<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>458</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000330</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000330. Proposición no de ley relativa al colapso del Partido Judicial de Montilla (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, la relativa al colapso del partido judicial de Montilla. Tiene la palabra el grupo proponente, el Grupo Popular, y, en concreto, su portavoz, la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley que trae hoy aquí el grupo del partido... —huy—, el Grupo Popular, se refiere al partido judicial de Montilla; pero realmente la situación es muy parecida en muchos de los partidos judiciales de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>El partido judicial de Montilla, integrado por los municipios de Montilla, Fernán Núñez, Montalbán, Montemayor, La Rambla, San Sebastián de los Ballesteros, Santaella y la Victoria, cuenta con una población a la que atender de casi cincuenta y nueve mil personas. Y cuenta solo con dos juzgados de primera instancia e instrucción, con una plantilla, respectivamente, de cuatro el número 1 y cinco el número 2; es decir, una plantilla total de nueve personas para atender a todo el partido judicial.</parrafo>
        <parrafo>La plantilla de la que hablamos es la misma desde la creación de dichos juzgados y, por los datos estadísticos de que disponemos, se comprueba cómo el número de asuntos que han entrado en dichos juzgados ha crecido de manera muy importante en los últimos años. Concretamente, según las estadísticas de las que disponemos, y que nos han sido facilitadas por un sindicato, concretamente, en el año 2000, en el Juzgado número 1 de Montilla entraron 317 asuntos, y en 2009, entraron 1.018 asuntos. Las cifras en el Juzgado número 2 son de 242 en el año 2000 y 1.061 en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que les he dado son, concretamente, los relativos a asuntos civiles incoados en los juzgados de Montilla. De estas cifras se deduce claramente que el Gobierno andaluz no ha sido capaz de dimensionar adecuadamente la Administración de Justicia a las demandas del servicio, porque, además —insisto—, estos datos del partido judicial de Montilla son trasladables a muchos otros de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, yo les voy a decir, según información facilitada en el mes de julio de 2009 por la Consejería... Miren ustedes, en la provincia de Córdoba hay varios juzgados que están solo servidos por una plantilla de cuatro personas. Concretamente, el Juzgado número 1 de Cabra —cuatro personas en plantilla—, el Juzgado número 1 de Montilla —cuatro personas en plantilla—, Juzgado número 1 de Peñarroya —cuatro personas en plantilla—, el número 1 de Posadas —cuatro personas solo también en plantilla—, el número 1 de Pozoblanco y el número 2 de Montoro. Por lo tanto —insisto—, esta situación de colapso judicial es extensible a otros muchos partidos judiciales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, la plantilla actual de ambos juzgados de Montilla está haciendo un enorme esfuerzo para asumir ese gran incremento de trabajo. Pese a la dedicación de la plantilla, los asuntos se amontonan en las mesas de los juzgados y la tramitación es imposible que se haga con la celeridad que sería razonable y deseable.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Popular, es urgente el incremento de plantilla en este partido judicial. Nos consta que esta necesidad fue reconocida también por la propia Delegada provincial de Justicia de la provincia de Córdoba, que trasladó esta necesidad, a principios del año 2008, al Director General de Recursos Humanos de la Consejería, necesidad que fue desatendida por parte de la Consejería. Y también nos consta que el Servicio de Inspección del Consejo General del Poder Judicial reconoció la necesidad también de ampliar la plantilla de los juzgados de Montilla, concretamente, en dos personas. Y esta necesidad la reconoció también el Consejo General en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, señores diputados de la Comisión de Justicia, yo les voy a leer unas palabras, y luego les voy a decir de quiénes son y cuándo las pronunció. Abro comillas: «Es esencial el buen funcionamiento de la justicia. La tutela judicial efectiva es parte imprescindible de nuestro sistema democrático. Tenemos en Andalucía, en toda España, una judicatura de alta cualificación, imparcial y comprometida con su labor. Su trabajo necesita, sin embargo, que se mejoren los medios materiales y personales a disposición de la Administración de Justicia, y esa es una tarea prioritaria para crear este marco estable para la inversión y el empleo al que me vengo refiriendo, una tarea que deberá hacerse efectiva por el Gobierno que presido a lo largo de esta legislatura». Estas palabras, como ustedes saben, son del Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, en su discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, estamos ya en la recta final de esta legislatura, y tengo que decir que este objetivo, como otros muchos que se marcó el Partido Socialista y el señor Griñán, pues, ha sido un rotundo fracaso. Los refuerzos de personal, que son los parches con los que la Consejería de Justicia ha querido tapar las necesidades estructurales de plantilla en los distintos partidos judiciales, pues, se han manifestado absolutamente insuficientes e ineficaces, ya que los refuerzos de personal, en la mayoría de las ocasiones, han consistido en la contratación de personal sin la debida cualificación y, además, por un espacio de tiempo tan breve, estas contrataciones, que ni tan siquiera se les ha podido llegar a formar.</parrafo>
        <parrafo>Con todo esto, actualmente, en el partido judicial de Montilla, debido a la acumulación de asuntos, a duras penas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... se garantiza la tutela judicial efectiva a los ciudadanos, con el consiguiente perjuicio que de ello se deriva. Como el propio señor Griñán reconoció en su discurso de investidura, la falta de tutela judicial efectiva influye negativamente en todos los aspectos de la vida del partido judicial: los aspectos económicos, comerciales, laborales, en la relación de los ciudadanos como administrados con las distintas administraciones y en los demás aspectos de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y ya termino—, nosotros solicitamos el apoyo de los distintos grupos políticos para que se inste a la Consejería de Gobernación y Justicia a este incremento tan necesario de la plantilla en los juzgados del partido judicial de Montilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el señor Sánchez Gordillo, para posicionar a su grupo parlamentario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, mal estaba la justicia, pero la crisis económica ha agravado la situación en todos los campos: ha aumentado el delito, hay problemas de ERE, hay problemas de cierre de empresas, hay problemas, incluso, de mayor violencia... Porque las condiciones económicas y sociales de una sociedad determinada tienen una repercusión inmediata en el comportamiento de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros sabemos que —porque conocemos algunos de estos juzgados, por muchos motivos— eso es verdad, que es verdad el atasco que hay en este juzgado —en este partido judicial, en concreto, de Montilla—, pero que también pasa en la provincia de Córdoba, también —lo ha dicho ahora, recientemente, una autoridad contrastada— en Sevilla. Y, desgraciadamente, hay muchos juicios —sobre todo, en los juzgados de lo social y en algún otro juzgado— que se tarda hasta dos y tres años en señalarse, con lo que la solución viene tarde y mal. La justicia que no es rápida, muchas veces es injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros no... He hecho este pequeño preámbulo, no vamos a entrar mucho en el tema, porque lo que se pide es razonablemente aceptable, que es incrementar la plantilla de los juzgados del partido judicial de Montilla, que eso se puede pedir de cualquiera de los juzgados..., de la mayoría de los juzgados de Andalucía o de las provincias que componen esta nación que se llama Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, como Izquierda Unida, lo vamos a apoyar. Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para fijar la posición de mi grupo en el debate de esta proposición no de ley del Grupo Popular, sobre incremento de plantilla de los juzgados de Montilla, una iniciativa en la que la señora Botella, como casi siempre —y debería usted cuidarlo, señora Botella—, se corrige a sí misma, porque ahora se da cuenta de que igual la tendría que haber planteado para el resto de los partidos judiciales de la provincia de Córdoba. Pero, bueno, eso otra vez lo hace usted mejor.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a ceñirnos a los juzgados de Montilla. Y lo hago asumiendo, señorías, y reiterando las palabras del Presidente José Antonio Griñán en su debate de investidura: «Para los socialistas, es esencial el buen funcionamiento de la Administración de justicia. La tutela judicial efectiva es parte imprescindible de nuestro sistema democrático. Tenemos, en Andalucía y en toda España, una judicatura de alta cualificación, imparcial y comprometida con su labor. Su trabajo necesita, sin embargo, que se mejoren los medios materiales y personales a disposición de la Administración de Justicia, y esa es una tarea prioritaria para crear ese marco estable para la inversión y el empleo al que me vengo refiriendo. Una tarea que deberá hacerse efectiva por el Gobierno que presida a lo largo de esta legislatura».</parrafo>
        <parrafo>Lo que a mí me gustaría, señora Botella, es que estas palabras, no en un debate de investidura porque, veo difícil que se vea el señor Arenas en esa tesitura, o algún responsable del Partido Popular, la hicieran en cualquier momento y en cualquier circunstancia y fortaleciera con su posicionamiento político y su apoyo, la labor que hace la administración de justicia en Andalucía, en España y también en el Partido Judicial de Montilla.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno, y para hacer realidad ese compromiso se trabaja, día tras día, en la mejora de los medios materiales y humanos y en la implantación, yo creo que usted es consciente de ello, de un nuevo modelo organizativo, la nueva Oficinal Judicial.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de ese trabajo constante, son las mejoras que ha experimentado la administración de justicia en nuestra Comunidad desde que recibimos las transferencias en el año 1997. Desde entonces hemos mejorado las infraestructuras y los equipamientos, hemos pasado de 467 a 670 órganos judiciales, de 5.000 a 7.000 funcionarios. Y hemos optimizado los recursos humanos a través del Plan de Tardes. Un plan, del que el actual Consejero, señor Pizarro, y la anterior Consejera, la señora Álvarez, han informado en esta Cámara siempre, por iniciativa propia o a petición del Grupo Parlamentario Socialista. Que curioso, señorías, que nunca lo han hecho a petición del Grupo Popular. Un plan, que se plantea para el conjunto de Andalucía, con el objetivo de agilizar los procedimientos y disminuir la pendencia, de acuerdo con los secretarios judiciales y las organizaciones sindicales. Que, teniendo en cuenta el nivel de pendencia en el ámbito judicial, los informes de las Delegaciones Provinciales, a los que ha hecho referencia la señora Botella, y la opinión de las organizaciones sindicales y, algo muy importante siempre pero, sobre todo, en momentos de crisis, la disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, en relación con los juzgados de Montilla, que cuenta con la plantilla que la señora Botella nos acaba de indicar, decirles, que desde el año 2003, que entró en funcionamiento el servicio común del partido judicial, cuenta, como todos los partidos judiciales, con dos o más juzgados de Primera Instancia e Instrucción, con una plantilla adicional de un gestor, un tramitador y dos funcionarios del Cuerpo de Auxilio Judicial. Decirles también que, por Resolución de 5 de julio de 2010, se autorizó la realización de servicios extraordinarios a los funcionarios de los Juzgados de Primera Instancia e Instrucción número 2 de Montilla, medida que afectó a un funcionario de cada uno de los cuerpos de Gestión Procesal y Administrativa, de Tramitación Procesal y Administrativa y de Auxilio Judicial, desde el 1 de septiembre del año pasado hasta el 11 de noviembre. Tengo que decirle también que, desde febrero del año 2007 y hasta noviembre de 2010, ha existido un funcionario interino con formación adecuada como refuerzo del Cuerpo de Gestión Procesal y Administrativo, refuerzo que se renovó el pasado 26 de noviembre y que sigue activo en estos momentos. Y finalmente he de decirle que esa mejora que todos queremos y deseamos de nuestra administración de justicia tiene su [...] más inmediato en la implantación de la Nueva Oficina Judicial, que permitirá una racionalización de los recursos materiales y humanos, y la prestación de un servicio público de calidad a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, quiero manifestarles que me preocupa la afirmación realizada por la señora Botella —ha intentado matizarla en su intervención, pero no así en la parte dispositiva de esta proposición no de ley— de que, debido a la acumulación de casos, no se garantiza la tutela judicial efectiva en el Partido Judicial de Montilla.</parrafo>
        <parrafo>La tutela judicial, señorías, según la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, es un derecho de todas las personas a tener acceso al sistema judicial y a obtener de los tribunales una resolución motivada, no permitiéndose que, por parte de esta, se pueda sufrir indefensión al no permitírsele ejercer todas las facultades que legalmente tienen reconocidas. Por tanto, la tutela judicial efectiva no es solamente, como ustedes pretenden, un problema de tiempo, de retrasos o de acumulación de asuntos pendientes. La tutela judicial efectiva es el reflejo del trabajo serio y riguroso de una administración de justicia que se esfuerza, día tras día, a pesar de las dificultades, en hacer cumplir las leyes.</parrafo>
        <parrafo>La mejor forma de valorar, de colaborar con ese trabajo serio y riguroso es respetar a quienes persiguen los delitos y a quienes los juzgan, es decir, a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, los fiscales y los jueces. Cosa, señorías, que por desgracia y cuando les afecta a ustedes, señora Botella, los responsables políticos del Partido Popular no hacen. Y lo que hacen, por desgracia, es criticar y poner en cuestión y en duda la labor de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, la labor de los fiscales y la labor de los jueces. Por tanto, me parece bien, señora Botella, que usted defienda un aumento de la plantilla en los juzgados de Montilla, defensa que nosotros hacemos con los hechos que le he relatado, pero, sobre todo, señora Botella, me gustaría que, ustedes, desde el Partido Popular defendieran a la administración de justicia en todas sus actuaciones, y que no defendieran políticamente a tantos imputados pendientes de un proceso judicial y de una sentencia. Aunque ustedes no lo entiendan, es una barbaridad intentar exonerar a alguien que, presuntamente, ha cometido un delito con el voto de los ciudadanos. En democracia, los ciudadanos juzgan comportamientos y decisiones políticas, los comportamientos y actuaciones fuera de la ley corresponden a los tribunales de justicia. Por favor, no lo olviden, no se equivoquen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, voy a referirme a la intervención del portavoz del Grupo de Izquierda Unida al que agradezco, por supuesto, su voto favorable. Yo lo que sí le quiero decir y, no sé si usted estará de acuerdo conmigo en que, efectivamente, estamos en una situación de crisis económica y la situación de crisis económica en la que vivimos hace relativizar todas las necesidades que se puedan plantear en las distintas comisiones de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Necesidades de incremento de plantilla hay en el Partido Judicial de Montilla y de otros muchos partidos judiciales, estamos de acuerdo. Pero yo creo que también estará de acuerdo conmigo en que el Partido Socialista durante muchos años ha optado, en general, por una Administración pública demasiado plagada de interinidades y, concretamente, en el caso de la administración de justicia se ha recurrido en exceso a parches como lo han sido el Plan de Refuerzos Judiciales o los Planes de Tarde que se pusieron en marcha el año pasado. Estos planes han sido parches, parches a los que ha recurrido un Partido Socialista que nunca ha apostado por una Administración pública profesional e independiente. Y la mejor muestra de ello es el decretazo de reordenación del sector público con el que ustedes quieren cometer una de las mayores tropelías en los años de democracia y de autonomía que llevamos disfrutando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, y centrándome en las palabras del señor Cebrián. Mire usted, señor Cebrián, yo no voy a entrar en sus provocaciones, las provocaciones hay que dejarlas pasar porque normalmente no conducen a nada. El Partido Popular ha demostrado que tiene un exquisito respeto a la independencia del Poder Judicial y, por lo tanto, no vamos a entrar ahí. Mire usted, señor Cebrián, usted ha dicho que, desde que se traspasaron las competencias de la administración de justicia a la Junta de Andalucía en el año 1997, las cosas han avanzado y se ha mejorado y se ha potenciado los recursos, tanto de personal como de material, al servicio de la administración de justicia. Mire usted, esto grosso modo es falso. Y, concretamente, en el caso que hemos traído hoy aquí del Partido Judicial de Montilla ya le he dicho, y usted no lo ha negado que, la plantilla con la que cuenta el Partido Judicial de Montilla tanto el Juzgado número 1 como el Juzgado número 2, es el mismo, el mismo, desde la creación de dichos juzgados cuando, sin embargo, los asuntos que se han tramitado en dichos juzgados se han multiplicado prácticamente por tres. Por lo tanto, dígame usted, ¿cómo puede ser verdad lo que usted dice y ser verdad lo que está acreditado en relación con el partido judicial de Montilla? Puede ser que el caso del partido judicial de Montilla fuera una excepción. Si eso fuera así, no entendería la falta de sensibilidad y la falta de voluntad política, tan incoherente, por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Si es una excepción, voten a favor de que se incremente la plantilla. Y, si lo que ocurre es la generalidad, como lo es, no intente tergiversar la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ha hablado de la Oficina judicial. La Oficina judicial, y ya lo ha dicho con anterioridad en esta Comisión, en el día de hoy, nuestro portavoz el señor Rojas, la puesta en funcionamiento de la Oficina judicial en Andalucía es un auténtico fracaso. Y además es un fracaso comparativo respecto del ritmo que se sigue en otras comunidades autónomas en España.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, señor Cebrián y señores del Grupo Socialista, una cosa son las soflamas que ustedes puedan decir en esta Comisión, y otras cosa son las realidades. Y las realidades y los últimos datos publicados por el Consejo del Poder Judicial es que en Andalucía, en el tercer trimestre del año 2010, los asuntos pendientes superan la barrera de los 600.000 asuntos; 600.000 asuntos. Ha habido un incremento del 7%, respecto del tercer trimestre del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el ritmo al que crece en Andalucía el volumen de asuntos pendientes es superior que el que se registra a nivel nacional. Yo no comprendo cómo las cosas empeoran a mayor velocidad en Andalucía respecto del resto de comunidades autónomas, pero, sin embargo, sin embargo, para ustedes siguen siendo los campeones de la buena gestión. También en el tema de la Administración de justicia. Pues, sinceramente, yo no lo entiendo. No entiendo cómo ustedes sacan esas conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Los asuntos pendientes en Andalucía son el 18,8% del total de lo acumulado en España. Y estos son los datos publicados por el Consejo General del Poder Judicial, no por el Partido Popular. Y, en cuanto a las ejecutorias, se superan también, en el tercer trimestre del año 2010, las 400.000. Y también ha habido un incremento, respecto del tercer trimestre del año 2010, de un 15,6%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, para terminar, lamentar profundamente pues la falta de voluntad política del Partido Socialista, porque —y termino—, si el caso del partido judicial de Montilla es una excepción a ese paraíso que existe en cuanto a dotación de recursos personales y materiales en los partidos judiciales de Andalucía, pues, sinceramente no comprendo el voto en contra. Y, si es la generalidad y, como tal generalidad, no se puede abordar, pues creo que hubiera sido más honesto, por parte del Grupo Socialista, reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, que estamos en situación de crisis, todos lo sabemos. Lo que se les reprocha a ustedes es el engaño permanente. El engaño permanente. Cuando el Partido Popular sacó en el Pleno de este Parlamento ese documento escondido que ustedes tenían, y que negaron hasta la saciedad, de los recortes del señor Griñán, había también un paquete de recortes en lo que se refiere a la Consejería de Justicia. Recortes que iban a suponer un retraso en el incremento de plantillas. Un retraso en la puesta en funcionamiento de nuevos órganos judiciales. Y ustedes, sistemáticamente, en vez de mirar a la cara y con sinceridad a los ciudadanos y decir vamos todos juntos a afrontar esta situación de crisis, como siempre, recurren al engaño y a las medias verdades porque parece sinceramente que tienen alergia a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>La verdad no hace daño. Yo les animo a practicarla con mayor asiduidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a someter a votación las dos proposiciones no de ley, y, si les parece a sus señorías, lo haremos, en primer lugar, votando la que acabamos de debatir, la relativa al colapso del partido judicial de Montilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos, ahora, a votación la proposición no de ley relativa a las inundaciones en la ciudad de Écija, y, antes de hacerlo, quiero preguntar a sus señorías si aceptan la inclusión de las enmiendas propuestas por el Grupo Socialista y transaccionadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Son aceptadas las mismas? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señora Presidenta, lo que solicitaríamos es la votación separada de los puntos 1 y 2, tal cual han quedado enmendados y transaccionados, y, después, en otro bloque, el punto restante, el punto 3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos, entonces, a votación separada el punto 1 y el 2, ambos puntos de manera conjunta…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
        <parrafo>Punto 2, completo…</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Para que todos los diputados y diputadas sepan qué vamos a votar. Vamos a votar el punto 1, que queda redactado de la siguiente manera: «Continuar con la elaboración, en colaboración con el ayuntamiento, para que se concluya a la mayor brevedad, de un informe sobre las causas que provocaron las graves inundaciones sufridas, en este mes de diciembre, en la ciudad de Écija».</parrafo>
        <parrafo>Así quedaría el punto 1. Y el punto 2 quedaría redactado tal y como está, a excepción de los dos últimos apartados, en los que, al finalizar cada uno de ellos, se añadiría: «Dentro de la planificación hidrológica general del Guadalquivir».</parrafo>
        <parrafo>Bien. Sometemos, entonces, a votación los puntos 1 y 2 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Sometemos ahora a votación el punto tercero de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Damos por finalizada la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

