<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>522</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Escolarización, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000462</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000462. Pregunta oral relativa a la escolarización en la provincia de Huelva para el curso 2011-2012 (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a escolarización en la provincia de Huelva, curso 2011-2012. Proponentes de la iniciativa, las diputadas socialistas señora Castillo Jiménez y señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como diputada onubense, le formulo esta pregunta para conocer los datos de la escolarización en la provincia de Huelva, en mi provincia, para el curso 2011-2012.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada por su pregunta, y también por el momento en el que la hace, cuando ya podemos, creo, detallar y valorar el resultado del proceso de escolarización. Para el próximo curso, 94.326 niños y niñas se incorporarán al sistema educativo, nuevos en Andalucía, en el primer curso del segundo ciclo de Educación Infantil, lo que se conoce como el tres años.</parrafo>
        <parrafo>La oferta de plazas disponibles en el conjunto de la región ha alcanzado las 105.437 —es decir, algo más de diez mil más de las demandas que había—, lo que nos ha permitido cubrir con solvencia la demanda de esos nuevos puestos escolares y desarrollar un proceso de escolarización bastante tranquilo y caracterizado por la ausencia de incidencias y de conflictividad con carácter general en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es un hecho que merece la pena destacar, pues la planificación de una estructura de las dimensiones de la escuela pública andaluza no es cosa menor.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la provincia de Huelva el procedimiento ha seguido las mismas directrices. Y a la vista de los datos puedo señalarle que hemos atendido con suficiencia clara la demanda escolar de la población de Huelva, donde, en la inmensa mayoría de los casos, los nuevos alumnos van a poder ir al centro que habían elegido sus familias en primera opción.</parrafo>
        <parrafo>De las 94.391 solicitudes de nueva escolarización que se han procedido en el conjunto de la Comunidad, 6.066 corresponden a Huelva. La oferta total de puestos escolares, en el primer curso del segundo ciclo de Educación Infantil de los centros sostenidos con fondos públicos es de 7.575; algo más de mil quinientas más que la demanda que ha habido. Y, además, hemos ofrecido 175 plazas más netas que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de un porcentaje superior al siete por ciento del total de puestos del curso inicial de esta etapa que se contabilizaban en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al resto de enseñanzas, el número de estudiantes de nueva escolarización de la provincia ha sido, en solicitudes de primera instancia, 6.601; el porcentaje de admisión de nuevos alumnos de tres años en los centros demandados por las familias onubenses es del 96,75%, un dato que se encuentra en la media del conjunto de Andalucía, que es de 95,6%.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato referido a la provincia de Huelva que sí me gustaría destacar en esta intervención. Se trata del número de niños y niñas que han sido admitidos en el centro que sus familias habían seleccionado como elección prioritaria, que se eleva a 5.650, de 6.066; es decir, un porcentaje extraordinariamente alto, del 93%.</parrafo>
        <parrafo>La ciudad de Huelva acumula, como es lógico, la mayor oferta de puestos de tres años con 2.025 ofertas sobre 1.884 solicitudes, que se han distribuido en torno a seis zonas de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>En línea con lo que le señalaba anteriormente, es importante destacar también aquí que el 98% de estos niños y niñas pueden formalizar sus matrículas en centros de la capital ubicados en los barrios que sus padres habían señalado como opción prioritaria.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría señalarle también, finalmente, como ya señalé en la sesión plenaria del pasado 9 de junio, que hemos tenido la oportunidad de estrenar en Andalucía, y por tanto también en Huelva, el nuevo decreto que regula la admisión de alumnos en los centros docentes sostenidos con fondos públicos. Y la primera aportación de esta norma es la escolarización única pública, pionera en España, que permite a las familias que así lo han elegido reservar plaza en una sola vez para todos los centros del resto de su vida escolar hasta el Bachillerato, de manera que quienes opten por la educación pública tengan la seguridad y garantía de que, con solo una vez tramitada su solicitud de escolarización a los tres años, no tendrán que preocuparse de la escolarización, sí de la educación de sus hijos, pero no ya de la escolarización durante el resto de su vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo Jiménez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, señor Consejero, la información que me facilita. Agradecerle y felicitarle a usted y al equipo de dirige, y, sobre todo, y, fundamentalmente, a los funcionarios y funcionarias que en la Delegación de Huelva hacen posible este trabajo, porque, señor Consejero, los datos que me acaba de dar son magníficos. Son magníficos, incluyen novedades y, desde luego, dan respuesta a la preocupación primera, después de la salud, que tenemos los padres y madres respecto a nuestros hijos, y es la educación, por tanto, en las mejores condiciones, y, según usted me da en mi provincia, con un nivel tan alto de respuesta a los centros que eligen y que demandan las familias, que demandan los padres, de manera que se garantiza que los niños y niñas de Huelva estén en los centros que ellos mismos eligen.</parrafo>
        <parrafo>Detrás de cada cifra que me ha dado hay un niño o una niña onubense y hay una familia. Una familia que, además de tener garantizada la educación pública y universal para sus hijos, como usted me ha indicado, además está en el mismo centro que elija durante toda su vida escolar. Esto es una novedad y algo que, cualitativamente, hace todavía más grande y más importante la calidad de la enseñanza en nuestra tierra. Y forma parte de su impronta y forma parte de lo que ha puesto en marcha desde que es consejero. Y, por tanto, quiero agradecérselo públicamente.</parrafo>
        <parrafo>Repito, como diputada onubense, pero todavía más, como madre, creo que son una magnífica noticia los resultados que me ha dado usted aquí, hoy, sobre la escolarización en mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para finalizar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, agradecerle a sus señorías el trabajo que han desempeñado durante este período de sesiones. Sin perjuicio del legítimo derecho que corresponde a la Cámara y a sus órganos de gobierno sobre su calendario, parece razonable que esta sea la última comisión de este período de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecerles a sus señorías, de todas las fuerzas políticas, su trabajo, su comprensión, su tono en el debate, incluso en los aspectos de más controversia y dificultad, y desearles que realicen un buen trabajo hasta el próximo período de sesiones y también que disfruten de su merecido descanso.</parrafo>
        <parrafo>Espero volver a verles en septiembre, que es cuando volveremos a empezar el curso en toda su extensión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, por su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día que requiere la presencia del señor Consejero, suspendemos la sesión cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

