<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>39</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/EMMC-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/EMMC-000001. Elección de Vicepresidente o Vicepresidenta de la Comisión de Gobernación (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Isabel Ambrosio Palos, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de la propuesta de doña Eulalia Quevedo Ariza: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, Presidente de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión convocada para hoy. Y para ello vamos a empezar, como saben ustedes, sus señorías, por la dimisión de la señora María Isabel Ambrosio Palos. Queda vacante la Vicepresidencia de esta Mesa. Y, por tanto, vamos a proceder, en este primer punto, a cubrirla.</parrafo>
        <parrafo>Ha llegado, a esta Presidencia, una propuesta del Grupo Parlamentario Socialista que dice lo siguiente: «El Grupo Parlamentario Socialista propone, como Vicepresidenta de la Mesa de la Comisión de Gobernación, a doña Eulalia Quevedo Ariza.»</parrafo>
        <parrafo>¿Los portavoces tienen alguna otra propuesta?</parrafo>
        <parrafo>No siendo así y siendo esta la única propuesta, ¿entiendo que se asume la propuesta por unanimidad? Pues, enhorabuena, señora Quevedo Ariza, queda usted nombrada, elegida, como Vicepresidenta de esta Comisión. Ocupe su lugar, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

