<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Enfermedad profesional, Indemnización, Industria nuclear, Metal, Radiactividad, Residuo radiactivo</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000132</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000132. Proposición no de ley relativa al apoyo a los ex trabajadores de la FUA y a los familiares de los fallecidos (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el orden del día, con las proposiciones no de ley en Comisión. Comenzamos con la primera, a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa al apoyo a los ex trabajadores de la FUA y a los familiares de los fallecidos, para lo cual tiene la palabra el portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La situación de estos trabajadores es un grito desesperado que se viene produciendo desde hace más de veinte años, un grito que ha tenido la callada por respuesta por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>A mí no me extraña este silencio, aunque me da mucha rabia. Yo sé que la sociedad en la que vivimos no es, desde luego, muy sensible para los más débiles y olvida a las víctimas que ella misma produce. Yo creo que este sistema, que nos domina, piensa en ganar dinero, y, como lo importante es ganar dinero, no le importan los desperdicios que genera el ganar dinero. Nos encontramos con una sociedad a la que no le importa tener el segundo negocio más importante del mundo en tráfico de drogas, con 50 billones de dólares al año, o la venta de armas, o fabricar guerras, o mandar al hambre a tanta gente. Y, como eso es así, pues, la historia del movimiento obrero está llena de injusticias. Desde la revolución industrial hasta ahora, uno podría escribir no sé cuantas novelas contando desde los niños que metían en las minas porque no cabían los trabajadores maduros, porque no cabían en las galerías, hasta el día de hoy. Podríamos contar una extensísima relación de auténticas barbaridades.</parrafo>
        <parrafo>En el fondo, el sistema ha cosificado a las personas y a los trabajadores. El trabajador es una mercancía que se compra, que se vende, que se alquila y que, cuando llega un momento determinado, pues, se usa y se tira. Al convertirse en mercancía, es una mercancía útil mientras es rentable y es una mercancía que se tira a la basura cuando deja de serlo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es que a mí no me extraña en la FUA de Andújar, en la fábrica de Uranio de Andújar, donde los trabajadores estuvieron trabajando en unas malísimas condiciones. Se ha comprobado que lo que estaban era enriqueciendo uranio, y, bueno, se podía fumar dentro de la propia empresa, de la propia fábrica; la ropa se podía lavar en casa, sin ningún tipo de control, y los mínimos protocolos, cuando se usa la energía radiactiva o materiales contaminados, más o menos, enriquecidos en uranio, como con los que allí se estaba trabajando, pues, no se cumplían en absoluto las mínimas condiciones de salud, higiene y prevención laboral que reclaman los canales.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, la empresa se cierra por contaminante, hoy está cerrada y está sellada con hormigón armado, para que no siga produciendo contaminación. Y lo terrible y lo triste de esto es que los trabajadores que estaban dentro, pues, salen fuera, muchos de ellos enfermos ya, o sea, se producen las prejubilaciones y las jubilaciones de enfermos, pero no se les reconoce la enfermedad profesional de la que eran víctimas, sino que se les dan jubilaciones por enfermedad, pero por enfermedad común, no por enfermedad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Hay un clamor en la zona. Los sindicatos no son convocados para que entren en el debate de cómo tienen que ser las condiciones de esos trabajadores, no se les ha admitido en ningún momento, eso es un déficit desde el primer momento. Luego, hay una respuesta, una medio respuesta del Ministerio de Salud, también de la Consejería, y se firma un protocolo, pero, desgraciadamente, ese protocolo ha estado durmiendo en la noche de los tiempos, y hoy, después de veintitrés años y de un calvario horrible, pues, esos trabajadores ven que no se les han reconocido sus derechos laborales. Y ya ha habido, incluso en la Diputación de Jaén, creo que el veintitantos de junio del año pasado, un acuerdo por unanimidad de todos los partidos políticos, incluido el PSOE, y también los ha habido en algunos ayuntamientos, como el Andújar y otros en la zona, que han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo aquí lo que vengo es a plantear que esta injusticia, que es una vergüenza para Andalucía, una mancha en el corazón de los derechos y de los derechos laborales, se cure de una vez. Y lo que pedimos es, a los distintos grupos parlamentarios y a quien más afectado está por el tema, que es la Consejería de Salud, que tomen la iniciativa y que, realmente, se provoque un encuentro entre el Ministerio de Salud, la Junta de Andalucía y los ex trabajadores de la FUA para que realmente se les reconozcan esos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que se va a aprobar por unanimidad. Tengo la experiencia de que, no solamente en esta, sino en la mayoría de las comisiones y en el Pleno, cuando hay una iniciativa que presenta un grupo que no sea el del Gobierno, sistemáticamente se le dice que no. Yo creo que, en este caso, el tema es tan claro, tan evidente, y, además, el propio partido en el Gobierno lo ha votado también en otras zonas cuando se ha planteado la misma proposición no de ley que aquí planteamos, que yo tengo la seguridad de que se va a aprobar por unanimidad. Sería una falta de responsabilidad, de sentido común, y sería ser cómplice con esta injusticia, que hay que resarcir. Y yo espero de la sensibilidad de los diputados del PSOE, y de los del Partido Popular, que realmente apoyen esta iniciativa, que lo que reclama es sentido común. Por tanto, lo que pedimos es sencillo, pero, además, es tremendamente justo. Y yo espero que, ante esa disyuntiva, nadie se escape por la tangente.</parrafo>
        <parrafo>Esperar ¿a qué? No sabemos qué. Desde que de los 120 trabajadores ya han muerto 53, no creo que tengamos el cinismo de esperar a que se mueran todos para solucionar el problema. Yo no espero eso. Ni espero —está muy de moda últimamente ese tema— que vayamos a judicializar todo, porque muchas veces los jueces no conocen la realidad y meten la pata con demasiada frecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que no esperemos a decir qué dicen los juzgados sobre este tema, ni esperemos a que se mueran las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pedimos a la gente que está viva, y a sus viudas, que este Parlamento y la Consejería de Salud tomen la iniciativa. Y eso es lo que nosotros esperamos de todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante nuestro recuerdo a los trabajadores que ya han fallecido víctimas de la enfermedad, y nuestra solidaridad con los trabajadores que en la actualidad la padecen, y que son víctimas también de esta irresponsabilidad por parte de la empresa, por no mantener unas medidas de seguridad lo suficientemente importantes y eficaces para que no surgieran los problemas que por desgracia se vienen arrastrando, de salud, en estos ciudadanos, que tuvieron, bueno, el mal encuentro de tener que trabajar en una empresa irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, especificar que claramente los trabajadores no piden nada más que dos cosas. La primera es que se les dé una atención médica singular y especializada. Evidentemente, en el transcurso ya histórico, y antiguo, por desgracia, de la resolución de este problema, se les ha ido facilitando, en la medida de las posibilidades de la Administración. Y, en segundo lugar —que es la gran asignatura pendiente de las instituciones públicas, tanto del Gobierno central como de la Junta de Andalucía—, que se les reconozca como enfermedad profesional, con los derechos económicos y sociales derivados de este reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Como decía antes, este problema viene arrastrando un calvario de tiempo, en el cual los trabajadores han visto cómo, desde el Parlamento andaluz, en el año 1994, o la Consejería de Salud, en 1995, o cómo, posteriormente, en el año 1995 también, se estuvieron viendo propuestas políticas por parte de los representantes en ese momento en el Parlamento andaluz y en el Parlamento nacional, cómo, después de tanto tiempo, hoy tenemos encima de la mesa prácticamente los mismos problemas de reconocimiento a nivel pasivo de los derechos de esos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Lo que se planteaba como la panacea en su momento, que era el protocolo general de colaboración entre el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales y la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía para la realización de actuaciones conjuntas en relación con los trabajadores afectados por esta patología, tuvo una conclusión, que me van a permitir sus señorías que lea, porque es breve —por lo clara que es no necesita ser más extensa—: «En función de las condiciones de trabajo en la fábrica de uranio de Andújar, sin medidas preceptivas y de prevención y protección ante el peligro de exposición a radiaciones ionizantes del proceso de concentración del mineral de uranio, así como sin clasificación de las zonas de riesgo en la fábrica, que el control dosimétrico de la exposición de los trabajadores era irregular; que no se dio información ni formación a los trabajadores sobre el riesgo de exposición a radiaciones ionizantes; que se permitió que se comiera y fumara en el puesto de trabajo; que la ropa contaminada se llevara a casa para su lavado»... La conclusión de este técnico especialista en seguridad e higiene en el trabajo es que existe una relación causa-efecto, y esa relación causa-efecto desarrolla en los trabajadores de la FUA de Andújar el riesgo de exposición a radiaciones ionizantes, cuyo nivel epidemiológico excede al de la población no expuesta al riesgo de radiaciones.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, este informe técnico, en esta conclusión de un informe técnico, como en el protocolo general, como en todas las actuaciones que se han llevado a cabo por parte de la Administración, la buena voluntad ha precedido —creo— y ha guiado las actuaciones de las diferentes administraciones y de los diferentes gobiernos. Bien es verdad que no se ha encontrado, entre comillas, lo que se llama la percha jurídica para dar solución al definitivo problema de los derechos pasivos, de los derechos de los trabajadores a tener una retribución o una consideración de enfermedad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la situación en la que se encuentran ahora mismo las familias no dista mucho de aquella en la que en un principio se encontraban con respecto al reconocimiento de sus derechos como enfermedad profesional, y los dos puntos de la proposición no de ley, aparte de que han sido apoyados en el Ayuntamiento de Andújar por todos los grupos políticos —también, como decía el portavoz de Izquierda Unida, se han realizado en la Diputación provincial de Jaén—, este grupo político los va a votar a favor, porque consideramos que es momento ya de que, desde el 27 de febrero de 2006, en que el Ministerio de Trabajo y la Consejería de Salud tuvieron, en relación con los trabajadores de FUA, las consideraciones y conclusiones de un informe del trabajo, se ponga en práctica, se lleve a feliz término, y no tengamos que desayunarnos todos los días —o, por lo menos, sobre todo cuando tienen cancha en el periódico, que a veces no es siempre— con titulares como el que decía El País de 6 de junio de 2008: «El Gobierno da la espalda a los afectados por la fábrica de uranio». Creo que es de justicia, creo que tenemos que asumir responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, no es el momento de tirarnos los trastos políticos, que serían bastante extensos y sería cuestión de buscar responsabilidades. La sucesión de administraciones centrales han tenido, con respecto a este tema, una actuación que creo que ha estado motivada más bien en un excesivo tecnicismo, y hoy ya es momento de que esos trabajadores tengan justicia y que puedan recibir lo que les corresponde por su enfermedad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Grupo Parlamentario Socialista —no lo duden, señor Sánchez Gordillo, señor Armijo— apoya a los ex trabajadores de la FUA y a sus familiares o a las familias de los fallecidos. Toda la iniciativa que nosotros hemos apoyado en la provincia de Jaén o en cualquier ámbito está avalada por el partido, como decía, y, desde hace muchísimo tiempo, en este momento, y espero que en el futuro, hasta que se solucione este conflicto, pues el Partido Socialista va a apoyar a los trabajadores y a los familiares. Pero tengo que decirle que no apoyamos su iniciativa. No a los trabajadores, sino la iniciativa que usted presenta hoy. Desde luego, que no la apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, este tema es muy largo, efectivamente, es un conflicto que dura demasiado tiempo, y para nosotros es un tema muy serio y de especial importancia para todos los diputados socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé ustedes, señor Sánchez Gordillo o señor Armijo, si conocen bien el tema; pero, desde luego, todos los diputados socialistas de Jaén lo conocemos bien —el Delegado del Gobierno también, el Subdelegado de Gobierno también, el Vicepresidente Primero también—, porque llevamos muchísimos años luchando de la mano de los trabajadores para que esto se consiga. Pero usted sabe que hubo un compromiso —algunas de las cosas que ha dicho que ahora le volveré a recordar—, y no es la Consejería de Salud la que en estos momentos puede hacer nada, ni, desde luego, esta Comisión. Ojalá aprobando su iniciativa pudiéramos darle un espaldarazo a esta situación, pero sabe perfectamente que no es así. La Consejería de Salud ha hecho con creces la parte que le tocaba. Y su iniciativa, no me gusta esa expresión, pero es que es para definirlo claramente, me parece que es un brindis al sol, en estos momentos, yo creo que usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Créame que para el Partido Socialista y para mí personalmente sería mucho más cómodo, sería mucho más fácil decir que sí a su iniciativa, porque, de todas formas, le repito, no está en nuestras manos, desgraciadamente, poder solventarlo, y que tengan claro, usted y los trabajadores, que ya lo saben porque hemos hablado muchísimas veces con ellos, que no tienen enfrente a la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía, y usted lo sabe, desde luego que no tienen enfrente a la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, usted lo ha dicho, está en vía judicial, y, desgraciadamente, desgraciadamente, leemos titulares como: «Varapalo a los ex empleados de la FUA», o «La justicia da otro varapalo a los ex empleados de la fábrica de uranio». Efectivamente, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Gestiones, señor Sánchez Gordillo y señor Armijo, todas las que hagan falta. Lo hemos hecho tradicionalmente y lo seguiremos haciendo. Y yo creo que a algunas de las posibilidades estamos, entre todos, intentando darle vueltas a ver qué solución se le puede buscar a este conflicto. Pero lo que tenemos enfrente es al Instituto Nacional de la Seguridad Social, que es el que, después de hacer estos estudios facultativos —que entiendo que usted dará por buenos, porque son excelentes los facultativos que tenemos en nuestro sistema sanitario—, el que se opone o el que no ve una relación clara en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe su señoría, porque hay una respuesta parlamentaria que la Consejera de Salud le hace a usted, en todo momento la Consejería de Salud ha actuado en relación con la cuestión que se plantea en esta iniciativa, y le dice la señora Consejera que «en base a sus competencias», y además lo ha hecho poniendo para ello a disposición de este colectivo de los trabajadores y de los familiares todos los recursos humanos y técnicos posibles para cumplir con estos compromisos adquiridos. Si usted habla con los trabajadores —no sé si lo ha hecho el señor Sánchez Gordillo—, señor Armijo, ellos lo reconocen, los trabajadores reconocen el esfuerzo que ha hecho la Consejería de Salud por este tema y, desde luego, el Ministerio de Trabajo, que fue, en su momento, el que lo puso encima de la mesa, porque como ustedes habían dicho, en el 2006 se firmó un protocolo general de colaboración entre el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales y la Consejería de Salud. Se pusieron en marcha todas las actuaciones en orden a evaluar los criterios facultativos y la posible etiología o contingencia profesional que se pudiera presentar por parte del trabajador afectado de patologías secundarias o derivadas de la manipulación o exposición ambiental al uranio. También había una comisión de seguimiento, como usted sabe, de ese convenio, y hemos tenido reuniones con los trabajadores. Hubo una reunión, concretamente, en el 2007, informativa, en la que estaban todas las partes firmantes del protocolo, también, por supuesto, miembros de la asociación, para explicarles o para proporcionarles toda la información, todas las aclaraciones que a este respecto el colectivo tuviera que plantear.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle también, recordarle, que la Consejería de Salud no tiene competencia en el reconocimiento de la enfermedad profesional y que, por tanto, la actuación que ha hecho la Consejería de Salud ha sido llegar lo más lejos posible en las competencias que tiene, para colaborar de esta forma en la mejor solución para este colectivo de personas y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera ha explicado, muchas veces, cuál es el apoyo que la Consejería de Salud da a estos trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego guarden silencio, porque es muy difícil para la portavoz hacer la exposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, para ir terminando. Señor Sánchez Gordillo, ojo con crear expectativas falsas a los trabajadores, que usted ya sabe que lo están pasando bastante mal y que esto es una cosa que se está dilatando demasiado en el tiempo. Usted sabe que no vale para nada la iniciativa que usted trae hoy, que no es correcta, no es rigurosa, no es rigurosa la iniciativa que usted trae, y, desde luego, la Comisión de Salud no la puede, no la puede, no la puede apoyar. Me refiero al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Partido Popular, el señor Armijo, bueno, en principio, le iba a decir que le agradecía el tono, la intervención sosegada que había tenido, pero, al final, ha caído en una incoherencia, en una incongruencia, se lo tengo que poner encima de la mesa. Me parece bien que ahora apoyen a los ex trabajadores de la FUA, pero han tardado muchísimo tiempo. No los hemos visto en ninguna manifestación. De hecho, cuando ustedes estaban en el Gobierno, que ya estábamos con este tema encima de la mesa, se intentó por parte de los altos dirigentes del Partido Socialista que el señor Aparicio o el señor Zaplana, dependiendo la época, recibiera, aunque fuese a los trabajadores, y no lo hizo. Es decir, que el Partido Popular, apoyo a los ex trabajadores de la FUA, muy poco, poco no, poquísimo, por no decir nada.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo le agradezco el tono que ha tenido hoy, y es normal, usted está en la oposición, cómo no va a presentar una propuesta, que, repito, es loable, del señor Sánchez Gordillo, pero que sabe perfectamente que no podemos apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo recordando que desde el Partido Socialista también rechazamos, por supuesto, las condiciones penosas a las que estos trabajadores se sometieron, y ahora, y siempre, el Partido Socialista intentará buscar una fórmula adecuada para, por fin, resolver este conflicto. Yo creo que entre todos la podemos, la podemos encontrar. Siempre ha sido el compromiso del Partido Socialista. Nosotros conocemos a la perfección todo este tema y es una prioridad, como digo; pero, señor Sánchez Gordillo, se lo digo con todo el respeto: su iniciativa, en este caso, no está bien planteada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo dije que era muy elemental lo que se pedía: el reconocimiento de un derecho, que yo creo que nadie discute, ni los técnicos han discutido, nadie lo discute.</parrafo>
        <parrafo>No reconocer una enfermedad laboral a gente que ha estado trabajando durante años manipulando el uranio... Vamos, yo he dicho, que la burguesía demostró siempre ser muy cruel, pero yo, que soy marxista, pienso que desgraciadamente la clase dominante es la que también manipula el Estado, y el Estado también es burgués y también es insensible. Porque es muy fuerte que el Estado, que ha tenido..., porque era una empresa pública, el Estado ha provocado esas víctimas en una situación increíble de desinformación y de falta de los más elementales cánones. Y por eso los sindicatos, ningún sindicato ha estado presente en ese protocolo. Resulta que ahora el propio Estado, que ha producido las víctimas no quiere, ni siquiera, curar las heridas, ni curar las heridas de esas víctimas. Es muy fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Y que me diga que la iniciativa... Yo, de verdad, cuando empezó la exposición la portavoz del PSOE, digo: hombre, por fin, me voy a equivocar. Yo dije antes: van a decir que no. Y dicen: «No, apoyamos a los trabajadores». Pero, bueno, sí se apoya a los trabajadores y no se apoya una proposición que lo que dice es que se invita a la Consejería para que tome la iniciativa para que alguien en el Estado, que ustedes también gobiernan en Madrid, asuma este tema de una vez, unos u otros. Y esto no es si son galgos o son podencos, es que mientras discutimos si son galgos o podencos, los que tiene que atender a esta gente, el problema es que llevan 20 años desatendidos y la gente muriendo de enfermedades clarísimamente, indiscutiblemente, enfermedades profesionales. Dice: «Es que eso es del INSS, del Instituto Nacional...». Ya sabemos, hemos tenido... Como sindicalista que soy, hemos estado en muchos problemas de enfermedades laborales, y sabemos que hay que llevar un superespecialista para rebatir lo que dicen los médicos del INSS, porque te lo tiran sistemáticamente, porque esa es la consigna que tienen, y la tienen que cumplir porque si no pierden su puesto de trabajo. ¿Aquí a quién queremos engañar?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué no es así eso? ¿Usted, que es médico, me dice que no? Pues yo se lo demuestro en montones de casos con nombres y apellidos, con nombres... No se ría usted. Usted tenía que ser una víctima a ver qué pensaba. Usted tendría que ser una víctima a ver si se reía de la misma manera. Usted tendría que haber trabajado en la FUA, y que no le pagaran, a ver qué pensaba usted entonces.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿O en Chernóbil?</parrafo>
        <parrafo>Oiga usted, yo nunca... Mire, mire usted, yo no he pertenecido nunca al Partido Comunista, por si a usted le interesa, aunque esto no tiene nada que ver con la... Por tanto, Chernóbil fue una barbaridad, como la misma que comete el señor Bush, o la misma que han cometido los señores a los que ustedes les venden armas, como es el Estado terrorista de Israel, ya que usted me ha sacado de mis casillas... Ustedes tienen las manos manchadas de sangre en ese caso, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, claro que sí, no me provoque usted. Me está provocando. ¿Chernóbil? ¿Yo qué tengo que ver con Chernóbil?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, a quien está provocando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Más tienen ustedes que ver con la banda que [...], que le venden a Marruecos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone, señor Sánchez Gordillo, un segundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya está, ya termino, con ese tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, termina no, un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Están provocando la paciencia de esta Presidenta, que saben, que saben que es bastante flexible con los tiempos, y que no interviene nunca en ningún debate, pero la paciencia tiene un límite. Me da igual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Quién ha provocado? Estaba en el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termine usted. Vale, perfecto. Termine usted con el argumentario de la PNL.</parrafo>
        <parrafo>Correcto, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le digo que el INSS, que el INSS, volvemos al tema que nos trae, que es el importante, es que el INSS... ¿Quién controla al INSS? ¿Quién lo controla? ¿No es el Gobierno del PSOE? ¿No es el PSOE el que decide? Es decir, que el PSOE en Andalucía, vía Consejería de Salud, vía Consejería de Empleo, o Madrid, vía Ministerio de Trabajo, o vía Ministerio de Salud, tiene las competencias suficientes para resolver ese problema, que, además, estamos hablando ya que han muerto 53, que son un puñado de gente, que eso es el chocolate del loro, eso no se soluciona porque no hay voluntad política. Y usted dice: estamos con los trabajadores, pero negamos la iniciativa. ¿Pero la iniciativa aquí se mete con nadie? Si lo que está diciendo es que los apoyemos, que se tome la iniciativa. Hombre, hay que tener mucho cinismo político para decir: apoyamos a los trabajadores pero no apoyamos la iniciativa. ¿Por qué? ¿Por qué no se apoya la iniciativa? ¿Qué tiene esto que ponga en peligro alguna cosa? Si lo que le decimos a la Junta, a la Consejería, es que tome la iniciativa, porque, por lo que sea... Ya no nos vamos a meter en quién fue culpable, si tuvo más culpa el PSOE, si tuvo más culpa el PP. Quien tuviera más culpa, a mí no me importa, sino que los trabajadores están en la circunstancia que están. Y hay que dar una respuesta, y no nos podemos reír de eso. No nos podemos reír de eso desde nuestras barrigas calientes. No nos podemos reír de eso, porque me parece que es una falta de sensibilidad horrible. No nos podemos reír de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo que se tendría que aprobar por unanimidad, que se tendría que aprobar. ¿Para qué? Simplemente, para que desde aquí se impulse, porque aquí es donde tenemos el problema, no en Madrid, que está muy lejos, la sensibilidad suficiente para que se atienda a estas criaturas.</parrafo>
        <parrafo>¿No es rigurosa? ¿Por qué no es rigurosa? Yo he planteado un preámbulo, muy claro, en el que se dice que han dicho el protocolo, los técnicos, también, desde todos los puntos de vista. A mí me parece que sí, ¿eh? Y me parece que nadie discute el tema de fondo. ¿Que no es —me decían— la percha jurídica? Búsquese la percha, como en el chiste del loro, búsquese la solución, pero no me deje a mí tirado en medio de estas circunstancias. Y lo que estamos pidiendo es esa sensibilidad. Y aquí, diciéndonos, se demuestra todo lo contrario de lo que se dice con la boca.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

