<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>443</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/EMMC-000028</numero_expediente>
    <extracto>8-10/EMMC-000028. Elección de Presidente o Presidenta de la Comisión de Medio Ambiente (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como primer punto del orden del día, vamos a abordar la elección del Presidente o Presidenta de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay alguna propuesta?</parrafo>
        <parrafo>Señor Fidel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista propone, para cubrir la vacante de la Presidencia de esta Comisión, a la diputada de nuestro grupo, doña María Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Hay otra propuesta?</parrafo>
        <parrafo>¿Debemos entender que se acepta la proposición por asentimiento?</parrafo>
        <parrafo>Damos posesión a doña María…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, doy inicio a mi primera Comisión, no sin antes agradecer la cariñosa respuesta de todos los presentes ante la propuesta del Grupo Socialista, ante la propuesta que hace el Grupo Socialista para que sea la Presidenta de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Espero estar a la altura de las circunstancias y espero también contar con vuestra colaboración para el buen desarrollo de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, iniciamos… La portavoz del Grupo Popular me está pidiendo la palabra para…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para darle la enhorabuena, desde el Grupo Parlamentario Popular, por la decisión que ha tomado su grupo de proponerla a usted como Presidenta, que yo creo que será para satisfacción de todos los miembros de esta Comisión y seguramente del buen hacer de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y darle la bienvenida a don Ismael, no solo por haber recibido el acta… Don Ismael, va por usted, no se crea que esto siempre es así, que es la primera vez. Pero darle la bienvenida a esta casa y también la bienvenida a esta Comisión, que seguramente le va a satisfacer muchísimo a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestra petición, señora Presidenta, era para solicitar dos ruegos. Primero, ya lo he comentado con los grupos parlamentarios, pero para que conste en acta, la solicitud de poder posponer la iniciativa de nuestro grupo 8-10/PNLC-000109, del arroyo Salado a su paso por Lebrija. Si se puede posponer, todavía no sabemos a qué punto; pero, bueno, ver si se puede posponer.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, si podríamos realizar la votación de todas las iniciativas al final.</parrafo>
        <parrafo>Vale, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay ningún problema para el cambio que propone la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Siendo así, y habiéndose retirado la primera proposición no de ley, entiendo que empezamos por la 2.3, proposición no de ley relativa al río Marbella a su paso por Baena, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, bueno, pues interrumpimos por un momento.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

