<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>464</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Andalucía, Conmemoración, Autonomía, Historia contemporánea de España</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000749 8-10/APC-000756</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000749 y 8-10/APC-000756. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, sobre las actuaciones llevadas a cabo con motivo del Año de Blas Infante (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000749</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000749. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, , a fin de informar sobre las actuaciones llevadas a cabo con motivo del Año de Blas Infante.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000756</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000756. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las actividades que se están realizando con motivo del Año de Blas Infante,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte, Dña. Rosario Torres Ruiz, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la Comisión de Presidencia del día de hoy para abordar el orden del día. El primer punto es un debate agrupado de las iniciativas presentadas tanto por el Consejo de Gobierno como del Grupo Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones llevadas a cabo con motivo del Año de Blas Infante.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y del Grupo Socialista, para darles detalles de las actuaciones que han sido llevadas a cabo a lo largo del pasado 2010, con motivo de la celebración del Año de Blas Infante, una efemérides conmemorativa del 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante, acordada por el Consejo de Gobierno, que viene a culminar todos los reconocimientos públicos hacia su figura por parte de distintas instituciones de autogobierno democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un reconocimiento que, por tanto, se une al que en uno de sus primeros encuentros plenarios le otorgaría este Parlamento —el Parlamento andaluz— con el título de Padre de la Patria Andaluza, el 13 de abril de 1983, un título honorífico que, casi veinte años después, sería también otorgado por el Congreso de los Diputados, en noviembre del 2002, y también un reconocimiento que ya aparecería en el primer Estatuto de Autonomía de nuestra historia y que expresamente ofrece el Preámbulo de nuestro vigente Estatuto de Autonomía de 2007. Destacados homenajes públicos, a los que además hay que sumar el recientemente realizado por esta Cámara, al nombrarle, por unanimidad de los grupos parlamentarios, como Presidente de Honor de la Junta de Andalucía el pasado 13 de mayo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Homenaje, señorías, a una figura cuya experiencia vital de rectitud democrática promovió la consecución del autogobierno de su pueblo, junto con muchas otras personas, con el fin de alcanzar una Andalucía solidaria y dueña de su futuro. Un pensamiento por la promoción de una identidad propia y de un sentimiento andaluz con el que superar la postración que padecía nuestra región, a la que venía sometida por el caciquismo político, el subdesarrollo económico y la injusticia social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con la declaración de 2010 como Año de Blas Infante, el Consejo de Gobierno ha querido celebrar la herencia vital de esta humanista, de este espíritu inquieto y de este hombre de compromiso que, con gran pasión y admiración, fomentaría el despertar entre los andaluces y andaluzas de su derecho a ganarse su propio futuro, la propuesta de un proyecto descentralizado para Andalucía, que se haría realidad gracias a la España constitucional de las autonomías y que otorgaría a nuestro pueblo lo que la historia le negó en 1936.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, qué duda cabe que la conquista de nuestro autogobierno político, uno de los mayores éxitos de toda nuestra historia, y el actual modelo del Estado de las autonomías, es el hecho diferencial que ha posibilitado corregir las desigualdades territoriales existentes y la generación de una sociedad más justa, más cohesionada y solidaria. Un modelo que ha permitido la construcción de una Andalucía más equilibrada, dinámica y capaz, que da respuesta a los grandes retos de nuestra ciudadanía. Un modelo que ha propiciado que Andalucía haya vivido uno de los procesos de cambio más extraordinarios de su historia, acercándonos más al ideal de una Andalucía libre y solidaria por el que luchó la figura de Blas Infante. Un modelo que nos da fuerza, que nos da músculo y fortaleza para afrontar los retos contemporáneos que tiene planteados Andalucía, dedicar toda la energía acumulada en estos años de autogobierno a la superación de la crisis económica y de la recuperación de nuestra economía y, desde luego, dedicar nuestra gran fortaleza autonómica al principal reto contemporáneo que mantenemos, que es la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello, señorías, que hoy más que nunca se hace necesario volver la vista al pensamiento de uno de nuestros mayores referentes, a la autoestima y la confianza que preconizaba, con el fin de impulsar todos nuestros objetivos compartidos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, 2010 ha sido un año que ha permitido celebrar no solo el 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante, sino también la plena vigencia de su pensamiento, su espíritu y sus valores, en un ejercicio de memoria histórica, mediante la difusión de su vida y obra, y del reconocimiento a su trayectoria y a su compromiso ético.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, no fue el único andaluz cuyo pensamiento político, cuya defensa de Andalucía, le costó la vida, pero en su nombre pueden identificarse muchos más nombres.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, para llevar a cabo el desarrollo de los distintos actos que pudieran celebrarse con motivo de dicho acontecimiento, el Consejo de Gobierno acordó encargar al Centro de Estudios Andaluces, de la Consejería de Presidencia, la coordinación e impulso del conjunto de actuaciones. De esta forma, a lo largo del 2010, el Centro de Estudios Andaluces no solo ha abordado varias líneas de trabajo propias para difundir y recuperar el legado de Blas Infante, sino que ha trabajado de forma paralela, y dentro del respeto institucional, con diferentes instituciones. Señorías, instituciones como la Fundación Blas Infante, la Universidad Internacional de Andalucía, el Ayuntamiento de Córdoba, la Diputación de Sevilla, el Centro de Estudios Históricos de Andalucía, el Real Círculo de la Amistad de Córdoba, la ONCE o la Fundación Aguilar y Eslava, con las que se suscribieron convenios o con las que se participó en la celebración de distintas actividades.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero destacarles el protocolo firmado con la Fundación Blas Infante el pasado 26 de febrero, que ha posibilitado la digitalización del fondo documental de Blas Infante, un archivo del que forma parte tanto la documentación original de la Fundación Blas Infante, como del archivo de la fundación pública del Centro de Estudios Andaluces, y que reúne un conjunto de documentos de diversa naturaleza, como cartas, notas, apuntes de su actividad profesional como notario, de su compromiso político o de su afición por la literatura, la filosofía o el folklore, como muestra de su incansable curiosidad y avidez por el conocimiento, un fondo documental accesible a todo el público a través de la página web del Centro de Estudios Andaluces.</parrafo>
        <parrafo>También, en el marco de este convenio, se ha reeditado con 2.000 ejemplares el Ideal Andaluz, así como se ha publicado el libro El ideal andaluz, el siglo XXI, que reúne la contribución de una veintena de especialistas en torno a la primera obra de Blas Infante. Junto a esta colaboración con la fundación, el Centro de Estudios Andaluces ha participado con la Unia en la celebración de un curso en la sede de La Rábida. Asimismo, se acordó con el excelentísimo Ayuntamiento de Córdoba la celebración de un ciclo de conferencias conmemorativas, dentro del área de cultura e historia, que ha contado con una importante participación y respuesta. También estamos en trámite de firmar sendos convenios con la Diputación Provincial de Cádiz y de Sevilla para la recuperación de fondos documentales y su digitalización por parte del Centro de Estudios Andaluces, sobre la autonomía andaluza y la figura de Blas Infante. También con la asociación Círculo de la Amistad de Córdoba, mediante convenios, se ha llevado a cabo la realización de un ciclo de conferencias sobre la figura de Blas Infante, así como la edición facsímil del libro original de las actas de la Asamblea Regional Andaluza de 1933. También quiero señalarles la organización del simposio Blas Infante, inexplorado, así como un ciclo de conferencias en la sede de la Fundación Aguilar y Eslava, de Cabra, y en cuyo instituto Blas Infante realizó su examen de acceso y solicitud de Bachillerato, el 10 de junio de 1897. Gracias a esta colaboración, hoy disponemos, también, del expediente académico y literario de Blas Infante a su paso por la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>También es destacada la participación de la ONCE en el año de Blas Infante, pues con esta institución se acordó, mediante convenio, dedicar un cupón conmemorativo el 4 de julio, víspera de su nacimiento. También la edición en braille de una biografía sobre Infante, elaborada por Manuel Ruiz Romero, y la adaptación para invidentes de las instalaciones del Museo de la Autonomía, en Coria del Río.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estas actuaciones que acabo de detallarles, también quiero destacarles la organización en el Centro de Estudios Andaluces de la exposición itinerante Blas Infante, un andaluz universal, una muestra de la vida del Padre de la Patria Andaluza a través de textos e imágenes que recogen los momentos más relevantes tanto de su vida personal como profesional, una exposición para difundir la trascendencia de la figura de Blas Infante en nuestro proceso de autonomía, su contribución a nuestros actuales símbolos y a los valores que nos identifican como pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Señalar que, con objeto de poder llevar el conocimiento de Infante al mayor número de andaluces, hemos elaborado dos exposiciones con una visión completa de su figura y de su trayectoria vital: una, más ligera, compuesta por seis paneles y otra, más completa, dirigida a instituciones con mayores disponibilidades de espacio.</parrafo>
        <parrafo>Una exposición, señorías, que ha intentado seguir, en su mayor recorrido, el propio recorrido de Blas Infante, comenzando, por tanto, en Casares —ciudad natal de Infante—, avanzando por Ronda, Archidona, Málaga, Isla Cristina, Sevilla, Cabra, Córdoba, Cantillana y Granada. Posteriormente, la muestra ha visitado Sanlúcar de Barrameda, Vera, Viso del Alcor, Palma del Río, Coín, Almuñécar, Albox, Monturque, La Rambla, Cádiz, Huelva y Jaén. Actualmente, esta exposición se encuentra en los institutos de Educación Secundaria de las provincias de Granada y Sevilla, así como en el de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Por último, no hemos querido que Infante estuviera ajeno al proceso de emigración que padeció en el pasado nuestra región, por lo que la muestra ha estado también en las ciudades de Sabadell y Aldaya, y también próximamente visitará la ciudad de Lérida.</parrafo>
        <parrafo>Otras relevantes actividades que fueron organizadas a lo largo de 2010 han sido la edición de la biografía de Blas Infante Pérez, elaborada por el historiador Manuel Ruiz Romero —también editada en braille, como he dicho—, un manual de consulta accesible para todos, fundamental para acercarse a la vida e ideales del insigne andaluz y disponible también en internet para su descarga.</parrafo>
        <parrafo>La edición de un especial dedicado a Blas Infante de la revista Andalucía en la historia, en la que han colaborado ocho historiadores de distintas universidades andaluzas, es otra muestra de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>También, en el ámbito de la Junta de Andalucía, destacarles la utilización de la cartelería oficial en los distintos departamentos del Gobierno del logo, elaborado por la Consejería de la Presidencia para conmemorar el año de Blas Infante; la publicación y distribución a todos los centros escolares andaluces, así como su inserción en todos los medios de comunicación andaluces, con motivo del Día del Medio Ambiente, de la Plegaria de los pájaros, una iniciativa desarrollada por la Consejería de Educación y la Consejería de Medio Ambiente, con el fin de extender y difundir la vocación conservacionista de Infante; también, la puesta a disposición por la Consejería de Educación a todos los centros docentes de Andalucía de toda la obra y el acervo de Blas Infante, unos textos que van a ser de mucha utilidad para mejorar el conocimiento por parte de docentes y escolares andaluces; la reedición, por la Consejería de Cultura, del libro de Blas Infante Los orígenes del flamenco y el cante jondo, que es una obra que, junto al Ideal andaluz, ha sido distribuida en los 821 centros que componen la Red de Bibliotecas Públicas de Andalucía, y también, a través del Instituto Cervantes, en todos los centros de que dispone en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>También se ha sumado a la conmemoración la Consejería de Economía, Innovación y Empresa, realizando una edición del Ideal andaluz y de la biografía de Infante para su descarga gratuita en la red y para poder convertirla en eBook, así como la posibilidad de realizar visitas virtuales a la casa de Blas Infante a través de la Red Guadalinfo. O también destacar los distintos especiales dedicados por la Radiotelevisión pública de Andalucía, tanto en su programación de radio como de televisión, y que han culminado con la producción de una serie de ocho capítulos, de una duración de 40 minutos cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, merece una especial atención..., mención la reapertura, con motivo de la conmemoración del 125 aniversario, de la Casa de la Alegría, como así la bautizaría el propio Infante, en un acto que fue presidido por el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán. Señorías, se trata de la histórica vivienda que fuera diseñada por el propio Blas Infante, en la que vivió desde la proclamación de la II República hasta su fusilamiento, en agosto de 1936. Un simbólico inmueble, ubicado en el Recinto de la Autonomía de Andalucía, junto al Museo de la Autonomía y el Centro de Investigación de la Memoria de Andalucía, entre las localidades de Coria y La Puebla del Río, adquirido por la Junta de Andalucía en 2001 para formar parte del patrimonio histórico y simbólico de toda Andalucía. Un espacio emblemático, declarado Bien de Interés Cultural el 4 de julio de 2006, que ha estado cerrado al público en los dos últimos años, con motivo de un largo y minucioso trabajo de restauración y rehabilitación integral, supervisado por el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico. Un proceso que ha permitido su musealización, a través de las nuevas tecnologías, y que ha posibilitado la creación de un innovador escenario en el que redescubrir y acercarnos, bajo una rigurosa visión, a la figura de este ejemplar humanista, así como a los fundamentos de su pensamiento.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, señorías, destacarles la programación, por distintas instituciones locales, provinciales y privadas..., que se han sumado a la conmemoración de esta efeméride, como las desarrolladas desde el Colegio de Notarios, Ateneo, centros culturales, institutos y colegios, que han contribuido, en distinta medida, a difundir el legado de este intelectual, polifacético y universal andaluz. Instituciones a las que el Gobierno de Andalucía ha prestado su colaboración, y a las que agradecemos su implicación en la difusión de los valores que unen a los andaluces, y a los que, con motivo de la comparecencia, quiero reconocer el trabajo que tan encomiablemente han realizado. Verdaderamente, una actuación que nos enorgullece como pueblo y que contribuye a mantener vivos los valores y el pensamiento de esta figura clave de la identidad andaluza contemporánea, y que en la actualidad sigue constituyendo un importante referente para los andaluces del siglo XXI. Un espacio este de la conmemoración del año de Blas Infante que reúne, sin duda, el consenso de todos los miembros de la Cámara, un lugar de encuentro —el del reconocimiento— que hemos querido hacer a Blas Infante como Padre de la Patria Andaluza y como Presidente de Honor de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, tiene la palabra la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que hace usted esta comparecencia hoy aquí, ante la Comisión de Presidencia, no tanto para informar a la Cámara de los actos de celebración del 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante, llevada por una fiebre democrática de hacer bien las cosas, sino porque, señoría —no nos engañemos—, la fecha en la que se celebra la Comisión le da pie para volver a relatar, de forma amplia y detallada, cada una de estas actividades y tener, de esa forma, una percha en la que colgar mediáticamente esta información que, por supuesto, y como es habitual en ustedes, pues, ya ha sido ampliamente difundida con anterioridad por los medios de comunicación. Nada de lo que ha dicho usted aquí ya nos es ajeno, puesto que está ya publicado.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Dicho esto, más allá de que mi grupo esté o no de acuerdo en cómo hacen ustedes las cosas y en las características y en la calidad de las acciones desarrolladas, mi intervención hoy aquí quiero centrarla más en el aspecto político de las mismas, así como en la obra y el pensamiento real de Blas Infante, que es, al fin y al cabo, lo que debería de haber..., o lo que debía haber primado en esta celebración.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una conmemoración no es una fecha, es mucho más: es establecer el estado de la cuestión sobre la que se celebran los actos, y eso no ha ocurrido, lamentablemente, en este caso. Mire usted, voy a empezar diciéndole una realidad, una realidad constatada: la figura de Infante no es conocida por la mayoría de los ciudadanos andaluces y, muy especialmente, por los alumnos de ESO y de Bachillerato. En nuestros centros de enseñanza no se explica la trascendencia del andalucismo en su contexto histórico, de la España de la época, y lo que significaba de redención de unas clases populares unidas en la miseria. Y, en este sentido, señora Consejera, poco se ha avanzado. No vale solo con que la Consejería de Educación, de forma forzada por las circunstancias de la efeméride, dé órdenes para que, durante el primer trimestre del año 2010, se hicieran actividades sobre Blas Infante en los colegios. Eso es solo, como decimos aquí, para cubrir el expediente, porque, como el mismo Infante proclamaba, la única..., decía, que creía él..., era que había que tener a los andaluces muy bien educados para poder seguir para adelante y tener una Andalucía como él quería. Y aquí estoy de acuerdo —y sin que sirva de precedente— con las palabras del portavoz de Izquierda Unida el día de la celebración de esta efeméride del 125 aniversario en el Parlamento, cuando apuntaba la necesidad de trabajar juntos para reivindicar y dar a conocer la figura de Blas Infante y su obra, incentivando su presencia en los libros de texto y educación, pero, sobre todo, para acercarse a su pensamiento. Y eso, hoy día, no se hace.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado —y usted lo sabe muy bien—, la Junta dedica muy pocos recursos a la Fundación Blas Infante, a la que..., pese a todo, el Partido Popular presenta todos los años una enmienda para que se incrementen, y tampoco se hace.</parrafo>
        <parrafo>Y, uniéndolo con eso, y a pesar de que este año se hayan reeditado algunas de sus obras —como usted bien ha expuesto—, quiero poner de manifiesto que la Junta no ha editado todavía sus obras completas, en el sentido científico de las mismas. Queda un material, nosotros creemos, unos documentos inéditos de bastante importancia, que ya deberían haber visto la luz y que todavía no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si la oposición hubiese sido escuchada en una efeméride como esta, donde tenía que haber existido el consenso más absoluto —y no lo hubo, no lo hubo porque no se nos dio oportunidad—, el Grupo del Partido Popular hubiese propuesto la celebración, por ejemplo, de un gran congreso sobre la obra y la figura de Blas Infante que hubiese servido para dar a conocer su persona y su obra así como su proyección en la transición democrática. Porque nosotros pensamos que es imprescindible darle dinamismo a la difusión de la obra y de los altos ideales de una Andalucía solidaria dentro de España y del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también quiero reseñar que se ha tardado mucho, mucho, demasiado, en restaurar su casa museo, que usted también ha relatado. Muchas voces apuntan a que se ha hecho deliberadamente, para hacerlo coincidir, precisamente, con el año de la efeméride. Ustedes sabrán. Pero lo que ahora esperamos, esperamos del Gobierno andaluz, es que se le dé una auténtica difusión a esa casa museo y que esa casa museo se llene de contenidos reales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, como le he dicho, más allá de todo esto, lo importante de Blas Infante no es que con motivo de esta o de otra efeméride se le recuerde haciendo acciones y actos más o menos representativos y poco consensuados. Lo importante de Blas Infante es su obra y, fundamentalmente, su pensamiento político. Un pensamiento político y una forma de entender nuestra tierra que —como ya he dicho— es, desgraciadamente, poco conocida entre los andaluces porque, entre otras cosas, el Partido Socialista y la Junta de Andalucía hasta ahora no han hecho lo suficiente para remediarlo y, además, lo que han hecho ha sido, sobre todo y por todos los medios, patrimonializar ese pensamiento adaptándolo, eso sí, a sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dejar muy clara en esta comparecencia la visión del Grupo Popular sobre la figura y la obra de Blas Infante. El Partido Popular piensa que Blas Infante es patrimonio de todos los andaluces, de la tendencia política que sean, y que hay que evitar a toda costa el intento de hacerse falsos herederos de su patrimonio y de su ejemplo de entrega hasta la muerte.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes deben saber que Blas Infante fue un político en el sentido clásico del término que, sin embargo, no quiso crear nunca un partido político. Ni creyó en las ideas socialistas, ni fue socialista, ni en la socialización de la tierra. Nunca creyó en ello.</parrafo>
        <parrafo>La pasión de Blas Infante era Andalucía y decía: «Andalucía es patrimonio de todos los andaluces». Su pensamiento no era partidario, señorías. Por tanto, por lealtad al Padre de la Patria, tenemos la obligación de liberarlo del uso tendencioso y de la identificación excluyente que se hace de él desde el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En las aspiraciones de Blas Infante para Andalucía no encontramos ni una sola línea que refleje ese modo de pensar y, menos, de actuar. Por el contrario, muchas de sus ideas y ambiciones siguen aún esperando más comprensión, más tolerancia y menos sectarismo. Nos queda mucho por alcanzar para lograr la tierra andaluza que él soñó, y eso no se hace solamente con acciones puntuales en determinadas efemérides.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace 125 años, efectivamente, nació una esperanza para nuestra tierra, y el mejor homenaje que podemos hacerle es aprovechar nuestra autonomía y establecerla como una herramienta de progreso, desarrollo y bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente queda mucho por hacer en nuestra Comunidad, en temas como la cohesión social, la educación de calidad, la convergencia económica, el empleo o el desarrollo industrial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, está muy bien que usted dé cuenta aquí hoy de los actos que se han llevado a cabo durante el año pasado con motivo del 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante, pero desde mi grupo le animamos a que, más allá de eso, usted y su Gobierno se impregnen de verdad de su pensamiento político y lo plasmen en acciones de gobierno que nos lleven a crear una Andalucía de verdad libre, de verdad próspera y de verdad desarrollada como él soñó.</parrafo>
        <parrafo>La Andalucía que Blas Infante hubiera querido para 2010 sería la Andalucía de las oportunidades, donde se garantizara, como mínimo, la educación, el empleo y la vivienda a todos los andaluces. Nuestro mejor homenaje a Blas Infante, nuestro mayor éxito, su mejor reconocimiento, sería que hoy, usted, aquí, hubiera presentado la Andalucía del pleno empleo, pero eso, con el Gobierno socialista, desgraciadamente, queda muy lejos de nuestra Andalucía real.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, comienzo diciendo que parece que es evidente que ennoblece a los gobernantes, a la clase política y a un pueblo rendir homenaje a sus hombres y mujeres ilustres. En este caso rendirle homenaje, justo homenaje, merecido homenaje a este insigne andaluz que supo ver el futuro de Andalucía, por lo menos desde su perspectiva ideológica.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia de hoy se ciñe a que, por parte de la Consejería de Presidencia, se nos traslade exhaustivamente, de hecho así ha sido, lo que se ha hecho en este Año de Blas Infante. Año de Blas Infante que fue declarado en 2009 por este Parlamento, coincidiendo con la efeméride del 125 aniversario, donde se puso de manifiesto ese compromiso ético y de respeto a los valores democráticos y a los anhelos de cambio, modernización y de solidaridad que constituyen el pensamiento de Blas Infante. Y voy a repetir, muy brevemente, que se encargó al Centro de Estudios Andaluces para que programara todos esos actos conmemorativos; que se han publicado ediciones de su obra; que se han hecho aportaciones en cuanto a su biografía; conferencias en la UNIA como, por ejemplo, «La Andalucía de Blas Infante: bases ideológicas del andalucismo»; las exposiciones de distinta manera en los municipios, en primer lugar a los que ha estado vinculado biográficamente y, posteriormente, a otros municipios andaluces; el conocimiento en la red, las publicaciones que se han hecho de las distintas Consejerías; la mejora del archivo; la reapertura de la casa museo, esa Casa de la Alegría. Es decir, se han hecho una serie de actuaciones durante este periodo, importantes, que ponen de manifiesto el compromiso del Gobierno andaluz, el compromiso del Gobierno de impulsar esta apuesta por reivindicar a ese gran hombre andaluz del que todos nos sentimos orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las iniciativas que se han planteado en este Parlamento han sido varias, y yo creo que han sido con algún fruto de consenso. Es verdad que el consenso nunca es absoluto en todas las partes. La señora portavoz del Partido Popular... El consenso siempre exige ceder parte de lo que uno plantea en aras de que salga un acuerdo definitivo. Y eso es lo que han hecho los grupos: ponerse de acuerdo en lo fundamental en torno a esa figura que en su día luchó, incluso dio su vida, por un ideal andaluz que compartimos en un porcentaje amplio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, evidentemente, el Partido Popular, como siempre, empieza en lo negativo, habla de que la figura de Blas Infante no se patrimonializa por nadie. Evidentemente que no pensamos eso. Nadie lo ha intentado. Simplemente, los que gobernamos tenemos la iniciativa, muchas veces, y la obligación de plantearlo. Los demás grupos, pues, lo que hacemos es aportar nuestras iniciativas y ponernos en este caso de acuerdo con un amplio consenso.</parrafo>
        <parrafo>Habla de la fecha de la Comisión, claro que sí, estamos en una fecha importante, el 28 de febrero, y viene al caso hablar de Blas Infante. Ustedes nos dicen que nosotros no pensamos..., o no hablamos del pensamiento real de Blas Infante. Blas Infante, si lo ha leído usted, verá que tiene muchas cuestiones que podemos compartir más o menos; otras, desde luego —la idea de Andalucía, de desarrollo, de modernización, del autogobierno, de la autoestima como pueblo, de reivindicar la voz propia de Andalucía, de que era un instrumento necesario para alcanzar el bienestar, la igualdad y la justicia social—, es evidente que eso los compartimos. No solamente lo compartimos sino que lo defendimos en 1980 mientras que ustedes estaban en otra cosa. O sea, que, por tanto, no nos den lecciones. Es posible que haya algunos aspectos, algunos aspectos que podamos compartir o no, pero lo que no pueden decirnos es que nosotros... En la idea fundamental que defendía Blas Infante estamos absolutamente de acuerdo los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «No es conocida la figura de Blas Infante». Estamos intentando que sea conocida, estamos intentando que cada andaluz conozca a ese insigne antepasado nuestro que dio su vida, y que, evidentemente, se sentiría orgulloso, pese a lo que usted dice, de levantar la cabeza y ver lo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nos habla usted de que no aumentamos el presupuesto. No creo que sea necesario, el presupuesto es suficiente y, de hecho, está siendo suficiente para ir trabajando en esa idea de Blas Infante, en esa idea de que los escolares lo conozcan, en esa idea de que el pueblo andaluz conozca su figura, en esa idea de que el pueblo andaluz pueda conocer sus escritos políticos, su Ideal andaluz, su Manifiesto andalucista, situarse en la historia de cuando se intentó ya poner la iniciativa del autogobierno; por cierto, lastrada por..., claro, con el debido respeto, por partidos de la derecha española que, en aquel momento, lo impidieron.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, luego, se apuntan siempre un poco a cualquier iniciativa. Ahora son más andalucistas, más de Blas Infante que nadie, cuando ni siquiera lucharon por la autonomía, cuando impidieron o intentaron impedir con su voto que los andaluces accedieran por el artículo 151. Si eso hace dos días, hace treinta años, estamos vivos muchos de los que estamos aquí, y estábamos en ese momento presentes, y ustedes hablan con la boca chica, reivindican una cosa y piensan otra, hacen una cosa o dicen una cosa y piensan otra. Es decir, lo que hay que hacer es predicar menos, en este caso, y dar más trigo.</parrafo>
        <parrafo>El sueño de los... Si el sueño se lo cortaron los otros, no fuimos nosotros, el sueño andaluz de Blas Infante no lo cortamos nosotros. Y, encima, lo condenaron después, en el año 1940, después de estar muerto, para quitarle los bienes. Si es que, además, habría que recordarlo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, yo tampoco estaba, yo sé quiénes estaban por la historia, y ustedes también lo sabrán, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y luego, además, nos habla usted de que ahora sería el momento de la educación, educación, todo el mundo escolarizado. De la mejor sanidad somos referente en sanidad en España y en parte de la Comunidad Europea. En vivienda somos referente con leyes de vivienda. Y hasta en empleo me gustaría decirle que, habida cuenta del entorno en el que nos desenvolvemos en España, mire usted, mire usted a Madrid, mire usted a Murcia, mire usted a Valencia, mire usted a Galicia, mire usted a las comunidades en que gobiernan y pídales el pleno empleo. Que, seguramente, a Blas Infante, por solidaridad, también le gustaría que esas comunidades tuvieran pleno empleo. Nosotros estamos luchando por ello, lo ha dicho la Consejera y se lo digo yo desde este foro, desde esta tribuna. Ahora mismo, el Gobierno andaluz, los socialistas, la primera prioridad que tienen es conseguir que haya empleo para los andaluces, manteniendo el bienestar social, es decir, esa educación que usted nos indica, esa sanidad sin privatizaciones, con la ley de dependencia. Es decir, una apuesta importante por los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Es más, yo creo que si Blas Infante hoy tuviera oportunidad de ver qué ha pasado desde 1980, incluso antes en Andalucía, Blas Infante se sentiría orgulloso de la importante transformación que ha sufrido nuestra tierra. Se sentiría orgulloso de ver que estamos emancipados, que tenemos autogobierno, que hay sanidad; que los obreros acceden a la Seguridad Social, a las prestaciones básicas sociales; que sus hijos pueden ir a la universidad, pueden ir a los colegios gratuitamente, pueden expresar libremente su voto, no dependen de los grandes terratenientes. Es decir, el ideal andaluz se vería reflejado, seguramente, en el pensamiento de Blas Infante, no les quepa la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo les ruego siempre, evidentemente, les respeto su opinión, políticamente hablando siempre es correcta su opinión, pero, en este caso, creo que no era el día de poner trabas a algo que nos une más que nos separa. Ni siquiera lo hemos usado políticamente, simplemente estamos haciendo lo que creemos que es responsable. Lo que yo decía al principio: ningún pueblo sería noble si no fuera capaz de reconocer el esfuerzo de sus hombres y mujeres ilustres. Y eso es lo que están haciendo el Gobierno andaluz y el pueblo andaluz, y eso es lo que estamos haciendo también hoy en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a terminar diciendo que, pese a estas diferencias, creo, y así se lo pido, creo que no hace falta pedirlo al Partido Popular, que nos unamos en lo importante, en esa figura que nos va a dar sustento y que nos va a hacer mirar al futuro. Que queremos que nuestros hijos lo conozcan, que conozcan la historia de Andalucía, cómo se quedó anclada en aquel momento, en el 1933, o en el 1936, por un movimiento insurgente que se cargó los derechos de los ciudadanos y, por tanto, también ese ideal andaluz lo dejó ahí parado treinta años, hasta que las fuerzas progresistas, no el Partido Popular ni la derecha en ese momento, trabajó con el pueblo andaluz, unido mano a mano para conseguir lo que hoy es una realidad: ese autogobierno y ese bienestar, ese desarrollo económico de esos treinta años. Seguramente que Blas Infante nos daría la enhorabuena y estaría de acuerdo, seguramente que no en todo, pero estaría de acuerdo en la parte fundamental del trabajo que han hecho los socialistas por Andalucía junto con el pueblo andaluz, también con la aportación de otras fuerzas políticas, evidentemente, en el sitio donde el pueblo los ha puesto.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Yo creo que esta apuesta del Gobierno, en cuanto al homenaje de Blas Infante, ha sido justa, yo creo que se hace justicia a su figura. Ya hemos dicho por qué es oportuna: es oportuna por la efeméride que se produce, el 125 aniversario. Hay que ponerle siempre una excusa, una fecha para apostar, para hacer un plus más, para intentar ir a más. Y necesario, necesario porque creemos que ese homenaje, en este momento, también significa reivindicar lo que queremos para Andalucía y, sobre todo, reivindicar una cosa: que Blas Infante esté sometido a un homenaje permanente, no con las fechas. Tenemos que someterlo a un homenaje permanente porque hay una parte de su obra, de su pensamiento, que lo compartimos tanto que cada andaluz y andaluza debería sentirse orgulloso de que tuviéramos hombres, aunque discutamos otros aspectos de su trayectoria política o vital, hombres que pensaran en Andalucía y en sus gentes, en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>El futuro ya se está produciendo, y estamos en el presente, y el futuro se va a seguir produciendo, desde luego, desde nuestra parte de los socialistas, defendiendo los intereses de esa Andalucía, de la educación, de la sanidad, del bienestar social, del pleno empleo, de la dignidad de los andaluces, del reconocimiento en España y en el mundo. Es decir, vamos a seguir trabajando por esa Andalucía por la que dieron la vida Blas Infante, Caparrós y otros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad, creo que tenemos un espacio razonable de entendimiento que, en torno a este 28 de febrero, no deja de ser también una manera de cumplimentar y de homenajear a Blas Infante, y, por lo tanto, quiero agradecer el tono y las aportaciones de la señora Rico y del señor Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Solamente haré una apreciación porque creo que no debo abundar en la información exhaustiva que tienen sus señorías. Solamente volver a agradecer y a reiterar al conjunto de organizaciones de Andalucía, que han estado participando e implicadas en la difusión de la vida de Blas Infante en este año en el que hemos conmemorado su nacimiento, agradecer su rigor y agradecer al Centro de Estudios Andaluces su implicación, que además no termina, ni mucho menos, con la conmemoración de este año, sino que, evidentemente, hemos encontrado una línea de trabajo del máximo interés y, por lo tanto, hay un compromiso de seguir colaborando, incluso con la Fundación Blas Infante, en una línea de trabajo inédita para que, a futuro, sigamos divulgando y sigamos dando a conocer esa figura que, efectivamente, hay que hacer lo más universal posible.</parrafo>
        <parrafo>Solamente quiero hacer una reflexión que sí me daba que pensar la señora Rico. Solamente haré una por justicia, creo.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Rico que Blas Infante no fue socialista, y es verdad. Es verdad también que hubo muchos socialistas que murieron con él en la misma tapia, con los mismos fusiles, por la misma defensa de las ideas de Andalucía, y ninguno de esos socialistas es padre de la Patria Andaluza, aunque muchos de ellos alumbraron, igual que Blas Infante, el hoy de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero agradecer a la señora Rico que, aunque ha querido hacer una crítica, en el fondo lo que está reconociendo es el exquisito respeto del Gobierno andaluz a la pluralidad de Andalucía, la ejemplar visión de la historia del partido que sustenta el Gobierno, y agradezco que reconozca la ausencia de sectarismo en la puesta en valor de las figuras que hemos escogido para representarnos a todos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, en el entorno del 28 de febrero, creo que es un espacio razonable de entendimiento al que quedamos convocados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

