<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>377</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Televisión de alta definición</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000531</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000531. Pregunta oral relativa a la implantación de la TDT local (pág. 531).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera? Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir con las preguntas de este orden del día, la tercera, en este caso relativa a la implantación de la televisión digital terrestre local, tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 3 de abril tuvo lugar en Andalucía el apagón analógico, culminando así el proceso iniciado por la Junta de Andalucía en junio de 2009; proceso por el cual se ha hecho realidad que los andaluces y andaluzas podamos disfrutar por primera vez de una televisión en un contexto de igualdad y universalidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista somos conscientes, señora Consejera, de que este proceso de transición a la TDT ha sido arduo y complicado, tanto en su abordaje técnico como también en todas y cada una de las actuaciones necesarias llevadas a cabo por la Junta de Andalucía para implantar en su totalidad el mapa andaluz de la TDT, que implica también, como no puede ser de otra manera, las 60 demarcaciones que componen el mapa andaluz de la TDT local.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, señora Consejera, por lo que le pregunto sobre la valoración que hace el Gobierno andaluz, y su Consejería, sobre la implantación de la televisión digital terrestre local, en sus dos vertientes, de gestión pública y privada en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, sí.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Mena, en primer lugar, para realizarle la valoración que me solicitan, tengo que comenzar mi intervención haciéndoles referencia a que, como ustedes bien conocen, el sector de la televisión local con tecnología analógica nunca estuvo regulado con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, y a diferencia de las televisiones de origen estatal y autonómico, fue esa falta de regulación de las televisiones locales la que provocó una proliferación de multitud de televisiones con un contenido diverso y una forma de hacer televisión distinta y mucho más próxima a la ciudadanía en la que se encontraba implantada. Unas circunstancias que terminaron originando la necesidad de regular el sector, para lo cual el Gobierno central aprobó en el año 2004 el Plan Tecnológico Nacional de la Televisión Digital Local.</parrafo>
        <parrafo>Conforme al mismo, un año y medio más tarde, la Junta de Andalucía regularía el régimen jurídico de las televisiones locales andaluzas, a través de un decreto que da el pistoletazo de salida a una auténtica revolución tecnológica en nuestra Comunidad. Un decreto que, además, satisface una demanda de nuestra ciudadanía al suponer el paso definitivo para la creación e implantación de un espacio local audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estos aspectos, señorías, tengo que destacarles que este proceso, además, permite dotar a la Administración de la Junta de Andalucía de la facultad para exigir a las operadoras aquellas premisas imprescindibles que debe tener un medio de comunicación. Hasta ahora, la falta de regulación no lo permitía. Con la nueva regulación, ahora hay exigencias de calidad, pluralidad y, por supuesto, de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>En este marco y tras la aprobación por el Consejo de Gobierno del concurso que regula la concesión de la explotación privada y la convocatoria de las concesiones públicas, el mismo queda culminado con datos altamente positivos en el año 2008, una cuestión que debe ser altamente valorada, dada la complejidad que ha presentado un concurso de esas características para una comunidad como la andaluza, con una población de más de ocho millones de habitantes y 771 municipios, así como para un sector que nunca contó con legislación que lo dotara de un cierto orden y control del que históricamente ha venido careciendo y al que estaba tendiendo su actividad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, el trabajo realizado por la Junta de Andalucía, para que un medio tan importante como el de la televisión local se encontrara ajustado a este marco legal, creo sinceramente —y lo han hecho mis predecesores en el cargo— que ha sido verdaderamente intenso, a la vez que ha permitido obtener resultados altamente satisfactorios, ya que debe de tenerse en cuenta además que este proceso está posibilitando el desarrollo del campo de las nuevas tecnologías y la capacidad emprendedora de dicho sector.</parrafo>
        <parrafo>Para corroborarlo, sirva como ejemplo que, de las 186 concesiones convocadas para la televisión privada, se han concedido ya 158. Además de las 72 concesiones públicas, se han puesto en marcha 31 concesiones quedando tan solo pendientes de resolución siete de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone, señorías, que de un total de 258 canales se encuentran ya en marcha 189, lo que representa el 73,3% del total y una cobertura televisiva local del 91% de la población andaluza. Por tanto, datos altamente satisfactorios, que demuestran el trabajo y el esfuerzo que, por parte de la Administración, se ha llevado a cabo para regular y potenciar el sector de la televisión local.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, señalarles que ya son casi 40 las televisiones digitales terrestres locales que están emitiendo de manera regular en nuestra Comunidad. Una cifra a la que se sumarán numerosas más antes de que finalice el año, y ello a pesar de la fuerte crisis que también castiga al sector de la comunicación y que ha provocado que muchos concesionarios públicos y privados tengan que retrasar la puesta en marcha de sus proyectos e inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, tengo que resaltar que la implantación de la TDT local en nuestra Comunidad se está realizando bajo altos niveles de operatividad que incluso están siendo reconocidos y emulados por otras comunidades autónomas que nos consultan. De hecho, comunidades como las de Canarias, Castilla-La Mancha, Extremadura o Asturias están siendo asesoradas por técnicos de la Junta de Andalucía para la implantación de un sistema de TDT local como el nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría. También tengo que poner en valor que, junto con la Comunidad catalana es la andaluza la que se encuentra a la cabeza de desarrollo de TDT local. por tanto, señorías, no tengo sino que destacar, más allá de los problemas que como siempre se plantean y de las incomodidades —esperemos que temporales— que siempre se pueden producir en alguna franja de ciudadanía, no tengo más que destacar en positivo el intenso trabajo que hemos llevado a cabo, con el fin de dar un paso hacia adelante en el desarrollo del sector de la comunicación digital y en los resultados que estamos obteniendo de este proceso de implantación de la TDT local, que supone la modernización del sector audiovisual, la potenciación del pluralismo social, político, ideológico y cultural y el desarrollo de un nuevo factor de generación de riqueza y empleo en nuestros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera, una vez más se pone de manifiesto que la igualdad es el eje transversal de todas las acciones de Gobierno socialista de Andalucía, incluidos esta vez, también, el ocio y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Sin ninguna duda, este proceso de transición a la TDT, en Andalucía y, de forma muy especial, en el ámbito local, va a suponer muchos beneficios para todos los ciudadanos y ciudadanas que viven en los 771 municipios que usted ha descrito. Municipios andaluces que van a disponer de más canales, más calidad de la señal, de más y mejores servicios, y a la vez también podrán disfrutar de programas específicos que van a colaborar en gran medida a mantener las señas de identidad de estos municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señora Consejera, debo felicitar al Gobierno andaluz y a su Consejería por el trabajo bien hecho y el esfuerzo integral realizado para garantizar la cobertura de la televisión territorial terrestre a toda la Comunidad andaluza sin excepciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues hasta aquí el orden del día que requería de la presencia de la señora Consejera. Le agradecemos su comparecencia y sus respuestas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a interrumpir durante dos, tres minutos, para despedir a la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

