<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>460</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Cooperativa, Explotación agrícola familiar, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000302</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000302. Proposición no de ley relativa a reivindicaciones al Gobierno andaluz de sociedades cooperativas del Plan Almonte Marismas (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos acordado al principio de la Comisión se votarán al final de la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a pasar al último apartado del orden del día, proposiciones no de ley. Y empezamos con la primera de las mismas relativa a reivindicaciones al Gobierno andaluz de sociedades cooperativas del Plan Almonte Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo de Izquierda Unida, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, presenta mi grupo esta proposición no de ley que plantea las reivindicaciones al Gobierno andaluz de las sociedades cooperativas del Plan Almonte Marismas, en representación y para poner voz a 150 familias de andaluces y andaluzas, de agricultores y cooperativistas que se consideran engañados, dañados o tratados de forma desigual por la Junta de Andalucía; incluso, habiéndose cortado..., y, por tanto, ese trato desigual, como consecuencia de un diálogo interrumpido y un diálogo que manteniéndose con la Consejería de Agricultura no ha llegado hasta el momento a ningún puerto de carácter positivo. Más al contrario ha habido, yo diría, una actitud negativa y poco receptiva de la Junta de Andalucía para solucionar este conflicto.</parrafo>
        <parrafo>El conflicto de las tierras del Plan Almonte Marismas afecta a 21 cooperativas y a 11 sociedades de pequeños y medianos agricultores; es decir, de agricultura familiar instalada en el Plan Almonte Marismas hace ya bastante tiempo. Se arrastra, por lo tanto, este problema, yo diría, desde hace más de ocho años, desde el tiempo de cuando era Consejero y responsable del departamento de Agricultura el señor Paulino Plata; pero que tiene —y es bueno que lo conozca la Comisión—, en la responsabilidad de Isaías Pérez Saldaña, algunos intentos de diálogo por encontrar una solución. Yo diría que, en ese tiempo, hubo espacios de diálogo que pudieran haber superado esa situación de injusticia social y de discriminación a la que alude mi proposición no de ley y alude el sentimiento claramente demostrado de los propios agricultores que reivindican un trato más justo por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se produce esta situación en el Plan Almonte Marismas como consecuencia de la necesidad de preservar el Parque Nacional de Doñana y los acuíferos que atienden al parque nacional, y dar prioridad —que compartimos y comparten los propios agricultores— a lo que representaba el parque nacional y el Plan de Desarrollo Sostenible y las conclusiones de la comisión de expertos, por encima de lo que eran las actividades de producción agraria, especialmente en los sectores II-13, II-14 y II-16 del Plan Almonte Marismas.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, la necesidad de preservar esta zona, la necesidad de ampliar el parque natural del entorno de Doñana, la necesidad de limitar y trasladar las actividades agrarias, de reforzar la orientación forestal y medioambiental de las zonas afectadas, yo diría que truncó, en primer lugar, la voluntad agraria de estas 150 familias que no podían lógicamente estar ni desarrollar su agricultura en una zona para la que habían tenido en su momento la autorización de la propia Comunidad Autónoma y del propio Estado.</parrafo>
        <parrafo>En tal sentido, la actuación de la comisión de expertos, la actuación en el marco del Plan de Desarrollo Sostenible de Doñana, motivó dos caminos para los agricultores y las cooperativas asentadas en los sectores II-13, II-14 y II-16. En primer lugar, una posibilidad era la de abandono de tierras y actividades. Y la otra, la del traslado y continuación de las actividades en otras tierras cercanas a la zona. En ese sentido, había un marco de tercera posibilidad también de en una nueva zona tener continuidad las actividades agrarias. Yo diría que tanto una como otra actuación conllevaba determinadas condiciones, que se fijaron en el Plan de Desarrollo Sostenible, se marcaron por la Comisión de expertos, se aceptaron por la Junta de Andalucía y, además, se financiaron por parte de la Comunidad Económica Europea. Por lo tanto, de acuerdo con esa comisión y con la normativa europea, las condiciones tenían que tener un tratamiento de igualdad para unos y para otros, colonos y agricultores, en función del camino que fueran a tener. Y, en ese sentido, yo creo que, para quienes optaron por el abandono de la producción, puesto que no había elementos de garantía en el desarrollo de sus actividades en otras zonas cercanas al Parque Nacional de Doñana, yo creo que, en estas personas, frente a los que se trasladaron y continuaron sus actividades, ha habido lógicamente elementos de tratamiento desigual por parte de la Administración andaluza en función de los acuerdos de la comisión de expertos a los que se acogieron en su momento estos agricultores y estas cooperativas. Es más, posteriormente, a esos acuerdos se modifican las condiciones pactadas y, es en el año 2003, cuando ante la modificación de las condiciones pactadas que favorecían a quienes se habían acogido a la continuidad, pero no favorecían a aquellos que se habían acogido a abandonar la producción motivados por el ejercicio de la comisión de expertos de desarrollo de Doñana... Desde ese momento, se han producido y, desde esa fecha, yo diría, ocho años de reivindicaciones, ocho años de reclamaciones.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión de representantes de las cooperativas y colonos viene, por lo tanto, reclamando diálogo y solución de su problema. Vienen reclamando apoyo de la Junta de Andalucía, un trato de mayor consideración con quienes tuvieron que abandonar sus actividades y, por lo tanto, lo que habían sido sus ilusiones agrarias. Y, en este sentido, han tenido el apoyo de todos los ayuntamientos donde estos colonos se encuentran implicados. Instituciones como el Ayuntamiento de Almonte, como Palma del Río, como El Cuervo, como Hinojos o como Lebrija han venido a aprobar, especialmente los cuatro primeros, por unanimidad de todas las fuerzas políticas, las reivindicaciones que hoy planteamos encima de la mesa y que se vienen planteando ante la Consejería y las delegaciones provinciales por parte de las cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>Todos los grupos, como he dicho, han aprobado el que haya una solución, el que haya una mesa de diálogo, el que haya la posibilidad de encontrar un acuerdo que supere la discriminación y la desigualdad de trato. Y, en ese sentido, se han sucedido encuentros en el mandato al frente de la Consejería por parte de Isaías Pérez Saldaña, en concreto cinco encuentros, y yo tuve la oportunidad de estar presente en dos de ellos, participar abiertamente para abrir, en el camino de diálogo, una solución. Incluso tengo que reconocer que hubo encima de la mesa propuestas para abrir el camino al acuerdo, el camino a la solución. Esas propuestas fueron puestas encima de la mesa y yo participé activamente de esa posibilidad, posibilidad que posteriormente fue cerrada. A partir de que se cierra esa posibilidad, en el mandato final de Isaías Pérez Saldaña, se plantea, ante el nuevo mandato de la Consejería de Agricultura, abrir nuevamente el espacio de diálogo, y en ese sentido yo diría que se han producido una serie de reuniones con la Consejera —la última, si mal no recuerdo, el 29 de abril del 2010—. En ese aspecto se ha planteado siempre lo mismo: poner encima de la mesa la posibilidad de abrir una mesa de diálogo que dé salida y supere la reivindicación y el trato desigual al que estoy haciendo mención en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa posición, yo pido, lógicamente, en esta proposición, que, desde la voluntad negociadora que tienen los propios cooperativistas y los propios agricultores, las 150 familias afectadas, se plantee la creación de una mesa, compuesta por la Delegación Provincial de Huelva, la Consejería de Agricultura y Pesca, la Comisión de representantes de las cooperativas, el propio Ayuntamiento de Almonte, por ser el municipio que por unanimidad ha respaldado las reivindicaciones del conjunto de los agricultores y de las familias, a fin de estudiar las salidas económicas y normativas que den solución a estas reivindicaciones planteadas por la Comisión de representantes como cooperativas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, hay otra propuesta, porque esta iniciativa se hace en el Parlamento con fecha 15 de septiembre del 2010. Se plantea en la antesala de lo que estaba significando el debate de los presupuestos, o el inicio del debate de los presupuestos del 2011. Era prever, en el Proyecto de Ley de Presupuestos para el año 2011, las partidas necesarias para la financiación con los acuerdos que se alcancen en la mesa de diálogo. En tal sentido, decir que sigue siendo válido el tema del presupuesto del 2011 porque, efectivamente, es posible, mediante las modificaciones presupuestarias oportunas, dar salida a las reivindicaciones que se pudieran alcanzar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como me parece una propuesta constructiva, una propuesta en positivo, de diálogo, para alcanzar el encuentro que hasta ahora no ha sido posible entre la Consejería de Agricultura y los cooperativistas y colonos afectados, yo espero de todos los grupos parlamentarios que seamos capaces de poner en marcha esta mesa y que, de una vez por todas, salvemos y superemos un conflicto que, prácticamente, colea en los últimos diez años, y uno a veces no se explica por qué colea cuando se dan desde la Administración soluciones a tantas otras cuestiones que ocurren en el desarrollo de la vida económica de Andalucía, y parece que a las soluciones de estos cooperativistas se ha puesto, por parte del partido que gobierna, un claro veto. Yo espero que hoy seamos capaces de levantar ese veto, para encontrar una solución de carácter definitivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por parte del Grupo Popular, la palabra la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En junio de 1997, se firmó un acuerdo entre la Consejería de Agricultura y Pesca y la Comisión de representantes de algunas sociedades cooperativas, en base a la proposición no de ley en la que se instaba al Gobierno andaluz a dar solución a la problemática de unos agricultores. El acuerdo establecía, para la continuidad, varios aspectos relativos a precios, deudas con el IARA y con el IFA, y condiciones de venta y acceso a la propiedad. A partir de aquí, y una vez que algunos agricultores optaron por el abandono, la Junta de Andalucía permitió que quienes continuaron pudiesen optar a las escrituras con unas condiciones mucho más ventajosas que las expuestas al inicio.</parrafo>
        <parrafo>Este, señorías, es un breve, muy breve resumen de la polémica generada en torno al Plan Almonte-Marismas, y que ha generado algunos, y muy claros, agravios comparativos entre los que abandonaron, con respecto a los acogidos a la continuidad.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular va a apoyar esta proposición no de ley de Izquierda Unida relativa al Plan Almonte-Marismas, siendo coherente con las iniciativas y manifestaciones hechas al respecto, que nuestros compañeros en el Ayuntamiento de Almonte materializaron en forma de moción, que fue apoyada por todos los grupos presentes en el consistorio, incluido el PSOE. También lo ha dicho el señor Valderas: se aprobaron mociones en Hinojos, El Cuervo, Palma del Río y Lebrija.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos, por tanto, que ese apoyo en los pueblos se consolide hoy en esta Cámara, porque el Plan Almonte-Marismas viene coleando desde hace muchos años, durante los cuales se han producido un sinfín de reuniones que no mostraban solución a la problemática existente. Por el contrario, como he dicho, se han ido generando agravios comparativos entre unos agricultores, que manifiestan sentirse estafados, engañados y perjudicados y que hablan, incluso, de fincas vendidas a terceras personas sin licitación, ni ningún otro tipo de procedimiento público administrativo.</parrafo>
        <parrafo>El colectivo que optó por la retirada en el inicio del plan denuncia el incumplimiento, por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca, de los acuerdos firmados y que se establecieron posteriormente ayudas y subvenciones a los que optaron por quedarse. Cooperativas y productores afirman que han visto afectadas negativamente sus rentas y sus derechos, y exigen esclarecer todo este turbio asunto en que se ha convertido lo que en un principio se presentaba como un ambicioso proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho anteriormente, mociones de cinco ayuntamientos reconocieron por mayoría las peticiones de los cooperativistas e instó, o instaron a crear una mesa de negociación. Hoy por hoy, en 2011, aquí estamos de nuevo los mismos grupos que aprobaron esas mociones, con la intención de que se apruebe esta proposición no de ley, porque nada se ha hecho en años. La intención es buscar una solución consensuada y definitiva a las reivindicaciones de estos agricultores en el marco de los acuerdos tomados y que reconozca una igualdad de condiciones a este colectivo con los que se acogieron a la continuidad. Es inconcebible que este proyecto se haya topado con la ineficacia de un Gobierno que ha visto pasar los años sin que se haya hecho nada por remediar el lío que ellos mismos crearon. Tenemos la oportunidad de purgar pecados y redimir culpas, y apoyar esta proposición no de ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida podría ser el inicio de un camino que podría resultar esperanzador para estos agricultores que no reclaman más que la igualdad de condiciones para todos, evitando pelotazos y agravios comparativos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tomo la palabra para posicionar a mi grupo por segunda vez, pues ya tuvimos ocasión de debatir sobre este asunto en la Comisión del pasado mes de junio de 2009. En esta ocasión, la proposición no de ley viene de la mano de Izquierda Unida, esto sí ha cambiado, pero no va a cambiar el posicionamiento de mi grupo parlamentario. El voto de mi grupo a esta proposición no de ley será negativo, y les voy a explicar los motivos.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no es necesaria la creación de una mesa de diálogo, o de negociación, porque no hay nada que negociar ni decidir, sobre todo porque estamos hablando de unas decisiones que ya se tomaron en su día, hace ya bastantes años. En el año 1997, como saben sus señorías, a raíz de la PNL debatida en Pleno en el año 1995, y tras numerosas reuniones de trabajo entre los representantes de las cooperativas y la Administración andaluza, el informe de la comisión de seguimiento que surgió de la aprobación de dicha PNL del año 1995, las dos partes, como saben bien sus señorías, y las personas que estuvieron presentes en la firma de dicho acuerdo, y que pudieran estar siguiendo este debate por el circuito cerrado de televisión —insisto—, ellos saben de primera mano que, ante el acuerdo firmado entre la Consejería de Agricultura y Pesca y las cooperativas, ese acuerdo, recordarán, fue firmado con total libertad por todos y cada uno de ellos. Estas personas saben muy bien que cada uno tomó, voluntaria y libremente, la decisión que más le interesó. Este acuerdo entre las dos partes, recordarán que planteaba a las cooperativas dos caminos diferenciados, dos opciones, dos vías, de manera que cada cooperativa pudiera elegir, de forma libre y voluntaria, el camino que mejor se ajustara a su conveniencia. En función de sus posibilidades, cada cooperativa pudo coger la opción que más le interesó. Les vuelvo a recordar que, en función de sus intereses, las cooperativas pudieron elegir libre y voluntariamente, con total libertad y de manera voluntaria, por qué vía optaba. Las dos alternativas, las dos opciones que, en su día, se pusieron encima de la mesa fueron: continuar con el cultivo de las tierras o el abandono de los cultivos, la retirada.</parrafo>
        <parrafo>Con las condiciones encima de la mesa, y bien claritas para todo el mundo, todas y cada una de las cooperativas, y todos y cada uno de los colonos individuales, tuvieron la posibilidad de analizarlas, hacer cada uno sus cuentas, según sus intereses, y, en base a ello, con total libertad, tomar una decisión de manera libre y voluntaria. Insisto: eligieron entre estas dos opciones de manera libre y voluntaria. Aquellos que libremente optaron por la continuidad han cumplido escrupulosamente los puntos del acuerdo que les vinculaban, bajo la supervisión y control de la Administración, habiendo pagado las deudas con el IARA, pagadas antes del otorgamiento de las escrituras públicas de propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que algunos, una vez adquirido el lote de tierra en propiedad, han vendido a terceros. Sin embargo, la tutela de la Administración durante los ocho años siguientes a la fecha de otorgamiento de las escrituras no puede limitar el derecho a disponer libremente de los mismos, y, en este sentido, lo cierto es que hay que tener en cuenta que esta transmisión ha tenido lugar después de quince años desde el inicio de la concesión, y que algunos se vieron obligados a ello por su precaria situación económica, y aquellos que optaron por la retirada y se acogieron al programa de ayudas para la retirada de tierras de cultivo durante al menos veinte años —hay que recordar que también se acogieron a las ayudas de forestación de tierras agrarias por un importe total de 13.819.449 euros, una media de 13.510 euros por hectárea—, obtuvieron la condonación de las deudas con el IARA por un importe de 5.642.267 euros, y se llevó a cabo la renegociación de la deuda que mantenían con el IFA.</parrafo>
        <parrafo>Por todas estas razones aquí expuestas, podemos afirmar con rotundidad que la Junta ha cumplido los acuerdos firmados en su totalidad, ha cumplido al ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos dejar bien claro que el IARA ha cumplido el ciento por ciento de los acuerdos suscritos con las cooperativas. Prueba de ello es que ninguna cooperativa ha cuestionado el incumplimiento de acuerdo alguno correspondiente a la opción elegida. La comisión de representantes de cooperativas ha solicitado la renegociación de las condiciones a las que en su día se acogieron, optando por la retirada aduciendo agravio comparativo y presentando un recurso contencioso-administrativo contra la Consejería por silencio administrativo de la reclamación presentada.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, no cabe más que esperar a ver qué es lo que dice la Justicia. De todas formas, en ningún momento ninguna de estas cooperativas ni colonos ha denunciado el incumplimiento de los acuerdos que les afectan directamente y que se refieren a la opción elegida por ellos, de acogerse a la retirada de tierras.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto —y concluyo ya, señoría—, por nuestra parte queremos dejar claro que la Administración ha cumplido sus compromisos, punto por punto, y tanto es así que a fecha de hoy no queda pendiente ni un solo aspecto cuyo cumplimiento incumbía a la Consejería de Agricultura y Pesca tras suscribir los acuerdos de 1997.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tras el análisis de este asunto y el repaso de todas las actuaciones de la Administración, se demuestra que todas esas acusaciones de agravios y de engaños son infundadas. No existe tal agravio comparativo. En absoluto, no existe diferencia de trato alguno. Eso no es cierto, y mucho menos cierto es que haya habido irregularidades en todo este proceso. Eso es totalmente falso. No ha habido irregularidades de ningún tipo, señoría. Esas acusaciones, por tanto, son infundadas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por parte de Izquierda Unida el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con el mismo nivel de respetuosidad con que se está produciendo el debate de esta proposición no de ley, cuestión que agradezco, voy a tratar de situar mi intervención de réplica.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz socialista ha dicho que la Junta ha cumplido. El problema es que a la portavoz socialista se le ha olvidado decir que la Junta ha cumplido con unos en menos del ciento por ciento y con otros en el 200%. Y la Junta ha cumplido con otros en el 200% porque ha permitido irregularidades, ilegalidades, e incluso prevaricación en presencia de delegados provinciales de agricultura, sobre el tema de haberse vendido indebidamente tierras en momentos y en procesos en que no se podían hacer y eso es conocido, es público, está denunciado, por eso, quizás, la buena voluntad de estos agricultores haya sido pretender negociar con la Junta de Andalucía antes de ir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que deberían haber ido a los tribunales antes de coger el camino de la negociación. Un camino de la negociación al que, en determinado momento, yo pude servir de instrumento y de vehículo para que se abriera, con la Consejería de Agricultura. Y le he dicho antes en mi intervención que ese camino de negociación se abrió.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a usted lo informan mal —no le voy a decir que miente, digo que le informan mal—, porque el que abrió ese camino de negociación es este portavoz que le habla. Este portavoz que le habla, en cinco ocasiones, permitió, impulsó reuniones entre la Consejería de Agricultura y los agricultores y cooperativas afectados. Y luego también lo ha tratado de producir con la Consejería actual. Ha sido la Consejería actual la que se ha cerrado en banda definitiva. La anterior, del mandato de Isaías Pérez Saldaña, no se cerró, es decir, de forma definitiva, con independencia de que entendía que había muchos problemas para poder dar cierto elemento de igualdad de trato a quienes habían abandonado la producción con respecto de otros que no la habían abandonado, que continuaron en la tierra, y que se aprovecharon de una modificación que en 2003 hace la Junta de Andalucía. Modificación que benefició a algunos. Por eso le he dicho que, mientras unos no alcanzaron el ciento por ciento de los compromisos adquiridos por la Junta de Andalucía, otros se beneficiaron al doble de ese ciento por ciento, porque, de conocer la misma igualdad de trato, yo estoy convencido de que estas cooperativas y estos colonos hubieran optado por la continuidad en otras tierras, si alguien les hubiera dicho: «Oiga, y usted la va a poder vender. Y la propiedad que le vamos a dar la va usted a poder vender inmediatamente».</parrafo>
        <parrafo>Tan ha sido así que, posiblemente, después de esta denuncia, habrá que pasar, si es necesario, a un procedimiento, si se anula el camino del diálogo, a un procedimiento de investigación, porque en el procedimiento de investigación hay incluso señalada gente de máxima responsabilidad del Gobierno en la representación de una provincia que ha estado de mediador en el trato entre alguien que vendía y alguien que compraba, siendo esa una situación de ilegalidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero el interés de Izquierda Unida, el interés en la representación de los agricultores, que, con toda seguridad, hoy han estado en la puerta del Parlamento, era abrir el campo del diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Yo siento que el Partido Socialista vete una vez más el diálogo necesario entre el Parlamento y la sociedad. Están ustedes negando el diálogo necesario entre el Parlamento y la sociedad, entre un número de ciudadanos y ciudadanas importante, que se encuentran agraviados, y que, antes de llegar a ningún otro tipo de actuación, desde el punto de vista judicial, o de haber pedido a este grupo parlamentario, o a cualquier otro, comisiones de investigación necesarias sobre asuntos que son muy tortuosos, habían cogido el camino del diálogo pensando que la Administración iba a atender, ¿el qué? El que, en ciudades como Almonte, que es donde se evidencia el Plan Almonte Marismas, el Partido Socialista, el Partido Popular, el Partido Andalucista, los independientes e Izquierda Unida estuviesen de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que aquí hay una falta de gran coherencia: Se dice una cuestión, por parte del Partido Socialista en Almonte, a los agricultores, y en el escenario del Parlamento de Andalucía se hace totalmente la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que los agricultores, que nos deben de estar escuchando, pues, efectivamente, deben tomar buena nota de ese gran, alto grado de incoherencia que tiene en este aspecto el Partido Socialista, entre lo que hace en el municipio y lo que luego traslada a la Comisión de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, yo no voy a entrar en un debate, que creo que está perfectamente superado y que posiblemente tenga que ser la Justicia u otro tipo de iniciativa quien ponga luz y taquígrafo para establecer si llevan o no llevan la razón, que nosotros creemos que sí, los agricultores que se han visto afectados... Se han visto afectados no porque la Junta y Europa no estén cumpliendo con algo que ellos firmaron. No es eso lo que están reclamando. Eso saben ellos que, efectivamente, ha sido así. Se han visto afectados porque no se les dijo toda la verdad de trato que iba a haber con los que cogieran otro camino. Ese es el tema que hay aquí en cuanto a discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Se plantean dos caminos, y un camino tiene unas condiciones, otro camino tiene otras condiciones, pero hay un camino al que se le cambian las condiciones. Ahora habrá que ver por qué, qué interés tuvo la Junta de Andalucía en cambiar, en ese camino, las condiciones. Porque, al cambiar la Junta de Andalucía en el camino las condiciones, benefició a un número determinado de cooperativas y colonos, que posiblemente lo necesitaban, pero lo necesitaban en igualdad de condiciones con estos colonos que se acogieron a abandonar sus tierras y tuvieron que irse a buscarse la vida de otra manera a otro lugar. Ese es el problema de fondo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cuando una proposición no de ley —termino ahora de verdad— es tan sumamente exquisita que lo que dice es la creación de una mesa de diálogo, compuesta por la Delegación Provincial de Huelva, la Consejería de Agricultura, la comisión de representantes, el Ayuntamiento, en la que se da cita el Plan Almonte Marismas y que ha apoyado las reivindicaciones de estos, y no se produce y se veta, pues, la verdad, uno no tiene más remedio que..., no digo sonreír, ¿no?, sino incluso ver o situar el poco valor que tienen iniciativas de carácter constructivo, ¿eh?, y esta es una iniciativa de carácter constructivo. Pero observo que, una vez más, una iniciativa de carácter constructivo es vetada por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias al Partido Popular por el apoyo a la propuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

