<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>275</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Ordenación hidráulica, Prevención de riesgos, Provincia de Almería, Recurso hidráulico, Zona húmeda</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000247</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000247. Proposición no de ley relativa al acondicionamiento de La Cañada de la Balsa del Sapo, Almería (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al tercer punto del orden del día, por la alteración que antes habíamos acordado todos los grupos que formamos parte de esta Cámara, y, por tanto, sería la relativa al acondicionamiento de la Cañada de la Balsa del Sapo, en Almería. Y, para ello, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La Cañada de la Balsa del Sapo es un paraje del término municipal de El Ejido, en Almería, que tradicionalmente, bueno, es el punto de la comarca del Poniente de Almería considerada como la de mayor peligro de inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>La obra que se iniciara en el año 2002, con un proyecto que contemplaba el acondicionamiento del terreno, el saneamiento, la limpieza y la regularización de la superficie, delimitándolo en torno a las 160 hectáreas, pretendía resaltar los valores ambientales, tanto de fauna como de calidad de las aguas, además de mantener la máxima lámina de agua, para preservar las aves y evitar las inundaciones y las explotaciones agrícolas colindantes.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, este proyecto no se llevó a buen término, y las aguas, como es natural, no han dejado de subir en este paraje, debido al aporte de los cauces y las ramblas a la recarga natural por infiltración de las precipitaciones de lluvia y también por los retornos del agua usada en el riego de los distintos invernaderos que en su entorno están.</parrafo>
        <parrafo>El aporte y las precipitaciones y las aportaciones de estos invernaderos hacen que este paraje cada día suba más.</parrafo>
        <parrafo>Se ocasionó un gran problema, puesto que ya empezó a afectar a las propias explotaciones agrícolas, llegando ya al núcleo de población de Las Norias, que es donde, principalmente, hay perjuicios.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, en junio de 2004, ante la demanda de los afectados y en colaboración con las organizaciones y con los grupos políticos, se hizo una actuación, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, declarando una actuación de emergencia, y se desarrollaron proyectos para acometer las obras que hacían falta.</parrafo>
        <parrafo>Una vez realizadas las transferencias, porque todo esto competía al Gobierno de la nación, una vez realizadas las transferencias, como digo, desde el Gobierno de España a la Junta de Andalucía, en enero de 2005, se iniciaron las obras y se pusieron en marcha 2,19 millones de euros para tratar de evitar que ese humedal terminase inundando el pueblo de Las Norias. De modo que, en julio de 2005, la Junta de Andalucía, para paliar esta fuerte crecida del humedal, que afecta de manera directa a las explotaciones colindantes y a la zona residencial, de forma que se puso en marcha, se acometieron unas obras que consistieron en la instalación de unos equipos de impulsión y unas canalizaciones para utilizar..., reutilizar parte de las aguas.</parrafo>
        <parrafo>Estas obras han conseguido mantener en los últimos años los niveles por debajo de la cota inicial, que era el nivel en el que se creaban problemas a la población.</parrafo>
        <parrafo>Ante la situación hidrológica que plantea el acuífero superior, por la recarga procedente de los riesgos y de la propia precipitación pluvial, hace que este acuífero, que es de mala calidad y, por lo tanto, no tiene extracciones ninguna, hace que este acuífero sea excedentario y, por lo tanto, cree estos problemas, de manera que, a partir de que se llegó al convencimiento de que no se podía sacar, con estas bombas de impulsión, toda el agua para llegar a la cota 24, que era, en principio, la que parecía más adecuada para poder ser un paraje que se pudiese..., de alguna manera, las aves que anidan allí pudieran pervivir, nos encontramos con que este acuífero superior hace que su recarga no sea suficiente y, por lo tanto, hay que mantenerlo a niveles superiores.</parrafo>
        <parrafo>También, aparte de esto, se puso en marcha una desalobradora que está en este momento en información pública para poder aprovechar dos hectómetros cúbicos de esa agua, tanto para riego como para uso humano.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, evidentemente, estas soluciones, por su propia filosofía, no resuelven definitivamente el problema, ya que Las Norias de Daza, desde el punto de vista hidrológico, como hemos dicho antes, es una zona endorreica cerrada, de unos 6 kilómetros de largo, por un kilómetro y medio de ancho, y existen aportaciones de ellos, generalmente torrenciales, que desembocan en la cuenca de prácticamente la mayoría de las ramblas de toda la comarca: la Rambla del Cura, la Rambla de Carcauz, la Rambla de Bernal, La Maleza, la Cueva de la Sal, la Rambla de los Cazadores y, por fin, la Rambla del Águila.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esta situación deja a este paraje en una situación muy vulnerable ante situaciones como una lluvia más allá de lo normal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la solución definitiva, sobre todo, en caso de, como he dicho, de grandes inundaciones, requiere de otras actuaciones. Desde nuestro punto de vista, creemos que la más acertada es hacer una salida al mar, de forma que el agua circule por gravedad y que sea de unas dimensiones adecuadas para sacar en torno a los 5.000 metros cúbicos por segundo, que es lo que se supone que sería una gran inundación de esta comarca del Poniente y, por lo tanto, causaría unos perjuicios absolutamente impresionantes, porque se llevaría por delante más de 2.000 hectáreas de invernadero y un pueblo entero.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, ante todo esto, y por lo que he expuesto anteriormente, el Grupo Parlamentario Socialista hace una proposición no de ley, que dice, en su posición propositiva: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a: primero, que se acometan, de forma urgente, los estudios y los proyectos constructivos para la ejecución de las obras necesarias para el desagüe de la Balsa del Sapo al mar, a fin de dar una solución definitiva a las inundaciones que se producen en las zonas, debido a la elevación de la lámina de agua, por la avenida, y que, por tanto, se permita preservar todo el valor ambiental y ecológico generado en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Instar al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, a que acometa la financiación de estos proyectos, a través de un convenio con la Junta de Andalucía, ya que en su día fueron calificadas como obras de interés general.</parrafo>
        <parrafo>»Y, tercero, que, una vez cumplidos estos objetivos, se ponga en valor este humedal como espacio de relevancia ambiental y sociocultural, y se potencie su uso como lugar de esparcimiento público y estudio natural.»</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento. Es el turno de Izquierda Unida, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, y tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como bien dice, para posicionar el Grupo Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Anunciar, de inicio, el voto favorable de nuestro grupo a esta iniciativa, que no es la primera vez que la vemos en la Comisión de Medio Ambiente. Me gustaría hacer justicia con nuestra propia realidad y devenir.</parrafo>
        <parrafo>Este es un tema que se trató a través de dos preguntas del Grupo Popular: una, el 17 de diciembre de 2008; otra, el 18 de febrero de 2009. Y la última vez que fue debatida se hizo el 20 de mayo de 2009, si no me equivoco, con una proposición no de ley que traía dos puntos únicamente, prácticamente iguales que los dos primeros puntos de esta proposición no de ley, solo que en el primero, en el mes de mayo, el Partido Popular lo que instaba era a la construcción más inmediata posible de la desalobradora, y aquí se hace más hincapié en las obras necesarias para el desagüe de agua.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso —a un diputado que no es de Almería—, la exposición pública de la desalobradora la deberíamos llevar al récord Guinness, porque yo no sé si hay una exposición pública tan amplia como la de esta desalobradora. Creo —no voy hacer ninguna propuesta en este sentido— que se debería haber incluido en esta proposición no de ley también una instancia al Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino para que se aceleren lo más posible todos los trámites que lleven a la construcción, de una vez por todas, de la desalobradora; que no nos cabe duda de que cualquier ciudadano que haya querido ver el proyecto lo habrá podido hacer, porque ya, en mayo de este año, se nos decía que estaba en exposición pública. Hoy, noviembre, se nos dice que continúa en exposición pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, nos alegramos de que por fin entre esta proposición no de ley. Hay que recordar que la anterior no prosperó, tuvo mayoritariamente votos negativos, porque en la defensa, o más bien en la posición que se planteaba por parte del Grupo Socialista en este tema, se llegaban a decir dos cosas que eran puramente contradictorias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por un lado se decía —y cito textualmente—: «Ahora mismo no hay ningún problema en la Balsa del Sapo que no se hubiese solucionado en su momento»: a las inversiones que ha establecido, que ha planteado el portavoz socialista, hay que sumarle una más que hace la Junta de Andalucía, de algo más de ochocientos seis mil euros para el vallado perimetral que permitiera toda la limpieza de los márgenes de la balsa, que también se llevó a cabo. Es decir, que hay inversiones y se está encima. Pero, claro, también, una vez que se decía que no había ningún problema en la Balsa del Sapo que no se hubiese solucionado en su momento, se decía, inmediatamente después, «la solución definitiva es mucho más compleja de lo que se plantea», y ahí ya se apuntaba la necesaria salida al mar, el desagüe de la salida al mar de la Balsa del Sapo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el voto positivo de Izquierda Unida, decir... No lo sabemos. Seguramente habrá habido motivos poderosos que llevaron al Partido Socialista, al Grupo Parlamentario Socialista en su momento, a apuntar en su día que la solución era esa, y no aportarla, como, por ejemplo, una enmienda, que podría haber enriquecido la proposición no de ley en su momento, y que hubiera permitido que hubiera sido aprobada en mayo, con lo cual el Consejo de Gobierno suponemos que ya le hubiera dado trámite y hubiera tenido algún desarrollo, a traerla hoy, en noviembre, con los puntos que se nos plantean, que, vuelvo a repetir, creo que deberíamos instar, desde la Junta de Andalucía, a toda la agilización máxima posible, al Ministerio, para que la desalobradora esté.</parrafo>
        <parrafo>Quitando esta duda, que creo que es una duda razonable, vuelvo a repetir —supongo que estará sustentada en razones también a considerar, que supongo que ahora nos la podrá explicar el portavoz—, manifestar voto el favorable, nuevamente, a una iniciativa referente a la Balsa del Sapo y a sus necesidades del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Parlamentario Popular, la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me entran ganas de soltar los papeles y decir que suscribo absolutamente todas y cada una de las palabras que ha dicho el señor portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro Román, porque creo que no lo ha podido decir mejor, y, además, así, de paso, mi compañera González Vigo quizás ganara la apuesta que hemos hecho en la mañana hoy, de una forma... Vamos, es una broma, desde luego, lo que estoy diciendo ahora mismo. Pero, desde luego, no quiero dejar pasar la oportunidad de decir unas cuantas cosas en cuanto a esta iniciativa, porque, desde luego, por más tiempo que llevo en este Parlamento, el Partido Socialista no deja de sorprendernos. Y no lo digo ya por su sectarismo, que lo hace en muchas ocasiones rechazando propuestas del Partido Popular que son buenas para los andaluces, sino esta vez, sobre todo, por su incongruencia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que es lo que va a quedar más de manifiesto en esta proposición no de ley, porque, efectivamente —no hace falta que lo explique: ya lo ha dicho el señor Castro—, resulta que el Partido Popular ha traído otras iniciativas en este sentido, dos de ellas de impulso, a través de sendas proposiciones no de ley, y el mismo autor de la iniciativa que hoy se nos trae votó en contra, y hoy se viene a proponer prácticamente lo mismo que lo planteado por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué pedía el Partido Popular? Pues, miren, señorías, pedía, ni más ni menos, que se tomaran las medidas necesarias —ahora me contesta usted, señor Quero— para actuar en este humedal a través de una desalobradora, y, además, a instar al Gobierno de España para adoptar los acuerdos necesarios con la Junta de Andalucía para iniciar tales actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué una desalobradora? Pues, mire, no era un capricho del Partido Popular. Nosotros no nos levantamos aquí trayendo propuestas ocurrentes que a nosotros se nos pueda ocurrir, sino, precisamente, porque era una demanda de agricultores, era una propuesta del Ayuntamiento de El Ejido y, por supuesto, también era la respuesta que daba la por entonces Ministra Narbona en acuerdo con la Consejera de Medio Ambiente, la señora Coves. También el posterior y actual Gobierno del Partido Socialista, a través del Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, se ha comprometido con la desalobradora, y, sobre todo, trajimos esta iniciativa para dar un impulso a estas obras tan necesarias para los agricultores de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha hecho una cronología en su exposición, y no es mi intención entrar en los dimes y diretes que ha generado la desalobradora. Simplemente quiero simplificar los hechos para explicar mi posición, y decir que, efectivamente, tal y como usted explica en la exposición de motivos, son unas obras que vienen coleando desde hace muchos años. Y, mire, no vale, usted, que va ahora a cerrar, echar la culpa a quien no la tiene.</parrafo>
        <parrafo>Cuando gobernaba el Partido Popular se llevaron a cabo una serie de actuaciones —usted mismo lo dice—; unas actuaciones que a lo mejor no fueron todo lo necesarias para atajar el problema definitivo. Pero es que el Partido Popular dejó de gobernar, y ustedes llevan ya cinco años con esas mismas actuaciones de forma no definitiva.</parrafo>
        <parrafo>La Ministra Narbona, en el año 2004, se comprometió a atajar el tema en una visita a Almería, y, desde luego, las hemerotecas son la mejor documentación que tenemos para poder argumentar los diputados. Un año después, la señora Coves pide disculpas, pide perdón, y tras asumir, o tras decir, que ahora sí tenía las competencias, anuncia que va a actuar. Casi tres años más tarde, en febrero de 2008, el Ministerio de Medio Ambiente, a través de la Dirección General de la Sociedad Estatal de Agua, confirma que Aquamed tiene prevista la realización de una planta desalobradora, y en junio de 2008, en contestación a la pregunta llevada a cabo por los senadores del Partido Popular, el Gobierno socialista de la Nación corrobora las obras, a la espera, efectivamente, del trámite de información pública. Más tarde, en diciembre de este año —efectivamente, del año pasado—, se produce una pregunta oral en este Parlamento, por parte de mi compañera Rosalía Espinosa, y, desde luego, lo que no hace la Consejera es dejar claras las obras de construcción de la desalobradora de la Balsa del Sapo. Y, por último, decirle que el 16 de enero, efectivamente —ya lo ha dicho también el señor Castro Román—, el Ministerio anuncia que se ha sacado a información pública el proyecto de la desalobradora de la Balsa del Sapo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como he dicho al principio de mi intervención, el Partido Popular trajo esta preocupación al Parlamento a través de dos iniciativas que fueron debatidas en el mes de mayo. Y la pregunta es: ¿Qué hizo el PSOE? Pues votar en contra: votar en contra de la desalobradora anunciada y empezar a tramitar, por el Gobierno socialista de la Nación, ante la demanda de la misma; votar en contra de lo que hoy se propone aquí en el punto número 2, es decir, un convenio Junta-Gobierno para acometer los proyectos de acondicionamiento; votar en contra, además, a lo que sus mismos compañeros de filas en Almería estaban dando su apoyo, simultáneamente, a través de una iniciativa similar presentada por el Partido Popular en el Senado. Por cierto, el que se posicionó a favor fue su jefe, el secretario de los socialistas de Almería, el señor Asensio: poco caso le hace. Claro, que poco caso le están haciendo porque al parecer siguen manteniendo el pacto que hasta ahora aquí siguen teniendo con el PAL en Diputación, todo sea dicho de paso.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señor Quero, ¿cómo se le llama a todo eso? Pues se lo voy a decir. Se llama sectarismo, se llama incongruencia, y, sobre todo, se le llama tomarle el pelo a los almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el Ayuntamiento de Roquetas —usted lo dijo, y ahora seguramente lo dirá otra vez—, lo mismo que cualquier ciudadano, tiene todo el derecho a alegar, para defender a sus vecinos, si es que el emisario de aguas —y no se sabe con qué intencionalidad, pero, desde luego, da que pensar, viniendo de ustedes— les afecta directamente a sus playas, y tiene todo el derecho a alegar para defender a sus vecinos. Y, desde luego, de insolidaridad no se le puede tachar a este ayuntamiento cuando, precisamente, depura agua de municipios como La Mojonera, pero también de San Agustín, que pertenece a El Ejido, y también de Vícar, que es un municipio gobernado por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, usted alegaba para negarse —y leo textualmente—, decía: «Por lo tanto, nosotros vamos a votar en contra porque está presupuestado, están los proyectos hechos y está en información pública».</parrafo>
        <parrafo>Y digo yo: Veintidós días más tarde, que es cuando ustedes presentan esta iniciativa, ¿qué ha cambiado? ¿Acaso 22 días más tarde no está presupuestado, están los proyectos hechos y está en información pública, señor Quero? ¿Me puede usted explicar, de verdad, qué ocurre en 22 días para que ustedes se nieguen?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, espero, ya que votó en contra, que ahora tenga la posibilidad de rectificar y voten a favor de la iniciativa presentada..., o la enmienda presentada por el Partido Popular, de dotar con tres millones y medio de euros a la Balsa del Sapo. Eso espero que lo haga usted el día que tengamos que votar esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señor Quero, mire, no puedo pensar otra cosa que no sea que lo que ha motivado que hoy ustedes traigan esta iniciativa —que la presentaron 22 días más tarde— es el hecho de las críticas que hayan podido recibir por haberse negado. Entre otras, las del señor Asensio, su jefe, que estaba votando a favor en el Senado a una propuesta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Si es que eso no tiene nombre. Desde luego, no es entendible que ustedes traigan esto, como digo, habiéndose negado antes y haciéndolo paralelamente en otra Cámara distinta a este Parlamento. Y, mire, esos mismos miembros que estaban votando a favor... Le leo textualmente lo que decía su jefe, ¿eh?, señor Quero: «Este proyecto resuelve, básicamente, dos problemáticas. Primero, que baja y mantiene los niveles de inundación de la zona de Las Norias, en El Ejido». Sigue hablando: «Y, en segundo lugar, con la desalobradora de la Balsa del Sapo se aprovechará el agua que actualmente se está evacuando hacia el mar de forma artificial, mediante bombeo, tal, tal...». Seguía diciendo el señor Asensio: «Así, gracias a la nueva desalobradora, esta agua podrá utilizarse en el regadío de agricultura de la comarca del Poniente almeriense, reduciendo las extracciones del acuífero inferior que está sobreexplotado».</parrafo>
        <parrafo>Y usted llega aquí, señor Quero, y vota en contra. Realmente, es que no lo puedo entender. Y, mucho menos, que 22 días más tarde, de verdad —no sé cómo llamarlo—, traigan ustedes esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, mire, nosotros no vamos a hacer lo que hacen ustedes, nosotros vamos a hacer un ejercicio de responsabilidad y, sobre todo, de congruencia, que es lo que creo que tenemos que tener en este Parlamento. Y yo sí le voy a votar a favor de esta iniciativa. Pero, eso sí, también le pediría que modificara levemente..., a ver si de una forma leve ustedes son capaces de aceptar algo, alguna vez. Y yo le pediría que me aceptara una enmienda en voz que, como digo, modificaría el primer punto y que, simplemente, si usted sigue el primer punto que ha planteado, diría: «que se acometan de forma urgente los estudios y el proyecto constructivo para la ejecución de las obras necesarias para el desagüe de aguas de la Balsa del Sapo en el mar». Y yo meto en medio: «especialmente, las de la desalobradora». Y el resto seguiría exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Si no lo hace porque se lo pida el Partido Popular, señor Quero, de verdad, se lo pido, por favor, hágalo por sus paisanos, los almerienses, o, como mínimo, hágalo por no contradecir a su jefe y compañero del Partido Socialista, que, al parecer, ha mostrado mucha más sensibilidad que usted en el Senado; y eso que usted, señor Quero, es de El Ejido, y no sé cómo se lo habrán tomado sus conciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aránzazu, para decirle... Yo no sé cuáles son las relaciones de militancia que usted tiene en el Partido Popular. No tengo jefes, no tengo jefes. Efectivamente, no tengo jefes, no tengo ni un jefe. Ni lo tengo ni lo admito.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Exactamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio. Vamos a dejar al portavoz que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Segundo, el motivo... Veo que tanto el portavoz de Izquierda Unida como la portavoz del Partido Popular ni siquiera han leído la iniciativa, porque se empeñan... Claro, otra cuestión importante es que la ignorancia se quiera superar haciendo uso de la demagogia y de decir cosas que no vienen al caso.</parrafo>
        <parrafo>Tal como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, efectivamente, apunté ya que esa era la solución, porque tanto Izquierda Unida como ustedes estuvieron hablando de la desalobradora, y una desalobradora... De todas maneras, no voy a admitir la enmienda, o sea, que... No, no. La desalobradora es una operación provisional conjuntamente con las impulsiones.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión es la siguiente... Para que usted se entere, lo que debería hacer es ir a la Balsa del Sapo y ver exactamente de qué estamos hablando, porque, cuando ustedes hablan de las cosas, deberían conocer más. Es que —como ahí se dice, como se dice claramente— las soluciones que se han puesto hasta ahora, incluyendo la desalobradora, no son unas soluciones definitivas.</parrafo>
        <parrafo>La desalobradora se está atrasando... Yo jamás he dicho que el Ayuntamiento de Roquetas sea insolidario, no lo he dicho nunca. Dije que se retrasaba la información pública porque se hacían alegaciones legales y lógicas. Yo no he dicho nada de lo que usted está diciendo. Usted está insinuando que yo estoy catalogando a los municipios de insolidarios. No diga usted eso, porque yo no lo he dicho nunca ni lo voy a decir. Además, usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Como cuando usted dice que «Roquetas le está limpiando las aguas a Vícar». Por favor, ¿estamos locos o qué pasa? Hay un plan de infraestructuras de regeneración de aguas, una depuradora va en El Ejido, otra va en Roquetas, porque es una comarca a la cual... Lo más lógico, para que cueste menos a los ciudadanos, pues, es que determinados municipios colindantes aprovechen esa infraestructura. Pero esos municipios colindantes pagan sus costes y son una cosa más, y, por lo tanto... Y es como debe funcionar la gestión de infraestructuras para depuración de aguas.</parrafo>
        <parrafo>De lo que estamos hablando aquí no es del problema coyuntural de la subida que permanentemente tiene la Balsa del Sapo, en torno a los dos hectómetros cúbicos al año, y que se le puso solución en su día. Le vuelvo a decir lo mismo que le dije antes: se le puso solución porque, precisamente, el aliviadero pasa de la Balsa del Sapo a Roquetas para ir al mar y, por lo tanto, están funcionando las impulsiones para mantener esa balsa en un nivel que no perjudique. Eso lo dije antes y lo vuelvo a decir hoy: se mantiene la situación por debajo de la situación de partida y, por lo tanto, no ha creado nuevos problemas a las explotaciones agrícolas ni a los ciudadanos de Las Norias. En eso no hay ningún problema. Por eso, siento que no esté aquí el portavoz de Izquierda Unida para que se entere de que digo lo mismo. Es decir, que este asunto es lo que ustedes trajeron, una desalobradora. Y una desalobradora no soluciona los problemas de la Balsa del Sapo, no los soluciona.</parrafo>
        <parrafo>Y yo de lo que estoy hablando es de una solución definitiva para la Balsa del Sapo, no para el incremento que tiene en condiciones normales, sino de cara a unas previsibles inundaciones. Lo he descrito claramente, es una cuestión no del problema que tiene —que, ahora mismo, no hay ningún problema que no existiera antes—, sino que, en caso de que haya avenidas, ese sitio es donde convergen —tampoco se ve que atienden, no leen ni atienden— una, dos, tres, cuatro, cinco, seis, siete, ocho..., diez ramblas. El Poniente tiene un problema y es que toda la parte central no tiene salida al mar y, cuando hay inundaciones —que es para lo que esto se trae aquí, no para solucionar problemas de la desalobradora—, hay que hacerle una salida artificial al mar, porque el día que ahí caiga, como se suele... También para que usted aprenda un poco: en los tiempos hidrológicos, cada 500 años puede haber —y ya estamos cerca de ellos— una gran avenida de 500 litros por segundo. No haría falta tanto... Perdón, de 500 litros por metro cuadrado. Sencillamente, el Poniente se inundaría entero, desde el Parador hasta la Cuesta de los Alacranes. Entonces, de lo que yo extraigo aquí esta mañana, no es ni solucionarle el problema coyuntural, que ya se actuó en su día, y bien, y se sigue actuando, y bien... Y usted lo sabe, porque no ha oído hablar a una asociación específica que se montó para hacer el seguimiento de esto, y que tiene todos los datos, con los que tenemos una relación prácticamente diaria, donde ellos disponen de los niveles diarios en el que está esa balsa. Y, por lo tanto, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es ese, el problema es de inundaciones. Y, por eso, es una obra —como dije en su día— para solucionar un gran problema que podría tener esta comarca y, sobre todo, ese paraje y, sobre todo, el pueblo de Las Norias, para solucionarlo definitivamente. Por eso se habla de una salida de 5.000 metros cúbicos por segundo al mar, que es lo que se supone que tendría que aliviar. Viene 22 días después, porque —como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida— yo ya lo alumbré. Claro, lo alumbré porque es que yo soy de allí y sé de lo que estoy hablando. Claro que lo alumbré y estábamos trabajando. Y lo que traemos aquí es eso: para aliviar una gran avenida de agua. Y, en esta primera parte, sustituir lo que en este momento son bombeos, ese pequeño hilo de agua que hace subir paulatinamente, en vez de seguir con bombeo permanentemente, gastando energía, que salga por gravedad. Y la desalobradora, que, efectivamente, se le va a dar un récord Guiness porque ha habido muchas alegaciones y se tienen que resolver, primero.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. La desalobradora se tiene que construir sobre la base de llegar a un acuerdo con los usuarios de esa agua, y se está en conversaciones, tanto con el Ayuntamiento de La Mojonera, que es el que mejor queda, como con los regantes, y, mientras no se llegue a un acuerdo con los regantes y se firme un convenio con los regantes, esa desalobradora no se puede hacer. Pero es que la desalobradora no soluciona ningún problema; lo único que hace es poder aprovechar parte del agua, nada más. Entonces, lo que yo traigo aquí no tiene nada que ver con ese asunto. Ese asunto son actuaciones para situaciones coyunturales, y esta es una solución no al problema actual, sino al problema de futuro que pueda tener ese paraje. Por lo tanto, yo siento que no hayan leído detenidamente este asunto, porque lo que traigo aquí no tiene nada que ver con lo que el Partido Popular ha hecho, con la propia iniciativa que ustedes han hecho. Nada que ver. Y yo voté en contra. Pero no es que voté en contra de la desalobradora, es una estupidez decir eso. Es decir, lo que dije fue..., voté en contra de una proposición no de ley del Partido Popular que es demagógica, oportunista y no tiene nada que ver, porque la desalobradora estaba en información pública. O sea, yo cómo... Perdone usted, señora Aránzazu. Yo, como parlamentario, sentiría vergüenza de decirle..., de instar a un Gobierno a que redacte los estudios y tal, para poner una desalobradora, cuando esa desalobradora está en información pública. Es que me parece, me parece... Bueno, cada uno es como es, pero a mí me parece algo que no tiene ni pies ni cabeza. ¿Cómo voy a pedir que se inicien los estudios, si están los proyectos puestos a información pública? Por favor, un poquito de trabajo no va mal. Y ya está.</parrafo>
        <parrafo>O sea, ¿todo eso se está retrasando? Sí. Con esto que traigo aquí —y ya con esto cierro, porque yo tampoco tengo ningún interés en entrar—..., nunca le he echado las culpas al Partido Popular, nunca le he echado las culpa a ningún ayuntamiento, nunca he dicho que ningún ayuntamiento sea insolidario, pero lo que sí digo es que la solución coyuntural que se hizo, se hizo en el momento en que la Junta de Andalucía asumió, asumió en enero del 2005, las competencias sobre ese paraje, y, en julio del 2005, estaban extrayéndose las aguas. Cosa que ni el Gobierno de Zapatero ni el de José María Aznar antes habían hecho, ¿vale? Esta es la realidad, y, a partir de ahí, a partir de ahí, lo que traigo aquí —y con esto termino, señora Presidenta— es una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe su señoría ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... gran obra que, por ser en su día considerada de interés general por el Gobierno de la Nación y por saber que estamos en una situación que puede ocasionar unos grandes problemas a ese pueblo, poner en marcha, a la mayor brevedad posible, para buscar la solución definitiva, para que las coyunturales se conviertan en definitivas y para que la gran preocupación que tienen esos ciudadanos se quede resuelta de una vez.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, no tiene su señoría la palabra en estos momentos. No tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que pasar a la siguiente proposición no de ley. Luego, en la aclaración...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver, para que quede claro. Para que quede claro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría.</parrafo>
        <parrafo>No, no, señoría, no tiene ningún...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no. Es referente a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Referente a las enmiendas ya le ha quedado claro a esta Presidencia que no se admite la enmienda. Simplemente, no vamos a hacer ninguna aclaración más, en ese sentido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una cuestión de orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me dice el letrado que tiene usted que decir el precepto en el que se funda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Exactamente, no sé a qué artículo. Si la Presidenta no tiene la buena voluntad de darme la palabra por una cuestión de orden, pues...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Martín Moya....</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una cuestión de orden en relación a la enmienda, simplemente. Vamos, que es una cuestión de orden en relación a la enmienda en voz que se ha presentado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Plantéela, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta Presidencia se había entendido que el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista no admitía la enmienda. Pero, vamos, si usted quiere plantearlo, no voy a ser yo la que le niegue la palabra en este sentido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, señora Presidenta. Precisamente, era en el ánimo..., en reafirmarla como Presidenta, porque el señor Quero había tenido un tinte un poco —si me permite la palabra— dictatorial, pues decía que no se tramitaba la enmienda, y yo pedía, y le iba a pedir porque, en cualquier caso, la que decide si se tramita o no la enmienda es usted, como Presidenta. Y eso era lo que yo quería expresar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, de verdad que no necesito por parte de su señoría ninguna reafirmación de la ostentación o no del cargo de Presidenta. Ya lo elegimos en su momento. Por tanto, mi agradecimiento de todas maneras.</parrafo>
        <parrafo>Cuando llegue el momento de la ordenación de las votaciones, pues esta Presidenta dirá si se admite o no se admite a los miembros de esta Comisión, y nos manifestaremos. Punto. No creo yo que necesitara ninguna reafirmación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo deducía que no se admitía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que había manifestado, señora Martín Moya, que había manifestado el portavoz, que había manifestado que no se admitiría por su parte, es lo que yo he dicho. Que había manifestado el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista que no se admitiría por parte del Grupo Socialista, pero eso no quiere decir que, cuando llegara el momento, no se iba a manifestar que usted había puesto encima de la mesa una enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Creo que coincidimos en los planteamientos. No hacía falta la aclaración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

