<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>372</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina privada, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000319</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000319. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre los conciertos que se mantienen actualmente con empresas privadas en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días. Iniciamos la Comisión de Salud última de este periodo de sesiones con una solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Salud, a fin de informar sobre los conciertos que se mantienen actualmente con empresas privadas en Andalucía, a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida—Los Verdes Convocatoria por Andalucía. Para lo cual, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Empezar la sesión de la mañana con esta petición de comparecencia por parte de Izquierda Unida, a quien me gustaría trasladarle, en primer lugar, que el sistema sanitario público de Andalucía se ha constituido, yo diría, con el desarrollo que ha protagonizado en las últimas décadas, como uno de los elementos más identificativos, de mayor y de mejor identidad del progreso y de la modernidad de nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, en la actualidad, los andaluces y las andaluzas tienen en alta valoración a la sanidad pública y, sin duda, reconocen en ella los criterios de universalidad, gratuidad y equidad que la hacen merecedora, en toda su extensión y en todo el contexto de estas palabras, como un verdadero servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto, señorías, porque quizás en estos momentos, en que la situación económica y financiera amenaza en varios frentes, y que ha puesto en crisis algunos modelos del desarrollo económico, es más necesario que nunca —y así lo han pronunciado el Presidente de la Junta y los miembros del Gobierno— reafirmar ciertos valores que se han consolidado; entre ellos, especialmente, el carácter público de la sanidad española y, concretamente, de la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, para el Gobierno, este aspecto es un hecho irreversible, una conquista social en la que no se va a producir marcha atrás porque los propios ciudadanos y ciudadanas son los que, con mayor interés e intensidad, defienden un modelo como el nuestro, garante de igualdad de oportunidades y también de derechos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, desde la Consejería de Salud tenemos meridianamente claro que el objetivo nuestro, el objetivo prioritario es ofrecer desde el ámbito público una asistencia de mayor calidad, con mejor accesibilidad, más moderna, con una constante aplicación de las nuevas tecnologías y que, además, avance de manera progresiva. De hecho, señorías, así se está produciendo, con la incorporación de nuevos derechos para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Este objetivo marca las políticas estratégicas que se ponen en marcha. Y para ello contamos con una serie de recursos que nos permiten mantener el nivel de calidad del servicio sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, al tratarse de ofrecer a los ciudadanos calidad asistencial, tenemos, por una parte, la obligación de cubrir las necesidades asistenciales de la población, ya sea con recursos propios en la gran mayoría, la inmensa mayoría de los casos, o con recursos procedentes de otras instancias, cuando, por cualquier razón, se hace necesario complementar el servicio que se está produciendo. Y esta es la razón, y no otra, por la que la totalidad de los servicios sanitarios del sistema nacional de salud realizan acuerdos de colaboración, convenios y conciertos con entidades privadas para cubrir algunas de las necesidades de los ciudadanos en un momento concreto o en un lugar determinado.</parrafo>
        <parrafo>Y en ningún caso, señorías —y puedo decirlo con absoluta certeza, en el caso de Andalucía—, esta colaboración o complementariedad pone, en ningún momento, en duda el carácter público de la sanidad. Y quien así quiera entenderlo o insinuarlo está realizando, a mi juicio, una interpretación errónea, quizá interesada.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, el sistema sanitario público es un modelo absolutamente público que garantiza universalidad en la atención. La igualdad y la equidad son sus principios rectores. Para ello utiliza, cuando lo necesita, servicios complementarios, fundamentalmente conciertos con empresas sanitarias privadas, a las que se les exigen los niveles de calidad que determinan los parámetros que rigen también para el propio servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, al referirnos a los conciertos sanitarios en Andalucía, me gustaría diferenciarles dos tipos que son muy concretos:</parrafo>
        <parrafo>El concierto que se realiza con centros hospitalarios, que implica un compromiso de prestar asistencia a una población, una población que se asigna o que se determina, y que está encomendado, adscrito a la Dirección General de Planificación, Financiación y Concertación de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la concertación de servicios complementarios por parte del SAS, que se limita a la contratación de algún tipo de servicio de actividad asistencial y que, en ningún caso, incluye la concertación de servicios que permitan la hospitalización. Por ejemplo, en este segundo apartado, algunas exploraciones o pruebas complementarias.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al primero de ellos, señorías, los conciertos sanitarios con centros hospitalarios, su origen obedece a la necesidad de apoyar los medios propios para prestar la asistencia sanitaria que en cada momento se fija por las distintas normas reguladoras. De hecho, cuando la Comunidad Autónoma de Andalucía asumió el traspaso de competencias, decreto del año 1984, se transfirió también la contratación, gestión, actualización y resolución de los conciertos con entidades sanitarias que prestan servicios en Andalucía, dentro de los límites presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, desde las transferencias hasta el inicio de este marco de concertación que rige hoy, la gestión de los conciertos con hospitales se realizó por la anterior RASSSA y también actualmente por el Servicio Andaluz de Salud. Después ha habido mucha normativa profusa, señorías, donde se ha ido poniendo el marco regulador que permitía la contratación de los servicios y también el papel que juegan dentro del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, en el momento actual, la asignación de los conciertos se ha hecho por resolución. De tal manera que, en la actualidad, la Consejería tiene establecidos o conveniados ocho conciertos que incorporan o incluyen 17 centros. De ellos, tres hospitales —en concreto, Virgen de las Montañas, Virgen del Camino y Santa María del Puerto—, que prestan asistencia a una población que se ha delimitado previamente, y que habitualmente están cubiertos por la empresa Pascual, con puerta de urgencias, que da lugar a todo el proceso asistencial. Y el resto, la Clínica Virgen del Mar, Clínica Mediterráneo, San Juan de Dios, Empresa Pascual sin urgencias, La Encarnación, El Pilar o Cruz Roja, que son conciertos de carácter complementario.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, como sus señorías pueden imaginar, la suscripción de conciertos con centros privados conlleva, en primer lugar, el desarrollo de las funciones propias de los centros sanitarios, evidentemente, de acuerdo con lo que establezca el concierto; en segundo lugar, el cumplimiento de las directrices que marca la propia Administración; en tercer lugar, la satisfacción de las necesidades de información y, por supuesto, el sometimiento a las inspecciones y a los controles de carácter sanitario asistencial, pero también estructural y económico; por último, señorías, el cumplimiento de las normas de autorización, homologación y acreditación, incluidas las referidas a gestión contable y a gestión económica, cuando así se determine.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señorías, que la actividad concertada desde el punto de vista normativo está perfectamente regulada y responde a las características que desde la Administración exigimos en cada momento a los centros para que realicen actividad con criterios de calidad y también de eficiencia. Y todo ello en el marco de servicios complementarios, que, en el caso de nuestra Comunidad, para que se hagan una idea del volumen de actividad que se mueve en este entorno, tan solo 47.401 ingresos hospitalarios, de los más de 677.000 que se produjeron en nuestra Comunidad el pasado año —es decir, el 7%—, se realizaron en centros concertados. Por tanto, el 93% de los ingresos restantes se hicieron en centros pertenecientes al sistema sanitario público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, de los más de once millones de consultas que se atendieron también en ese periodo, tan solo el 3,4% se realizaron en estos centros y solo el 3,8% de las urgencias, o el 9,5 de las intervenciones quirúrgicas, se atendieron en centros concertados.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, los servicios que se prestan desde este ámbito, además de cumplir las exigencias y las expectativas del propio sistema sanitario, tienen yo diría que un importante perfil social. Me refiero a los más de 8.600 andaluces que, durante el año 2009, pidieron operarse de cataratas, evidentemente en el periodo de garantía, o las 7.600 intervenciones que se hicieron en traumatología, 2.000 de hernias inguinales o 2.000 varices que se operaron durante el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, decirles, señorías, que, detrás de esas cifras, también hay un compromiso de calidad de un sistema sanitario público que ya no solo da una asistencia sanitaria gratuita y de calidad, sino que permite establecerla con un compromiso de tiempo para los ciudadanos, con lo cual, utiliza el ámbito de recursos que están en ese entorno geográfico y, por tanto, incorpora también los servicios concertados.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo apartado, en lo que se refiere a la concertación de servicios sanitarios directamente desde el SAS, reiterar que tienen un carácter complementario a la prestación, y que fundamentalmente se justifican en base a dos tipos de asistencia, a dos tipos de razones. Por un lado, en los casos de diálisis y de medios diagnósticos, sobre todo resonancia magnética o TAC, en donde la demanda de este tipo de unidades, o bien requiere una atención más cerca del domicilio para evitar desplazamientos, que es el caso de la diálisis, o bien, en los volúmenes puntuales que se pueden presentar en determinadas épocas, también se recurre a este tipo de medios para ser capaces de dar un diagnóstico más rápido, y un diagnóstico también más cercano al momento de la primera visita.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, señoría, otro tipo de concierto de este segundo apartado, como es el concierto para la prestación del transporte sanitario y de lo que se llaman «terapia respiratorias domiciliarias», que permiten también complementar, como decía, en este régimen la atención que se recibe. De hecho, en el caso de la hemodiálisis, la concertación nos ha permitido poner centros en marcha que son recibidos con gran satisfacción por parte de la población, como el caso de Riotinto, Baza, Loja, Arcos, Chiclana o Linares, que han evitado desplazamientos a los ámbitos de referencia.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la resonancia magnética, en los últimos años se ha convertido en una exploración muy habitual —es decir, que acompaña gran parte de los procesos asistenciales—; pero la incorporación paulatina de esta tecnología a los hospitales del SAS ha disminuido, el peso de los conciertos, de un 85,3% que se hacía en el año 2002 a un 67,3%, que se realiza en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría, por tanto, señoría, que la actividad de concierto —y con ello termino— en el sistema sanitario público no resta calidad, no resta carácter público en cuanto a disponibilidad de recursos para los ciudadanos, sino que basa o fundamenta su existencia en un carácter complementario de recursos que garantizan en todo momento la asistencia sanitaria y los derechos consolidados del sistema sanitario público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La sanidad, pensamos que debe ser un derecho universal, público, gratuito, eficaz, que eso lo reconocen... pues prácticamente todas las declaraciones universales —también la Constitución, también el Estatuto de Autonomía—, y, si bien el problema de la posible privatización del sector en Andalucía no es tan fuerte, como, por ejemplo, en Madrid o incluso en Cataluña —pero sobre todo en Madrid—, sí que es preocupante. Usted misma ha dicho que hay 17 centros concertados, que hay sobre unas dos mil quinientas camas, aproximadamente, también concertadas con lo privado, y que esa concertación se centra básicamente, más que en ninguna otra parte, en las provincias de Málaga y de Cádiz, aunque está extendido por el resto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que el hecho médico no debe convertirse nunca en una mercancía, y que, si queremos que realmente la sanidad siga siendo un derecho y no se convierta en un negocio, yo creo que habrá que desprivatizar progresivamente la sanidad, y no en nombre de la mayor eficacia, en nombre de que hay menos burocracia, en nombre de la rapidez y en nombre de esas cosas a que el sistema está tan acostumbrado, es decir, que sí tiene la empresa privada y que no tiene la empresa pública, yo creo que se puede caer en la trampa, o se puede estar preparando a la opinión pública, para que acepte lo privado, como en algunos puntos, también en Andalucía, pero sobre todo en Madrid, se vende desde que se aligeran, por ejemplo, las listas de espera, cuando sabemos qué es lo que realmente pasa, y es una tergiversación realmente de esas listas de espera por razones económicas.</parrafo>
        <parrafo>El que la empresa privada entre en un sector tan importante como la sanidad, y mucho más en un momento como el de la crisis, donde la tentación del recorte público... Que creemos que es un error, porque parece que hasta los que defienden las teorías keynesianas de que, ante la crisis, lo que hay que hacer es más inversión pública... Pero parece que desde mayo a acá se ha optado por la dirección contraria, más a lo chicos de Chicago, en el sentido de que hay que disminuir el Estado y hay que disminuir la inversión pública. Nos tememos que, si nos dicen que para 2011 va a haber nuevos recortes, que esos recortes... Y era una de las preguntas que yo quiero que me responda en su intervención, en qué medida los recortes van a afectar en los Presupuestos de 2011, que es el que ya tenemos encima de la mesa, si va a haber algún tipo de afectación, en qué cantidad y en qué servicios.</parrafo>
        <parrafo>Porque el que el curarse o no curarse dependa de que se tengan medios económicos o no se tengan, o que para ir a un buen servicio haya que recurrir a lo privado, es peligroso, porque todo el mundo quiere curarse, y, cuando llega una situación de dureza, de una enfermedad tal vez irreversible, la gente recurre a cualquier cosa, hasta a los curanderos; cuánto no más a buscarse el dinero como sea, o incluso desplazarse a otro punto del Estado español para solucionar su problema.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que, siempre que aparece la empresa privada, aparece la tentación, porque no hay ninguna empresa en el mundo que —por ser empresa capitalista— no busque ganar dinero, y si busca ganar dinero será siempre a favor de la empresa y en contra del servicio. Luego, cuanto más se privatice, va a ser en detrimento del contribuyente, del futuro enfermo. Por tanto, nosotros estamos en que esos conciertos, progresivamente, vayan desapareciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, además de los hospitales, como usted misma también ha dicho, hay otras actividades últimamente, como son el tema de diálisis, que usted llama complementarios, conciertos complementarios, diálisis, radioterapia, TAC, etcétera, pues se hacen mucho en lo privado, usted misma ha dicho que por rapidez, por ser más rápidos. Yo creo que no. Yo creo que lo que hace falta es que el servicio público de Andalucía, el SAS, tenga esos medios, y, si tiene esos medios, no tiene por qué ser más rápido lo privado que lo público.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que nadie, o sea, no nos parece ético que nadie gane dinero con la salud de las personas, con la salud pública, y, por tanto, nosotros planteamos que tanto unos como otros conciertos que ahora mismo existen poco a poco se vayan aligerando hasta desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay otro tipo de conciertos, además de los directamente sanitarios, que son los conciertos o subcontrataciones de otros servicios externos, la externalización. O sea, que ya no son servicios, a lo mejor, directamente médicos, o parte sí, porque no son de diagnóstico como usted ha dicho, etcétera, pero también hay otros servicios, como las nuevas tecnologías, o como son el tema del comedor, de los comedores, o de la alimentación, o como son el servicio que ya son..., prácticamente ya están todos privatizados, el servicio de limpieza, etcétera, que a nosotros nos parece también que no deben privatizarse, y que también, progresivamente, el sector debe recuperar.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que hay una ley peligrosísima —ya sabemos que esa ley no la establecen ustedes, pero que está ahí, y que yo creo que habría que cuestionar desde Andalucía—, que es la Ley 15/97, sobre servicios sanitarios, donde se permite la entrada de la iniciativa privada en este sector.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría —que usted ha comentado, aproximadamente, que, de cada cinco andaluces, uno pueda ser atendido por la sanidad privada—, a nosotros nos gustaría que ese uno desapareciera, y que toda la sanidad fuera pública, gratuita, de calidad, con rapidez, etcétera. Porque, del Estado del bienestar, uno de los pilares... Yo creo que tiene dos pilares fundamentales —que tendría que tener alguno más, pero hay dos—, que son la sanidad y la educación, y a nosotros nos parece que sería terrible para Andalucía el que los vientos que corren... Ya he dicho que donde más corren quizás no sea por casualidad, pero porque hay otro partido político que gobierna que quizás crea más todavía la necesidad privada, que es en Madrid, pues los datos que allí tenemos de gente que conoce el territorio y sabe lo que está pasando, algunas cosas empiezan a parecerse ya a lo que hay en los Estados Unidos. A nosotros no nos parece de ninguna manera factible ese tipo de salida.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros le pediríamos que a la falta de hospitales, que parece que hay que desconcentrar los hospitales, ir hacia hospitales comarcales, pues que esos hospitales comarcales, con todas las garantías, se vayan haciendo públicos y no que, porque no podemos invertir porque no hay financiación, hagamos —que es la otra fórmula— esos hospitales semipúblicos, semipúblicos. Son públicos y no son públicos porque, de alguna manera, tienen una normativa pública pero se rigen también por iniciativa privada. O estas empresas constructoras que te hacen el hospital y luego, durante un tiempo, 30 años, 40 ó 50 se quedan también con la explotación de ese hospital.</parrafo>
        <parrafo>Entonces nos parece que sería fundamental el que se hiciera un compromiso de que la desprivatización de los servicios va a ser una clave de la sanidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y en concreto nosotros le pedimos cuatro cosas. Y usted ahora me dice si eso es posible, si se va en esa dirección o no. Porque uno de los primeros contactos que tenemos... Y yo no voy a ser agresivo en mi primera intervención, sino simplemente voy a tantear por dónde creo que debe ir la sanidad y por dónde ustedes consideran que tiene que ir la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que le he dicho es la supresión progresiva de los conciertos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le informo de que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues no gasto más.</parrafo>
        <parrafo>La supresión progresiva de los conciertos con el sector privado; el cese de las externalizaciones y la absorción de las subcontratas con los centros públicos; la supresión de las nuevas formas jurídicas de gestión e incorporación inmediata a la red hospitalaria pública del SAS de todos los centros gestionados bajo aquella fórmula, y anulación del proyecto..., el Decreto sobre unidades de gestión clínica.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nosotros le pedimos y me gustaría que usted nos respondiera si eso es una locura, lo que le pedimos, si le parece bien, si le parece en parte, y que me responda también a la pregunta que le hice antes.</parrafo>
        <parrafo>Y de momento nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno yo creo, señor Sánchez Gordillo, que de la parte inicial de su exposición yo creo que compartimos todas las personas que estamos en esta Comisión que la sanidad es un..., la salud, no la sanidad, la salud, es un derecho y que, por tanto, los poderes públicos tienen que tener la capacidad de garantizarlo, de salvaguardarlo y de proveer los medios necesarios para que se pueda proteger o, por lo menos, recuperar en aquellos casos en donde la ciencia aporte algún tipo de curación o de posibilidad de remediarlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa exposición —usted bien lo ha dicho— forma parte de las declaraciones universales de derechos humanos y que, por tanto, las formaciones políticas presentes en esta Cámara —me atrevo a hablar por todas— compartimos que ese derecho hay que desarrollarlo, hay que ser capaz de proveerlo y ser capaz también de poner los medios que garanticen no solo su recuperación, sino, en la medida de lo posible, su protección en los ámbitos medioambientales, laborales y en todos los entornos en donde se desarrollan las personas, y, por tanto, hay una convivencia que permita conservarla o, en su contrario, ponerla en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, de lo que usted exponía en su intervención, me gustaría aclarar, ¿no?, algunos extremos, porque algunas cosas las puedo compartir y otras no.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, usted trasladaba algo así como que no hay razones o no hay en este momento motivos para la privatización de la sanidad. Y yo eso lo comparto. No es un objetivo en sí mismo la privatización de ningún servicio, evidentemente, para el Gobierno de Andalucía. No me atrevo a hablar por otros gobiernos autonómicos, estoy hablando del que me corresponde. Aunque los datos que usted da no son del todo correctos. Usted ha dicho uno de cada cinco. En el caso de la actividad más concertada, serían 10 de cada 100, que no es exactamente lo mismo. Pero lo que sí le puedo poner de manifiesto es que el sector concertado en Andalucía tiene el peso más bajo del conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho eso, yo no comparto con usted la demonización que se hace sobre el sector concertado. La apuesta que ha hecho Andalucía ha sido por la provisión, no solamente por la financiación pública sino por la provisión pública. Ha generado, a lo largo de su historia, diferentes fórmulas que prestan. Y es una obligación de las administraciones, en este caso sanitarias, ser capaces de ofrecer un servicio de calidad al menor coste posible para los ciudadanos. Eso cualquier persona que gobierne... Imagino que cuando usted ha gobernado una institución, un ayuntamiento o cualquier otra entidad, evidentemente ha intentado o ha tratado de dar la misma o mayor calidad a un precio inferior para los impuestos de los ciudadanos, con lo cual somos capaces de acometer mayores servicios o mayores cosas utilizando ese presupuesto. Y, por tanto, para mí, la eficiencia es un objetivo irrenunciable. Hay que ser eficientes en la prestación del servicio público. Y el discurso que usted ha planteado, a partir de ahí, de la demonización de la actividad concertada en tanto en cuanto demonización de la empresa... Usted sabe perfectamente que su formación política, o yo diría algunos miembros de su formación política y la formación política que sustenta el Gobierno, no comparten ese planteamiento. Yo diría más: la principal diferencia que existe entre una formación política socialdemócrata y una formación política que es conjunto de otro tipo de corrientes ideológicas o de corrientes del pensamiento, justamente, radica ahí. Nosotros, desde la socialdemocracia pensamos que la empresa es un activo que tienen las sociedades para desarrollarse y que, además, es uno de los elementos fundamentales, imprescindibles, para hacer que los pueblos progresen.</parrafo>
        <parrafo>Entonces yo no voy a hacer con usted una discusión ideológica en este entorno, porque creo que las posiciones están perfectamente claras en los respectivos programas electorales. Pero sí quería trasladarle que no comparto esa demonización que usted hace del sector privado, entendiendo que el papel del sector privado o de la empresa de por sí es un papel de explotación, de ganar dinero a cualquier precio, a cualquier costa, y que, por tanto, de por sí es malo o de por sí hay que despreciarlo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ese elemento quería trasladarlo, porque creo que, como ha sido el hilo conductor del resto del discurso, podrá usted comprender que, a partir de esa premisa, hay elementos de su intervención que, de entrada, ya no me parecen correctos, ¿no?, por la parte que toca de que no da usted ningún dato, ninguna cifra, ningún tipo de expresión de en qué concreta el hecho de que la concertación de determinados servicios sea mala o sea un mal servicio que se presta desde la Administración sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría a mí que alguna vez, señor Gordillo, se expresaran ustedes con datos. ¿Se refiere a datos de calidad? ¿Es que hay una mayor mortalidad? ¿Es que hay un mayor volumen de negligencia? ¿Es que hay una peor atención? ¿Hay una peor satisfacción? O sea, ¿qué elementos son los que están planteando ese parámetro?</parrafo>
        <parrafo>Porque, evidentemente, si se refiere ya a condiciones laborales, ustedes están presentes dentro del sector privado, igual que están dentro del sector público; más que su formación política, los sindicatos que defienden los intereses de los trabajadores, y que también comprendo y entiendo que están defendiendo lo que entienden de justicia para los colectivos que están bajo el paraguas de la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejar claro que el papel del concierto en Andalucía ha sido una vocación de que solamente sea un papel complementario. Y, además, creo que en este sentido, señor Sánchez Gordillo, habría que reconocerle a Andalucía... Y lo digo no desde la perspectiva buena o mala, porque probablemente los análisis de este extremo no se hacen en relación a ser buenos o ser malos dependiendo de que uno esté o no con la empresa privada, sino en relación a que la planificación sanitaria y la vocación de que hay instrumentos dentro del derecho público que permiten..., de la Administración pública que permiten avanzar en términos de eficiencia. Ha sido una constante del sistema sanitario público de Andalucía. Le diría más: a Andalucía se la conoce en la provisión de servicios, en el conjunto del Estado, por la apuesta que ha hecho tan importante por la provisión pública. Y, de hecho, le decía que las cifras de concertación han sido tremendamente bajas, pero yo le recuerdo que esta Comunidad, cuando alguna empresa que desarrolló una iniciativa de construcción de hospitales comarcales o lo que son actualmente nuestros hospitales de alta resolución —y quiero traerle a colación el ejemplo de Montilla y usted lo recordará perfectamente o algunas de sus señorías lo recordarán—, la Administración sanitaria andaluza no solamente no concertó ese sector, sino que incorporó un hospital del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hombre, no creo que a Andalucía, en este extremo, se le puedan dar clases de concertación —bien dicho que no la demonizamos—. O sea, ha sido una apuesta que hemos hecho en base a que creíamos y creemos que hay instrumentos, dentro del sector público, que nos permiten mejorar en eficiencia y que nos permiten seguir trabajando en esa complementariedad.</parrafo>
        <parrafo>Y trasladarle dos cuestiones adicionales en relación con esa última parte.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la impresión de que debo ser poco afortunada en esta Comisión y con su formación política cuando intento expresar qué significa una empresa pública. Y yo no sé si hay una cerrazón por parte de su grupo político, con todos mis respetos, de interpretar lo que es una empresa pública en la provisión de servicios, o es una torpeza, por parte nuestra, de no saber explicar correctamente en qué consiste.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes asimilan la entidad empresa pública a privatización, y hacen ustedes un discurso de privatización cuando el ente instrumental del que se dota a la Administración es empresa pública, y además lo meten en el mismo batiburrillo, lo demonizan y hablan de ese sector, que es sector público empresarial, y que creo que no hay ninguna duda, en esta Comisión, porque venimos discutiendo de la necesidad o no de adelgazamiento del sector público empresarial en los últimos meses, reiteradamente, con el Presidente a la cabeza, en esa discusión.</parrafo>
        <parrafo>Usted sigue confundiendo que el ente instrumental del que se han dotado los centros hospitalarios de alta resolución se trate de una resolución, se trate de una privatización. Es que no es ninguna privatización. Usted podrá compartir o no que el hecho de proveer los servicios desde el organismo autónomo Servicio Andaluz de Salud, o desde una empresa pública, le podrá a usted parecer mejor o peor, pero es que no hay ninguna duda de que es sector público, ambos; le ha afectado el Decreto, señoría, para que no nos hagamos líos, el Decreto, el Real Decreto sobre el sector público, que ha promulgado el Gobierno de España, le ha afectado al sector empresarial de la empresa pública. Por tanto, jugar a esa ceremonia de confusión no sé si es un problema de no entendimiento de lo que implican esos entes o, simplemente, una demagogia —y permítame la expresión con todos mis respetos— para intentar expresar fuera que estamos privatizando el sector sanitario, ni es nuestra vocación ni lo vamos a hacer, ni, como usted comprenderá, creo que le he dado razones para que comprenda cuál es la vocación del propio...</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en las preguntas, por no demorarme en el tiempo, decirles, en relación... Ah, bueno, disculpe. Creo que usted ha metido otra parte, que yo no la he expresado en mi exposición. Yo he hablado de lo que es concertación, entendiendo como tal la capacidad de llegar a acuerdos con el sector privado para proveer servicios asistenciales. Usted ha hablado de la subcontratación —bueno, contratación externa o como le queramos llamar—, y lo ha metido en el mismo paquete. Yo no lo metería en el mismo paquete. La esencia, la razón de ser es del sistema sanitario público, del servicio sanitario, es decir, de la actividad asistencial, de la capacidad de proveer salud, y los demás elementos necesarios para poder desarrollar esa competencia son elementos periféricos importantes, fundamentales, sin los cuales no sería posible hacer lo primero, pero que no gozan de las mismas prerrogativas que tiene el servicio sanitario. O dicho de otra de manera: de la misma manera que le he trasladado que no comparto que el modelo de provisión de servicios pivote sobre la privatización en servicios asistenciales —insisto—, sin demonizar ningún tipo de modelo, también le digo que, cuando la externalización de servicios complementarios, como los que usted ha mencionado, pueden provocar mayor eficiencia en la prestación de servicios, lo comparto. Por tanto, su señoría sabe que, dentro del sistema sanitario, estamos haciendo en los últimos meses, porque así lo he expresado en alguna comparecencia última, una revisión de todos esos servicios complementarios, para buscar la mejor fórmula que nos permita proveerla.</parrafo>
        <parrafo>En la última intervención que hice en esta Comisión hablé de mantenimiento, y le expresé que nuestro modelo, en esa materia, era que el mantenimiento de los servicios debería tener una componenda de un 80% en provisión pública y un 20% de concertación privada, por haber manifestado ese modelo ser el más eficaz, el más eficiente y el que mejor cumplía los objetivos. De la misma manera se está haciendo con el resto de servicios complementarios, como los que usted ha mencionado: limpieza, lavandería, lencería, alimentación..., o cualquiera otra que acompaña. Pero la cuestión fundamental es que no forman parte de la esencia de la actividad asistencial y que, por tanto, los planteamientos de procesos industriales —que es como se le llama técnicamente— son planteamientos distintos a lo que es la propia provisión del servicio como tal. Dicho de otra manera: de que el médico o la enfermera, el auxiliar de enfermería o el celador, estuvieran contratados por una empresa privada o estuviera incorporada la empresa privada a la propia gestión de los centros, que son fórmulas que se están utilizando, y eso sí es cierto, en otras comunidades autónomas, probablemente con un endeudamiento para las generaciones futuras, que hay que poner encima de la mesa para que se pueda ver el problema en su total magnitud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sobre el cese de los conciertos, que usted me pedía en su comparecencia, mi opinión, que actualmente está vigente. La respuesta es no. O sea, nosotros no vamos a cesar, no vamos a disminuir la actividad concertada que actualmente tenemos, salvo en aquellas tecnologías que se están incorporando al sistema sanitario público, no por demonizar que se estuvieran produciendo en el privado, sino porque el desplazamiento del paciente dentro del ámbito hospitalario provocaba una molestia añadida y un coste añadido, y, por tanto, se ha incorporado en un régimen de normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Externalización de servicios complementarios, de servicios complementarios a la propia atención sanitaria. Decirle que dependerá de cuáles son los márgenes que, en aquellos momentos, cada uno de los sectores —que se están estudiando por separado— permitan prestar un servicio de calidad, con un coste razonable para el conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Empresas públicas. Se lo he explicado: el sector público es una apuesta de incorporar mejoras y medidas de eficiencia dentro del sector, que permiten seguir haciendo una provisión desde el ámbito público.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no he entendido es lo de la unidad de gestión clínica. Me gustaría que en su intervención me explicara por qué incorpora usted a toda esta parte las unidades de gestión clínica. No sé si porque la ha confundido con algún tipo instituto catalán, que hay alguna figura en Cataluña que tiene institutos privados al interior de los centros. Pero de la unidad de gestión clínica, ya con la privatización, discúlpeme, señoría, pero ahí es que no le he cogido exactamente a qué se refiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra escucharla diciendo que su apuesta es firme y que en ningún caso van a retroceder en su apuesta por la salud como objetivo público universal, gratuito, eficaz, etcétera. Porque usted bien sabe que hay un refrán que dice: «Cuando veas las barbas de tu vecino pelar, pon las tuyas a remojar». Uno ve lo que ha pasado en Inglaterra, uno ve lo que está pasando en otros países de Europa y uno ve la Directiva Bolkestein, y como Europa mandata, o quien está detrás de Europa, es decir, el mercado, que es quien manda que los Estados y los..., y ahora se está viendo con la crisis los Estados y con los Parlamentos, pues yo, de alguna manera, he venido a plantear ese refrán que también dice: «Pongamos el parche antes de que salga el grano». Es decir, nosotros tenemos esa inquietud, y yo esa inquietud es la que le he venido a manifestar aquí. Usted ha dicho aquí, públicamente, que hay una apuesta clara y determinante sobre el sector público, y que la salud va a seguir siendo un derecho y no un negocio. Y a nosotros nos parece que será menos negocio cuanto menos iniciativa privada haya, porque le dije, y le reitero, que no hay ninguna actividad empresarial que no se mueva por el beneficio, y todo lo que sea beneficio será porque la empresa pública es mejor que la empresa privada. O sea, porque la empresa pública es mejor que la empresa privada. ¿Por qué apostamos por la empresa pública frente a la empresa privada? Porque nos parece que la empresa pública no tiene que tener ánimo de lucro, y esa parte del plusvalor, que es el ánimo de lucro, que se la queda el empresario, pues irá en beneficio del ciudadano; en este caso, la salud, de la mejoría de la salud, de investigación, o de mejor servicio, o de mayor calidad del servicio, o mayor cercanía al servicio, o más medicina preventiva, etcétera, etcétera. De la otra manera, ese dinero va al bolsillo, para lo que considere oportuno ese empresario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo digo que, si somos un tanto por ciento pequeño con respecto al resto del Estado, a nosotros nos gustaría que se [...]. Usted nos ha dicho constantemente no, y además disminuir, tampoco. Nosotros pensamos que la tendencia tendría que ser a disminuir. Y eso... Hay esa diferencia, y esa diferencia que se quede ahí sobre el tablero.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, dice: «Sin embargo, nosotros el tema de ciertos conciertos los vemos bien porque son complementarios». Pero yo digo: Y ese complemento ¿por qué no puede ser público? A lo mejor, cuando se abordan las competencias sobre la sanidad, hay una serie de deficiencias y no da tiempo, por falta de inversión, para asumir eso. Yo lo comprendo desde ese punto de vista: no puedo valerme con medios públicos, me apoyo en el bastón de lo privado. Pero yo digo: Sí, como objetivo, tendrían que, poco a poco, desprivatizarse todos los sectores de la sanidad, porque yo pienso que la empresa pública tiene que funcionar con la misma eficacia, calidad y rapidez que la privada, y como ese valor añadido se va a quedar en mejora del servicio, puesto que no hay ánimo de lucro, pienso que va a tener más categoría el acto médico cuando es público que cuando es privado. No por el médico, o por la preparación del médico, sino porque la empresa privada le va a exigir unos rendimientos, y los rendimientos siempre se miden por dinero, no se miden porque se atienda mejor o peor por los médicos, por eficacia en listas de espera, por rapidez en no sé cuántos... Pero, bueno, rapidez... Las cosas, bien hechas; rápidas, pero bien hechas.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, en el tema de la externalización de servicios, usted nos dice que ahí sí que es partidaria. Yo, al menos, la experiencia práctica que tengo, desde mi ejercicio modesto de cargo público con un pequeño poder como es el poder municipal, yo no veo que los comedores, cuando se les dan a las empresas privadas en los colegios, sea mejor el comedor que el comedor que se hace desde lo público. Al contrario: empiezan bien y terminan peor. Y lo mismo que me refiero a ese servicio me refiero al resto de los servicios; no veo por qué no se pueden mantener siendo públicos, por qué se tienen que privatizar.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted dirá: «A lo mejor tenemos más eficacia». Pero, claro, ¿a costa de qué?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, usted sabe, como yo, o debiera saberlo... Escuche usted a los servicios externos, los trabajadores en las condiciones que tienen que trabajar, y ahora con la crisis mucho más, trabajando horas que no se les pagan y teniendo dificultades, teniendo dificultades, muchas dificultades. Depresión, parece, en nombre de la eficacia, entre comillas, de la rentabilidad, entre comillas. Es que hay una rentabilidad económica y hay una rentabilidad social; en este caso hay una rentabilidad de la salud. Entonces, a nosotros nos gustaría que también...</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho que sí hay otros sectores que depende, que se van a estudiar, dependiendo de si se tiene que desplazar lejos o no el enfermo, etcétera, dónde se puede prestar el servicio o no. Entonces, que se va a hacer un análisis, y que ahí no tiene una posición determinada sobre el tema.</parrafo>
        <parrafo>Y no me ha contestado usted sobre los recortes; es decir, si van a tener afectación los recortes. Y me gustaría que me lo dijera, si es posible... Hombre, a lo mejor no lo tiene usted cuantificado aquí ahora mismo; pero, si lo tiene en su mente o lo tiene en sus datos, pues que me diga si va a haber recortes en 2011, en lo inmediato, o ya incluso en 2010 va a haber algún recorte, y, si lo hay, en qué sector. Nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Yo, que es así el primer debate en Comisión que tengo más directo con usted, porque lo otro fue una pregunta —creo, ¿no?—, yo voy a ser duro en la defensa de lo que creo que tiene que ser una sanidad pública al ciento por ciento. Yo le voy a traer datos. Que usted ha dicho: «Calidas». Es verdad. Que no se puede decir bueno, mejor o peor. «Este servicio es bueno o malo». Pues hay que dar datos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ha excedido ya el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces los datos no están tan fáciles como para usted, porque tiene esos medios. Pero, en la medida en que tengamos, hablando con la gente del sector, sí que yo le voy a tratar de ser concreto. Porque, claro, si esto es bueno o esto es malo, no. Usted tiene que demostrar que es bueno o malo, para que usted lo rebata o no. Y, entonces, yo me comprometo a que sí, cuando le hable de un tema, le voy a traer datos, que podrán ser acertados o no, pero para que podamos discutir.</parrafo>
        <parrafo>Como se me ha acabado el tiempo, nada más y muchas gracias. Y esperemos que —parece que esta es la última Comisión— ya nos veamos después del verano.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, para intentar responder a algunas de las cuestiones que se han planteado.</parrafo>
        <parrafo>No me ha respondido usted lo de la unidad de gestión. Tenía interés en saber por qué ha metido usted ahí las unidades de gestión clínica, porque es que no le encuentro la relación para nada con el resto de las materias. Pero, bueno, imagino, que como tendremos ocasión de discutir en comisiones diferentes elementos, ahora le voy a hacer una referencia a ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no voy a seguir profundizando en los elementos que nos diferencian. Yo le repito que usted hace todo un constructo intelectual a partir de un dogma o de una premisa que es que el sector privado o la empresa son malos. No aporta, tiene ánimo de lucro, que, de alguna manera, se les detrae a los trabajadores... Eso, digamos que dentro de un sector de Izquierda Unida —insisto, no en todos—, es una posición, me parece, respetable, pero que ya le he dicho que no la compartimos, desde la socialdemocracia, ni desde el partido que sustenta al Gobierno, y, por tanto, tampoco desde el propio Gobierno. Creemos todo lo contrario: que, sobre todo en momentos de crisis económica, hay que animar la iniciativa empresarial, porque es la que es capaz de aportar empleo, riqueza y, por tanto, bienestar a los ciudadanos. Y, a partir de ahí, hay muchas de las cuestiones que se desmontan o que permiten expresar mi opinión por sí sola en relación con todo lo que ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que he sido bastante clara en a lo que le llamo concertación, externalización, qué es lo que creo que tiene que estar en un régimen abierto de concertación, lo que creo que no, cuál ha sido la trayectoria del Gobierno de Andalucía, y no se lo voy a reiterar porque yo creo que los hechos hablan por sí solos. Si estuviéramos en este momento en una —qué le diría yo— dinámica o en un impulso privatizador, se lo reconocería igualmente, y se lo explicaría o lo argumentaría en razón a qué fundamentos lo estamos planteando. Pero, como no es la cuestión, no es el caso, por tanto, no lo planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le he dicho es que los sectores complementarios de atención sanitaria se tienen que estudiar periódicamente, y eso es yo diría que una obligación, no solamente es una vocación, sino la obligación de que los ciudadanos sepan que hay una permanente búsqueda de criterios de eficiencia que permitan mantener y sostener en el tiempo un sistema sanitario público, universal y gratuito para todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Además le digo una cosa, señor Sánchez Gordillo: Lo progresista, lo que permite que el Estado del bienestar pueda persistir, es, justamente, el afán de conquista de los márgenes de eficiencia que permitan que ese tipo de servicios que se prestan a los ciudadanos se consideren como una inversión, pero, además, que se puedan justificar en términos de eficiencia, y yo creo que, en esa línea, no pasaría nada porque Izquierda Unida se incorporara a ese debate, porque me parece importante en los tiempos que corren, y, con algunas ofensivas neoliberales en ese entorno, sería bueno, que, desde la perspectiva de las formaciones más a la izquierda del Parlamento, las reflexiones que hiciéramos en torno al sector público permitieran avanzar en términos de que la conquista de espacios de eficiencia fuera una solución o una buena fórmula de sostenimiento de los sistemas públicos. Tendremos ocasión. Por suerte o por desgracia, la crisis es una oportunidad, y, por tanto, tendremos ocasión de discutir sobre las cuestiones que pueden enriquecer, y pueden, bajo mi punto de vista, seguir pivotando un sistema sanitario en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ustedes, cuando gobiernan, lo hacen. Ustedes, cuando gobiernan, en los ayuntamientos de Izquierda Unida —no digo el suyo, no voy a hablar de su caso concreto. Digo en los ayuntamientos de Izquierda Unida—, ustedes utilizan fórmulas empresariales públicas, para proveer los servicios de aguas, los servicios de mantenimiento, los... Ustedes utilizan la concertación de servicios privados. Es decir, que son instrumentos que su propia formación política, cuando gobierna, señoría... Y probablemente ahí es donde está la diferencia del discurso: que una cosa es lo que nos puede gustar en los papeles y lo que puede tener un cierto público, y otra cosa es la tarea responsable que tienen que ejercer los gobernantes. Cuando se gobierna, pues, evidentemente, uno intenta o pretende ser capaz de dar los mejores servicios al precio más eficiente para los ciudadanos. Es que lo contrario sería una irresponsabilidad —bajo mi punto de vista, señor Sánchez Gordillo—.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en ese entorno, todos hacemos utilización de mecanismos —espero— que permitan hacer y cumplir ese objetivo, que es el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de lo público es permitir ganar en calidad con una mejor eficiencia. Ese es el objetivo de lo público. Si hay fórmulas que permiten mejorar ese objetivo, es tan defensa de lo público como lo que usted acaba de comentar en términos absolutos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me hacía usted, yo diría, una defensa un poco encendida del sector público de por sí en este entorno que le estoy trasladando. Pero también me gustaría, señor Sánchez Gordillo —se lo digo con todo el cariño y todo el respeto—, me gustaría que, cuando las administraciones se plantean la mejora de los rendimientos, la mejora de la motivación, la mejora del estímulo para el sector público, Izquierda Unida estuviera en ese lado. O, dicho de otra manera, algunas de las debilidades que se pueden plantear en el devenir del sector público van de la mano del café para todos, van de la mano de que no haya un itinerario profesional que permita que el empleado público tenga un aliciente, tenga un estímulo... Y, habitualmente, las defensas que ustedes hacen se contradicen, porque lo que usted comentaba de las unidades de gestión clínica, justamente, es un instrumento que lo que permite o lo que estimula es que los propios profesionales tengan un mayor protagonismo dentro de la gestión y una mayor capacidad de toma de decisiones. O sea, si yo le preguntara a usted eso, en términos absolutos, yo creo que usted me contestaría que lo comparte. Porque no compartir esa premisa es algo extraño si uno defiende lo público. Si uno defiende que lo público no funciona, entonces vamos a paralizar cualquier mecanismo de introducción de mecanismos de mejora de rendimiento, de productividad y de eficiencia. Y estas son las reglas del juego, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, este Gobierno, esta Consejería está permanentemente incorporando en el sector público mecanismos que le permitan estimular, motivar, corresponsabilizar a los profesionales; es decir, sacar rendimiento al sector público, porque de su rendimiento depende su sostenibilidad. Y sería mucho más cómodo no hacer nada, dejar que el sector público se cayera y que viniera la privatización como una alternativa. Y eso serán otras formaciones políticas las que lo defiendan.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde mi Consejería, defiendo que el sector público tiene, en su entorno, en su seno, en su propia configuración, muchas posibilidades de mejora que hay que aprovechar y que hay que explotar. Y, además, no hay que dejarlo a la desidia, a la desmotivación del empleado público, de que todo su aliciente en la vida sea mantenerse en el estatus en que está, porque eso es desmotivador.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que en el futuro tengamos oportunidad de que yo le pueda argumentar. Porque las nuevas estructuras organizativas del SAS, en este caso las unidades de gestión clínica, son una búsqueda, dentro del sector público, de mejora de competitividad, de eficiencia, de rendimiento, de estímulo, de motivación y, por tanto, de incentivación para que lo público pueda seguir siendo público.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo, señoría, que yo también soy dura en la defensa de la sanidad pública; o sea, que ahí nos vamos a encontrar. Soy una firme comprometida con el sector público y defensora de que el sector público tiene muchas posibilidades de mejora y tiene muchas posibilidades de innovar en su entorno y, por tanto, será seguro un placer poder discutirlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

