<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>539</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Industria del automóvil, Paro, Provincia de Cádiz, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Industria electrotécnica</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000389 8-11/APC-000392</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000389 y 8-11/APC-000392. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, sobre la situación en la provincia de Cádiz ante el anuncio de cierre de Cádiz-Electrónica-Ford, filial de Visteon Corporation, en El Puerto de Santa María (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000389</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000389. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de dar cuenta de la situación planteada en la provincia de Cádiz ante el anuncio de la empresa Cádiz Electrónica, filial de Visteon Corporation, de proceder al cierre de su actividad en la planta de El Puerto de Santa María, que dejará en el paro a 396 empleados,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000392</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000392. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el cierre de la planta de Visteon (Cádiz Electrónica-Ford) en El Puerto de Santa María, Cádiz ,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar los trabajos en la Comisión con el primer punto del orden del día, debate agrupado de las siguientes iniciativas: Solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión, a fin de dar cuenta de la situación planteada en la provincia de Cádiz ante el anuncio de la empresa Cádiz-Electrónica, filial de Visteon Corporation, de proceder al cierre de su actividad en la planta de El Puerto de Santa María, que dejará en el paro a 396 empleados. Proponente de la iniciativa, Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero ante la Comisión, a fin de informar sobre el cierre de la planta de Visteon Cádiz-Electrónica Ford, en El Puerto de Santa María, Cádiz. Proponente de la iniciativa, Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco ante esta Comisión a petición, como ha dicho el señor Presidente, tanto del Grupo Popular como de Izquierda Unida para informar acerca del anuncio de cierre de la empresa Cádiz-Electrónica, filial de Visteon.</parrafo>
        <parrafo>Como es bien conocido por todos, el pasado 23 de junio, Cádiz-Electrónica, filial de la compañía estadounidense Visteon, comunicó de forma sorpresiva a los miembros del comité de empresa su decisión de clausurar la planta de su propiedad en El Puerto de Santa María, en la que se producen componentes electrónicos para vehículos.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación provocaría la extinción de todos los puestos de trabajo. La empresa justificaba su inviabilidad por la grave situación empresarial que decía atravesar, poniendo de manifiesto los factores que han venido afectando al negocio de la planta de Cádiz, entre los que incluyen los importantes desafíos que existen en el entorno empresarial a escala mundial, los cambios en la demanda de los clientes del tipo de tecnología que fabrica, así como el rápido deterioro de la situación financiera de la planta y sus costes poco competitivos. La compañía informó al comité de empresa que había realizado un exhaustivo análisis de los factores estratégicos del negocio en Cádiz. Las conclusiones de este análisis, según la empresa, fueron que la planta se encontraba en una situación de serio declive, con importantes pérdidas operativas acumuladas.</parrafo>
        <parrafo>En este informe de la empresa, se argumentaba la pérdida de pedidos de clientes que han cambiado a tecnologías nuevas e integradas, así como la incapacidad de atraer otro tipo de demanda alternativa por la falta de competitividad. Además, la empresa argumentaba que, en su opinión, no existe ninguna fórmula viable que permita la reestructuración y el sostenimiento futuro de la planta. Con esta argumentación, la empresa advierte que no existe otra alternativa que la de proceder al cierre de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llegados a este punto, quiero ser tajante. La autoridad laboral no ha cesado en su vigilancia ni un solo minuto en todo este asunto. De esta forma quedó evidenciado que la dirección de la compañía no había adoptado las medidas necesarias para garantizar la ocupación efectiva de la plantilla en la planta de Visteon en El Puerto de Santa María y que se había reducido la actividad productiva ordinaria que allí se realizaba con anterioridad al 23 de junio de 2011, fecha en la que, como todos ustedes saben, se anunció el cierre.</parrafo>
        <parrafo>Más aún, la autoridad laboral y la Inspección de Trabajo de Cádiz actuaron sin demora ante la posible situación de hecho de un cese de actividad en la empresa sin autorización previa. La inspección realizó una visita a la empresa el pasado día 24 de junio. En el transcurso de esta visita, se mantuvieron entrevistas con la directora de recursos humanos, el presidente y el secretario del comité de empresa. Mediante diligencia efectuada, ese mismo día se formuló requerimiento a la empresa para que, con carácter inmediato, adoptase las medidas necesarias para facilitar la ocupación efectiva a todos los trabajadores y trabajadoras, advirtiendo que se promoverían en caso contrario las actuaciones que pudieran proceder.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Inspección de Trabajo, desde el pasado 24 de junio, realizó varias visitas a la empresa y ha mantenido reuniones con representantes de la misma y representantes sindicales, además de requerir todos los informes necesarios a ambas partes para el esclarecimiento de las circunstancias acaecidas. El día 4 de junio de 2011, la empresa comunicó al comité de empresa que el restablecimiento de los sistemas informáticos de la planta permitía reiniciar la actividad de oficinas y la propia de las líneas de producción, requiriendo a los empleados que procedieran a reincorporarse a sus puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este punto quiero destacar que el 22 de julio se levantó acta de infracción en materia laboral por parte de la Inspección de Trabajo de Cádiz, en la que se propone imponer a Cádiz-Electrónica una sanción por infracción calificada como muy grave, infracción derivada de haberse constatado que la dirección de la compañía no había adoptado las medidas necesarias para garantizar la ocupación efectiva de la plantilla en la planta de El Puerto de Santa María, así como por no recuperarse la actividad productiva ordinaria que allí se realizaba con anterioridad al día 23 de junio de 2011, fecha en la que, como hemos repetido, se anunció el cierre, por la falta de entrada de componentes necesarios para la fabricación de productos y centralizarse en la planta de Palmela, en Portugal, todas las operaciones relacionadas con proveedores y con clientes. Es así como se produjo, de hecho, un cese de actividad en la empresa sin haberse obtenido autorización alguna de la autoridad laboral. Específicamente se constataba que la dirección de la compañía no había adoptado las medidas necesarias para garantizar la ocupación efectiva de la totalidad de la plantilla de la planta de Cádiz, no habiéndose recuperado la actividad productiva ordinaria que realizaba la planta con anterioridad al día 23 de junio de 2011, toda vez que, según las manifestaciones e informes de los responsables de la planta y del comité de empresa, realmente, la causa fundamental por la que no se hubiera normalizado la producción se concretaba en la falta de entrada de los componentes necesarios para la fabricación de productos y por haberse centralizado en la factoría de Palmela, Portugal, todas las operaciones relacionadas con operaciones y con clientes, quedando así la planta de Portugal como único proveedor de la planta de Cádiz, de tal forma que se produjo un cese de actividad temporal en la empresa prácticamente total, cercano al 80% de la actividad normal de la planta, facilitándose ocupación efectiva únicamente a un 20% de la plantilla. Como hemos dicho, todo ello sin haber obtenido previamente la preceptiva autorización de la autoridad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en la propuesta de plan social entregada por la dirección de la compañía a los representantes de los trabajadores durante la reunión mantenida el pasado día 14 de julio, en el capítulo de indemnizaciones se reflejan los 30 días por año trabajado y que, a los 30 días por año trabajado, puedan adicionarse otros cinco más, si se cumple la totalidad de los requisitos; entre ellos, el cese de la producción en la planta, la finalización del empleo y el cierre de la planta antes del día 30 de septiembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha 22 de agosto de 2011, la representación de la empresa ha formulado alegaciones en relación al acta de infracción a la que se alude, estando pendiente de resolución este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, el pasado día 5 de septiembre de 2011, la empresa Cádiz Electrónica ha solicitado formalmente ante la Delegación de la Consejería de Empleo en Cádiz el inicio del expediente de regulación de empleo; expediente que, a fecha de hoy, continúa en proceso de negociación entre la empresa y la representación de sus trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería estamos poniendo todo nuestro empeño, desde la Delegación de Empleo de Cádiz, Viceconsejería, y desde la Dirección General de Trabajo, es decir, desde los servicios de la Consejería que tenemos para estar cerca de los trabajadores y de sus familias, para intentar paliar el impacto de las posibles medidas de ajuste pretendidas por Cádiz Electrónica. Y lo estamos haciendo desde el primer minuto en el que la Consejería tuvo información de lo que estaba ocurriendo, haciendo pública una declaración de adopción de todas las medidas jurídicas que estén en nuestra mano para la defensa de los intereses de los trabajadores. Para ello, estamos garantizando el proceso de acuerdo con la legislación vigente, con la participación de los representantes de los trabajadores y demás agentes implicados, para la salvaguarda de los intereses de los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, ni inactividad ni dejadez de la Junta de Andalucía, sino que este Gobierno ha estado vigilante y al frente de la defensa de los derechos de los trabajadores de esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a abrir un turno de intervención, de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, por acuerdo de la Mesa con los distintos portavoces, un único turno, que inicia el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información; información que ha reproducido los avatares que ha ido sufriendo la tramitación de..., bueno, no sé si decir el expediente de regulación de empleo o todo el proceso de pretensión de cierre por parte de Visteon, que, no olvidemos, pertenece a la multinacional Ford.</parrafo>
        <parrafo>A mí me sorprende, porque hoy he visto en la prensa algún anuncio —y me gustaría que usted confirmase o desmintiese— de que ya hay una decisión de rechazar el expediente de regulación de empleo por defectos de forma o falta de documentación presentada, que se le da un plazo para reponerla. Me gustaría que usted confirmase o desmintiese esta noticia, porque es importante, dado que estamos ante un proceso de guardar..., de ganar tiempo, yo pienso.</parrafo>
        <parrafo>Pero creo que, señor Consejero, el problema va bastante más allá de lo que es, digamos, la tramitación burocrática, el papel de la Consejería de Empleo en la tramitación de un expediente de regulación de empleo, y el abrir o no abrir, el resolver alegaciones, el abrir o no abrir un expediente de sanción, un expediente sancionador por cierre inapropiado, etcétera. Eso hay que hacerlo: evidentemente, hay que garantizar el cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>El problema es qué hace la Consejería —pero hablo de la Consejería y, al referirme a la Consejería, me refiero al Gobierno de la Junta en su conjunto— para evitar este tipo de situaciones. Es decir, mi pregunta directa, señor Consejero, sería: ¿Es que el Gobierno de la Junta de Andalucía lo único que está haciendo es vigilar una determinada documentación, vigilar que se cumplen unos trámites en plazo, vigilar que se sigue un determinado procedimiento de extinción de empleo, o quizás —muchos pensamos— hay que hacer algo más? Porque el gran problema que nos encontramos en Andalucía, y en particular en la Bahía de Cádiz, es que estamos asistiendo perplejos a un continuado problema de deslocalización de industrias. Y, aun siendo conscientes de la dificultad, el desafío para el Gobierno de la Junta, para este y para cualquiera que venga, es cómo evitamos que multinacionales, como pudo ser Delphi en su momento, como Visteon, como cualquier otra que pudiera ocurrir, que tienen diversas plantas en toda España, parece que sistemáticamente deslocalizan las plantas andaluzas. Es el caso de Delphi, es el caso de Ford y es el caso de alguna otra. ¿Qué diferencia hay? ¿Qué situación hemos creado en Andalucía para que la deslocalización, que es un proceso, una amenaza, un peligro que afecta, evidentemente, a todo Occidente, pero parece que de manera especial a Andalucía, se pare de una vez, se eliminen lo que, a mi modo de ver, son excesivas facilidades para la deslocalización?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, estamos ante una empresa, una multinacional, que, a la vez que anuncia el cierre de Visteon, de la planta del Puerto de Santa María, anuncia una inversión multimillonaria, de seiscientos u ochocientos millones de euros, en su planta de Almussafes en Valencia. ¿Cómo es esto posible? Yo estoy seguro —además, me consta— de que al menos la Generalitat Valenciana y el Gobierno del Estado han dado ayudas, han contribuido para esa inversión multimillonaria, que bienvenida sea, porque va a crear puestos de trabajo en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero mi pregunta es: ¿No hay la posibilidad de una política industrial, coordinada entre las comunidades autónomas, coordinada por el Gobierno de España, que evite situaciones de deslocalización, cuando se reciben ayudas estatales, que también salen de los impuestos de los andaluces, y cuando se benefician del dinero también de los andaluces a través de esos impuestos? ¿A qué situación hemos llegado? ¿Qué marco jurídico hemos creado para que una multinacional, sistemáticamente, mienta, mienta para justificar su huida de Andalucía? Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted, reproduciendo la... me imagino que la documentación o la argumentación presentada por la empresa, de un problema de viabilidad financiera. Mire usted, esto es una multinacional. Las multinacionales asignan los costes a las distintas plantas como quieren.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de nuevas demandas tecnológicas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las nuevas demandas tecnológicas consisten en que lo que se está fabricando aquí se está demandando de otras plantas, porque le sale más barato —habría que verlo— o por lo que sea. Es más, se están comprando, por parte de los clientes de Visteon, productos que se hacían en Cádiz y que se han desarrollado por el personal de Cádiz en otras plantas. ¿Es que vamos a ser siempre —en Delphi se desarrollaron las fábricas de Polonia; en Visteon, fábricas en la India— los que desarrollemos productos que a su vez cierran nuestras fábricas? Esta es la pregunta. ¿Es que la labor de la Junta de Andalucía se debe limitar solo a analizar un ERE y una documentación, con lo cual es una labor exclusivamente burocrática? ¿Es que solo podemos poner una multa para evitar esta situación, o políticamente hay que hacer algo más?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que han tenido contactos, han tenido contactos con representantes de Visteon. Representantes de Visteon, no sabemos a qué nivel, pero referido siempre al ERE.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, o nuestra pregunta, es: ¿Ha habido algún tipo de contacto con la cúpula de Visteon para analizar globalmente su situación en España, a través del Gobierno amigo de Zapatero, y condicionar la situación de Ford y de España a un cierto comportamiento ético y social que elimine la pérdida de puestos de trabajo en la Bahía de Cádiz? Nosotros entendemos que la Junta de Andalucía tiene capacidad, cualitativa y cuantitativa, para relacionarse con la cúpula, ni siquiera de Visteon en España sino de Visteon en América o en Europa. Y el Gobierno español al lado. ¿Ha ocurrido eso, va a ocurrir?</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión. Se calcula que Visteon ha recibido 10 millones de euros aproximadamente en ayudas. Probablemente hay empresas que han recibido más, y creo que además hace tiempo. La pregunta es: señor Consejero, ¿no se pueden plantear que estas ayudas tengan lo que podríamos llamar un retorno garantizado a largo plazo? Es decir, que no se condicionen única y sistemáticamente a un proyecto determinado, sino que de alguna forma busquen durante periodos de tiempo más largos la permanencia de la empresa. Porque si los condicionamos a la compra exclusiva de una maquinaria, la maquinaria se compra y a continuación me voy y me la llevo a otro lado. O no me la llevo, me da igual, la amortizo enseguida, porque no me ha costado prácticamente nada con las ayudas, y me la llevo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿tiene este Gobierno una política real de creación de empleo?, ¿tiene este Gobierno una política real industrial, que permita mantener lo que va quedando de la industrialización de Andalucía?, ¿tiene este Gobierno una mínima capacidad de predecir los acontecimientos, de controlar los acontecimientos que ocurren en su territorio? Mire usted, le voy a leer una respuesta —es del año 2008, ya estábamos en crisis, lo digo para evitar aquello de «después vino la crisis»— del Gobierno de la Junta a una pregunta sobre el futuro de Cádiz Electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Decían: «Cádiz Electrónica tiene programas para garantizar la actividad para varios años» —decía al menos hasta 2010, al menos: en 2011 cierra— «y su dirección está trabajando para la captación de nuevos programas que le permitan ampliar este horizonte temporal. En este sentido, la empresa desarrolla actividades de optimización de la automatización y robotización de sus procesos productivos para la mejora de su competitividad». Esto se decía en 2008, y no lo decía la empresa, lo decía la Junta de Andalucía. ¿Qué datos tenía, qué ha cambiado? ¿O es un farol que se estaban tirando, pero que en el fondo se convertía en un elemento de propaganda de la propia empresa?</parrafo>
        <parrafo>«La empresa —decían en 2008— presenta una evolución económica favorable y su estructura financiera sigue siendo razonablemente equilibrada». Decía: «El Gobierno de la Junta de Andalucía a través, en este caso, de Idea, de la Consejería de Economía e Innovación, viene manteniendo desde hace meses una comunicación fluida con la dirección de la empresa, con el objeto de conocer de forma actualizada su evolución y de prestarle servicios de información, asesoramiento y acompañamiento para la mejora de su posición competitiva y para la búsqueda de nuevas líneas de negocio». ¿Esto era cierto? ¿Esto era cierto? ¿Esto que se decía en 2008 de un permanente contacto con la empresa ha sido verdad? ¿Ha sido verdad?</parrafo>
        <parrafo>Incluso dice: «Se incluyen de estas líneas..., dentro de estas, actividades de asesoramiento relativas a diversas líneas de incentivos públicos, aplicables a la realización de proyectos de mejora de competitividad y de capacidad productiva». Ha habido ayudas a Visteon a partir de 2008, que lo dice la respuesta del propio Gobierno. Si las ha habido, ¿en qué condiciones? Y si no las ha habido, ¿por qué no las ha habido cuando se estaban anunciando?</parrafo>
        <parrafo>Es que se ponían ejemplos: «Sector de elementos y componentes de sistemas electrónicos de seguridad activa y pasiva y de comunicaciones del automóvil con las infraestructuras...» —que es algo que hoy anuncia en la publicidad cualquier vehículo, que es capaz de leer las señales y avisar al conductor de las señales que tiene delante— «... las cuales presentan unas importantes perspectivas de crecimiento y requieren un alto grado de especialización». Esto se decía en 2008. ¿Era farol o esto se abandonó? Se hablaba de incentivos, ¿los hubo, no los hubo? Se hablaba de desarrollo tecnológico. ¿Se va a permitir ahora que la empresa diga que no hay desarrollo tecnológico?</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos al grano. Señor Consejero, ¿qué van a hacer ustedes para intentar evitar, o al menos retrasar al máximo el cierre de Visteon? Díganos hasta dónde va a llegar, o hasta dónde puede llegar. ¿Qué van a hacer ustedes, si están haciendo algo, en previsión de la aparición de un inversor, o para que llegue un inversor que eventualmente pudiera hacerse cargo del empleo y de las instalaciones?</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente les pediría una cosa: no hagan como en Delphi. No hagan como en Delphi. Y no me refiero a la formación. Usted probablemente va a decir que la formación fue un proceso ejemplar, cosa en la que no vamos a coincidir. Pero, bueno, no vengo a debatir de Delphi. Pero no hagan como en Delphi en un aspecto: no se sitúen del lado de la empresa para convencer a los trabajadores y facilitar el cierre como hicieron en julio de 2007. Sitúense ahora del lado de los trabajadores, ayúdenles a aguantar y creen unas condiciones que impidan el cierre o, por lo menos, que si se cierra no le salga tan barato como a Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Aguanten, no acepten el expediente de regulación de empleo. Yo sé que un Gobierno se tiene que mover en la legalidad, pero a veces la raya de la legalidad es difusa, y usted lo sabe. Precisamente la Consejería de Empleo lo sabe. No voy a hablar de todo en lo que está envuelta la Consejería de Empleo, pero a mí me gustaría alguna vez ver a la Consejería de Empleo y al Consejo de Gobierno situarse en ese límite ambiguo de la legalidad, siempre del lado de la legalidad, pero apurando hasta el límite del lado de los trabajadores y del lado del empleo para evitar más deslocalización de industrias en Andalucía y para evitar más paro en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por contarnos con detalle lo que ha hecho en el pasado respecto a la empresa de Visteon. Ha detallado concienzudamente, pues, todo el procedimiento administrativo de tramitación del cierre de la empresa Visteon. Pero lo que se trata de hablar es de futuro, de presente pero de futuro. Ese es el objeto de esta comparecencia. Queremos saber qué actuaciones está realizando a día de hoy la Consejería de Empleo y, sobre todo, qué actuaciones va a realizar la Consejería de Empleo para evitar lo que todos queremos, para evitar el cierre de la empresa Visteon en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Ayer precisamente en el Pleno de la Diputación de Cádiz, su Presidente, don José Loaiza, anterior portavoz de Empleo, pues, leyó una declaración institucional apoyada por todos los grupos políticos en la que, resumidamente, eso venía a decir: no al cierre de Visteon, el apoyo absoluto a los trabajadores y a sus reivindicaciones.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Cádiz es especialmente sensible al cierre de las empresas. Se ha sufrido muchísimo con Delphi, todavía están ahí los flecos de un mal acuerdo, de una mala gestión y de un mal proceso de la Consejería de Empleo. Nos encontramos ahora con el cierre de Visteon. Ha anunciado también otra industria muy importante en la provincia de Cádiz, Maderas Polanco, que está en concurso de acreedores. Tenemos también la empresa de Torraspapel, en Algeciras, que se va a debatir hoy en esta misma Comisión de Empleo. Es decir, una continua sangría de puestos de trabajo en la provincia de Cádiz, un continuo cierre de empresas en la provincia de Cádiz. ¿Y qué está haciendo la Consejería de Empleo? ¿El objetivo de la Consejería de Empleo cuál es? Crear empleo. Y propiciar ese ambiente y poner esas circunstancias para que las empresas lleguen y también para que las empresas no se vayan. De nada vale que le pongan unos obstáculos en la tramitación administrativa al cierre de Visteon, de 15 días, un mes, mes y medio. Es una agonía lenta lo que están sufriendo los trabajadores. Y además, por mucho que ahora se diga que de momento no admitimos el ERE, los trabajadores a mitad del mes que viene ya no cobran. Ese ya es un primer problema.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no queremos es esa agonía lenta de un proceso administrativo que... No se puede bordear la ley, e, independientemente de que no se justifique —según nos han trasladado los trabajadores— el cierre por causas económicas, por causas objetivas, de Visteon, porque hasta abril de 2012 daría beneficios, e, incluso, si se moderniza la producción, creando nuevas líneas de productos —porque esta empresa, Cádiz Electrónica, lo que más producía precisamente es tecnología, que es lo que tiene más valor y es lo que hay que procurar—, pues, hasta 2016 habría beneficios.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, lo primero es el empleo, y en eso estamos empeñados, pero para el Partido Socialista, que sustenta al Gobierno, tengo seriamente mis dudas. Para empezar, por iniciativa del sindicato CSIF, el Partido Popular planteó una reunión conjunta del comité de empresa con todos los grupos parlamentarios en sede parlamentaria; no en sede de gobierno, sino en sede parlamentaria. Pues, el grupo parlamentario, el Partido Socialista, dijo que no, que él se reunía a solas. Yo no sé qué miedo tiene de reunirse, de manera conjunta —como lo hizo Izquierda Unida y el Partido Popular— con el comité de empresa, simplemente a escuchar qué nos quiere trasladar el comité de empresa, los trabajadores; a expresar el apoyo absoluto de las fuerzas políticas con esta empresa. No sé si es que intenta en esas reuniones privadas... Pues, van haciendo lo que ocurrió con los trabajadores de Delphi: falsas promesas, engaños, falsas expectativas. Eso no lo quiere el Partido Popular, y yo creo que los trabajadores tampoco quieren engaños.</parrafo>
        <parrafo>De nada vale decir, en esa falsa agonía, en esa lenta agonía a la que me refería antes: «Vamos a ralentizar la aprobación de todo el expediente administrativo. Nos vamos a oponer...». Pero ¿qué está haciendo realmente la Consejería de Empleo? ¿Está trabajando en coordinación con la Consejería de Innovación para evitar ese cierre? ¿Se está trabajando para buscar inversores? Porque lo que no le puede hacer es como el Partido Socialista está pretendiendo: «No, no, los trabajadores que se busquen un inversor». Los trabajadores, ¿cómo se van a buscar un inversor? Esa no es su función. Se preocuparán y mantendrán contactos. Pero ¿para qué está la Consejería de Empleo y para qué está la Consejería de Innovación, que tienen una delegación de la Junta en Madrid, que tiene un centro de negocios en Madrid...? Bueno, que ya lo han cerrado —ellos sabrán— por esos escándalos extraños...</parrafo>
        <parrafo>¿Está trabajando en coordinación con el Gobierno de la Nación para evitar esa sangría de puestos de trabajo, para evitar el cierre de todas las industrias en la provincia de Cádiz? ¿Qué planes de futuro hay para la creación de empleo en la provincia de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas incógnitas, y no nos podemos limitar simplemente al procedimiento administrativo. Yo entiendo, sinceramente, que el señor Consejero de Empleo tiene múltiples problemas judiciales con esas investigaciones de los ERE, de las denuncias que tiene de 13 altos cargos en las ayudas a incentivos para la contratación en los centros especiales de empleo, en la contratación de los discapacitados... Hoy mismo, en prensa, tenemos otra nueva noticia, que es nuevamente denunciada judicialmente la Consejería de Empleo por el nombramiento ilegal de un funcionario afín al PSOE...</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que eso le ocupe todo su tiempo al Consejero de Empleo. Pero ¿qué le pedimos desde el Partido Popular? Que ocupe todo su tiempo en solucionar los problemas de las empresas de Andalucía y, en particular, de las empresas gaditanas.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Cádiz, en estos últimos años, se ha duplicado con creces el número de desempleados. Estando el Partido Popular en el Gobierno de la Nación dejó 75.000 desempleados; actualmente, en la provincia de Cádiz, después de estos tristes ocho años de gobierno de Zapatero, pues tenemos 186.000 desempleados.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué está ocurriendo con la provincia de Cádiz? Está abandonada completamente por las políticas socialistas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y pedimos un apoyo expreso de la Consejería de Empleo, el compromiso de que va a hacer todo lo imposible, y más, para evitar el cierre de Visteon. ¿Y que se va a remangar las mangas el señor Consejero de Empleo junto con el Consejero de Innovación? ¿Que hay que buscar un inversor? Que venga. Falsas expectativas, ninguna. Lo que ha ocurrido con Delphi, nunca más, jamás, engañando año tras año, mes tras mes, a los trabajadores. Que venía una empresa, dos, cinco, diez... Ninguna. Ahí tienen el problema todavía sin resolver hasta de los solares.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, que tampoco la Consejería de Empleo intente urdir un nuevo engaño con esos activos que quiere que se queden los trabajadores, valorados en 16 millones de euros. ¿Y qué hacen los trabajadores con los activos? Muy bonito. ¿Venderlos?, ¿para qué?, ¿cómo?, ¿a quién?, ¿valen, no valen? Lo que tiene que estar es produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente, que estamos aún con un problema muy grave, nuevamente en la provincia de Cádiz: 396 puestos de trabajos están en juego. Personal cualificado, personal cualificado en altas tecnologías, con una gran calidad que se producía en esos productos de la empresa de Cádiz Electrónica, y, sin embargo, se va la empresa con esos problemas de deslocalización que tiene actualmente el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí, el Gobierno de la Nación, ahí el Gobierno de la Junta de Andalucía también tiene que poner los mimbres para evitar esos problemas de localización.</parrafo>
        <parrafo>Y es muy importante también que el Consejero de Empleo aclare las subvenciones que ha recibido esta empresa, desde su creación, tanto desde la Junta de Andalucía como desde el Gobierno central, y su vinculación al funcionamiento. Porque sería triste que las subvenciones que puedan alcanzar esos diez millones de euros, de los que ha hablado también el portavoz de Izquierda Unida, que estuvieran vinculadas al funcionamiento hasta el año pasado, por ejemplo, hasta el año 2010. Y, automáticamente, cesan esos compromisos ligados a las subvenciones, y se va. Ese es un problema serio, porque tenemos fecha de caducidad para cualquier puesto de trabajo, y no hay esperanza para esos trabajadores que se preocupan en ser cumplidores en sus puestos de trabajo, en cumplir todos los estándares de calidad, en ser punteros en la tecnología, en ser punteros en su trabajo. Y, sin embargo, al cabo de los diez, doce o quince años, que se acaben esas subvenciones. Se cierra y, lo que es peor, no hay esperanza.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo triste? Que tenemos la experiencia fallida de Delphi. Y si todavía no se han podido recolocar los trabajadores de Delphi, ¿cuál es el futuro de los trabajadores de Visteon? Yo creo que ese proceso no debe repetirse en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, ojo, que estamos en un tiempo muy delicado; estamos en periodo preelectoral. Lo que no queremos es que la Consejería de Empleo juegue con eso, como jugó en Delphi, que estábamos en unas elecciones, en periodo también electoral, como todos recordaremos.</parrafo>
        <parrafo>No jueguen con esa baza. Aquí lo primero, y lo único, es el mantenimiento de puestos de trabajo, y conseguir, no 396 puestos de trabajo, sino que, como es una tecnología puntera, que aumenten esos puestos de trabajo y que se amplíe la producción. Eso es lo que está en manos del Gobierno de la Junta de Andalucía, y que... Es que yo creo que esa es la máxima preocupación, con la experiencia que tenemos de Delphi, que no se utilice en periodo electoral, falsas promesas, engaños... Que se comprometa a pagar un dinero que proviene de todos los andaluces, y que luego, para colmo, ni se va a pagar.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar la renta de subsistencia de los trabajadores de Delphi, o esas rentas también de subsistencia de los trabajadores de Torraspapel, que desde enero no lo cobran, ¿eh? Todo eso es que…, es que ya hay tantos y tantos ejemplos que poner, de compromisos fallidos de la Consejería de Empleo, de compromisos asumidos en periodos electorales, que más, no; más, no. Y es que no lo creemos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, muy bien el procedimiento administrativo; perfecto. Queremos ahora una implicación máxima del Presidente de la Junta de Andalucía, de los consejeros de Empleo y del de Innovación, para evitar que se cierre la empresa Visteon. Y es más, lo que queremos es que lleguen nuevas empresas, pero con carácter real.</parrafo>
        <parrafo>Porque, si quiere, le hablo también de otro escándalo de ayudas concedidas a otras empresas para instalarse en un polígono de Alcalá de los Gazules, con unas ayudas que también han sido denunciadas, primeramente por la Diputación de Cádiz, y, luego, resulta que las tenía denunciadas también la Consejería de Innovación, pero se calló y cesó al responsable de la concesión de esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Es que tenemos esa experiencia tan amarga en la provincia de Cádiz, con esos planes fantasmas de reindustrialización que no llegan... Tenemos tan mala experiencia en la pérdida de puestos de trabajo que poca confianza, ya, podemos demostrar en la labor del Consejero de Empleo. Ya solamente queda una esperanza, creo sinceramente, para la provincia de Cádiz, la esperanza que tiene que llegar con un cambio de Gobierno en la Nación, un cambio de Gobierno en la Junta de Andalucía y con un proyecto de Gobierno que se vuelque únicamente en una cosa: en la creación de empleo. Y, desgraciadamente, esta Consejería de Empleo lo único que se ve es que está volcada en tapar sus vergüenzas judiciales, en tapar sus vergüenzas de tramas corruptas y no se preocupa en crear puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, su compromiso máximo será crear puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego..., perdón, señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, igual que hice en la comparecencia del Consejero de Empleo, en el Pleno pasado, cuando hablábamos del Plan Bahía Competitiva, exactamente igual que hice al inicio de mi intervención, quiero hacerlo hoy, de nuevo, posicionando al Grupo Parlamentario Socialista al lado de los que, de verdad, nos importan, que son 394, no 96. Vamos, no es que las cifras importen más o menos, pero quiero dejarla clara porque he escuchado muchas veces el baile de cifras, y son 394 los trabajadores fijos de la planta Ford-Visteon, de El Puerto de Santa María, que eleva el propio comité de empresa hasta 450 trabajadores y trabajadoras, puesto que la industria auxiliar que pueda verse perjudicada con el posible cierre de Visteon también hay que tenerlos en cuenta. Así que 394 trabajadores y trabajadoras fijos de plantilla de Ford-Visteon, elevados hasta 450, con lo que es su plantilla auxiliar. Sean las palabras del Grupo Parlamentario Socialista primeras, en esta comparecencia, hacia esos trabajadores de mi provincia, de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que hoy nos levantamos en Cádiz con una noticia, creo que importante. Viene publicada en los diarios de la provincia, puesto que la autoridad laboral competente, para resolver el procedimiento administrativo... Pues, claro que sí, y creo que tenemos que ensalzar que existen procedimientos legalmente establecidos para hacer el seguimiento de cuando una empresa pretende poner en la calle a los trabajadores. Y lo digo porque han puesto mucho énfasis los portavoces que me han precedido en la palabra en: «Señor Consejero de Empleo, muy bien el procedimiento administrativo». Pues si es que es el procedimiento administrativo el que hay que cumplir. Si es que es el procedimiento que legalmente nos hemos dado todos los que creemos en el Estado de derecho. A lo mejor es que hay algunos de los portavoces, que me han precedido en la palabra, que lo de los procedimientos legales está muy bien cuando lo hacen a su imagen y semejanza, y, cuando no son ellos los que gobiernan, no les interesa el procedimiento legalmente establecido.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía que nos levantamos con una noticia, creo que positiva, y es porque se ve el trabajo que la autoridad laboral competente…, y quiero decirlo, en esta Cámara, permítamelo, su equipo de trabajo de la Consejería de Empleo trabaja duro, muy duro, y, desde luego, las condiciones económicas en las que nos estamos encontrando no son las más gratificantes, cuando todos los funcionarios y todos los políticos de la Consejería se están machacando a trabajar para sacar al frente a Andalucía de esta situación de crisis económica. Pero permítame que ensalce la labor de la Delegación Provincial de Empleo, de la provincia de Cádiz, de su Delegado Provincial, de Juan Bouza, y de todos, de todos los trabajadores que hay en esa Delegación Provincial, porque se están dejando la piel con este tema, en concreto, con Visteon, y con todos los temas que han anunciado. Yo también puedo recordar otros, otros problemas de regulación de empleo de empresas, en las que la Junta de Andalucía ha dado la cara, y al día de hoy se ha evitado que los trabajadores estén en la calle sin ninguna protección, como ha sido la empresa Alestis y como ha sido la empresa Gadir Solar. Eso los portavoces que me preceden en la palabra no lo mencionan, porque como han sido, señor Consejero, empresas en las que, ante un posible despido masivo de trabajadores, la Junta de Andalucía se ha implicado y se ha resuelto el problema, eso no lo mencionan, porque lo dan como, no sé, posibles éxitos de la Consejería de Empleo, y, claro, yo entiendo que para el Partido Popular, de verdad, me indigna, es que me indigna escuchar cómo puede dar un tono de satisfacción cuando está hablando de un parado más de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, es lamentable que ustedes consideren que, ante un parado más de la provincia de Cádiz, ustedes vayan a tener un voto más en las próximas elecciones, y eso sea lo único que les importe. Que estamos en periodo preelectoral, que ayer recibieran a los ex trabajadores de Delphi y les digan que van a hacer todo lo posible porque los va a recibir Mariano Rajoy, ¿eso no es campaña preelectoral? ¿Eso no lo es, no? Los trabajadores de Delphi, ex Delphi, como se les llama.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también hacer un reivindicación desde aquí, desde esta Cámara: Como gaditana estoy harta, harta de que manchen la imagen de esos trabajadores y que manchen la imagen de la Junta de Andalucía, que dio la cara por esa plantilla de trabajadores para intentar hacer todo lo posible, pero se nos vino encima una crisis económica que nadie, nadie, previó las consecuencias que iba a traer esta crisis económica. Y eso no es campaña preelectoral. Recibir ayer a esos trabajadores, en la Diputación Provincial de Cádiz, y decirles: «No se preocupen, que Mariano Rajoy va a hacer todo lo posible por recibirlo», eso no es campaña preelectoral, ¿no? Ahora se va a enterar el señor Mariano Rajoy, ahora, que cerró una multinacional en la bahía de Cádiz. Hasta ahora, parece ser que el señor Mariano Rajoy ha vivido en la inopia, y no se ha enterado de que existen un montón de familias en la bahía de Cádiz que se vieron abocadas a que la Junta de Andalucía tuviera que intervenir. Yo no quiero las recetas del Partido Popular para la generación de empleo, porque las recetas suyas las estamos viendo en los recortes de Educación de Galicia y de Madrid. Con más del 60% de la plantilla de trabajadores… Mire, no le doy la cifra que dice el Gobierno autonómico, ni la que dicen los sindicatos: hago una media ponderada. Vamos a dejar la cifra ni en el 40%, que dicen los Gobiernos autonómicos, ni en el 80% que dicen los sindicatos: en un 60%. Pues, con el 60% de funcionarios de la Educación, de interinos de la Educación en la calle manifestándose por la aplicación de la fórmula de generación de empleo que ustedes tienen. Bueno, pues esa fórmula de generación de empleo para ustedes. Yo, como gaditana, no quiero esa fórmula de generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La noticia en positivo es que, cumpliendo el procedimiento administrativo legalmente establecido, haciendo ese cumplimiento, la Delegación Provincial de Empleo detecta en la documentación que entrega a la empresa Ford-Visteon, detecta irregularidades y, por lo tanto, le dice a la empresa que tiene que presentar más documentación y retrasa el tener que resolver el expediente de regulación de empleo. Pues eso es una noticia muy positiva. Y, señorías, yo lo que les recomiendo, lo que les recomiendo, aparte de las iniciativas parlamentarias que ustedes tengan a bien registrar, es que el trabajo parlamentario no se quede solo en esta Cámara; les recomiendo, señora Ruiz-Sillero, que hable más, más con el comité de empresa, en vez de hacer ese teatro, que ustedes hicieron la semana pasada, de intentar traer una declaración institucional a esta Cámara, engañando a los miembros de ese comité de empresa, registrando unilateralmente una posible declaración institucional, cuando sabe usted muy bien que el Reglamento de esta Cámara exige que, para que se cree una declaración institucional en el Pleno, estemos de acuerdo los tres grupos parlamentarios, y el señor Ignacio García me consta que así también se lo ha trasladado al comité de empresa de Visteon.</parrafo>
        <parrafo>No engañe, no engañe. Si vamos, de verdad, a querer sacar adelante, dar la cara por los trabajadores de Visteon, vamos a hacerlo en condiciones, como marca el Reglamento. No registre usted unilateralmente una declaración que sabe que no va a ningún sitio: hágalo usted en condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y el miedo, quizás, el miedo, quizás, lo tenga usted a creer que, porque traiga una iniciativa a esta Cámara, en la que consensuemos los tres grupos parlamentarios, usted no va a tener protagonismo en la posible resolución del conflicto, y así cree que no va a ganar usted más votos de los que pueda tener. Eso es una vergüenza, y lo saben los miembros del comité de empresa: lo saben. Antes de entrar en esta sala, he estado hablando con ellos, y ellos entienden que la posición de la Delegación Provincial de Empleo solicitándole a la empresa que aporte más documentación, creen que es una noticia positiva. ¿Y saben por qué? Porque es gente sensata.</parrafo>
        <parrafo>La gente no es estúpida, la gente no cree falsas promesas, como usted dice. Nosotros no damos falsas promesas. Nosotros vamos con la verdad por delante, y la verdad a veces no es de gusto del que la está escuchando.</parrafo>
        <parrafo>Pero la situación en la que estamos hay que transmitírsela a la gente tal y como es, y el comité de empresa entiende que es muy positivo el trabajo que está haciendo la Consejería de Empleo en esta materia, que los está escuchando permanentemente, que los atiende permanentemente, no un día en una reunión en el Parlamento. Que eso está muy bien para la foto, pero no está bien para resolver el problema que estos 450 trabajadores y trabajadoras tienen. Están día a día con ellos. Y, en ese día a día, ese retraso de la resolución del expediente de regulación de empleo es muy importante para esa posible solución que tenga que venir de la mano de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>No es que la Junta de Andalucía les esté diciendo a los trabajadores que se busquen un inversor privado. Eso no es cierto, eso no es cierto, señora Ruiz-Sillero. La Junta de Andalucía, y yo, como diputada de esta provincia, socialista, que he tenido varias reuniones con el comité de empresa, lo que les hemos dicho es que la solución la tiene que traer la empresa de la mano. Es que ya está bien de creernos que un empresario privado pueda hacer lo que le dé la gana y la solución la tiene que aportar la Administración pública. Pues mire, no. Vamos a empezar a hacer... Señor Ignacio García, estoy totalmente de acuerdo con usted: Vamos a empezar a hacer ya que sean los empresarios privados los que tengan que dar la cara ante un problema que están generando.</parrafo>
        <parrafo>El problema lo está generando Ford-Visteon anunciando el cierre de la planta, así que sea Ford-Visteon el que ponga la solución encima de la mesa, y no que tenga que ser la Junta de Andalucía, por supuesto que con el dinero de todos los andaluces... Me alegra que lo reconozca, porque en Cádiz estamos habituados a que la señora Teófila Martínez parezca que lo hace todo con el dinero de su bolsillo. Hombre, me alegra que haya un diputado del PP de la provincia de Cádiz que diga que las cosas en Cádiz se hacen con el dinero de todos los andaluces. Que sea la empresa privada que ha generado el problema la que venga a dar la cara. Ahora, para eso, todos los que estamos aquí y todos los políticos de la provincia de Cádiz tenemos una responsabilidad extrema, muy importante, y es dar una imagen positiva de la Bahía de Cádiz, y me parece que hay que denunciar aquí, porque usted ha traído el tema a colación, que flaco favor le hacemos a cualquier posible inversor con el que esté en contacto Ford-Visteon para traerlo a la Bahía de Cádiz, flaco favor le hacemos, hombre, cuando seguimos, seguimos con las calumnias y con las mentiras en esa ansia de conseguir el poder como sea.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, le he vuelto a escuchar hoy otra vez mentir para manchar la imagen de una persona que ha estado al frente de un organismo simplemente porque su apellido coincide con el de un dirigente político del PSOE. Ya está bien, hombre, ya está bien que ustedes manchen la imagen de personas que se han hartado de trabajar por el bien de la Bahía de Cádiz, por el bien de la provincia de Cádiz, simplemente porque su apellido coincide con el de un dirigente político.</parrafo>
        <parrafo>Y se reitera usted hoy en el ridículo que ya hicieron a finales del mes de julio, que ha sido la propia Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, la propia Consejería, los trabajadores de la Consejería, los que han denunciado una irregularidad, y ustedes, ustedes, señora Ruiz-Sillero, y el señor Loaiza, de verdad, al que le tenía en más estima política —de verdad que es una persona a la que le tengo respeto—, pero le he visto hacer el ridículo, a finales de julio, denunciando en prensa un correo electrónico que han encontrado...</parrafo>
        <parrafo>¿Esto qué es lo que es? ¿Hasta dónde están ustedes dispuestos a llegar por un asqueroso voto para unas elecciones, con tal de conseguir el poder? Sí, un asqueroso, ese... Es que un voto captado de esa forma es asqueroso, porque la gente no es imbécil, y lo que ustedes están haciendo es manchar la imagen de la Bahía de Cádiz. Se están cargando la imagen que pueda ver un empresario que esté instalado no sé dónde, en Holanda, por ejemplo, y que vaya a venir a instalarse a la Bahía de Cádiz, y coja los periódicos y diga: «Dios mío de mi vida. Esto es una mancha de vándalos, todos los que hay en la Bahía de Cádiz. ¿Dónde voy yo a instalarme en la Bahía de Cádiz, a dejar allí mi dinero? ¿Qué es lo que yo me voy a encontrar?»</parrafo>
        <parrafo>En vez de estar ustedes con la lealtad institucional de la que se le llenó la boca al señor Loaiza, que yo estuve en el Pleno de la Diputación cuando tomó posesión como Presidente de la Diputación... Yo estuve en ese Pleno, y se le llenó la boca diciendo que ahora la Diputación Provincial de Cádiz iba a ser máximamente leal con las demás instituciones, porque, por lo visto, mi compañero no lo había sido, según él, y, a la mínima de cambio, denuncian en prensa un correo electrónico, algo informal, lo denuncian en prensa, en vez de haber cogido a los técnicos de la Diputación provincial, haberlos reunido, y haber llamado directamente, directamente, al Consejero de Innovación de la Junta de Andalucía —y, si no, lo tuvo dos días antes en un acto en Rota, lo tuvo a la vera, lo podía haber cogido—, y haberle dicho: «Ávila, mira, hemos encontrado esto. Estamos muy preocupados por la situación de la provincia de Cádiz. ¿Qué hay de esto?» Y el Consejero le hubiera explicado qué es lo que se estaba haciendo. Pero, como a ustedes las instituciones les importan, lo mismo que vaya un gaditano al paro, les importa un pepino, por eso actúan de esta forma, denunciando en prensa. Tú calumnia, tú tira, que algo quedará. ¿Que después los tribunales les quitan la razón, como ha pasado con Matsa? A ustedes les da igual: Ya han intentado ensuciar la imagen de un socialista. ¿Que les quitan la razón, como en el caso Faisán? Les da igual. Y eso es lo lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Lo lamentable es que ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo lamentable es que ustedes no tengan la vergüenza, de verdad, hacia los ciudadanos, de por lo menos disculparse, de por lo menos decir públicamente: «Nos hemos equivocado». Bueno, pues nos hemos equivocado creíamos que había esta irregularidad, hemos visto esta actuación sospechosa, y ahora los tribunales están diciendo que no. «Señores y señoras, nos hemos equivocado». Eso no entra dentro de su vocabulario, y esto mismo están haciendo ustedes con los trabajadores y las trabajadoras de Visteon.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor, concluyo igual que he iniciado: Apoyo máximo de los socialistas; vamos a hacer las cosas bien, señora Ruiz-Sillero, ya que usted no lo hizo anteriormente; vamos a traer una declaración institucional al Pleno de esta Cámara, de la mano de los tres grupos parlamentarios, y vamos a dejar de poner palitos en el camino al trabajo que la Administración de la Junta está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría empezar manifestando todo nuestro apoyo a la provincia de Cádiz, a la Bahía de Cádiz, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, ya que ha habido referencias, teniendo dudas, por parte del señor García y la señora Ruiz-Sillero... No les quepa la menor duda. Llegan ustedes tarde en este sentido, porque el Presidente lo ha hecho desde el inicio, lo hace semana a semana, como lo hacemos todo el Gobierno de la Junta de Andalucía, y yo creo que es patente ese apoyo que damos a la provincia de Cádiz y a la Bahía de Cádiz en particular.</parrafo>
        <parrafo>Además, les agradezco sinceramente a los tres grupos el reconocimiento que hacen al trabajo de la Consejería en lo que es competencia de esta Consejería en este momento. Y se lo tengo que agradecer a los tres porque tanto Izquierda Unida como el Partido Popular como el Partido Socialista lo que han venido a manifestar es que el trabajo del expediente de regulación de empleo, lo que es el trabajo administrativo, está siendo llevado a cabo de forma perfecta, de forma bien, según lo que ustedes están diciendo, y, por lo tanto, no es ningún mérito de este Consejero: es mérito de los trabajadores de la Consejería de Empleo, que cumplen con su trabajo a la perfección, no en este caso, sino en todos los casos, y es un placer escuchar en esta Cámara, por primera vez, un reconocimiento a este enorme trabajo que se está realizando.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, miren, yo entendería que el Grupo de Izquierda Unida me pidiera, quizás, un tema de intervención en la economía, ¿verdad? —sería apropiado con la ideología que defiende y que sustenta al grupo—, y que, por lo tanto, me dijera que, ante un problema de una empresa que se va, pues que la Administración quizás lo que tendría que hacer es tener, pues toda una corporación industrial, como antaño se daba en este país y en otros países. Pero eso ya se abandonó hace mucho tiempo y, por lo tanto, no tiene sentido. Estamos en un momento histórico distinto, y nosotros, los socialistas, lo que hacemos es, dentro de la economía de mercado, apoyar aquellos proyectos industriales de carácter privado que tienen como finalidad Andalucía, y nosotros los apoyamos de forma decidida en la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ya me resulta verdaderamente sorprendente es la postura del Partido Popular, porque es que, depende cómo ustedes tengan un tema en este Parlamento o en cualquiera, defienden una cosa o la contraria. Porque, fíjese, dice usted, al Partido Popular lo que le preocupa es la creación de empleo. Les voy a dar el beneficio de la duda porque, la verdad, ni a su líder a nivel nacional ni a nivel autonómico les escucho nunca hablar de los trabajadores. Les escucho hablar de las empresas, mucho, pero de los trabajadores jamás les escucho hablar. Y ustedes dicen «vamos a crear empleo», pero, es que, señoría, no cualquier tipo de empleo vale. Tienen que ser empleos dignos, de calidad, en condiciones, como hemos tenido en este país durante muchos años, y no en la práctica que parecen ustedes querer seguir —y recojo las palabras de su líder—.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes me preguntan: «¿Hay un plan industrial en Andalucía?». No es un plan industrial, es mucho más, se llama Andalucía Sostenible, 140 medidas que marcan el futuro de Andalucía, la vía de salida de Andalucía por la vía de la sostenibilidad económica, social y medioambiental. Porque esas dos últimas partes, la medioambiental y la social, señoría, ustedes o la desconocen o la ignoran o la rechazan. Y nosotros no podemos hacer ninguna de esas circunstancias: ni la ignoramos ni la rechazamos, y la tenemos en cuenta porque creemos que es importantísimo para no acabar en un modelo como el modelo chino. Un modelo en el que, según su líder a nivel nacional, es en el que ustedes van a basar el empleo. Porque ustedes han dicho: «Sí que tenemos un plan para el empleo, y se resume rápidamente: trabajar más y cobrar menos». Esto es el modelo, creo. Y la pregunta que se hacen muchos trabajadores en este momento es: «Y ese modelo, ¿cuál es el límite que tiene?». Porque, seguramente, en un mercado abierto, en un mercado en el que fluyen libremente los capitales y las personas, pues nos iríamos al mínimo que se da a nivel global, que es China. Claro, ya entiendo yo por qué su líder dice: «Espérense a ver si ganamos las próximas elecciones y ya los temas de negociación colectiva, etcétera, que están dentro de empleo, no os preocupéis que nosotros ya los aligeramos, los flexibilizamos lo suficiente como para parecernos cada vez más a China».</parrafo>
        <parrafo>Mire, ese no es el modelo del Grupo Socialista, del Partido Socialista, ni de este Gobierno. El modelo que nosotros apoyamos es un modelo de sostenibilidad económica, por supuesto, social y medioambiental. Y, bueno, yo creo que con esto... Miren ustedes, yo la legalidad la tengo que cumplir, les pese a ustedes o no les pese. Y yo no voy a forzar la máquina en ninguno de los temas de esta Consejería, sino lo que voy a hacer es aplicar la legalidad vigente a todos y cada uno de los temas que tengo en esta Consejería, porque es mi obligación y porque no podría hacer otras cosas. Porque es la diferencia, creo, entre ustedes y este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no es a mí al que me ocupa todo el día el caso de los ERE, sino a ustedes. A ustedes les está ocupando todo el día, como pueden ver los andaluces y las andaluzas. Porque están obsesionados en ver más allá de lo que hay en una política sociolaboral que ha dado grandes réditos a Andalucía. Y que porque haya presuntamente un 1% de todo lo que se ha hecho en los 10 últimos años que puede estar mal aplicado, y que la jueza dictará, ustedes ponen en duda toda la política sociolaboral que ha sido llevada a cabo por la Junta de Andalucía y que ha beneficiado a miles y miles de trabajadores que cada vez que les escuchan a ustedes decir que eso está mal hecho, que a eso ellos no tenían derecho, tienen que saber ustedes lo que ellos están pensando. Porque ni todos los trabajadores, como usted puede suponer, eran socialistas... Algunos los habrá, pero desde el Gobierno de la Junta de Andalucía nunca se miró si el trabajador que se quedaba en una situación tan sumamente mala era o no era socialista, sencillamente estaba en una situación de necesidad y se le atendió. Y ustedes están machacando continuamente. A ustedes sí que les ocupa todo el día. A este Consejero no, lo que le preocupa es la orientación, la empleabilidad, la inserción y cada uno de los parados y trabajadores que hay en Andalucía. A eso me dedico, porque tengo tranquilidad de conciencia, porque yo mandé a la jueza todo lo que me ha pedido respecto a cada uno de los temas que han estado bajo sospecha. Y le digo más, no solo es que le haya enviado, sino que le voy a seguir enviando, aunque a ustedes les pese, toda la información que esta jueza o cualquier juez me pida.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señoría, la verdad es que ustedes constantemente me preguntan o alardean de su modelo de empleo, de lo que ustedes hicieron cuando gobernaban España; es más, su líder acaba de decir qué es lo que piensa hacer en el caso de que obtuviera el Gobierno. Pues, fíjese, le voy a decir: ustedes pusieron la base de la mayor especulación que ha habido en este país y que ha dado al traste a la economía y a todos los empleos que hemos perdido, porque se basó literalmente en el tema de la especulación inmobiliaria y de la liberalización al máximo de lo que es los capitales; justo lo que nos ha traído a la situación que estamos, justo lo que este Gobierno y el Partido Socialista tratan de evitar que se vuelva a reproducir. Porque la puerta de salida de esta crisis no es por dónde entramos a ella sino por un sitio completamente distinto al que entramos.</parrafo>
        <parrafo>Y dos cuestiones, mire. ¿Estamos en colaboración la Consejería de Empleo y la Consejería de Innovación? Sí, constantemente, en todos aquellos problemas que podemos tener en Andalucía. Y es evidente, si ustedes lo saben, si estamos codo con codo Innovación y Empleo, porque nosotros realmente, la Consejería de Empleo, de lo que trabaja es de empleabilidad. Es decir, de que los trabajadores y trabajadoras de Andalucía estén en las mejores condiciones de conseguir un puesto de trabajo. Y quienes crean los trabajos son las empresas, la iniciativa privada con sus inversiones. Y esas iniciativas privadas e inversiones tienen algunos incentivos que son dados por diversas consejerías, entre ellas la de Economía, Innovación y Ciencia, y trabajamos codo con codo, como ustedes saben, y seguimos trabajando buscando inversores, buscando proyectos privados y tratando de atraer.</parrafo>
        <parrafo>Pero me preguntaba el señor García que si podemos hacer algo contra la política de deslocalización. No es algo de Andalucía, ¿verdad?, ni de España. Es algo a nivel mundial. ¿Por qué? Porque usted sabe que hace muchos años ustedes se posicionaban no queriendo multinacionales, ahora ya han evolucionado y sí quieren multinacionales, ¿no? Y ahora quieren multinacionales y que no se vayan las multinacionales. Bueno, yo le digo: yo ahora mismo lo que quiero es empleo de calidad. Y, ojo, las multinacionales lo que nos están demostrando es que hoy están aquí y pasado mañana están en otro sitio, con lo cual esto es algo que tendremos que repensar si nos interesan más inversiones volantes que se están dando en todo el mundo, aunque sean 300 empleos para hoy pero que sabemos que son empleos rápidamente deslocalizables, o nos interesa más tejer una serie de empresas pequeñas, medianas y algunas grandes, que son necesarias también, pero que en la medida de lo posible no se deslocalicen con la facilidad que se deslocalizan estas empresas que lo único que tienen en su red de financiación, en su cuadrante para invertir en un país o en otro es, sencillamente, cuáles son los costes laborales, cuáles son los costes medioambientales y cuáles son los costes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, en eso sí lo tenemos claro este Gobierno y el Partido Socialista: ni un paso atrás en todos los derechos que los trabajadores han conseguido en Andalucía y en España. No vamos a poner en duda ni todos los derechos que tienen desde el punto de vista de formación, ni de seguro de desempleo, ni de condiciones laborales, ni de educación, ni de sanidad, ni de ninguna de estas cuestiones. ¿Por qué? Porque existe una salida sin penalizar nada de esto. Y esa salida es bien conocida, la hoja de ruta está trazada en Andalucía, como les he dicho, y se llama Andalucía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y dos cuestiones más, en concreto sobre la Bahía de Cádiz: Delphi, Visteon, que están ustedes constantemente encima de la mesa. Miren, usted dice, señora Ruiz-Sillero: «Pues parece que el Grupo Socialista tiene miedo». Hombre, cualquiera que viera a cualquiera de los miembros del Grupo Socialista y mucho más a la señora Arenal, yo diría que otra cosa se puede decir, pero miedo... Yo creo que lo que es miedo, ninguno. La verdad, el único miedo que tenemos es a las medias verdades que muchas veces ustedes utilizan. ¿Por qué? Porque eso va no solo en contra de la imagen de Andalucía en general, sino en contra de la imagen de Cádiz. Lo que ustedes están haciendo, verdaderamente, va en contra de los propios intereses de esa bahía. ¿Por qué? Porque nosotros... La economía es un estado de ánimo en mucho y es una apariencia de normalidad que se tiene que convertir en una realidad. Y esa realidad, señoría... Yo no pido que ustedes oculten nada, si ustedes creen que hay algo mal lo deben decir. Pero fíjese usted que, en el caso de Delphi, este Gobierno lo único que ha hecho es cumplir día a día todo lo que ha pactado. Todo. Y si no lo ha cumplido... Señoría, en la Consejería de Empleo, díganme ustedes lo que no hemos cumplido. Otra cuestión es que el entorno internacional se haya recrudecido, no en Andalucía, sino en el mundo, e inversiones que había previsto hacer y atraer, pues se vean ahora no rechazadas, sino, sencillamente, que no hemos sido capaces, en el momento actual, de atraer esa inversión. Y seguimos trabajando día tras día para atraer esa inversión y cumplir los compromisos, porque nosotros sí vamos a cumplir los compromisos que hemos alcanzado, hasta el final, con Delphi, con Visteon, o con cualquier otra empresa que haya en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, vamos a estar al pie del cañón; vamos a estar día tras día peleando con ellos. Y les pido a ustedes que colaboren en esa política, en lo que a ustedes respecta, sinceramente, solamente siendo leales desde el punto de vista institucional, y no entrando, señorías, en un periodo preelectoral como este, tratando de tirar abajo la imagen que se ha conseguido en Cádiz con los excelentes profesionales y trabajadores que hay allí. Porque en Cádiz hay excelentes trabajadores, mano de obra perfectamente cualificada, tanto para que vengan empresas e inviertan allí, como desde el punto de vista que pueda surgir un tejido empresarial basado en el autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión. Desde luego, cuando se produce un cierre, y hay ayudas que tienen ligadas condiciones, nosotros rescataríamos todas aquellas ayudas cuyas condiciones, finalmente, no se han visto cumplidas. Siempre lo hacemos, lo hemos hecho y lo seguiremos haciendo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

