<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>215</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Huelva, Red ferroviaria, Transporte de viajeros</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000518</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000518. Pregunta oral relativa al tranvía Huelva-Punta Umbría (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día que son las preguntas con ruego de respuesta oral en la Comisión y comenzamos con la que formula el Grupo Parlamentario Popular relativa al tranvía Huelva-Punta Umbría.</parrafo>
        <parrafo>Y para formularla tiene la palabra su portavoz, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sabe perfectamente su señoría que el tranvía es parte de una gran infraestructura de comunicación entre Huelva y Punta Umbría, y que el tranvía, específicamente, está en una fase de estudio muy avanzada, con 25 alternativas estudiadas. Estamos, desde luego, con celeridad, resolviendo el que Huelva tenga una infraestructura de comunicación entre Huelva y Punta Umbría, integrada en el medio en el que operamos, sensible desde el punto de vista ambiental y que mejore sustancialmente las comunicaciones. Y ahí aparece el tranvía, como bien sabe su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo esperaba que desde el rigor, desde la ética política y desde el respeto a los ciudadanos, y desde eso que usted decía anteayer, pero que lo sigue manteniendo en el día de hoy, de que «los ciudadanos no se merecen un Gobierno que mienta». Y desde estas premisas yo esperaba que usted, desde estas premisas usted, en nombre del Gobierno al que representa —usted forma parte del Gobierno de la Junta de Andalucía—, comenzara pidiendo disculpas, que yo estoy seguro de que lo va a hacer en su intervención última, pidiéndole disculpas a los ciudadanos de Huelva. Y pidiéndoles disculpas por haber sido engañados, una vez más, por el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, no desde la subjetividad de este diputado, desde las afirmaciones del anterior Presidente de la Junta de Andalucía el 15 de mayo de 2007: «El Presidente de la Junta de Andalucía anuncia hoy que el Gobierno andaluz invertirá entre 120 y 130 millones de euros en la construcción de una nueva infraestructura de comunicación que conectará, por carretera y tranvía sobre el río Odiel, a la ciudad de Huelva con Punta Umbría en 10 minutos». Y decía el señor Chaves, y hablaba de fechas... Se supone que todo el recorrido del consenso estaría ya también cubierto. No vayamos a recurrir permanentemente a la trola del consenso. Decía el señor Chaves: «Antes de final de 2007 estará decidido el trazado, realizado el informe de impacto e iniciados los trámites para la adjudicación de forma que se inicien las obras en 2008», mayo de 2007.</parrafo>
        <parrafo>No fue, digamos, una espontaneidad del señor Presidente de la Junta de Andalucía en aquel momento, porque el 26 de septiembre de 2007 volvía a insistir: «La previsión es que el proyecto constructivo esté finalizado este año para que las obras comiencen en 2008». Discurso de investidura del señor Chaves: «Las obras del tranvía Huelva-Punta Umbría comenzarán en el 2008».</parrafo>
        <parrafo>Como la inquietud de este diputado no es nueva, en respuesta parlamentaria de su antecesora, hace más de un año, y le leo textualmente, se decía —se decía lo de la trola del consenso para que no tenga usted ninguna vía de escape ahora en cuanto a este tema; es respuesta parlamentaria de su antecesora—: «Se ha ultimado el trámite de consultas previas a los organismos afectados por esta iniciativa, a los que se les remitió la memoria resumen correspondiente. Se ha ultimado. Actualmente se está trabajando en la elaboración del estudio de impacto ambiental».</parrafo>
        <parrafo>Primera cuestión, señora Consejera, lo de las disculpas en nombre del Gobierno al que representa en estos momentos me imagino que lo tendrá absolutamente claro a tenor de los engaños y de las mentiras de los que el Gobierno ha sido protagonista en cuanto a las fechas. Porque, desde luego, una de dos: o se cae en un ejercicio de frivolidad o se cae en un ejercicio de cinismo político si se compromete a ejecutar, a licitar, a proyectar y, en definitiva, a poner en marcha unas obras y se dan unas fechas y después no se cumplen. Porque me imagino, señora Consejera, que lo que no será objeto de consenso es que hoy estamos a 2 de septiembre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de todas estas cuestiones... Y yo le pregunto y espero la mayor de las concreciones, señora Consejera, simplemente, en coherencia con lo manifestado con los representantes gubernamentales anteriores y en coherencia con la propia respuesta parlamentaria de 23 de mayo de 2008, de 2008, de su antecesora en la cartera de Obras Públicas del Gobierno de la Junta de Andalucía. Le pregunto, a tenor de esa respuesta parlamentaria, en primer lugar: ¿Se han concluido ya los estudios de impacto medioambiental de los puentes y del tranvía? Usted lo ha dicho también: «Puentes y tranvías van estrechamente unidos», a menos que el señor Chaves de lo que hablara fuera de un tranvía submarino. Segunda cuestión: ¿Se ha terminado ya la redacción definitiva de los proyectos? Tercera: ¿Cuándo se licitan las obras? Cuarta: ¿Cuándo comienzan dichas obras? Y, por último, dentro de un mes vamos a tener, una vez más, en este Parlamento la entrada de los presupuestos para el año 2010. ¿Qué partidas se van a contemplar en dichos presupuestos para los puentes y para el tranvía, que digo, y coincido —en eso sí— con usted en que van estrechamente unidos?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente, le pido respuestas concretas a estas cuestiones muy concretas, tanto como era la literalidad de la pregunta. Mire usted, a lo demás, a lo de la trola del consenso y de todas las zarandajas a las que usted ha hecho mención anteriormente, ya los ciudadanos de Huelva estamos muy acostumbrados. Ya llega el momento de la concreción y de la verdad, señora Consejera, de la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez. Ha agotado usted el tiempo de su intervención, y los dos turnos le corresponden a la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la verdad es que hablar de ética política, de rigor y de respeto a la ciudadanía y luego tener la expresión reiterada de la «trola del consenso» dice poco en su favor. Si el consenso, que significa dialogar con los ciudadanos, es una trola, el respeto a la ciudadanía y a su participación por su parte es nulo, cero. Usted no cree en el consenso. Eso es lo que ha dejado aquí de manifiesto. No cree en el consenso como un valor, desde el punto de vista convivencial y democrático.</parrafo>
        <parrafo>No sé, cuando habla de la ética política, a lo que se refiere, porque la ética política pasa cada día por dar la cara y por poner en marcha los proyectos en el espacio de la Consejería, aquellos que son de competencia nuestra. Y sabe bien su señoría que este es un proyecto que tiene una complejidad extraordinaria; sabe que estamos hablando de un espacio muy sensible desde el punto de vista ambiental; sabe que estamos hablando de un espacio que se integra en la Red Natura 2000; sabe que está hablando de un LIC; sabe su señoría, y si no se lo digo yo, que hemos estado dialogando y hablando en Bruselas, en el espacio de la Unión Europea. ¿Sabe por qué? Porque vamos a hacer la comunicación, pero la vamos a hacer bien, para que se sientan orgullosos, no solo porque tengan una mejor comunicación viaria y porque tengan un tranvía las ciudadanas y los ciudadanos de Huelva, de Punta Umbría y de toda la provincia, sino porque la integración en el medio haga nuestra intervención referente desde el punto de vista ambiental y de la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a pedir también..., le voy a pedir también rigor a la hora de manifestar las cosas. No vengamos otra vez con el Catón y la lección de los engaños y de las mentiras. Hay cosas que se retrasan en el tiempo, pues sí. Es constatable en las fechas. Pero hay cosas que tienen una voluntad política de hierro, y se van a hacer y a realizar. Y Huelva contará con su tranvía y contará con su infraestructura. Y no sé si eso es lo que les preocupa, no si eso es lo que les preocupa. Y sí le voy a decir una cosa: vamos a dialogar, vamos a dialogar con los vecinos y con los colectivos, y vamos a intentar consensuar al máximo posible, porque la respuesta se llama sostenibilidad, en un lugar sensible desde una perspectiva medioambiental. Y vamos a llevar a cabo el compromiso contraído, y vamos a dar cuenta a la ciudadanía de Huelva, con rigor, con ética política y con consenso, sin trolas; con consenso. Desde esa perspectiva, le diré que, efectivamente, antes de que acabe el año, va a tener la ciudadanía de Huelva una cumplida respuesta al respecto. Y en los presupuestos de 2010 va a aparecer, ya se lo digo. Pero también le pediría que dejemos los objetivos fáciles y vayamos al fondo de los asuntos. Y si usted realmente, y yo no lo voy a dudar, quiere a Huelva y le importa, convendrá conmigo en que las cosas hay que hacerlas bien y que hablamos de un espacio sensible, que queremos preservar, que queremos integrar nuestra actuación. Él decía, en el estudio del tranvía, 25 alternativas. ¿Por casualidad? No: porque es necesario detenerse por el espacio en el que vamos a actuar.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, lo haremos con consenso. No sé si podré consensuar con usted, como portavoz de su grupo en este caso, porque, si le parece una trola, complicado lo vamos a tener. Pero, en cualquier caso, de mi parte, el esfuerzo lo realizaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

