<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>174</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Emplazamiento industrial, Impacto ambiental, Comisión mixta</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000346</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000346. Proposición no de ley relativa a la creación de una comisión mixta para analizar el estudio de impacto medioambiental de la parcela de La Atalaya en Mijas, Málaga (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra y ninguna abstención</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, pasamos a la primera, que es una proposición no de ley que presenta el Grupo Popular de Andalucía, referida a la creación de una comisión mixta para analizar el estudio de impacto medioambiental de la parcela de La Atalaya, en Mijas, Málaga. Tiene la palabra, ¿la señora Rico, quizás?</parrafo>
        <parrafo>Muy amable. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es una proposición no de ley que no es la primera vez que viene, no exactamente en estos términos, pero sí algunas otras veces ha venido este tema a este Parlamento, y en este caso lo que pedimos es la creación de una Comisión Mixta para analizar el estudio de impacto medioambiental de la parcela de La Atalaya, en Mijas. ¿Y por qué pedimos esto? Pues, miren ustedes, el Pleno del Ayuntamiento de Mijas, aprobó por mayoría absoluta un convenio de colaboración para el desarrollo de un plan empresarial que se firmó con 232 empresarios en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esta actuación es fundamental tener en cuenta que en estos momentos la parcela que los comuneros compraron con indicación del ayuntamiento, y por un valor de 6 millones de euros, y que hasta el momento han tenido unos dos millones de euros de gastos derivados de los proyectos que han realizado de acuerdo con el convenio firmado está bloqueada para su desarrollo urbanístico, tal y como se pretendía por la calificación medioambiental que la Junta de Andalucía ha determinado.</parrafo>
        <parrafo>Las circunstancias y el mal hacer del ayuntamiento hicieron que este proyecto se dilatara en el tiempo, y en lugar de haber realizado una modificación puntual de elementos, que era lo que se podría haber hecho, y era lo que requería las circunstancias al ser un proyecto necesario para el desarrollo del empleo en Mijas, se realizó incluyéndolo en la revisión del plan general, con las consecuencias de paralización que ha tenido hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Los dos consideramos que no es de recibo que un estudio de impacto ambiental, realizado para la aprobación inicial de la revisión del Plan General de Ordenación Urbana de Mijas, considere oportuno el establecimiento del parque empresarial en los terrenos denominados de La Atalaya, y el Plan de Ordenación del Territorio de la Costa del Sol, cuyo estudio de impacto ambiental es de menor implicación, por ser en este caso lo que trata un territorio más extenso y el nivel de desarrollo menor, no lo contemple de la misma manera que lo contemplaba en su momento el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, pedimos en la proposición no de ley establecer una comisión mixta de expertos de la Junta de Andalucía y del Ayuntamiento de Mijas que evalúe los requerimientos medioambientales requeridos por cada Administración para hacer posible la instalación del proyecto del parque empresarial de los terrenos de La Atalaya. Segundo, que se levanten actas de las reuniones que se vayan celebrando para poder tener constancia del trabajo realizado, y, por último, que las conclusiones se comuniquen a las responsables del Parque Empresarial de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias a usted.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el 13 de noviembre de 2008 hubo una pregunta en Pleno al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio y el 3 de febrero se vio en la Comisión de Vivienda, también, y Ordenación del Territorio una proposición no de ley, también por parte del Partido Popular, sobre este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos la preocupación legítima y lógica de los empresarios. Han tenido un gasto, tenían unas previsiones, unas expectativas que se han visto truncadas a raíz del Plan de Ordenación Subregional de la Costa del Sol. Pero, también está en los Diario de Sesiones, existe primero un compromiso firme que se dio, por parte del Consejero, no solo al conjunto de la Cámara, sino a los empresarios que estaban presentes en dicho Pleno, de llevar al Consejo de Gobierno la declaración de interés autonómico de la nueva zona; una nueva zona donde se tendrá que ubicar el parque empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que todos queremos que esto se solucione de la mejor de las maneras; es decir que haya una solución más pronto que tarde para que exista un área, un parque empresarial, que, además, tendría zona declara de interés autonómico, con lo que eso conlleva, y también entendemos que sería de recibo que los empresarios se les vieran satisfechos los gastos que ya han ocasionado el proyecto que se estaba impulsando.</parrafo>
        <parrafo>Pero creemos que la interlocución técnica entre la Administración andaluza, el Ayuntamiento y los implicados, los empresarios, es una realidad; se está dando. Nosotros no compartimos esta proposición no de ley porque creemos que hay un punto de partida, y es que en la zona de La Atalaya no se va a adjudicar el parque empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Nos da la impresión que todos los esfuerzos que hagamos por mantener o empecinarnos —si me permiten la expresión— en que al final la ubicación definitiva del parque empresarial sea en la parcela de La Atalaya, estamos trabajando por un imposible; es decir, puede que estamos perdiendo energía, fuerza, tiempo, en algo que ya está sustanciado, y que, además, tiene un determinado recorrido, me imagino que con diferentes grados de satisfacción para los agentes implicados; es decir, para la Administración andaluza, Ayuntamiento de Mijas, y, en este caso, los empresarios, pero, que es una realidad, que está en marcha, y que es verdad que podríamos agilizarlo, que podríamos meterle bulla. Pero, volver a los orígenes de que el parque empresarial está instalado donde no lo va a permitir el plan subregional, me parece que es dar pasos atrás.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo lo digo desde el legítimo derecho que asiste a todos los grupos de utilizar las iniciativas de la manera que más le convenga. Parto de ahí, pero no compartimos el tratamiento, desde nuestro punto de vista electoralista, que se le está dando a este asunto en Mijas, en la provincia de Málaga y en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a repetir: uso legítimo, que le asiste al Grupo Parlamentario Popular, pero desde nuestro punto de vista, bastante distorsionado con la realidad que se está viviendo entorno al Parque Empresarial de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que quería destacar aquí es que los terrenos de La Atalaya ya están excluidos, y que no deberíamos dar más pasos atrás. En todo caso, instar a la Junta de Andalucía, en este caso a la Consejería de Vivienda y Ordenación de Territorio a que acelerara todos estos procesos, a que tuviera a punto esa zona de interés autonómico, donde se tenga que instalar el parque empresarial, y, sobre todo, ver de qué manera se resarce a los empresarios de las inversiones que ya realizaron, creyendo que ahí iba a estar ese parque empresarial, y que, al final, no ha estado.</parrafo>
        <parrafo>Si esto se cumple y se agiliza iremos por el buen camino. Volver al punto de partida no nos parece lo más adecuado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, antes de empezar a fijar la posición de mi grupo respecto a esta iniciativa, o a la iniciativa del Partido Popular, que es la relativa a la creación de una Comisión Mixta para analizar el estudio de impacto medioambiental de la parcela de La Atalaya, en Mijas, Málaga, creo que es de justicia, y para que conste en el Diario de Sesiones, que estaba previsto y la iba a llevar a cabo a defender un malagueño, la iba a defender el señor Juan Paniagua, pero, que evidentemente, como todas sus señorías conocen, por la urgencia de la toma de posición en sus nuevas responsabilidades, pues, se ha hecho imposible que esta mañana pudiera estar debatiendo en esta Comisión esta iniciativa, y yo, gustosamente, voy a trasladar el punto de vista de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Punto de vista que coincide, ¿eh?, coincide bastante con lo expresado por el portavoz de Izquierda Unida. ¿Por qué? Creo que la situación es así de clara. No podemos... Yo creo que este proyecto o esta iniciativa del Parque Empresarial de Mijas, es verdad que es un proyecto que tiene una trayectoria dilatada, yo me atrevería incluso a decir no ejemplar, que ha tenido sus más y sus menos, su problemática, su cambio, su toma de decisiones, y, por tanto, la ha hecho prolongarse en el tiempo. Pero, bueno, a partir de ahí cada uno es libre de ir tomando las interpretaciones, las decisiones y evaluar cuál ha sido el comportamiento de cada uno de los grupos políticos, cada uno puede valorar el comportamiento de la Administración o de las partes interesadas, y libre de sacar conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, para evitar equívocos y para que el tiempo no me impida al final decir cuál es nítidamente la posición del Grupo Parlamentario Socialista, se la voy a decir al principio, y luego no tengo ningún problema en entrar a discutir todo lo que ha pasado en este tiempo, de 2003 hasta 2009.</parrafo>
        <parrafo>La posición de nuestro grupo es de apoyar el desarrollo de esta iniciativa empresarial, de este parque empresarial; por tanto, lo que es apoyar el desarrollo económico y el empleo en Mijas y en su entorno. Apoyarlo, evidentemente, con el desarrollo de este citado parque empresarial, a través del Gobierno, a través de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, consensuando la toma de decisiones con el Ayuntamiento de Mijas, sirviéndonos de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía como instrumento para la redacción del proyecto de actuación, definiendo con precisión el ámbito y las condiciones para su desarrollo urbanístico, con el objeto de, tras su oportuna tramitación ante el Consejo de Gobierno, declararse esta actuación de interés autonómico, conforme, como saben sus señorías, a lo que marca el artículo 39 de la Ley 7/94, de Ordenación del Territorio de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestra posición es trabajar, seguir trabajando, para asegurar el desarrollo económico de Mijas y su entorno; en definitiva, para la creación de empleo con más esfuerzo y ahínco que nunca en esta situación de crisis financiera internacional.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, dicho eso, es evidente que en ese punto estamos, como decía el señor Castro. Es cierto que lo que se está trabajando ahora y en eso es en lo que hay que comprometerse, de agilizar, por tanto, de ser rápidos y recuperar en la medida de lo posible el tiempo que posiblemente se pudiera haber pedido, pues hay que manifestar lo que, en reuniones con los comuneros o lo que en reuniones con el Alcalde de Mijas la propia Consejería le ha ido trasladando, y seguir insistiendo en que esa decisión de la ubicación no es la de actuación en la parcela de La Atalaya, sino en la de La Aberquilla, en la que se construirán 308 hectáreas, que están recogidas como áreas de oportunidad en el Plan de Ordenación del Territorio de la Costa del Sol Occidental; que se empezará actuando por fases, la primera de las cuales contará con una superficie de 150 hectáreas, en la que se está tramitando, como le decía anteriormente, el que sea una actuación de interés autonómico, y en la que, como saben sus señorías también, se han contratado los trabajos para la redacción del proyecto a una consultora, que se le ha adjudicado, que tiene unos plazos de desarrollo y de ejecución, y que, por tanto, el compromiso es intentar agilizarlos para cumplir ese trámite de superar el trámite interautonómico. Creo que está nítido y claro. Y todo lo que venga a reincidir, a volver a discutir si es en La Atalaya o si no es en La Atalaya la ubicación, yo creo que es no pensar en el futuro. Esa es una decisión que ya está tomada, y, como les decía el propio Consejero aquí, en este Pleno, es una decisión que está tomada por razones suficientemente objetivas y técnicamente solventes, y que comparte el Ayuntamiento, y que comparten, también en parte, los comuneros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay que ir hacia la solución que entre todos se ha dado, que es desarrollar esa gran actuación urbanística que posibilite la implantación de empresas, y, por tanto, el desarrollo económico y el empleo, y, además, buscar, efectivamente, con el diálogo permanente con los propietarios de los primeros terrenos, para intentar ver de qué manera podemos dar también una respuesta satisfactoria en los intereses legítimos de aquellos empresarios que hacen una inversión tratando de obtener legítimamente un beneficio, pero que la legislación y las decisiones basadas en esa legislación, y decisiones técnicas objetivas, medioambientales o topográficas, son las que tienen que marcar hacia dónde se hace una actuación de este tipo. Y, afortunadamente, la Comunidad Autónoma andaluza dispone de esa legislación para prever dónde se puede hacer una actuación de este tipo, y, por tanto, impedir que se hagan actuaciones que no estén ajustadas en esos términos a lo que marca nuestra legislación, que es la realizada en el interés de la mayoría de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que, en esa situación en la que estamos, hacia donde hay que ir es hacia empujar, reforzar ese impulso, y dar todos los trámites de construir este parque empresarial en la nueva parcela destinada a tal efecto.</parrafo>
        <parrafo>¿Y podemos hablar de lo que se ha dicho con anterioridad en una y otra comisiones? Efectivamente, claro. Podemos discutir.</parrafo>
        <parrafo>Claro que se vio en una comisión, y nosotros votamos que no en esa comisión al mismo texto por las mismas razones. Es que venía a pedir exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo también soy de los que me sumo a que cada grupo es libre de traer las iniciativas que quiera; pero si la misma cosa la pretendemos traer una y otra vez a cada una de las comisiones, no podemos nada más que repetirle, y por coherencia, por una mínima coherencia, repetirle lo mismo que le vamos diciendo en la comisión anterior. Y eso creo que no es construir, y eso no es aprovechar el trámite parlamentario para ir buscando soluciones y respuestas a los ciudadanos de Andalucía: eso es querer tratar, como yo creo que también ha dicho el señor Castro, de coger algo que pueda ser rentable políticamente o electoralmente y, de vez en cuando, cuando no se tienen argumentos o no se tienen apuestas políticas en el otro sentido, tratar de ir removiéndolas, cambiándolas de comisión, para luego dar la rueda de prensa y tratar de arremeter y acusar a los gobiernos socialistas de las distintas administraciones y acusarlos frente los ciudadanos de no hacer nada. No es cierto, no es cierto. Eso es querer tapar lo que hace el Gobierno, y lo que está haciendo el Gobierno es construir, trabajar, conjuntamente con los empresarios, conjuntamente con el Ayuntamiento de Mijas, buscando una nueva ubicación, buscando ese desarrollo de ese parque empresarial y buscando, por tanto, la creación, el desarrollo económico y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, para muestra y para ver cómo nos repetimos y cómo ustedes son conscientes de que se repiten, leyendo detenidamente cuál es su intervención, señora Rico, en el debate de la Comisión de Vivienda sobre esta iniciativa, que tenía otro título, incluso otras peticiones al final —pero que el subconsciente es así en muchas ocasiones—, y leyendo atentamente el Diario de Sesiones, observo que, cuando usted propone lo que quiere su grupo que se vote en aquel momento ante otra iniciativa, lee exactamente el mismo texto que hoy nos trae a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una intención de saber que se está trabajando y se está buscando el desarrollo, el empleo, se está atendiendo la demanda de los empresarios y del Ayuntamiento de Mijas; pero se quiere, voluntariamente y políticamente, pues ir moviendo. Bueno. Y esto es una decisión muy legítima de su grupo, de ir moviendo esto, porque creerán que tiene esa rentabilidad electoral o política en un momento determinado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le mantenemos nuestra posición: No vamos a votar a favor de esta iniciativa, por coherencia, y porque estamos convencidos que lo que piden los ciudadanos de Málaga, y, concretamente, los de Mijas y su entorno, es que trabajemos por dar respuesta a ese parque empresarial que venga a reactivar económicamente la zona y a crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo proponente, para concluir el debate, tiene la palabra la señora Rico Terrón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente —yo lo he dicho al principio—, no es la primera vez que viene este tema no a esta Comisión, sino a esta institución. Pero lo primero que quiero que quede muy claro es que el Grupo del PP no trae esto aquí por rentabilidad política. No, señores. Lo traemos porque lo han pedido expresamente, nos lo han pedido expresamente los empresarios de Mijas, los 232 empresarios que están afectados por este problema en Mijas. Si ustedes no se han reunido con ellos, pues no tienen la oportunidad de saber lo que ellos piden. Nosotros sí. Muy asiduamente nos reunimos con ellos para saber y palpar cuáles son sus inquietudes, y ellos lo han demostrado por activa y por pasiva. Lo que quieren es tener su proyecto en su terreno, no el proyecto de otros, que lo han hurtado de alguna manera, en otro terreno «de oportunidad» que le llaman ahora. Ellos quieren que su esfuerzo se vea recompensado en su terreno, y no comprenden cómo esto no puede ir para adelante por más vueltas que se le intenta dar. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señor Castro, usted decía que, efectivamente, hubo una pregunta en el Pleno —y la hubo— y hubo un compromiso firme del señor Consejero. Sí, muy firme de palabra, pero nada de hechos. ¿Por qué? Porque, desde noviembre que fue esa pregunta, solamente han conseguido estos señores, estos empresarios, tener una reunión, una sola reunión con el Alcalde de Mijas, que se presentó en ese Pleno porque les avisaron ustedes de qué iba esa pregunta, y allí se tomaron una serie de decisiones en que también entraba la posibilidad de volver a retomar este tema en La Atalaya. Por lo tanto, por eso se trae aquí, no por un capricho del Partido Popular. Bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles han sido también, de las reuniones que han tenido anteriormente los empresarios, lo que han sacado en conclusión? Pues muy fácil. Que EPSA los va a tratar como a cualquier empresario, es decir, como a uno más, ni más ni menos. Es decir, que no van a tener ninguna compensación por no instalarse en el sitio que —les recuerdo— el Ayuntamiento les señaló y la Junta de Andalucía aplaudió. Es decir, que antes de que se revisara el plan general, todo estaba perfecto, todo estaba bien, pero después es cuando vienen los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros nos preguntamos muchas cosas. Nosotros nos preguntamos... Y dice el señor Mesa que ha habido una trayectoria no ejemplar. Eso como mínimo, eso como mínimo. No ejemplar, como mínimo. Yo le diría otra palabra bastante más fuerte. Pero la pregunta que nos hacemos es: ¿a qué técnico se le pide, al menos, responsabilidad moral por los informes que no son válidos y que antes sí lo eran? ¿Qué responsabilidad se les exige a los técnicos de una y de otra Administración, que han llevado a estos empresarios prácticamente a la ruina? Y ahora, lógicamente, con las condiciones que les pone EPSA, en el caso de que eso siga para adelante... Que todavía no está claro y ustedes lo saben, porque los terrenos de La Alberquilla tienen muchos problemas, muchísimos problemas, de inundación, de casas irregulares, muchos problemas administrativos que resolver. Y, vuelvo a decir, si eso siguiera para adelante allí, ¿quién va a recompensar a los empresarios por las pérdidas que han tenido hasta este momento y por el gasto inútil que han hecho en la compra y en la redacción de un plan parcial de una parcela que ahora no les sirve para nada? ¿Cómo puede la Junta de Andalucía, en vez de tutelar el desarrollo urbanístico desmesurado, irregular y especulativo de muchas zonas de nuestra Comunidad, impedir que proyectos como este, que se plantean desde una localidad y que es un proyecto de futuro, que apoyan todos los ciudadanos —y, el primero, el Ayuntamiento—, no se puedan llevar a cabo? ¿Qué peso político tiene para ustedes el Alcalde de Mijas —por cierto, de su misma sigla política—, que se ha comprometido con los empresarios para sacar adelante este proyecto, de esta forma o de la otra, pero de esta también? Por eso esto viene aquí hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, nosotros nos preguntamos qué intereses mueven para tener una falta de respeto absoluto a la voluntad de progreso del pueblo, con esta postura, con esta postura de cerrazón. Desde nuestro grupo, no podemos comprender, desde luego, esta postura de prepotencia.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que no hay motivo ninguno para revisar este estudio de impacto ambiental. El Ayuntamiento de Mijas —les recuerdo— recurrió el POT, lo recurrió por este problema. Y ustedes han dado la callada por respuesta. Lo recurrieron los empresarios. Ustedes han dado la callada por respuesta. No hay motivos para negarse a revisar un estudio de impacto ambiental que afecta a un proyecto trascendental para la diversificación de la productividad de un pueblo y, menos, en los momentos de crisis en que nos encontramos ahora mismo. No hay motivo tampoco para que, dentro de ese estudio de impacto ambiental, se tenga en cuenta, por ejemplo, lo que supondría de mejora medioambiental para el municipio poder sacar todas esas industrias del núcleo urbano. Eso tampoco se tiene en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no hay motivos que impidan que se lleve a cabo esta petición —que nosotros creemos razonable, por otra parte— para poder desbloquear esto. Nosotros creemos que no es de recibo que en una parcela como La Atalaya, que está rodeada por otras que tienen un complejo medioambiental al lado, que es totalmente..., muchísimo más contaminante que esto que se va a poner allí, otra parcela al lado, que está masacrada por el ladrillo, y esta, sin embargo, la consideran de impacto ambiental paisajístico. Pero, vamos a ver, ¿ustedes han ido allí? ¿Han visto aquello? Si allí lo que hay son aulagas, si es que no hay otra cosa. Nosotros creemos que hay algo más detrás de todo esto, para que eso no se desarrolle con este tema empresarial. Hay algo más, ya saldrá, pero hay algo más.</parrafo>
        <parrafo>Y los empresarios siguen para adelante, porque —vuelvo a decirles— es su proyecto, es su dinero, es su vida y no pueden negarse ustedes a esto. Los empresarios, por supuesto, tienen la posibilidad de acudir a los políticos y así lo hacen. ¿Para qué? Para que ustedes puedan, de alguna manera, reaccionar en un momento determinado. Porque esto se puede hacer si políticamente se quiere, se puede hacer. Pero ustedes no, siguen con el tema del área de oportunidad. Ya veremos a ver el área de oportunidad en lo que queda, ya veremos a ver qué es lo que pasa allí. Pero, mientras, 6.000 puestos de trabajo casi seguros están en el aire, en una provincia como Málaga que, les recuerdo, que es de las primeras en tema de paro en Andalucía, ¿eh? Y ustedes siguen haciendo esta política que para nada es política constructiva, no, ni tampoco es política de empleo. Sigan ustedes por ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, mientras que sí y mientras que no —les vuelvo a repetir—, 232 familias están pendientes de esto, 6.000 trabajos están pendientes de esto, más lo que supondría diversificar, para un pueblo que está solamente dedicado a la construcción y al turismo, un montón de industria. Así nos va en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otro caso, nosotros vamos a seguir... Vamos a seguir luchando por Mijas y por este proyecto, de la mano, por supuesto, de los empresarios. Si los empresarios nos dicen que paremos, pararemos, pero, desde luego, mientras que nos digan que sigamos trayendo iniciativas a esta Cámara, las seguiremos trayendo, porque nosotros estamos aquí porque nos han elegido ellos y el pueblo. A ustedes o a nosotros, yo no les pregunto a quién han votado, pero sí está claro que se han dirigido a nosotros. Por lo tanto, en esa responsabilidad estamos hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos firmemente en este proyecto, creemos en los empresarios que lo lideran...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico, tiene su señoría que ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros vamos a seguir —y se lo digo ya— haciendo cuantas iniciativas haya que hacer, tanto en este Parlamento como en el Ayuntamiento de Mijas o en cualquier otra instancia que consideremos oportuna, para defender los derechos, los derechos que ustedes hoy aquí les niegan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

