<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>427</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000391</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000391. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la evolución de los distintos proyectos de centros hospitalarios de alta resolución de especialidades anunciados por la Consejería de Salud al inicio de la legislatura (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de que la señora Consejera informe sobre la evolución de los distintos proyectos de centros hospitalarios de alta resolución de especialidades anunciados por la Consejería de Salud al inicio de la legislatura, para lo cual tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señoría, que tuve ocasión de informar... Fue por error, porque entendí que la pregunta que se me planteó en la Comisión de Salud, creo recordar que la del mes de octubre, hacía también referencia a esta materia, y creo que también en la presentación de los presupuestos hemos tenido ocasión de al menos acercarnos con un poco más de detalle, con más microscopio, a los presupuestos relativos al capítulo de inversiones del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, voy a volver seguramente a reiterar alguna de las cuestiones que ya he planteado; pero entiendo que, con el transcurso del debate y alguna duda o cuestión que no hubiera quedado suficientemente especificada, pues tengamos ocasión de poder debatirlas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que el periodo transcurrido entre la última comisión, y también la comparecencia a la que he hecho alusión, no ha cambiado el ritmo de construcción que teníamos planteado en esos entornos, y, por tanto, los ritmos que marcan las obras de esta envergadura, y los tiempos hay que dimensionarlos dentro de ese contexto. Pero también decirles, señorías, que, en este momento, todo el conjunto de obras que tenemos disponibles para la atención especializada hospitalaria en el ámbito sanitario, que se compone por hospitales de los distintos niveles, regionales-comarcales, y también por los hospitales de alta resolución, forman una red... Sin una no se entiende la otra. Esto significa que, evidentemente, cada dispositivo, cada recurso, se incorpora o se enmarca en un contexto geográfico, en un contexto de acceso a la población, en donde habitualmente se combinan estos diferentes modelos, dependiendo de esas cronas, fundamentalmente, y con dos criterios que yo diría que son fundamentales: el volumen de personas a las que se atiende y el tiempo de llegada, o la dispersión geográfica del marco geográfico que tiene adscrita la población en ese nivel de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Es una red, señorías, de 45 centros, de los cuales 29 están gestionados directamente por el SAS, por el Servicio Andaluz de Salud, 11 son centros de alta resolución, cuatro están gestionados por empresas públicas sanitarias, y el centro Bajo Consorcio de San Juan de Dios de Bormujos, que es, como usted recordará, un centro concertado, con un concierto singular, que permite una cogestión, y que ofrece todos sus servicios en el marco del sistema sanitario público de Andalucía. Además, señorías, la red se va a seguir ampliando con nuevos hospitales, que también tuvimos ocasión de comentar en su momento, y con la incorporación —que es el motivo de esta comparecencia— de centros de alta resolución. En concreto, son 14 nuevos centros, lo que, sin duda, yo creo que representa el conjunto más amplio de centros hospitalarios de todo el Estado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los centros de alta resolución —no creo que sea necesario reiterar, aunque siempre es bueno recordar—son centros que están aportando un nuevo modelo asistencial, en una nueva configuración de hospital, sobre todo desde el marco de que la estructura arquitectónica se adecua a las funciones que se pretenden desarrollar, que su nombre indica, en donde fundamentalmente lo que propiciamos es que al ciudadano se le proporcione atención sanitaria de calidad en consulta de acto único, para que en la misma mañana se puedan desarrollar las pruebas complementarias correspondientes a su problema de salud y marcharse con una propuesta de diagnóstico y de tratamiento. Esto redunda en un doble beneficio: por una parte en la comodidad por parte del ciudadano, y en el pronto diagnóstico —y eso, para algunas patologías, sabe su señoría que es tremendamente importante—, y, en segundo lugar, también para evitar aquellas consultas que son innecesarias, aquellos desplazamientos que son innecesarios, porque lo que comunican son resultados, y que, por tanto, pueden ser desarrollados en la misma mañana cuando al enfermo ya previamente se le ha elaborado el interrogatorio. No obstante, señoría, este tipo de hospital incide mucho en la personalización de la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Habitualmente, gráficamente lo expresamos como que es un hospital que gira en torno al paciente, y no al revés, como viene siendo la estructura a que habitualmente estamos acostumbrados en nuestros centros sanitarios, y en donde los profesionales se integran en unidades funcionales que les permiten trabajar conjuntamente con la persona que tiene ese problema de salud, como decía, desde el interés de que todas estas actuaciones se coordinen para que el paciente esté el menos tiempo posible esperando una propuesta de tratamiento una vez realizado ese diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, la red hospitalaria que se viene desarrollando en la Comunidad Autónoma de Andalucía ya ha incorporado 11 centros de este tipo, y va a continuar incorporando esos 14 centros hasta completar esa red de 25 centros hospitalarios que se planteaba en el Libro Blanco de Atención Especializada que este Parlamento, creo recordar, instó al Gobierno de Andalucía para que lo elaborara, y que tuvimos ocasión, ya hace un tiempo, de presentar en una sesión parlamentaria de esta Comisión de Salud, en la que, sin duda, había otros integrantes, porque fueron en otras legislaturas —pero creo recordar que su señoría sí que estaba—, y que, por tanto, digamos que el mapa de cómo queda configurada Andalucía quedó objetivado, en donde se perseguía, sobre todo, el objetivo que ha sido el eslogan de estos centros sanitarios: que ningún andaluz se encuentre a más de treinta minutos de su hospital de referencia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, son más de uno coma tres millones de usuarios los que van a contar, en su ámbito geográfico, con hospitales de alta resolución, lo que supone una inversión de casi cuatrocientos cincuenta millones de euros, en torno a 447, y con unos equipamientos que van también a suponer la incorporación de 600 habitaciones y 600 quirófanos. Todas ellas, como usted recordará, en un régimen de personalización, intentando que la calidez, además de la calidad, sean elementos que estén presentes y que presidan la construcción arquitectónica de este tipo de centros.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, señoría, se llegó a una programación que tiene diferentes fórmulas de ejecución —también hemos tenido ocasión de comentarlo en algunas comparecencias— en función de las características concretas de cada zona, de cada unidad; también en función de la disponibilidad de diferentes administraciones para colaborar con la propia Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Y yendo a la situación provincial, concretamente, en la provincia de Cádiz el centro proyectado, el centro de La Janda en Vejer de la Frontera, un centro que sufrió un retraso las obras, como tuve ocasión también de comentar, por motivo de las lluvias, y que obligó a la empresa constructora a solicitar prórroga de contratación en su pliego de condiciones, y que estimamos que puedan estar concluidas las obras civiles de construcción del propio centro para el segundo trimestre de este próximo año.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la provincia de Córdoba, el centro hospitalario de Palma del Río, que, como ya conocen sus señorías, firmamos el correspondiente convenio de colaboración entre la Consejería y el Ayuntamiento, este último para poner a disposición el terreno y para, también, abordar las obras de urbanización correspondientes a la edificación. Y decirle que ya, como comenté en la comparecencia, se inició el trámite del expediente para la redacción del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Granada, los centros comprometidos son dos: la Alpujarra y Loja. El primero de ellos —no sé si recordará su señoría que también lo comentamos en alguna pregunta— necesitaba y requería la incorporación de un vial de acceso a la parcela. Es una zona especialmente compleja en su distribución orográfica, y el terreno que se había puesto a disposición de la Consejería, en el informe técnico, obligaba —así se trasladó al ayuntamiento— a que hubiera una carretera, una vía de acceso, de evacuación, que permitiera la llegada y permitiera la salida de los pacientes en condiciones adecuadas; si no, no era posible acometer el terreno para recibir, aceptar la cesión de ese terreno. Y nos consta, y así también lo hemos comentado, que se ha ido trabajando, fundamentalmente por parte del ayuntamiento, en relación con esta materia, y que así se lo hicimos saber a la correspondiente corporación municipal para que en el momento en que tenga ya... Sabemos que tenían comprometida con la Consejería de Obras Públicas la realización de ese vial, pero que era una condición sine qua non los terrenos no podían ponerse en producción y, por lo tanto, los trámites de licitación van acompañando esa medida.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al centro de Loja, ya le trasladé también que vamos a abrirlo en las próximas semanas. Concretamente ya se están barajando las fechas de apertura en los próximos días, probablemente en el entorno de las Navidades, pendiente de cerrar ya la agenda última, con todo el equipamiento instalado. Creo recordar también que, concretamente, en el día de ayer o en el día de hoy, se ha sacado ya la oferta de empleo para la contratación de personal, con lo que la apertura es inminente.</parrafo>
        <parrafo>Y los centros de la provincia de Huelva: Lepe, Aracena y Bollullos Par del Condado. Decirle que se encuentran en diferentes fases. Los dos primeros, Lepe y Aracena, se encuentran en obras. En el caso de Lepe, las previsiones que se habían desarrollado son que finalice en el primer semestre de este año, el año 2011. Al igual que en el centro de las Alpujarras, era necesaria la incorporación de un vial de acceso que garantizara la seguridad de los usuarios y el correcto tránsito. Y creo que su señoría conoce, ¿no?, que la competencia de esa construcción era del ayuntamiento, y que estamos a la espera de que se adopte la decisión definitiva a este respecto. Sin duda, sin esa acometida del vial no será posible ponerlo en funcionamiento, porque no hay garantía de llegada y de evacuación de pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Y el centro de Aracena, decirle a su señoría que ha presentado problemas derivados de la situación económica y financiera de la empresa constructora. De hecho, se presentó por parte de la empresa constructora un expediente en relación con el no pago a los proveedores, y ha habido que rescatar el expediente —luego, si su señoría quiere, lo comentamos con mayor detalle—, lo cual ha provocado, está provocando un retraso en las obras. Pero no ha habido más remedio que buscar el rescate, porque la empresa ha paralizado la continuación de las obras, visto que no tenía capacidad económica, ha entrado en quiebra y no tenía capacidad económica para seguir construyendo el chare, lo cual va a retrasar su desarrollo, puesto que ahora se requiere que se vuelva a sacar el concurso y que haya alguna empresa que se haga cargo de la construcción, que ya estaba en un 46% de su grado de ejecución, y que, por lo tanto, no creo que haya mucha dificultad para que otras constructoras tengan interés en poder completarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y el centro de Bollullos, recordará su señoría que es un centro que está pendiente de la aprobación de un plan especial. En la zona del Condado, por la declaración del parque natural y por toda la legislación que tiene estricta en materia medioambiental, cualquier actuación en el planeamiento urbanístico requiere de unos trámites bastante seguros en lo que significa la protección medioambiental. Decirle que tenemos constancia de que se está tramitando ese plan. Creo que recientemente el Ayuntamiento de Bollullos había comunicado que ya había terminado la tarea que le correspondían, y que lo había trasladado ya a la correspondiente Comisión de Planeamiento de la Junta de Andalucía. Por tanto, en el momento en que se termine esa tramitación se sacará a licitación el proyecto, y, por lo tanto, podremos empezar la construcción.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Jaén los centros que tenemos en este momento en marcha y dibujados o pintados en el programa del libro blanco son el de Alcalá la Real, que ya la obra se ha finalizado, y la apertura está prevista, también, como el de Loja, para el entorno de la Navidad. Se está terminando ya la parte correspondiente a la prueba de los equipamientos, que ya se han instalado.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso de Cazorla, tuvimos ocasión también de comentar que, fundamentalmente por la caída de lluvias este año pasado, se hizo necesario un nuevo estudio de movimientos de tierra y de refuerzo de la cimentación, lo que provocó un cierto retraso; pero las obras reanudaron su puesta a punto, y, por lo tanto, siguen con las modificaciones que ha sido necesario incorporar al proyecto, incluso la ampliación de crédito, que también ha sido necesario incorporar.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Málaga están previstos tres centros, que son los de Estepona, Guadalhorce y Mijas. Este último, al igual que el de Roquetas en Almería, que recordará su señoría que se gestionaron o que se comprometieron a través de la firma de un convenio con los ayuntamientos, concretamente ayuntamientos que se comprometían no solamente a la licitación del proyecto sino también a la ejecución de la obra. Me consta que ambos ayuntamientos, por las conversaciones que mantenemos, siguen trabajando en ese entorno. Bien es cierto que las previsiones que ambos tenían, en relación con la financiación que estaba proyectada para ambos proyectos, han sufrido un cierto retraso con motivo de la situación económica que ha afectado también a ambos ayuntamientos, pero el compromiso —tal como nos trasladan, y esto siempre es una expresión mediada por mi parte tanto del ayuntamiento de Roquetas como el de Mijas— es que sigue siendo un compromiso firme y que continúan con la tarea que tenían encomendada de sacar para adelante los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Y el de Estepona, un proyecto que yo creo que su señoría conoce, porque es diputada por esa provincia, mejor que yo la situación que ha sufrido el Ayuntamiento de Estepona y todas las desgraciadas circunstancias y tristes circunstancias que lo han rodeado. En un primer momento tuvimos dificultades con la puesta a disposición de la Consejería de los terrenos para poder proceder a la licitación de la obra, y posteriormente, cuando se sacó a licitación el expediente, la parcela que se había ubicado tenía excavaciones..., bueno, excavaciones no, restos arqueológicos, que fue necesario, que está siendo necesario rescatarlos, por toda la legislación correspondiente al patrimonio cultural, y que nos consta también que el ayuntamiento está haciendo un esfuerzo, presupuestario incluso, para poder conservar ese territorio, esa obra cultural, sin que eso condicione el desarrollo del proyecto que la Consejería tenía previsto.</parrafo>
        <parrafo>El centro del Guadalhorce sufrió un cierto retraso también con motivo de las lluvias, pero se ha recuperado el tiempo que se había planteado y, por lo tanto, está prevista su finalización para el primer semestre del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en la provincia de Sevilla son tres los centros que se incorporan a los que ya existen: Lebrija, Écija y Morón de la Frontera. En el caso de Lebrija, las obras se encuentran en marcha, han retomado el ritmo perdido tras el retraso motivado por el efecto a las lluvias. Al igual que ocurre con el de Guadalhorce, tenemos prevista la finalización para el primer semestre del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>En Écija se ha supervisado el proyecto básico de ejecución. Nuestra previsión es que las obras comiencen en este cuatrimestre del año 2011, previo incluso al período ya de ventana electoral en el marco de las elecciones próximas.</parrafo>
        <parrafo>Y en Morón de la Frontera estamos a la espera de la cesión de la parcela, una vez que se ha aprobado el nuevo Plan General de Ordenación Urbana, tal y como se nos ha trasladado por parte del ayuntamiento, y que entiendo, señorías, que, al ser un centro que viene a sustituir un hospital municipal que previamente existía, pues los ritmos de aceleración para la construcción del centro están también muy motivados por la configuración general que el propio ayuntamiento le quiere dar a la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Hay un último chare que no estaba previsto en el Libro Blanco de Atención Especializada, al igual que ocurría con el de Écija y el de Morón, que se incorporaron a posteriori. En estos dos últimos casos, son centros sanitarios que sustituyen los que anteriormente existían. Por tanto, digamos que es una modernización de las infraestructuras existentes, no tienen una consideración como tal de nueva planificación, porque ya había una planificación previa realizada. Lo que sí es verdad es que se ha traspasado a la Junta de Andalucía la competencia de gestión por ambos ayuntamientos y que las condiciones del edificio no eran seguras en términos de los requisitos que marca la Consejería, no solo en términos de, por supuesto, la seguridad de las estructuras, que está garantizada, sino sobre todo de la calidad en la prestación que ofrecemos.</parrafo>
        <parrafo>Y el último era el chare de La Carolina, que no estaba previsto en el primer plan de ordenación, que se incorporó posteriormente a la planificación y que sabe su señoría que estamos en conversaciones —si no, yo se lo comento— con el ayuntamiento. De hecho, en estos días estaban los técnicos de la Consejería visitando el terreno que el Ayuntamiento de La Carolina había puesto a disposición de la Junta de Andalucía, un terreno que yo creo que usted conoce, que podemos debatir en el marco..., después del debate, y en donde se está viendo si, efectivamente, reúne las condiciones, fundamentalmente de accesibilidad, que son necesarias para su construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, estos son los calendarios aproximados y el estado de las obras que actualmente tenemos en marcha. Cualquier otra cuestión, más detallada, podremos comentarla en la segunda parte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, agradecer la información de la Consejera. No es que tuviera una confusión en la última comparecencia, es que, se lo comentaba aquel día —y se lo reitero—, usted no tiene limitación de tiempo, los grupos de la oposición sí la tenemos, y, para nosotros, por eso habíamos separado en una comparecencia hospitales y, en otra, centros hospitalarios, porque creo que merecía la pena, una vez pasado el ecuador de la legislatura, conocer la situación en que se encontraba ese compromiso de infraestructuras que la Consejera adquirió aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ese era el objetivo, por eso fue separarlo, no porque, evidentemente, pues, si estamos hablando de centros hospitalarios y de hospitales, hubiera ido perfectamente en la misma comparecencia y no hubiera habido ningún problema. Pero, claro, entonces, la Presidenta, seguramente, a mí no me hubiera dado el doble de tiempo, y yo sí quería hacer ese análisis pormenorizado de cómo estaban las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando del mapa de infraestructuras sanitarias en lo que es atención especializada en nuestra comunidad. Es cierto que el compromiso parte del Libro Blanco de Especialidades que en su día pues presentó el que entonces era Consejero de Sanidad, el señor Vallejo. En un principio eran 17 chares, centros hospitalarios de alta resolución, los comprometidos, que se han ido ampliando hasta 25. Y también es cierto que, desde que yo soy portavoz, no lo era en aquel momento en que se aprobó el Libro blanco y se adquirieron esos compromisos, lo fui un tiempo después, pero, desde que yo soy portavoz, usted y yo hemos tenido ocasión de discutir mucho sobre los chares, de debatir, más que de discutir, ¿no?, sobre los centros hospitalarios de alta resolución.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hemos discutido por casi todo. Por la ubicación, porque en muchos sitios nosotros creíamos que era necesario, a lo mejor, un hospital comarcal y no un centro hospitalario de alta resolución de especialidades, que, entre otras cosas, es una evidencia, ¿no?, tiene menos camas, tiene menos cartera de servicios y se hace solo cirugía ambulatoria y no cirugía mayor.</parrafo>
        <parrafo>Otras veces hemos discutido, a lo mejor, porque entendíamos que esa situación geográfica donde, finalmente, decidía la Consejera ubicarlo, pues, no era la más adecuada, ¿no? Nosotros, en su día —le hablo de dos casos muy concretos en mi provincia—, habíamos apostado por Fuengirola porque le ofertó unos terrenos, en vez de Mijas, pero está claro que están colindando. Había una propuesta muy concreta para Alhaurín el Grande, en el tema del Guadalhorce, en vez de Cártama, que fue, finalmente. O me consta que en la Sierra de Huelva también tuvimos discusiones sobre la ubicación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, independientemente de esas discusiones que hemos tenido en algunos momentos o sobre, incluso, yo creo recordar, un debate sobre la homogeneización, ¿no?, de lo que debían ser los centros hospitalarios, en este caso por las distintas carteras de servicios que ofrecían: unos tienen paritorios, otros no; unos tienen 12 camas, o 14 camas, y otros tienen 50. Independientemente de que sean habitaciones individuales que pueden ser ampliables, ¿no? Y, luego, hemos discutido muchísimo —lo recuerdo— sobre la financiación. Usted y yo no compartíamos el modelo. En algunos casos, como bien ha dicho ¿no?, Roquetas o Mijas van a poner los terrenos, van a hacer la urbanización de la zona, van a construir el edificio. Luego, ya la dotación, evidentemente, que va a cargo de la Consejería, y el personal, pero, luego, había sitios donde solo se cedía el terreno o sitios donde ni siquiera eso, ¿no? A lo mejor, se cedía un edificio que la Consejera podía o no utilizar y que, a lo mejor, incluso había que echarlo abajo y hacerlo de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Pero me refiero a que hemos pasado por debates distintos. Yo creo que hoy no procedía eso. Lo que esta diputada pretendía no era entrar en debates que ya hemos tenido la Consejera y yo al respecto y que, seguramente, no hemos modificado ninguna de las dos nuestro posicionamiento o nuestro planteamiento, nuestro pensamiento al respecto, pero sí queríamos saber muy concretamente cómo estaban, cómo evolucionaban y cómo le iba a afectar también, por ejemplo, en el tema de los recortes que nosotros hemos dicho en inversiones o que ustedes han reconocido. Porque yo debatía, no hace mucho, con la Consejera de cómo el plan económico financiero de reequilibrio de la Junta hablaba de la puesta en funcionamiento, de forma más progresiva, de los nuevos centros hospitalarios de alta resolución, ¿no?, y hablaba de que, entre el 2010 y el 2011, pues se iban a recortar o a reducir las inversiones en 90 millones de euros, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>También hemos discutido, pues, la Deuda histórica, si finalmente se va a ejecutar o no. Yo creo que, cuando cierre el ejercicio, pues tendremos ocasión de ver cómo han quedado esos 190,5 millones de euros que venían a cargo de la Deuda histórica, que una parte importante iba para estos centros hospitalarios. O cómo el año que viene, al no estar ya esa Deuda histórica, va a haber menos dinero para inversión, y, evidentemente, pues, bueno, lo debatíamos el otro día en los presupuestos. Tampoco se trata de entrar en eso. Sí creía que iba a entrar el señor Gordillo, pero creo que ha tenido más interés esta mañana en tener un debate sobre el modelo sanitario que sobre lo que era, en este caso, la crisis, que era para lo que lo había pedido.</parrafo>
        <parrafo>En fin, entrando ya en materia, y en lo que ha dado, concretamente, sobre la situación, la Consejera, nosotros sí queríamos hacer una pregunta muy concreta que entiendo que en parte la ha respondido en su intervención, al irnos dando fechas, y era saber qué compromisos se mantenían vigentes con las fechas previstas y cuáles iban a sufrir retrasos, dada la situación económica, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Los Diarios de Sesiones quedan ahí. Aquí se han dicho cosas, en esos debates que usted y yo hemos ido teniendo, que luego no se han cumplido. Me refiero, principalmente, a lo que se trata de fechas, de previsión de obras, de comienzo de obras o de previsión, de finalización de obras y apertura de centros que, cuando ha pasado el tiempo, hemos visto que no se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>El papel lo aguanta todo, pero al final tenemos memoria y los periódicos también están ahí, ¿no? Y el baile de fechas yo creo que, en algunas ocasiones, y a lo mejor es una palabra un poquito grande, pero me ha parecido incluso impresentable, ¿no?, porque uno ya no sabe a qué atenerse.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a ir analizando algunos de ellos. Usted me... bueno, sé que el de Roquetas va en marcha, por hablar de Almería. En principio, los dos que usted tenía comprometidos era El Toyo, que está en funcionamiento desde hace tiempo, fue de los primeros que se inauguró. Después, Roquetas, que está en construcción, que es de los que paga íntegramente el ayuntamiento. Luego teníamos Cádiz, con La Janda y Vejer de la Frontera, que ambos usted ha reconocido que llevan un retraso por las lluvias, pero, bueno, les ha puesto una fecha de finalización, que sería, aproximadamente, el segundo trimestre de 2011. O sea, podríamos estar hablando que, a final del año que viene, podrían estar, por lo menos, finalizadas las obras y pensando ya en dotarlos de personal y de material, para que pudieran empezar a funcionar.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Córdoba, bueno, pues, si no recuerdo mal, Puente Genil y Montilla, que ya están en funcionamiento, y luego teníamos Palma del Río. Me consta que se ha firmado recientemente el convenio con el ayuntamiento, pero me da la sensación, por cómo va, por la lentitud que lleva, que este no va a ser, precisamente, de los que esta legislatura puedan empezar a ver el color.</parrafo>
        <parrafo>Me da también la sensación de que, definitivamente, no los tenía contemplados su Consejería, lo reconozco, pero definitivamente el Partido Socialista renuncia a la posible construcción de un chare en Priego y otro en Baena, a pesar de que en ambos ayuntamientos se han aprobado por unanimidad de todos los partidos políticos presentes, que hay una reclamación importante por parte de los alcaldes de la zona, sean del Partido Popular, sean de Izquierda Unida o sean del Partido Socialista, de que serían necesarios. Pero entiendo que la Consejería, en este momento, no se plantea esa posible ampliación.</parrafo>
        <parrafo>Pasando a Granada, el único que está en funcionamiento es Guadix, que lleva varios años funcionando, pero el de Loja, claro, es que yo decía antes que los periódicos y las respuestas parlamentarias lo aguantan todo.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo aquí una foto. Por cierto, la que va con el casco es usted, usted y el señor Chaves con un casco, y el titular es: «Chaves anuncia que el hospital abrirá sus puertas a finales de 2009», a finales de 2009, con lo cual... Bueno, va a ser a principio de 2011, un año y pico de retraso, pero aquí ha habido algunas respuestas parlamentarias en las que incluso el compromiso era para un poquito antes, un poquito antes.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de La Alpujarra yo no sé a qué atenerme. Lleva muchísimo retraso. Anunció, en esta sede parlamentaria —y por ahí tengo el debate, porque ayer me entretuve en sacarlos, todos los debates en los que hemos hablado de centros hospitalarios—, anunció que comenzaría en 2007, en 2007. Está claro que no ha empezado, está claro que hay un problema con el vial. Pero no solo con el vial. A mí me dicen que también hay un problema porque hay que derribar un polideportivo que está en la parcela donde se va a construir el centro hospitalario de alta resolución. Eso me dicen; por lo menos los compañeros míos en la zona. Por tanto, evidentemente, el retraso va a ser mucho mayor. Ya no es que no comenzara en 2007. Es que, si hay que derribar un polideportivo, si hay que solucionar el problema del vial, nos estamos yendo a que a ver si puede comenzar en 2011, con cuatro años de retraso, a ver.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, aquí nosotros... También entiendo que era más una reclamación del Partido Popular, aunque en algún caso algún diputado del Partido Socialista se apuntó al carro, pero el Partido Popular pensaba que eran necesarios uno en Almuñécar y otro en Huéscar.</parrafo>
        <parrafo>Y digo lo de algunas veces porque, si no recuerdo mal, el señor García Giralte, en campaña, habló de un chare, un centro hospitalario, en Huéscar. Luego es cierto que ha dicho que se refería a un CARE. Puedo entender que se confundan, porque a veces, cuando hablamos de siglas, pues una hache es muy importante, y es hospitalario con camas o no lo es. Pero lo cierto es, que en un momento dado, en la campaña, en 2008, el señor García Giralte, públicamente, apostó en Huéscar por un centro hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva —lo ha dicho— se terminarán en el primer semestre de 2011, con lo cual..., el de Lepe. Es necesario el vial de acceso, me consta que se está trabajando en ello; pero, bueno, estamos viendo que tiene ya un plazo a la vista relativamente corto, ¿no?, para su puesta a disposición. Otra cosa ya es lo de Aracena y Bollullos.</parrafo>
        <parrafo>Me ha respondido ya a una pregunta que yo me había planteado, que era la de si había podido rescatar la contrata, porque nos decía la última vez que estaba dialogando, que estaba negociando con la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí me gustaría saber es, más o menos, si tiene previsión, una vez..., como tiene que volver a sacar a concurso y demás, si tiene una provisión de fechas para que se puedan reanudar, porque, evidentemente, estamos hablando de casi el 50% de grado de ejecución, y creo que es importante para esta zona contar lo antes posible con esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>En Bollullos la cosa ya está un poquito más lenta. El plan especial no sé si se podrá aprobar en breve, o si esa Consejería tiene datos sobre eso; pero sí nos gustaría saber si se ha presentado ese plan especial porque nos decía que estaba pendiente de ello, y, bueno, si está simplemente en los trámites habituales que requiere un plan especial para una zona determinada para que se pueda ubicar un centro hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén sus datos coinciden con los que yo tenía. Lo que sí me ha dicho es que el de Cazorla se ha iniciado, porque yo de lo que tenía constancia era de que... Vamos, no es que se ha iniciado: que no se habían reanudado las obras. Creo que ha dicho que sí, que se han vuelto a reanudar después de los importantes problemas que hubo con la lluvia. Sí saber qué previsión de retraso, por esa paralización que hubo como consecuencia de las inundaciones del año pasado, pues si tiene una previsión la Consejería. El de La Carolina sé que se ha reclamado por parte del Gobierno, del Ayuntamiento, me consta que hay... Desde luego, no sabía exactamente en qué punto se encontraba en este momento, pero veo que ya están negociando los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga. En Málaga está Benalmádena, que está en funcionamiento desde hace un par de años, y luego tenemos el Guadalhorce.</parrafo>
        <parrafo>Usted me decía que el retraso había sido por la lluvia. Por la lluvia y por algunas cosas más, que usted lo sabe igual que yo. En una comparecencia conmigo, la Consejera llegó a decirme, en esta sede parlamentaria, que estaría finalizado en 2009, y se empezaron las obras en 2010: se han empezado este año. Ha habido problemas con la adjudicación, sabe que han tenido que sacarla varias veces... Es más, al final tuvo que ser la Empresa Pública Costa del Sol, si no recuerdo mal, quien asumiera lo que era el proyecto de construcción, porque había problemas importantes en la adjudicación, con lo cual los retrasos han sido considerables. Y sabe que es la única comarca de Málaga, de la provincia de Málaga, que no tiene hospital. Pero sí me consta, porque, además, he estado hace poco visitándolo, que se han iniciado las obras, y que está construida ya lo que es la estructura, ¿no?, del centro hospitalario, y que, desde el momento en que se ha iniciado, aunque se haya iniciado con retraso, parece que lleva buen ritmo, parece que lleva buen ritmo.</parrafo>
        <parrafo>El tema de Mijas ya es otra cosa. Mijas, después de varios años de vaivenes, el mes pasado me consta que el Ayuntamiento aprobó la recalificación del terreno para que se pueda ubicar allí, en el pleno del mes pasado. Espero que eso suponga que por fin se pueda avanzar, porque, evidentemente, llevamos siete años hablando del centro hospitalario de alta resolución de Mijas. Primero, vuelvo a decir, el Ayuntamiento de Fuengirola le ofertó suelo a la Consejería, la Consejería consideró que era poco terreno —si no recuerdo mal, eran 3.000 metros cuadrados los que podía ofertar Fuengirola, que está muy limitada, evidentemente, en el terreno que tiene el municipio—, optaron por Mijas porque, además, el Ayuntamiento se envalentonó y dijo que ponía los terrenos, pagaba las obras y lo hacía absolutamente todo, pero ha habido problemas. Porque, además, los terrenos que pusieron eran inundables, han tenido que cambiar el terreno, ahora tienen que recalificar los terrenos..., y eso, evidentemente, está llevando a un retraso que, al final, quien lo padece, en una zona tan poblada y que multiplica tanto la población, como es la Costa del Sol en verano, ¿no?, a que tenga retrasos muy considerables.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de Estepona, me consta que en la actualidad se inició el expediente de licitación y tramitación, que está paralizado por intervenciones arqueológicas; pero sí me gustaría saber si tiene conocimiento la Consejera del calado, entre comillas, de esas intervenciones arqueológicas. Quiero decir: Si son de carácter menor y van a permitir, a lo mejor, un traslado y que la obra pueda continuar, o si va a afectar a lo que es, evidentemente, la construcción, tanto que tenga que realizarse o ubicarse en otro sitio. Pregunto, porque lo desconozco, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, Sevilla. Utrera está en funcionamiento, Constantina está en funcionamiento... Lebrija.</parrafo>
        <parrafo>Lebrija, según el primer convenio, que se firmó, si no recuerdo mal, tenía que estar funcionando en 2011, tenía que estar funcionando en 2011. Lo que a nosotros nos consta —y digo a este grupo— es que por capricho del alcalde se ha cambiado la ubicación, lo que ha retrasado muchísimo la obra. Pero es que luego se han vuelto a producir retrasos, porque, el año pasado, en una comparecencia que usted tuvo con mi compañera Lola Calderón, diputada por Sevilla, le dijo que acabaría en el segundo semestre de 2012; pero, en cambio, hace un mes me dijo usted a mí, en una comparecencia, que no iba a acabar hasta el primer semestre de 2013. Quiere decir: algo más está haciendo que se ralentice el ritmo de la obra y que se vayan retrasando los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Morón. De lo que tenemos constancia, bueno, es lo que usted nos ha trasladado: que todavía no han puesto los terrenos a disposición de la Consejería, pero que ya se había avanzado y se había aprobado el plan general, con lo cual no debe tardar. Y por último Écija, que está hecho el proyecto básico de ejecución y que su última respuesta a esta diputada fue que empezaría en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que he hecho un breve repaso de todo lo que fue su compromiso en esta Cámara, y el compromiso, incluso, del señor Vallejo, porque empezó en aquel momento, aunque usted me consta que trabajaba en la Consejería, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo quiero saber —y termino, porque creo que he podido analizarlos uno a uno, que era lo que me interesaba— es si aquellos que tienen problemas, saber si aquellos que sufren retrasos por distintas causas, ya sea por tema de yacimientos arqueológicos, ya sea por las últimas inundaciones, si se van resolviendo, y si se ve que en un horizonte cercano puedan avanzar y puedan finalizar. Saber si alguno de ellos...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, evidentemente, algunos se van a retrasar lo suficiente como para que en esta legislatura, aunque se empiecen las obras, no terminen, pero saber si alguno ni siquiera va a poder iniciar las obras en el año y medio que nos queda de legislatura, más o menos, ¿no? Y, sobre todo, saber si esos recortes, entre comillas, o ese menos dinero que vamos a tener en inversiones para el próximo año, le va a afectar de manera directa a lo que es la construcción de los centros hospitalarios, y si ese eufemismo que en su día reconocía el documento que publicó el Partido Socialista, el que decía de «puesta en funcionamiento de forma más progresiva de los nuevos centros hospitalarios», va a suponer nuevos retrasos que, al final, quienes padecen sean, lógicamente, los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Sé que algunas de las cosas me las ha respondido en la primera intervención, espero que pueda responderme al resto, y que, finalmente, esos compromisos no vuelvan a sufrir cambios, sobre todo de fecha, porque, vuelvo a decir, al final hablamos de personas con nombre y apellidos, que están algunos a distancias importantes de hospitales, o que están cerca de algunos hospitales, pero que están masificados, como es el caso del Clínico en Málaga, que, evidentemente, el Guadalhorce le pilla cerquita, ¿no?, no le pilla muy lejos, pero que repercute en esos tiempos de espera, repercute en esas masificaciones que se encuentran en algunas ocasiones, tanto en las urgencias como a la hora de asistir..., bueno, en este caso a atención especializada, ¿no?, no tanto en atención primaria, porque hoy no es el motivo, pero que repercute en la calidad y en la rapidez con que se atiende a los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Corredera, que la información que usted tiene se corresponde bastante con la que también obra en poder de la Consejería y la que hemos tenido ocasión de compartir. Y bien es cierto que el debate sobre centros hospitalarios no solamente ha sido, sino que seguirá siendo, un debate intenso de aquí a final de legislatura, y que, por tanto, cada centro hospitalario tiene, como usted bien decía, ¿no?, un convenio que lo sustenta; que en ocasiones es distinto: suele tener la misma cartera de servicios, la única, quizá, diferencia está en relación con que algún centro en particular ha tenido partos, como sabe una circunstancia en la que el planteamiento de la Consejería siempre ha sido que hay que preservar la calidad de la atención que se produce en ese ámbito. Y también, y hay que plantearlo en ese término, el que el número de nacimientos que se produzcan permita y desarrolle una cartera de servicios asociados al mismo. Y hay diferentes convenios establecidos con los ayuntamientos. Algunos de ellos, como el de Roquetas y Mijas, en el que se comprometen en la totalidad a la construcción de los centros. Aunque bien es cierto que son convenios que ya llevan años firmados, tanto el de Roquetas como el de Mijas, por lo que, como siempre suele ocurrir, hay una cantidad establecida que, si se supera, pues, evidentemente, será la Junta de Andalucía la que habitualmente la aporta, como ocurrió también con el centro del Guadalhorce.</parrafo>
        <parrafo>Por ir un poquito por los temas que puedan ser más complejos en relación con la parálisis de la obra: Aracena. Aracena, efectivamente, la empresa entró en —no me salía antes la palabra— concurso de acreedores, y que eso ha obligado a un rescate de la empresa. Y, de hecho, el día 3 de noviembre ya el Secretario general del SAS, que es el responsable de..., es el departamento responsable de las inversiones, resolvió el inicio de resolución del contrato, porque la empresa, después de los meses previos de negociación, no daba ninguna garantía de posibilidad de reanudar la obra. Ese expediente, al final, ha quedado, por tanto, resuelto por nuestra parte. Y en este momento lo que se está haciendo es el trámite de audiencia y el informe del Consejo Consultivo, que, digamos, garantiza jurídicamente que los compromisos que se establecieron no se cumplen por incomparecencia de la propia empresa. Y esto tiene que obligar, obliga a licitar de nuevo la obra y, por tanto, la tramitación del expediente. Este chare, por tanto, va a sufrir retrasos. Está ya en un 46%, pero no ha habido posibilidad de recuperar, ¿no?, el ritmo de la empresa, y al final, pues, se ha ido a un expediente de finalización del contrato. Y, por tanto, no va a tener, no va a tener dificultades —espero— la Consejería en que haya otra empresa que se haga cargo, pero hay que sacar nuevamente el pliego, porque no podemos adjudicar nosotros directamente a otra empresa para que continúe con el ritmo de obra.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los chares de Mijas y Roquetas, yo creo que usted ha comentado que son situaciones muy similares, la de Roquetas y la de Mijas. Están sufriendo retrasos similares ambos convenios. Es verdad, y yo comprendo que son inversiones que iban a cuenta del ayuntamiento, que eran inversiones cuantiosas. Y que, por tanto, este momento de repercusión económica... Y, además, no solamente la repercusión económica, sino que son, digamos, chares que estaba muy vinculada su financiación —no lo decía el convenio, pero lo conocemos por los ayuntamientos— a la legislación que existía sobre suelo, que, como usted conocerá perfectamente, se endureció en los periodos posteriores. Y, por tanto, los ingresos que estimaban los ayuntamientos que iban a recibir por parte de esos convenios urbanísticos luego han tenido que volver a ajustarlos, han tenido que volver a plantear un presupuesto de ingresos distinto. Y eso es lo que dicen los ayuntamientos que ha motivado, básicamente, el retraso. Siguen ambos trasladando que en su compromiso está acometer los proyectos. Yo entiendo que es así, si no, no lo hubieran trasladado. Y, por tanto, no tengo otra información distinta que la que usted mismo ha comentado.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los chares de Lepe y de Bollullos, la información es la correcta. Concretamente el de Bollullos, el plan especial se tramita en la Comisión de Urbanismo de Huelva. O sea, que... Sabe usted que es una comisión que está presidida por el Delegado del Gobierno y que hay presencia de diferentes consejerías. Lo que sí le comentaba, por la prensa, porque no tienen obligación los ayuntamientos de comunicárnoslo, era que había leído en la prensa que el ayuntamiento había trasladado a la Comisión de Urbanismo la tarea correspondiente..., que le correspondía en ordenación del territorio. Pero no tengo en este momento constancia de si ha tenido entrada esa comunicación dentro del plan, del orden del día de la comisión de planificación de... No obstante, lo podremos averiguar y se lo podemos trasladar en el momento en que tengamos esa comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Con el chare de La Alpujarra no tengo la información que usted me comenta. No digo que no sea cierta. No se nos ha trasladado por parte del ayuntamiento alguna dificultad en relación con que hubiera prevista, o que estuviera en ese terreno un equipamiento, como usted comenta, de polideportivo. No sé si porque entienden que lo van a trasladar, o porque simplemente a la parcela no le afecta a esa ubicación. Lo que sí había era una dificultad importante en relación con la llegada al terreno. Es verdad que la zona de Las Alpujarras no tiene grandes explanadas que puedan poner a disposición de este tipo de infraestructuras, y, por tanto, sé que se han iniciado todos los trámites y que el ayuntamiento realizó un plan especial, que se aprobó en la Comisión de Urbanismo hace escasamente un año, y, por tanto, digamos que ha iniciado un expediente conjuntamente con la Consejería de Obras Públicas. Además, me consta que están bastante activos, ¿no?, en la construcción de ese vial de acceso. Pero tenía que ser financiado, entiendo, por la Consejería de Obras Públicas. Y sé que hay una partida presupuestaria, porque lo trasladó el propio ayuntamiento, me lo comentó la alcaldesa, una partida presupuestaria que incorpora la ejecución del vial. Por lo tanto, entiendo, ¿no?, que todo va según el calendario previsto y que no tiene ninguna otra modificación.</parrafo>
        <parrafo>La fecha prevista de apertura de La Janda es la que le he dado, segundo trimestre del año 2011, o sea, para el próximo ejercicio. En Alcalá la Real, se lo he dado. Cazorla, como usted comentaba, ha habido que hacer un modificado del proyecto inicial. Ese modificado contemplaba un nuevo planteamiento de la cimentación. El hospital tenía, en la configuración del terreno, una zona bastante complicada de resolver, porque el terreno, al final, se inundó, y eso obligó a profundizar en la cimentación. Pero no recuerdo, no sé, en este momento, si las modificaciones que se han acometido ya están en marcha o están todavía en el proyecto. La información que se me había trasladado es que el proyecto se ha reanudado, pero no sé si concretamente en la fase de ladrillo... Si usted ha tenido ocasión de comprobarlo y no es así, tampoco yo se lo voy a rebatir, porque, como le digo, lo que me trasladan, lo que me trasladaban es que se estaba reubicando el pilar, y que, por tanto, estaba en marcha, ¿no?, el proyecto de reacondicionamiento del terreno.</parrafo>
        <parrafo>En Estepona no tengo la información sobre la envergadura de la obra. Creo que no es mucha. Creo que, de hecho, había una partida presupuestaria que ya estaba de conformidad con Cultura. Es una actuación que lleva a cabo el ayuntamiento de un yacimiento que se llama La Alberica II, y que si el ayuntamiento es el que va a acometer la propia cata, imagino que la envergadura del yacimiento no es para estar muchos años trabajando sobre el yacimiento. Entonces, no creo que haya ningún problema derivado del terreno, que haya que cambiar la ubicación, porque así se nos hubiera trasladado. El plazo que nosotros tenemos previsto es segundo semestre 2013, y que, por tanto, lo que ha hecho es sufrir un retraso, pero no hay asociado ningún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de alta resolución de Lebrija, en la información que tengo, después de la afectación de las lluvias, es primer semestre 2013. Es la información que me trasladan desde el departamento de inversiones, imagino que después de acomodar el planeamiento de la propia obra.</parrafo>
        <parrafo>En Écija tenemos prevista la colocación de la primera piedra en este cuatrimestre que le he referido.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que del resto de chares toda la información que le he comentado es la que en este momento tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Corredera, sí comentarle que el presupuesto de inversión en todas las obras que se han comenzado, que han tenido, como hemos comentado, diferentes tiempos de retraso, no va a sufrir ningún tipo de retroceso por motivo presupuestario. Esto no significa que haya otras cuestiones sobrevenidas que puedan acompañar a las obras, como ha ocurrido con motivo de las lluvias, pero las anualidades, por decirlo en términos presupuestarios, correspondientes a esas inversiones están contempladas en el presupuesto de inversión del año 2011, y que, por tanto, no va a haber retraso en relación con el periodo anterior.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que nosotros no hemos comprometido ninguna ubicación de chare nuevo después de las que se han anunciado en esta Comisión. Yo creo que durante todos estos años, hemos dado señas de que efectivamente la Consejería se compromete a aquellas obras que, después de realizar su estudio de viabilidad y después de ver que está en el marco de la planificación, se comprometen a realizarlas. Y le tengo que decir también que la Consejería quiere y quería terminar el mapa que estaba configurado en los centros de atención especialidad, antes de acometer compromisos nuevos en otros entornos que pudieran generar un segundo mapa. Eso no quita, por supuesto, que haya voluntad, expectativa e interés por parte no solo de algunos de ayuntamientos, sino incluso de algunos grupos políticos, por plantear un nuevo mapa de centros hospitalarios de alta resolución para los siguientes compromisos presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra apuesta ha sido terminar en esta legislatura con los compromisos que estaban adquiridos en este mapa, pero evidentemente, señora Corredera, el ritmo de expectativa que se pueda generar va a estar en función, yo creo, mucho más del final de la legislatura de la Junta de Andalucía, que de la propias elecciones municipales. Pero usted conoce perfectamente, igual que yo, que, con motivo de las elecciones municipales, se afloran o se ponen de manifiesto algunas necesidades, algunas expectativas o algunos deseos que los ayuntamientos quieren desarrollar, y que corresponden ya al grupo político, en la configuración del mapa electoral, los compromisos que asume para la siguiente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no quiero trasladar, ni en relación con los municipios que usted ha planteado —Priego, Baena, Almuñécar y Huéscar—, ninguna cuestión distinta a la que ya he planteado. Nosotros estamos trabajando en el mapa que se había configurado en ese primer periodo, y, evidentemente, el calendario electoral y los compromisos electorales de los grupos políticos marcarán las diferentes actuaciones con motivo de la siguiente legislatura y, por lo tanto, en el plazo que ya le corresponderá a la siguiente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también decirle que el conjunto de los presupuestos que tenemos, en este momento, dan cobertura a todas estas obras que se han iniciado y que permiten el inicio, conforme se van terminando centros. Evidentemente, esas partidas dan acogida a presupuestos de proyectos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí hemos planteado siempre, y yo quiero seguir trasladando, es que el ritmo de inversión que llevaba la Consejería de Salud es un ritmo que se ve ralentizado con motivo de la crisis y económica y con motivo de la desaparición de la Deuda histórica en los presupuestos siguientes. ¿Esto significa que no se van a acometer en los ritmos establecidos los proyectos? No. En esos está comprometida su anualidad, ahí no tiene que haber ningún problema, pero sí es verdad que el manejo de la expectativa de los siguientes proyectos, pues, probablemente, tenga un ritmo más enlentecido del que nos hubiera gustado a priori, por parte de la Consejería, y que, por lo tanto, sí que van a tener ese retraso, y que lo iremos anunciando conforme también los vayamos licitando en el sentido que le he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que los compromisos que habíamos configurado en el año 2010, todos están iniciados, finalizan obras Loja y Alcalá. Le he comentado que, en el entorno de la Navidad, Aracena, Lepe y Vejer, hemos tenido ocasión de comentarlo; Valle del Guadalhorce, la obra está muy avanzada, y Estepona sí es un incumplimiento porque nuestra previsión era que hubieran comenzado las obras en este año, y, por las razones que le he explicado, no han comenzado, y posteriormente, en función de las necesidades, se planteaban Alpujarra, Condado y Palma del Río, que ya hemos tenido ocasión de comentarlo. Y Cazorla y Lebrija, que, como he comentado, estaban en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

