<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>111</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Impuesto sobre la renta de las personas físicas, Mujer, Deducción fiscal, Política familiar, Política fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000340</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000340. Proposición no de ley relativa a la deducción del IRPF por conciliación de la vida familiar y laboral (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos el debate en el punto tres del orden del día, en la proposición no de ley presentada por el Grupo Popular en torno a la deducción de IRPF por conciliación de vida familiar y laboral, y, en su nombre, tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Trae mi grupo parlamentario a la Comisión de Economía y Hacienda, en la tarde de hoy, una nueva medida de política tributaria. Pero, permítanme que, junto a esa afirmación de medida de política tributaria, les formule el razonamiento de ser una nueva medida de política social. Al fin y al cabo, cuando estamos hablando de la posibilidad de llevar a cabo una rebaja, en este caso en el ámbito del Impuesto sobre la Renta, centrándonos en el marco normativo que corresponde a la Comunidad Autónoma andaluza, es decir, en el tramo autonómico del 33%, en el ámbito de la cesión del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, lo que pretendemos a través de esta deducción, para lo que es propiamente la conciliación de la vida familiar y laboral, es una vez más, a través de la política tributaria hacer política social. Y es que, señorías, mi grupo parlamentario entiende que, en una situación de crisis económica como la que actualmente vive el conjunto de la Nación española, y, de manera también muy especial y grave el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, se hace todavía más necesario llevar a cabo la reducción de la importante tasa de paro femenino que hay en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y, lo que es más importante, la necesaria incorporación de la mujer al mercado laboral, permitiéndole la conciliación de lo que es propiamente su puesto de trabajo y el desempeño de su actividad familiar.</parrafo>
        <parrafo>Cuando formulamos esta proposición no de ley, tomamos como punto de referencia el conjunto de las distintas comunidades autónomas, que, evidentemente, practican deducciones autonómicas en el ámbito del IRPF, y he de decirle que esta es una propuesta que actualmente ya se aplica y ha sido aprobada en el ámbito de la propia Comunidad Autónoma de Valencia, de forma y manera que nosotros, en la formulación de lo que era propiamente esta iniciativa, dejábamos completamente abierto el campo a establecer las limitaciones que desde el punto de vista normativo y desde el punto de vista económico puedan establecerse con la finalidad de que dicha iniciativa, indudablemente, llegue a buen puerto; es decir, con la finalidad de poder conseguir el acuerdo por parte de los tres grupos parlamentarios para articular esta nueva deducción de carácter autonómico que —insisto y reitero— permita la conciliación de la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos creído absolutamente importante que para poder conciliar esa vida familiar y laboral debe llevarse a cabo una implicación muy importante de lo que es la Administración pública en el ejercicio de esa competencia normativa, en el marco del artículo 156 de la Constitución Española y, por supuesto, de la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas; pero de manera muy expresa aludimos concretamente, en lo que es el acuerdo único que se propone en esta proposición no de ley, a que el propio Gobierno remita al Parlamento de Andalucía un proyecto de ley donde se contemplen medidas de carácter tributario, que sean capaces de conciliar la vida familiar y laboral en el conjunto de la Comunidad Autónoma, fundamentalmente, para mujeres, madres trabajadoras andaluzas con hijos mayores de tres años y menores de cinco años, que permitieran una deducción en la cuota íntegra autonómica en torno a los cuatrocientos euros.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello lo hacemos, indudablemente, dentro del marco normativo vigente. Lo hacemos tomando como punto de referencia la Ley 8/1980, la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas, con la especial referencia al ejercicio de competencias normativas en materia de tributos cedidos, entre los que se mencionan tanto Sucesiones como Donaciones, tanto Transmisiones Patrimoniales como Actos Jurídicos Documentados, pero que, indudablemente, en la ocasión que ahora nos ocupa nos referimos al tramo autonómico del Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>Debo decirles, señorías, que en el debate de lo que fue, propiamente, el proyecto de ley de Medidas Tributarias y Financieras de Impulso a la Actividad Económica en el conjunto de la Comunidad Autónoma, nosotros ya pusimos encima de la mesa una enmienda, que fue rechazada por el Grupo Parlamentario Socialista, y que iba, precisamente, en esa línea; es decir, en una deducción para la conciliación de la vida laboral y familiar de las mujeres, concretamente, andaluzas. Y en esa idea, fundamentalmente, tomábamos también como punto de referencia —porque nos había parecido una medida absolutamente pionera— el desarrollo normativo dirigido a esa deducción al tramo autonómico de renta, el puesto en marcha por la Comunidad Autónoma Valenciana; esa a la que los socialistas, reiteradamente, hacen referencia, pero que, una vez más, vuelve a poner fundamentalmente el dedo en la llaga en lo que significa ser pionero en la aplicación de las políticas sociales, concretamente, a través de lo que deben ser las políticas tributarias.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, hemos querido poner encima de la mesa esta iniciativa, en primer lugar, para que el Grupo Parlamentario Socialista se retrate en la Cámara, porque eso de ir hablando de que se favorece a los más perjudicados o, evidentemente, a los más necesitados, no casa con un Partido Socialista que acaba de suprimir el Impuesto sobre el Patrimonio, que es el impuesto de los ricos. Afecta tan solo a 86.000 contribuyentes en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía y con una recaudación normativa cercana a los ciento sesenta y nueve millones de euros, todavía pendiente de compensación, concretamente, por el Gobierno de España —que no se ha producido ninguna valoración al respecto ni así se contempla en la Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2009—.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, queremos que esta deducción autonómica en el ámbito del IRPF no siga la misma suerte de otras deducciones autonómicas puestas en marcha, de manera muy escasa desde el punto de vista de su trascendencia económica e incidencia en el bolsillo andaluz, por parte del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero citarles el informe realizado, entre otros, por los profesores Fuenmayor, Granell y Tamarit, publicado en la revista Cuadernos de información económica de Funcas, en su número 195, donde, haciendo un repaso a la aplicación de las deducciones, por las distintas comunidades autónomas vigentes al inicio, concretamente, de la legislatura anterior —es decir, periodos impositivos 2004 y 2005—, se pone encima de la mesa la siguiente conclusión de la Comunidad Autónoma de Andalucía en las deducciones autonómicas en el tramo de renta. Les leo textualmente y ahora les enseño dos cuadros: «Andalucía es la octava Comunidad Autónoma en posibilidades, pero la penúltima en realidades. De un potencial de 12,68 euros de deducción teórica, solo concede una deducción real de 3,01 euros, es decir, un 23,7% del total, en concreto, en deducciones autonómicas de renta».</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes toman como punto de referencia el escaso ejercicio de competencias normativas realizado, concretamente, por el gobierno socialista, en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía, verán que, una vez más, nos encontramos que los beneficios de la aplicación de las deducciones autonómicas —tremendamente escasa— articuladas por el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía en el tramo autonómico del Impuesto sobre la Renta, ponen de manifiesto que, realmente, no benefician a la mayoría de los andaluces. Y pueden tomar ustedes como ejemplo cualesquiera de las deducciones, los límites y los importes actualmente vigentes, publicados en el cuaderno-resumen del Ministerio de Economía y Hacienda, del ejercicio de competencias normativas por las comunidades autónomas en materia de cesión tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Con esta medida que nosotros proponemos hoy, fundamentalmente, lo que queremos es insistir en la idea de que hay que facilitar, a través de la política tributaria, el ejercicio de una política social. Y la política social hoy, en una tierra que arroja índices de paro absolutamente terribles —por mucho que el gobierno socialista trate de ocultar—, significa que hay que facilitar la incorporación de la mujer al mercado laboral. Es evidente que con esta medida nosotros no estamos diciendo que se acabe la tasa de paro femenino, lo que estamos diciendo es que hay que apostar, de una vez por todas, de manera decidida, a través de la política tributaria, de lo que debe ser, concretamente, el compromiso social de favorecer la conciliación de la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Hay instrumentos normativos, hay competencias normativas, hay tributos —el Impuesto sobre la Renta— sobre el que se puede actuar. Y en el conjunto de la proposición no de ley, verán ustedes que, en el apartado final, la dejamos abierta a esa remisión del proyecto de ley, con la finalidad de que pueda ser negociada, por los grupos parlamentarios, la aplicación cuantitativa de los límites de renta y las condiciones en las que puede establecerse esa deducción autonómica. Pero creemos que es de justicia poder habilitar, en el tramo autonómico del IRPF, esta deducción. Y, además, viene de una formación política que, por primera vez en la historia de España, en la historia tributaria del ordenamiento jurídico-financiero, introdujo la aplicación del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas con carácter negativo, pudiéndose aplicar a las madres trabajadoras, con hijos menores de tres años, una paga de 100 euros o bien una deducción, en el ámbito de la cuota del IRPF, de 1.200 euros, al objeto de facilitar la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo hacemos con la credibilidad de haber puesto en marcha estas medidas en gobiernos populares, que, señores socialistas, por mucho que les pese, ustedes han continuado, cuando menos, en lo que se refiere al ámbito estatal. Lo que les pedimos ahora es que ejerzan esa competencia normativa en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos ahora a la intervención de los distintos grupos políticos. Y, para comenzar, tiene la palabra el señor Vaquero, en nombre del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una proposición no de ley que no es la primera que nos presenta el Grupo Popular respecto de la filosofía que mantienen sobre la funcionalidad que representa para ellos la imposición, los impuestos, la fiscalidad. Siempre que se nos presenta una proposición de este tipo, o una moción, etcétera, por parte del Grupo Popular, se nos plantea que existe competencia fiscal por parte de la Comunidad Autónoma, para recortar la capacidad recaudatoria que tienen los impuestos en general. Porque, claro, los impuestos —la fiscalidad, en términos generales— son para recaudar, para hacer instrumentos públicos, servicios públicos, etcétera, que cubran, diríamos, las necesidades, sobre todo, de los más necesitados de forma indirecta..., no de forma directa respecto de los sujetos fiscales, sino de forma indirecta para todo el mundo. Bueno, sin embargo, la competencia fiscal para recortar, diríamos, viene a primar, lo que es un incremento de la capacidad financiera de las personas concretas a las que se les beneficia a través de este tipo de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que... Vamos, no estamos de acuerdo, en general, con este tipo de filosofía, como comprenderán —ya se lo hemos dicho más de una vez—, en términos generales aunque, evidentemente, puede funcionar para algunas cuestiones y en algunos momentos, efectivamente, puede ser bueno que se facilite, por ejemplo, la reactivación económica en el ámbito de la construcción, como veíamos el otro día. Y nosotros no tuvimos..., no nos dolieron prendas en apoyar ese tipo de iniciativas por parte del Grupo Popular, cuando estuvimos viendo..., etcétera. Pero esta tónica permanente de utilización de las competencias de la Comunidad Autónoma en materia fiscal para lo mismo, no lo compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Más bien al contrario. Es decir, si hubiera, diríamos, un vaciamiento de la capacidad recaudatoria, por un lado, pero, por otro lado, se acudiese a proponer, al mismo tiempo, instrumentos fiscales novedosos, distintos... Y nosotros hemos propuesto —y seguiremos proponiendo— más de uno en este sentido, la imposición ecológica, ¿no? Y se nos ocurren muchísimos impuestos: sobre la emisión de gases a la atmósfera, o impuestos sobre los vertidos a las aguas litorales, o impuestos de los depósitos de residuos radiactivos, o de los residuos peligrosos, o impuestos sobre los campos de golf, o sobre los grandes establecimientos comerciales, o, la tasa fiscal sobre el juego, modificarla, revisarla e incrementarla, o sobre la tasa de viviendas desocupadas, que las hemos propuesto y seguiremos proponiéndolas. Pero, en todo caso, decir una cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el tema de la conciliación de la vida profesional y familiar o laboral y familiar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros consideramos que no se beneficia tanto dando una cuantía concreta —cuatrocientos euros, cien euros, mil doscientos euros...—. No, no: se beneficia haciendo guarderías públicas, haciendo que la educación pública infantil de 0 a 3 años, efectivamente, se desarrolle como debe desarrollarse, con equipamientos educativos correctos. Y eso sí es favorecer el interés general, y, además, de forma igualitaria, y no de forma desigualitaria, porque cuatrocientos euros para una familia de un nivel de rentas, diríamos, mediano tirando hacia arriba, pues no es nada; sin embargo, para ciertas familias puede ser mucho, etcétera. No, no, lo que interesaría sería, por tanto, este otro tipo de medidas y tal.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, esta proposición en concreto —y acabo con esto— no tiene memoria económica. Nosotros no sabemos qué es lo que significa esto, qué significa..., es decir, cuánto dinero se va a... Evidentemente, como es lógico, eso correspondería al Gobierno, si trajera esta medida; pero, como entendemos que hay toda esta serie de razones por las que no consideramos oportuna la proposición no de ley, pues bueno... Y al final acabar con esto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vivimos momentos en los que la fiscalidad garantiza la recaudación necesaria, pero no suficiente —hay que acudir incluso al endeudamiento—, y medidas como esta pueden ser muy pegadizas al oído de la gente. Pelín demagógicas, si se me permite la palabra. No se trata de... En fin, con enorme respeto, y no se trata de insultar a nadie ni mucho menos —no—; pero pueden constituir una auténtica irresponsabilidad si la caída recaudatoria no se suple por otros ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es nuestra posición —creemos, también—, razonable, y por eso no vamos a estar de acuerdo con esta proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar también y para intervenir en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nosotros no vamos a apoyar esta proposición no de ley, porque entendemos que viene a poner me manifiesto varias consideraciones con las que nosotros no podemos estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar —y ya lo apuntaba el señor Vaquero, y siempre lo debatimos—, porque en materia tributaria es muy difícil que el Partido Popular y el PSOE nos podamos poner de acuerdo, porque ideológicamente existen enormes diferencias. Una de ellas, lógicamente, es que el PP siempre aboga por el debilitamiento de lo público, el debilitamiento, precisamente, de los impuestos de la recaudación del Estado como forma de debilitar los servicios que pueda ofrecer la Administración, y en este caso nosotros entendemos que la Administración lo que debe hacer para favorecer esa conciliación es poner al servicio de las ciudadanas y de los ciudadanos más recursos públicos que les permitan, precisamente, conciliar la vida familiar y la vida laboral.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, entendemos que, con esta proposición no de ley, el PP sigue demostrando que no tiene una propuesta integral en materia tributaria; que intenta dar palos de ciego; que intenta solucionar, entre comillas, los problemas o las dificultades a parches; que no hace una propuesta realmente integral y seria. Lo decía también el señor Vaquero: hace una propuesta que no cuantifica, que no sabemos cuánto supone para las arcas de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, entendemos también que, con esta proposición no de ley, el PP sigue en su tarea de hacer una oposición irresponsable, a nuestro juicio, porque en estos momentos de dificultad económica es cuando los ciudadanos y las ciudadanas más precisan de una administración, es cuando más recurren, precisamente, a la Administración. Y, en ese sentido, creo que el principal partido de la oposición lo que debería estar haciendo es arrimar el hombro, es trabajar, codo con codo, con el Gobierno, para precisamente intentar solucionar las dificultades que tienen hoy en día los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, nos encontramos a un Partido Popular, que es el principal partido de la oposición, haciendo una labor irresponsable, haciendo una tarea de dibujar una Andalucía que solo existe en su cabeza y en sus mentes, que afortunadamente ya no existe, y que utiliza y se aprovecha de las dificultades de los ciudadanos y ciudadanas para intentar sacar no sé qué rédito electoral o rédito político. En cualquier caso, entiendo que esta forma de actuar, esta forma de hacer política, en nada beneficia, desde luego, a la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, esta proposición no de ley —permítanme— también pone de manifiesto la doble moral del Partido Popular en lo que se refiere a las políticas sociales y en lo que se refiere a las políticas de igualdad, porque, señor Fernández de Moya, siento decirle que no se enteran: ustedes no se enteran de lo que son las políticas de igualdad. Y le voy a leer algunas de las afirmaciones que usted hace o que ustedes hacen en esta proposición no de ley y con las que nosotros no podemos estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Medidas efectivas que permitan compaginar el trabajo femenino fuera de casa y las labores que las mujeres desempeñan en el hogar». Mire usted, no, no. Es que la Administración no tiene que trabajar para que las mujeres podamos compaginar el trabajo con las tareas en el hogar. No. Lo que la Administración tiene que hacer es trabajar para que en el hogar compartamos las tareas los hombres y mujeres. Es que ustedes no se enteran, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que dicen más. Dicen: «Hay caminos para conciliar vida laboral y familiar, siempre que se cuente con el esfuerzo de todos los implicados: padres, empresas y Administración pública». Y se equivocan también, señorías. Primero, porque esfuerzo es una palabra que, digamos, demuestra voluntarismo, que es graciable, que, además, incluso tiene cierta parte de reconocimiento, y, mire usted, la Administración pública tiene la obligación, la obligación de aplicar medidas para conciliar la vida laboral y familiar. Y no lo digo yo; lo dice un Estatuto de Autonomía, en el que usted trabajó como diputado, igual que lo hice yo como diputada de esta Cámara, que, en su artículo 37.1, en el apartado 11, dice, dentro de los principios rectores de las políticas públicas andaluzas, «la plena equiparación laboral entre hombres y mujeres y la conciliación de la vida familiar y laboral».</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, es más. Para los padres, educar a sus hijos también es una obligación, señoría, no es algo graciable, no es un esfuerzo, no es algo voluntario. No, señoría. Educar a un hijo es responsabilidad de un padre y de una madre, señoría, es responsabilidad de ambos. Pero no me sorprende, no me sorprende que ustedes hagan afirmaciones de este tipo en una proposición no de ley, porque nosotros, los socialistas, defendemos la corresponsabilidad, la responsabilidad compartida de hombres y mujeres, porque ustedes ya, en el mes de marzo del pasado año, votaron, precisamente, en contra de una proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista que hablaba de la corresponsabilidad entre hombres y mujeres, y, por eso mismo, por eso mismo, en su parte dispositiva, ustedes hablan de la elaboración de un proyecto de ley de medidas fiscales a favor de la conciliación de la vida laboral y familiar de las mujeres andaluzas. Es que lo vuelven ustedes a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Es que la conciliación no es de las mujeres: es de las mujeres y de los hombres, señoría. Es que no se enteran. Hasta cuando intentan hacer alguna política progresista, entre comillas, o al menos eso es lo que intentan ustedes, digamos, vender a la opinión pública, se equivocan, porque es que no se enteran, es que no saben de qué va la cosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, le ruego que vaya concluyendo, porque ha superado su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues voy concluyendo. Me quedan tantísimas cosas que decir... Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señoría, ustedes hablan también, en la proposición no de ley, de que el Gobierno andaluz hace un uso irresponsable de su competencia normativa. Y yo, en este sentido, le tengo que decir que no es cierto. Ustedes podrán estar —disculpe, ¿me queda tiempo todavía?— más de acuerdo o menos de acuerdo en cómo se ha utilizado nuestra capacidad normativa; pero, desde luego, no pueden decir que la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, no ha hecho uso responsable de su capacidad normativa, porque lo ha hecho. Y lo ha hecho, desde que se aprobó la ley, señorías, en cuatro ocasiones; cuatro ocasiones que han venido a suponer once beneficios fiscales para los andaluces y para las andaluzas, con los que ustedes posiblemente no estén de acuerdo, señoría, porque ustedes, si gobernaran, harían otra política tributaria. Pero se lo he dicho en muchas ocasiones: para desarrollar una política tributaria, para desarrollar la suya, lo primero que tienen que hacer es ganarse la confianza y la credibilidad de los andaluces y de las andaluzas, y hasta ahora no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay once beneficios fiscales en materia de IRPF en Andalucía. Si quiere, se los leo. Lo que ocurre es que creo que no me da tiempo; si no, se los paso. Todos ellos vienen a beneficiar, precisamente, a sectores que desde el Gobierno andaluz se entiende que tienen más dificultades, y que, por lo tanto, precisan más del apoyo y del beneficio de la Administración pública. Y les insisto: a ustedes les puede parecer mejor o peor, les puede parecer insuficiente, pero, desde luego, lo que no pueden afirmar es que se haga un uso irresponsable por parte del Gobierno andaluz de su capacidad normativa, porque esa capacidad normativa sea utilizada.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, quiero incidir en la última deducción que se ha aprobado, en concreto, señorías, hace escasamente unos meses, que fue la deducción por ayuda doméstica. Y se trata de una deducción por ayuda doméstica que tiene un doble beneficio. Y usted ponía el ejemplo, señoría, de la Comunidad Valenciana. Señorías, es que nosotros entendemos que la deducción que se ha establecido en Andalucía es más útil y es más eficaz que la de la Comunidad Valenciana, porque la de Andalucía tiene un doble beneficio, sí: el primero, regularizar la situación de los empleados o de las empleadas domésticas que, en el 93% de los casos, son mujeres. Y el segundo beneficio que tiene es, precisamente, compensar a las familias que precisan contratar a alguien, a algún personal para que les ayuden en las tareas domésticas. Por lo tanto, tiene esa doble vertiente, ese doble beneficio que a nosotros nos parece especialmente significativo porque viene a contribuir, desde luego, a regularizar la situación de muchas mujeres —como digo, el 93% de los empleados domésticos son mujeres, de las empleadas domésticas, en este caso, porque son mujeres; por lo tanto, hablemos en femenino—, pues el 93% de los casos son mujeres, y viene esta deducción a aflorar esa situación, para que puedan regularizar su situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, solo Castilla y León y Galicia tienen una medida de deducción por este tipo similar a la de Andalucía y es menos ambiciosa porque, además, establecen unos límites en las edades de los hijos, establecen unos límites en lo que se refiere a las tareas domésticas que se tienen que hacer, que se tienen que ceñir al cuidado de los hijos, etcétera. Es decir, la medida establecida, en este caso, por el Gobierno andaluz es, hoy por hoy, pionera en nuestro país y de lo más ambiciosa. Como digo, a ustedes les puede parecer mejor, peor, les puede parecer regular, insuficiente, pero, desde luego, no irresponsable, porque nosotros entendemos, entendemos, y en eso coincidimos con el señor Vaquero, del Grupo de Izquierda Unida, que en esta tarea que tenemos de conciliar la vida laboral hombres y mujeres, insisto, hombres y mujeres, tenemos mucho que hacer, sobre todo, en política social y en poner a disposición de los padres y de las madres recursos públicos para que puedan sus hijos y sus hijas estar atendidos. Y, en este sentido, señorías, ustedes no nos van a dar a nosotros ejemplo de políticas sociales, hombre, no nos lo van a dar, porque el Partido Popular tiene la rémora, tiene, desde luego, el sambenito de saber que fue, precisamente, el Gobierno que abandonó a España a su suerte, en lo que se refiere a políticas sociales y en lo que se refiere a políticas de apoyo a las familias. Tanto es así que nos colocó los últimos de la Unión Europea, los últimos de la Unión Europea en gasto público dedicado a las familias andaluzas, en el tiempo en el que ustedes gobernaron.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, no intenten ahora darnos lecciones de políticas sociales porque, además, señorías, nosotros estamos abordando algo que nos parece un reto apasionante y que vamos a cumplir en esta legislatura, que ha sido un compromiso de los socialistas a lo largo de nuestra campaña electoral y que aparece en nuestro programa, que es la universalización de la Educación Infantil. De hecho, señorías, en el año 2009 habrá 15.000 nuevas plazas de guarderías, y el número de guarderías que está previsto crear a lo largo de esta legislatura se pretende que alcancemos los 100.000, alcanzando, como digo, esa universalización de la Educación Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por ponerles solo un dato de la evolución, es que el número de guarderías en nuestra Comunidad, señorías, se ha multiplicado por siete, por siete desde el año 2001, señoría. Y, por darle algún dato, en el 2009, en el curso 2008-2009 van a ser bonificadas las plazas de 54.868 menores, 54.868 menores; es decir, el 95% del alumnado matriculado va a ser..., el 95% va a ser bonificado en sus plazas de guardería. Nosotros entendemos, señorías, que por ahí, desde luego, tienen que ir las políticas dirigidas, precisamente, a facilitar y a promover esa conciliación de la vida laboral y familiar de hombres y de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, el Gobierno andaluz tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe la anterior interrupción, porque no era procedente, pero esta sí. Le hemos aplicado con bastante generosidad su tiempo. Le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un compromiso, señorías, los socialistas y el Gobierno andaluz con las familias andaluzas y con las políticas sociales, y lo venimos demostrando, señorías. Este compromiso también se manifiesta en los presupuestos del 2009, unos presupuestos que, como usted sabe, se hacen y se realizan en una época de dificultad económica importante, pero queremos, precisamente por eso, por eso, que se consoliden los derechos sociales de los ciudadanos y ciudadanas; que se consoliden, precisamente, los derechos y los recursos públicos para aquellos ciudadanos y ciudadanas que más los necesitan, porque en esta época es cuando más los ciudadanos van a recurrir a la Administración pública. Y pongo un ejemplo, señorías: la Ley de Dependencia, la Ley de Dependencia ha sido una ley revolucionaria en políticas sociales y una ley revolucionaria también para la conciliación de la vida familiar y laboral que ha puesto en marcha un Gobierno socialista, porque solo con Gobiernos socialistas, señorías, se crean nuevos derechos, mal que les pesen a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir este debate, tiene la palabra el grupo proponente. En su nombre, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera agradecer al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes lo que ha sido el tono de su intervención; evidentemente, no compartiendo lo que es su argumento, pero, en cualquier caso, agradeciendo el tono de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y del Grupo Parlamentario Socialista no puedo decir lo mismo, porque no se trata de levantar más la voz para intentar llevar más razón, sino poner encima de la mesa argumentos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Pérez, ni a usted ni a nadie del Partido Socialista les voy a consentir en esta Cámara que acusen al Partido Popular de doble moral; ni a usted ni a nadie. Le voy a explicar por qué. ¿La doble moral es suprimir el impuesto de los ricos, lo que ustedes han hecho en España, quitándoles recursos a la Comunidad Autónoma de Andalucía, de 169 millones de euros, y no aprobar una proposición no de ley que trata de conciliar, a través de la política tributaria una política social, la vida familiar y la laboral? ¿La doble moral del Partido Socialista es incrementar el recibo de la luz con una previsión cuadriplicada respecto al IPC que se prevé este año, para mermar la capacidad económica de las familias españolas y andaluzas? ¿La doble moral del Partido Socialista es la de Felipe González, que ha sido el único Presidente del Gobierno en España que ha aplicado dos amnistías fiscales, dos amnistías fiscales, con la finalidad de que no pagaran a la Hacienda Pública española los que habían defraudado, señora Pérez? ¿Es esa la doble moral a la que usted se refiere? Porque hay que tener, yo creo que algo de empaque o, por lo menos, sonrojarse, para venir al Parlamento de Andalucía a decir que usted vota en contra de esto, pero ocultan deliberadamente que han suprimido el impuesto de los ricos. El Partido Socialista Obrero Español. Fíjese si lo ocultan que se han dado instrucciones al grupo parlamentario en el Congreso de los Diputados a que la tramitación del proyecto de ley vaya solo a la Comisión, y no al Pleno del Congreso de los Diputados. Fíjense ustedes si quieren hurtar ese debate; un impuesto que solo en Andalucía afectaba a 86.000 contribuyentes, nada más, de ocho millones de habitantes. Pero, eso sí, ustedes suprimen el impuesto a los ricos y cortan la posibilidad de que se ponga en marcha una medida de política social a través de la política tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, ¿es doble moral...? Yo sí sé por qué no se ha parado a relatar las deducciones autonómicas en Impuesto sobre las Rentas, yo sí sé por qué no se ha parado, pero yo sí me voy a parar, claro que me voy a parar. Por la percepción de ayudas de apoyo a las familias por hijos menores de 3 años y por partos múltiples, 50 euros, 50 euros. Y el Partido Socialista, además, saca pecho en la Comunidad Autónoma de Andalucía diciendo que hace una política social en benéfico de las familias. Y 50 euros de apoyo a las familias por hijos menores de 3 años. ¿Eso es política social, señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, por cierto, señores del Partido Socialista, repasen bien las actas del Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados y observen el voto que en su momento dieron a la Ley de Conciliación de Vida Familiar y Laboral propuesta por el Gobierno del Partido Popular en España. Repasen bien las actas. Ustedes, a los que les gusta recordar mucho, verán cuál fue el sentido del voto del Partido Socialista a la ley propuesta por el Gobierno del Partido Popular en España de la conciliación de la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Pérez, hay algo, de verdad, ¿eh?, se lo digo con todo el cariño del mundo, que cuando ustedes hablan de las deducciones autonómicas del Impuesto sobre la Renta, o ustedes no están coordinados con el Gobierno andaluz o el señor Griñán no facilita los datos correctamente al Parlamento de Andalucía. Entonces, prefiero pensar lo primero, porque un responsable público debe remitir al Parlamento de Andalucía correctamente los datos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez —datos del señor Griñán—, períodos impositivos 2003, 2004 y 2005, por ejemplo, alquiler para jóvenes, contribuyentes beneficiados en el año 2003 de la deducción autonómica del impuesto sobre la renta: el 0,17%. Señora Pérez, autoempleo de mujeres en Andalucía, períodos impositivos 2003, 20004, 2005 —por ponerle el dato del período impositivo de 2005—: 512 mujeres, el 0,02% en el conjunto de la deducción autonómica destinada a autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>¿A quién pretenden engañar, señora Pérez? ¿Quién tiene doble moral en esta Cámara? ¿Quién resiste un debate de política tributaria, comparativamente hablando, con otras comunidades autónomas? Porque yo estoy encantado de debatir en política tributaria tomando como referencia el cuadro comparativo de las comunidades autónomas. Pero digan ustedes todos los datos, no los oculten, y digan la verdad cuando se dirijan al conjunto de la sociedad andaluza. Y la verdad es que en autoempleo juvenil y en mujeres, en concepto de autoempleo, la media del número de personas afectadas por deducciones autonómicas en renta —señora Pérez, datos del señor Griñán— es el 0,02%. ¿Eso es hacer política social? ¿Eso es ejercer correctamente las competencias normativas en el impuesto sobre la renta?</parrafo>
        <parrafo>Claro que no me extraña teniendo a quien tenemos de Consejero de Economía y Hacienda. Porque a ustedes, que les gusta mucho recordar la etapa del señor Aznar... Yo quiero recordar la etapa del señor Griñán: fue el responsable de dejar en quiebra la Seguridad Social en España en el año 1996, conjuntamente con el señor Solbes. Los mismos que hoy, los mismos que hoy nos han llevado a la situación de crisis económica: Solbes y Griñán, Griñán y Solbes. El señor Griñán fue el responsable de la quiebra de la Seguridad Social. Nos encontramos un agujero de 500.000 millones de las antiguas pesetas. Fíjense ustedes la herencia que les dejaron a los gobiernos del Partido Popular. Y el señor Solbes dejó, nada más y nada menos que por encima del 30%, con la connivencia del señor Felipe González, la tasa de paro en esta Comunidad Autónoma. ¿No les recuerda a ustedes que los mismos que estaban en 1996, ahora están en 2008, y empiezan a repetirse los mismos parámetros? Porque yo sé que esta reflexión ustedes la tienen que oír. Tanto que invocan al señor Aznar, nosotros les vamos a invocar al señor González, al señor Griñán y al señor Solbes. Sobre todo para que la opinión pública conozca a cada cual. Y hoy tenemos un Gobierno de la Junta de Andalucía que no ejerce sus competencias normativas de manera suficiente para una comunidad autónoma, señores socialistas, que tiene el mayor índice de umbral de pobreza en España. El mayor índice de umbral de pobreza en España, y ustedes no recogen la política tributaria para beneficiar a las clases con menores recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy ustedes —señor Presidente, termino— se retratan una vez más, y se retratan de manera negativa en un mensaje claro de que no están dispuestos en modo alguno a favorecer a las personas que menos renta tienen. Eso sí, el retrato es doble, señora Pérez, esa es la doble moral: quitemos el impuesto a los ricos y sigamos perjudicando a los pobres en materia tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez que se han posicionado todos los grupos, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley, para lo que voy a pedir...</parrafo>
        <parrafo>¿Votos en contra de la proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>¿Abstenciones?</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y con esta votación concluye el debate de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

