<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>370</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegado del Gobierno, Administración periférica, Corrida de toros</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000387</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000387. Pregunta oral relativa al uso de burladeros por la Junta de Andalucía en las plazas de toros (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta formulada por el Grupo Parlamentario Popular relativa a uso de burladeros de la Junta de Andalucía en las plazas de toros, y para ella tiene, para formularla, tiene la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, a continuación, el Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, mire, mi respuesta es muy sencilla. El Gobierno de la Junta de Andalucía no tiene ningún criterio ni competencia para la utilización de los burladeros en las plazas de toros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me sorprende bastante la respuesta del señor Consejero, cuando yo tengo en mi poder un documento de la Junta de Andalucía, de la Delegación de Gobierno, en el que se dice que «la designación de las personas que han de ocupar los burladeros reservados a la Delegación del Gobierno es una facultad discrecional que corresponde al titular de la misma pero atendiendo básicamente a criterios de profesionalidad, oportunidad o relación institucional».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este año, en la Feria de Abril de Sevilla, en La Real Maestranza, ha habido un auténtico escándalo con el uso del burladero de la Junta de Andalucía. Y ha habido un auténtico escándalo porque en esta utilización de ese burladero ni ha habido criterios profesionales, ni relación institucional, ni por supuesto criterios de oportunidad. En ese burladero sí hemos visto, a lo largo de todas las corridas de la feria, pues a miembros de la amplia familia de la Delegada del Gobierno, la señora Tovar. Porque hemos visto a su marido; porque hemos visto a su primo; porque hemos visto a otro primo; porque hemos visto incluso a personas de diversas profesiones, que son muy respetables y muy dignas, pero que en absoluto tienen nada que ver con ningún tipo de criterio institucional; porque hemos visto a distintos miembros de la familia del presidente de la plaza de toros, que es alguien muy de confianza de la señora Tovar, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros entendemos que no ha habido ninguno de estos tres criterios, que, insisto, a pesar de que usted niega la mayor, le recuerdo que tengo un documento oficial de la Junta de Andalucía que sí dice que hay criterios para el uso de este burladero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no intente usted escurrir el bulto, evitando las críticas, que además no es una crítica que nosotros planteamos hoy, sino que es una crítica que han venido soportando desde que se celebraron estas corridas, porque no somos nosotros solamente los miembros del Partido Popular, habéis tenido que recibir la crítica de la Unión Taurina de Abonados y Aficionados de Sevilla, que, ante semejante escándalo, se han visto obligados a apelar al Defensor del Pueblo y que, además, han pedido el cese de la Delegada del Gobierno por nepotismo e incompetencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Pizarro, usted, previa a mi pregunta, ha hecho una intervención —que yo suscribo totalmente, que mi grupo suscribe totalmente— de apoyo a la fiesta de los toros, y que desde el punto de vista de su exposición nos parece, como le digo, absolutamente correcta y, en positivo, estamos de acuerdo con usted, pero no olvide que no se trata solo de las intenciones, de las buenas palabritas y de los discursos floridos: se trata también de saber gestionar determinados espectáculos como es la feria, como son las ferias, como son los toros. Porque, claro, lo que no podemos es dar nosotros —en este caso ustedes, los primeros— ocasión y oportunidad para las críticas cuando se usa algo tan digno como es un burladero institucional de la Junta de Andalucía para que miembros de las familias de los dirigentes socialistas, entre otras cosas, se ahorren las entradas y no paguen para acceder a esas plazas de toros, igual que el común que los mortales de la provincia de Sevilla, que ha tenido que pagar abono y entradas muy caras para ver los espectáculos, mientras los amigos de la señora Tovar han entrado de válvula, señor Pizarro. Y usted tiene que conocer esto perfectamente, usted lo conoce, porque esto ha salido en los medios de comunicación, porque, insisto, ha visto escritos en la propia Consejería de Gobernación, y usted se calla y dice que, en estos momentos, que no sabe nada, y que el criterio, pues que no hay criterio. Ah, pues mire usted, la próxima Feria de Abril le garantizo que yo voy a todas las corridas, y además le voy a decir a toda la gente que yo conozca que vayamos, porque, según usted, como no hay criterio, pues nos ponemos todos en cola y nos vamos todos al burladero de la Junta. Pues vaya contestación, señor Pizarro. De verdad es que es algo increíble.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Pizarro, yo creo que usted está obligado, por el bien de la fiesta, a intervenir en este asunto. Usted tiene que llamarle la atención a la señora Tovar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted no puede consentir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que tenga yo aquí más de veinte fotos en las que sale retratados en los medios de comunicación familiares y amigos de la Delegada del Gobierno, porque flaco favor le hacemos a la fiesta de los toros; es más, en una situación delicada como la que tiene ahora, y, desde luego, a lo que sí le hace flaco favor es a la política de la Junta de Andalucía porque, insisto, ya sabíamos que ustedes, en determinados casos, confundían las instituciones con el partido, pero, en este caso, han ido ustedes más allá, porque se han creído ya que hasta las plazas de toros son del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver, señora diputada, yo no escurro el bulto, yo contesto a la pregunta que usted me hace. Usted me pregunta a mí, como Consejero del Gobierno, si el Consejo de Gobierno tiene criterio para la utilización de los burladeros. Y le digo que el Consejo de Gobierno no tiene criterio, el Consejo de Gobierno, que es la pregunta suya. Por eso le contesto creo que adecuadamente y respetuosamente a su pregunta, y me ciño a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta si el Consejo de Gobierno tiene criterio para la utilización del burladero en la Plaza de Toros de la Maestranza de Sevilla. Pues yo le digo que, mire usted, que no es una competencia del Consejo de Gobierno, que es una competencia que viene establecida en el reglamento taurino y que es una competencia de la presidencia de la plaza de toros y que es una competencia, también, de la Delegada de Gobernación. Y, por tanto, le he respondido sinceramente, respetuosamente, le he respondido, y adecuándome a su pregunta. Después, ya usted ha introducido una serie de elementos que yo, por ejemplo, podría recordar aquí. Tengo más de veinte fotografías en las que están los primos, los hermanos, tal... Pero podría recordar, también, la cantidad de fotografías, también, que yo puedo ofrecerle a usted, de dirigentes del Partido Popular de Andalucía, de dirigentes importantes del Partido Popular a nivel nacional, de dirigentes de su partido de Andalucía, en El Puerto de Santa María, en La Línea, en la plaza de toros, que son competencia de los ayuntamientos. Por tanto, no traiga usted aquí cuestión de estas porque usted sabe que hay..., en fin, podemos, en ese sentido, también, entregarle un sobre enorme, grande, de fotografías, de recortes de prensa, recortes de periódicos, para que usted también se ilustre y vea usted, también, que..., porque ustedes tienen siempre esa costumbre, ¿no?, nos exigen a los demás, de una manera como usted ha intervenido ahora, lo que ustedes no se aplican en los sitios donde ustedes lo pueden desarrollar. Pero creo, sinceramente, que ese no debería ser el camino de la discusión, sino, simplemente, a la pregunta que ha traído usted aquí hoy, es la respuesta que yo le daría.</parrafo>
        <parrafo>Y recordarle, en la línea de lo que usted ha planteado y en la línea de mi intervención, que para acceder a la plaza de toros de la Maestranza hay que sacar la entrada; si no, no se puede... Ese llamamiento que dice usted, que va a ser que todo el mundo vaya a la plaza de toros, es un llamamiento que no tiene sentido porque usted sabe que eso es un espectáculo público, y para entrar en un espectáculo se necesita sacar previamente la entrada de toros de sol o de sombra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

