<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>467</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación del contrato público, Contratación Pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000353</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000353. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de explicar las medidas puestas en marcha por la Consejería de Hacienda y Administración Pública para registrar las operaciones corrientes de acuerdo con la naturaleza económica de las actividades financiadas y no indebidamente como operaciones de capital como establece la Cámara de Cuentas (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ya al debate de la última comparecencia, esta vez solicitada por el Grupo Popular, a fin de explicar las medidas puestas en marcha por la Consejería de Hacienda y Administración Pública para registrar las operaciones corrientes, de acuerdo con la naturaleza económica de las actividades financiadas, y no indebidamente como operaciones de capital como establece la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular me solicita, en esta comparecencia, que explique medidas puestas en marcha para registrar las operaciones corrientes de acuerdo con la naturaleza económica de las actividades financiadas y no como operaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>¿Medidas? Ninguna, porque entendemos que contabilizamos bien. Pero quiero decirle, en primer lugar, además de esto, que no tengo muy claro, en concreto, a qué se refiere su pregunta, cuál es el elemento concreto que le ha suscitado la duda, para ver si se lo puedo aclarar como más precisión.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que la Cámara de Cuentas ha formulado la apreciación anterior y que atribuye una contabilización de gastos corrientes inadecuada.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías conocen que el conjunto de los gastos —la totalidad— que financian gastos corrientes se registran, contablemente, en los capítulos del presupuesto que se han previsto para este tipo de gastos; capítulos cuyas partidas se aprueban anualmente en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Debo entender, pues, que la cuestión a la que parece referirse su señoría se encontraba relacionada, en todo caso, a dudas o apreciaciones en relación a determinadas partidas puntuales, que, como digo, al no especificarse en su petición de comparecencia, pues es difícil que dé una respuesta concreta en esta intervención, que le aseguro que me gustaría.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le haré un repaso general sobre lo que se entiende por inversión inmaterial, tales como fueron en los presupuestos anuales, puesto que entiendo que son los elementos que, en general, son objeto de confusión.</parrafo>
        <parrafo>Esta definición, señoría, queda perfectamente recogida en el Plan General de la Administración General del Estado. Y así podemos leer que inmovilizaciones intangibles es el conjunto de bienes inmateriales y derechos susceptibles de valoración económica que cumplen, además, las características de permanencia en el tiempo y utilización en la producción de bienes y servicios públicos; o constituyen una fuente de recursos del sujeto contable. También se incluyen los anticipos a cuenta entregados a proveedores de estos inmovilizados.</parrafo>
        <parrafo>También conviene aclarar que las inmovilizaciones materiales son elementos patrimoniales tangibles, muebles o inmuebles, que se utilizan de manera continuada por el sujeto contable en la producción de bienes y servicios públicos para sus propios propósitos administrativos y que no están destinados a la venta.</parrafo>
        <parrafo>Estas definiciones están, lógicamente, en sintonía con el resto de los planes contables aprobados en otros ámbitos regionales y sectoriales, y en las normas internacionales de contabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que todos estos planes, el Plan General de Contabilidad Pública de la Administración General de la Junta, contempla un grupo de cuentas específicas que recogen los gastos en inmovilizaciones inmateriales, o lo que es lo mismo, inversiones intangibles que, aunque pueden generarse por gastos asimilados a los corrientes, tienen una diferencia fundamental respecto a estos, que es su resultado.</parrafo>
        <parrafo>Así, en este plan, se recoge, en el Grupo 2, que se llama Inmovilizado, lo siguiente: «Comprende los elementos patrimoniales de la entidad, sujeto de la contabilidad, que tenga carácter de permanencia y no estén destinados a la venta». También se incluyen en este grupo los gastos distribuidos en varios ejercicios. Y en otro Inmovilizado Inmaterial se recoge que es «el conjunto de bienes intangibles y derechos susceptibles de valoración económica, que cumplen además las características de permanencia en el tiempo y utilización en la producción de bienes y servicios públicos, o constituyen una fuente de recursos del sujeto contable». Las cuentas de este subgrupo figurarán en el activo del balance.</parrafo>
        <parrafo>La orden de elaboración del Presupuesto de 2004 recoge, en el Capítulo VI, inversiones reales, inmovilizado inmaterial. Se concreta en el conjunto de bienes intangibles y derechos susceptibles de valoración económica y de inclusión en el inventario de cualquier tipo, que tengan carácter de amortizable, y que cumplan además las características de permanencia en el tiempo y utilización en la producción de bienes o servicios; o constituyen una fuente de recursos para la Junta de Andalucía o sus organismos autónomos. Asimismo, se incluyen gastos realizados en el ejercicio, no materializados, en activos, y por tanto de carácter no amortizable, y no susceptibles de ser incluidos en inventarios.</parrafo>
        <parrafo>Y es que estas inversiones intangibles generan un valor añadido para el ente que incurre en los mismos. Y esto justifica plenamente su tratamiento como un gasto de inversión más, tal es el caso, por ejemplo, de los gastos de investigación y desarrollo. Por otra parte, la clasificación económica del gasto público también recoge partidas análogas a las anteriores en el capítulo de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Estas partidas se concretan, tal y como indica expresamente dicha clasificación, en actuaciones no inventariables relativas a estudios y trabajos técnicos de investigación, aplicables, entre otras actuaciones, a planes o proyectos de inversión, así como a programas de empleo, a campañas de promoción o exposiciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta clasificación económica ordena y sistematiza las diferentes partidas de gastos, atendiendo a su verdadera naturaleza, y se aprueba, cada año, a través de la correspondiente orden de elaboración del presupuesto. Y sus definiciones contables se encuentran recogidas en el Anexo IV de la Orden de Elaboración del Presupuesto del ejercicio 2004, tal y como les he expuesto.</parrafo>
        <parrafo>Debo añadir además que estas partidas figuran, debidamente presupuestadas, en los presupuestos anuales que aprueba esta Cámara. Y lo hacen enmarcadas en proyectos de inversión específicos, cuyas actividades, sustentándose, en parte, en gastos de personal y otros de funcionamiento, generan un valor añadido intangible, que, como tal, y de acuerdo con las normas contables, debe conceptuarse como un gasto de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Y de esta manera, señorías, este tipo de gastos es el resultado el que determina su imputación presupuestaria, y no la naturaleza concreta de cada uno de los gastos en los que se incurre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la conclusión es una obviedad, y es que todas las operaciones que se imputen en el presupuesto, tanto en las de carácter corriente como las de carácter de capital, se aplican correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Se lo aclararé una vez más, ¿no?. El hecho de que se incurra en un gasto asimilable a los de funcionamiento ordinario no quiere decir que, necesariamente, deba imputarse a gasto corriente. Si el gasto en cuestión contribuye a la generación de riqueza potencial, entonces es un gasto de inversión. Un ejemplo evidente es, como le he señalado antes, el de los gastos en I+D+i, tan importantes para el desarrollo de la economía en Andalucía. Porque me imagino que usted, los gastos en I+D+i, sí le parece una inversión en el futuro de Andalucía. Estoy convencida de ello.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero subrayar una vez más, que el hecho de que las inversiones inmateriales se contabilicen como gastos de inversión no es, en absoluto, un criterio arbitrario adoptado por esta Administración. Como ya le he dicho anteriormente, todas las normas contables tanto de carácter nacional como internacional contemplan un tratamiento análogo en esta materia. Un tratamiento que resulta de obligado cumplimiento, en cada ámbito regional, en la medida en que viene impuesto por normas contables, que, lógicamente, debemos cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo ya.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, no deberíamos incurrir en errores de apreciación a la hora de analizar el presupuesto y sus partidas. Los créditos que se destinan a gastos de inversión se conceptúan como tales por los recursos que generarán en un futuro, ya sean tangibles o intangibles, y ello, independientemente de la naturaleza concreta de cada uno de los gastos específicos en que se incurra para ello, y de acuerdo con la clasificación económica aprobada por el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, los créditos están donde están porque así se aprueba en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo proponente, señor Fuentes Lopera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer la comparecencia de la Consejera y, como no puede ser de otra forma, también unirnos, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, a felicitar a todas las mujeres andaluzas, y sobre todo también a las que ostentan altos cargos, ¿no? Yo quiero transmitir aquí nuestra felicitación, nuestra congratulación, por el Día de la Mujer Trabajadora. Y también hacer un poco de autocrítica, ¿no?, como pueblo que somos y que debemos también responder ante ese pueblo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No es menos cierto que tenemos una tasa de paro femenino del 30,34%, que una de cada tres mujeres andaluzas está en paro, 10 puntos por encima de la media nacional y tres veces más que la Unión Europea. Yo creo que ese día también tiene que ser un día para hacer autocrítica sobre la situación que padecen las mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>También hacer alusión aquí a la discriminación salarial que viven las mujeres andaluzas con respecto a los hombres y también —y una cosa que sí afecta al Gobierno— en el sector público. La Asociación de Técnicos de Hacienda sitúa el agravio comparativo salarial de la mujer funcionaria andaluza, con respecto al hombre, en un 20%. Eso también se debe decir aquí. Y, cómo no, que también el Gobierno cumpla la paridad, que no la cumple en escalones intermedios de su organigrama. Hablo de viceconsejerías y escalas inferiores del Gobierno. Todo el mundo sabe el informe de impacto de género presupuestario, y hay consejerías que no cumplen con ese informe de impacto de género. Luego también ha de ser un día que tenemos que conmemorar todos y felicitarnos todos, también de autocrítica que debemos hacer a esas mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros, cada vez que hablamos con el Consejero Mayor del Informe de la Cámara de Cuentas, contrastamos el debate presupuestario, y, según las recomendaciones que la Cámara de Cuentas hace año tras año, pues solemos poner en cuestión el rigor de dicho presupuesto. Hablamos de la inseguridad jurídica que genera la contabilidad de la Junta de Andalucía, en base a las recomendaciones de la Cámara de Cuentas. Yo creo que es bueno que también nos leamos los informes de la Cámara de Cuentas y las recomendaciones de la Cámara de Cuentas, porque también nosotros creemos que se utiliza el truco contable para tapar el despilfarro y aparentar gestos de austeridad que, al final, no son gestos de austeridad, sino que lo que hacen es insuflar las transferencias de capital para, después, a través de modificaciones presupuestarias, ir engordando los gastos de explotación. Eso no lo decimos nosotros, como usted comprenderá: lo dice la propia Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y también criticar al Gobierno, aprovechando esos informes, año tras año, de que se escatima información a la Cámara de Cuentas de las fundaciones, en este último, y aquí tengo el de 2008, de las empresas públicas, de los organismos autónomos y de la propia Cuenta General, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, insistimos en que no son transparentes y que, en muchos casos, no hay transparencia por parte del Ejecutivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero su contestación, señora Consejera, nos sorprende. Le digo sinceramente que me ha sorprendido, ¿no?, porque eso que usted ha dicho aquí no sé si lo habrá utilizado como alegación a la Cámara de Cuentas. Creo que no, porque no le he visto en ninguna alegación que usted haya hecho en torno a estas valoraciones que hace la Cámara de Cuentas año tras año —y ahora le hablaré de algunos informes—. A ver si a usted, por lo menos, le han dado algún detalle de los mismos, ¿no?, porque lo que usted ha dicho aquí no tiene nada que ver con lo que dice la Cámara de Cuentas. O esto es un problema de interpretación o aquí alguien está mintiendo o no dice la verdad. Luego no me diga usted una cosa y la Cámara de Cuentas lo contrario, y ahora se lo voy a leer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, luego, su intervención la vamos a hacer llegar a la Cámara de Cuentas, a ver si coincide con los criterios que tiene la Cámara de Cuentas, porque no se compadece lo que dice la Cámara de Cuentas, año tras año, y lo que usted ha dicho aquí sobre la adscripción del gasto corriente y los gastos de capital.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted se ha leído las recomendaciones de la Cámara de Cuentas, pero es todos los años, Consejera, todos los años, y ahora le voy a leer lo que dice la Cámara de Cuentas en ese párrafo concreto, después de haber leído las alegaciones que, por lo que veo, usted no ha hecho ninguna, porque da por hecho que usted hace bien las cuentas, por eso no ha hecho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, además de llevar la intervención suya a la Cámara de Cuentas, para que ellos vean la doctrina que usted acaba de decir aquí..., yo sí comparto que la riqueza potencial iba [...], pero es que ustedes incluyen en gasto corriente las vacunas para ganado. ¿Usted ha visto la inversión provincializada, señora Consejera? ¿Usted ha visto lo que usted contempla como operaciones de capital? Pues léaselo, que se quedará sorprendida. Y eso no tiene nada que ver con la riqueza potencial, con vacunas para el ganado. Léase la Consejería de Agricultura, léase la Consejería de Empleo o léase alguna de esas consejerías que incluyen operaciones corrientes como operaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>Luego, Consejera, se lo digo, no sea usted aquí tan explícita en su defensa de la interpretación del gasto corriente y del gasto de capital porque la Cámara de Cuentas no dice lo que usted ha dicho. La Cámara de Cuentas dice: «Registrar las operaciones corrientes de acuerdo con la naturaleza económica de las entidades financiadas y no indebidamente como operaciones de capital». Textualmente, textualmente. La Cámara de Cuentas pone de manifiesto que operaciones en el capítulo de Transferencias de capital del presupuesto de gastos se corresponden, prácticamente, en su totalidad, en el caso del SAE y Extenda... SAE y Extenda, y hay informes singulares y específicos que apuntan esa desviación de gasto con la financiación de operaciones corrientes o lo que debería de registrarse en el Capítulo IV, Transferencias corrientes. Informe de la Cámara de Cuentas, no uno, no uno: todos los años. Y, además, en el caso concreto, señora Consejera, además de criticarle esas operaciones de capital que aparecen como tales y, después, se van a operaciones corrientes, le hablo de dos casos concretos, que ha habido dos comparecencias concretas: Extenda y el SAE, y la Cámara de Cuentas lo denuncia literalmente.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, están colocando como operaciones de capital gastos que son de explotación para personal, y eso no son, como usted comprenderá, inversiones, como usted acaba de decir aquí, potenciales. Luego, usted dirá la diferencia que hay entre lo que usted comenta y lo que dice la Cámara de Cuentas. Esto no es una cosa que nosotros nos hayamos inventado: estas son las consideraciones que nosotros leemos de la Cámara de Cuentas año tras año, que, por cierto, me ha dado la impresión de que ustedes no cumplen. Por lo que usted acaba de decir, es que no cumplen. Es que no ha habido ningún ejercicio de autocrítica ni de propósito de enmienda. Yo creía que usted iba a decir algo al respecto, pero es que usted da por hecho que todo lo hacen de maravilla y la Cámara de Cuentas dice todo lo contrario. Y, además, también le dice que depuren transferencias del Capítulo VII, que encierran financiación de gasto corriente y de personal, Consejera. Yo, si quiere, le digo —vamos, usted lo ve perfectamente en la página web— los informes que hay que afectan a esa desviación de gastos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes están camuflando operaciones corrientes; ustedes todos los años hablan de austeridad, que después no es tal, sino que van colocadas como operaciones de capital y, después, a medida que va pasando el año, van modificando a operaciones corrientes. Como digo, insuflan operaciones de capital para justificar inversiones que no son —y tapar el despilfarro— y unas políticas de austeridad inexistentes. Eso le está pasando con el gasto farmacéutico. Lo dice también la Cámara de Cuentas. Si ustedes saben de antemano cuál va a ser el gasto, ¿por qué consignan a la baja? Y lo hacen deliberadamente. Si no, léase las modificaciones presupuestarias al presupuesto que pone encima de la mesa la Cámara de Cuentas. Año tras año, consignan y cuantifican, calculan a la baja, a sabiendas de que el gasto farmacéutico va a ser más alto, porque después, con el transcurso del tiempo, van modificando al alza. Y eso lo dice la Cámara de Cuentas, Consejera, luego no hará usted tan bien las cosas como dice.</parrafo>
        <parrafo>Luego, dígame si va a seguir haciendo lo que está haciendo en el SAE, que denuncia la Cámara de Cuentas. Dígame si va a seguir haciendo lo que hace Extenda, que ya me dijo el Consejero en su día que lo iba a seguir haciendo porque daba por hecho que los gastos de personal eran operaciones de capital. Y se quedaba tan pancho. Y dígame si va a seguir contemplando operaciones de capital que son gasto corriente. Y, si no, le invito a que usted lea las inversiones provincializadas —por ejemplo, agricultura—, y ya me dirá usted si eso tiene algún viso de riqueza potencial. La vacuna no es I+D+i, ¿eh? Luego léase... Se lo digo porque es que hay cosas que no son de recibo, a las que también hace mención la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>De eso se trataba, señora Consejera. Porque, además, ustedes, en el tiempo, en la gestión del presupuesto, están recortando año tras año las inversiones y las operaciones, el Capítulo VII, porque después me han destinado a operaciones corrientes, a través de transferencias, a través de modificaciones presupuestarias, a las que también la Cámara de Cuentas les dedica bastantes páginas, a las modificaciones presupuestarias, y muchas de ellas son, como digo, para camuflar esas operaciones corrientes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, nosotros creemos que ustedes no hacen anotaciones bien. Deliberadamente, ustedes pretenden camuflar, aparentar austeridad año tras año, que después no realizan, con las modificaciones presupuestarias. A sabiendas, ustedes calculan cuantías que, después, se van al alza, como en el caso del gasto farmacéutico, que ha pasado y critica la Cámara de Cuentas. Y le doy, párrafo por párrafo, las críticas de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>No es un problema nuestro. Nosotros no tenemos acceso a la Cuenta General, Consejera. Nosotros no vemos la Cuenta General, pero sí lo ve la Cámara de Cuentas, y alguien se tiene que poner aquí de acuerdo, ¿eh?, porque usted no puede decir una cosa y la Cámara de Cuentas otra. Y su intervención yo se la hago llegar a la Cámara de Cuentas y que la Cámara de Cuentas dictamine, a ver quién lleva razón, pero usted a nosotros no nos convence para nada, Consejera, ¿eh?, porque tanta gente no puede estar equivocada, ¿eh?, y todos los años son las mismas propuestas de resolución, todos los años tapando ustedes el despilfarro con aparente austeridad, a través de modificaciones presupuestarias, que lo que hacen es camuflar mucho más una ejecución del presupuesto muy dudosa, una ejecución presupuestaria que, con lo que usted ha dicho y con lo que llevamos estos últimos días, alarga más la sombra de la duda de la gestión del Presupuesto, de la falta de transparencia, del control de la Intervención General de la Junta de Andalucía, porque con el caso, por ejemplo, ya del gasto corriente, de los gastos de explotación, señora Consejera, si estamos hablando de transferencias de capital, que se van a operaciones corrientes, a transferencias corrientes, ¿usted está haciendo algo? ¿La Intervención General está actuando para evitar lo que está ocurriendo y lo que está apareciendo ahora en los medios de comunicación con el tema de los ERE, Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, esto viene a pelo a raíz de este debate. Aquí, transferencias que debían ser utilizadas como gastos de explotación se han llevado a expedientes de regulación de empleo. ¿Hasta dónde llega la Intervención General de la Junta de Andalucía en este tema, Consejera? ¿Fallan los controles de la gestión del Presupuesto? Ya no en cuanto a las modificaciones presupuestarias, sino que no se están haciendo. Se están desviando unas cuantías, unos presupuestos, unas partidas, que iban destinadas a una cosa, a hacer una cosa que son irregularidades, Consejera. ¿Están sirviendo los controles del Presupuesto? Ese es el gran problema. Porque, claro, aquí ya todo el Presupuesto arroja muchas dudas: no hay seguridad jurídica. ¿Qué van a pensar los ciudadanos con esta forma de actuar y de control presupuestario?</parrafo>
        <parrafo>Desde 2005 a 2009 las transferencias a IDEA, antiguo IFA, se elevaron a 410 millones de euros, de los 645 millones de euros de la Consejería de Empleo, y estas fueron todas utilizadas —y eso lo sabe usted: lo tiene que saber porque estaba en la Consejería— como expedientes de regulación de empleo. Tres informes de la Intervención General. ¿Tan bien lee usted los informes de la Intervención General como lee el informe de la Cámara de Cuentas? Porque parece ser que nadie ha hecho caso a los informes de la Intervención General sobre la presunta irregularidad de la tramitación y utilización de esos fondos en los años 2005, 2006 y 2007. Transferencias que, como digo, debían ser utilizadas como gastos de protección y acabaron utilizándose como fondos para prejubilaciones irregulares, sin que se supiese ni se publicase ninguna orden al respecto, incumpliendo también la Ley General de Hacienda Pública. Pero es que, además, Consejera, ¿qué control presupuestario tienen ustedes, cuando el propio IFA no hace ninguna mención en su memoria —después IDEA— sobre ayudas a expedientes de regulación de empleo?</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes no repasan el cumplimiento de la Ley General de Hacienda Pública? ¿Qué papel está jugando aquí la Intervención General de la Junta de Andalucía? ¿Y qué caso hacen ustedes a la Intervención General de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>La Orden de 2 de abril de 2008, transferencias de fondos de explotación, acaban todas en expedientes de regulación de empleo. Año 2008, Consejera. Entre 2001 y 2009, 647 millones de euros, partidas presupuestarias con la denominación de «Transferencias de financiación del IFA» y después IDEA. Transferencias de financiación, Consejera, y no fueron utilizadas para eso. ¿Tengo que hacerle el mismo caso que le he hecho cuando usted me habla aquí de que no, que están perfectamente consignados los gastos corrientes y los gastos de capital? ¿Este es el control que usted hace, que ustedes hacen, del Presupuesto? ¿Qué confianza le ofrece ustedes a los ciudadanos, cuando ustedes no son capaces de dar transparencia al dinero que gastan día a día?</parrafo>
        <parrafo>Se ejecutan partidas presupuestarias para la concesión de ayudas, para la subvención de pólizas de seguros al amparo de los expedientes de regulación de empleo. Para eso se utilizan. ¿Y qué hace la Intervención General? ¿Qué hace la Consejería de Hacienda para controlar esa utilización de esos fondos, Consejera? Además, no se identifican los documentos, ni se publican en el BOJA, como establece, como digo, la Ley General de Hacienda Pública: no aparece ninguna subvención publicada en el BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Falta de rigor, fallan los controles deliberadamente, ausencia de gestión del Presupuesto... ¿Qué confianza, Consejera? Además de pensar que una cosa es el presupuesto que se aprueba en sede parlamentaria y otro el que se ejecuta, que lo decimos todos los años porque la Cámara de Cuentas, Consejera, lo pone de manifiesto, que una cosa es lo que se aprueba y otra cosa lo que ustedes hacen en el Presupuesto, y ahora hay que añadir irregularidades contables por dedicar unos presupuestos a cosas que no estaban previstas, para hacer chanchullos de chiringuito de algunos o muchos chorizos. Esa es la versión que algunos miembros del Gobierno han dado.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, yo le ruego que usted ponga medidas para controlar la gestión del Presupuesto y, sobre todo, dar mayor transparencia a lo que ha sido un auténtico escándalo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate con la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me tiene usted muy intrigada, ¿no? Yo decía: ¿Cuánto tiempo tardará en hablarme de los ERE? Y veo que ha tardado usted, ha necesitado seis minutos, por lo menos, de intervención, a los ERE, ¿no?, ha tardado usted siete minutos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, la verdad es que lo observaba con bastante admiración, porque yo admiro mucho el arte que tienen ustedes de, pasando por Valladolid, hablar de Cuenca y hablar de Algeciras, y ahora entiendo también por qué razón, por qué razón no era posible saber exactamente qué me preguntaba usted. Porque le importaba bastante poco lo que me preguntaba. Usted quería hablar nada más que de los de ERE. También tendremos ocasión de hablarlo, a buen seguro; pero no creo yo que sea el tema del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, además, hay otra variable, que también —y ahora voy a entrar a explicarle a usted estas cosas— es otra constante, un poco, en sus aportaciones, en sus intervenciones, ¿no? —de su grupo, no suyas, de su grupo, ¿no?—, y es que, cuando ustedes tienen un problema potencial que les va a aparecer en una comunidad autónoma, se encargan muy mucho de que parezca que el problema está aquí, y a ver si con esto se ocupan los demás de otra cosa y pasan desapercibidos, porque me resulta muy curioso su comentario sobre que aquí no se..., esa duda que usted está aquí echando sobre nuestra transparencia y nuestra..., la duda que establece sobre nuestra manera de contabilizar, que no existe, ¿eh? Les recuerdo que no hay comunidad más transparente que la andaluza. Donde se señala la falta de transparencia no es precisamente en Andalucía. Y, si tienen problemas de contabilidad, acabo de acordarme —según me hablaba digo: ahora lo entiendo— de una nota, que ha salido hoy, del problema que tienen ustedes en Valencia porque la Cámara de Cuentas le ha dicho que ochenta de sus entidades no rinden cuentas, y, por lo tanto, si no se rinden cuentas, es muy difícil evaluar. Aquí, mire usted, es que aquí sí se rinden cuentas. Como se rinden cuentas, hay un informe de la Cuenta General. Entonces, vamos a ver, vamos a ver qué hacemos y de qué hablamos a la hora de hacer juicios de valor de carácter general sobre el funcionamiento de las instituciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos una contabilidad pública absolutamente contrastable y válida, y fiable, y fiable, y que se somete todos los años a la información transparente de la Cámara de Cuentas y de todas las agencias que nos auditan el Presupuesto permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que debería usted también entrar un poco más en profundidad en qué significan los informes de la Cuenta General. Verá usted que los informes de la Cuenta General hacen muchas observaciones, se hacen alegaciones a todas ellas... Por cierto, a todas estas observaciones que ha hecho a algunos organismos autónomos sobre la contabilidad se ha alegado por parte de las instituciones, y le puedo decir que en el informe de la Cuenta General del año 2009 no figura ninguna recomendación a este respecto. En la Cuenta General no figura ninguna recomendación, no figura ninguna recomendación a este respecto. No figura, no figura, en la Cuenta General no figura, señoría, y lo que hace, lo que...</parrafo>
        <parrafo>Usted podrá leer observaciones, a lo mejor, en el informe que hace al SAE, en efectos puntuales, en la Cuenta General. En el informe de la Cuenta General del año 2009, presentado recientemente, no ha formulado recomendación alguna para corregir un registro indebido de operaciones corrientes en el capítulo de inversión. Ello no quiere decir que en las cuentas no se haya apreciado que hay gastos inmovilizados intangibles que la Cámara de Cuentas puede pensar que son gasto corriente, en un criterio que no compartimos, que no compartimos. Le he leído cuáles son los criterios contables, criterios que entendemos que son correctos, y que se amparan en las normas a las que le hecho referencia: el decreto que establece las normas de contabilidad nacional y las normas de contabilidad autonómica, que le he leído y le he detallado, le he leído y le he detallado. Por lo tanto, esto es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Yo conozco, de este tipo de apreciación que ha hecho, para inmovilizados inmateriales de formación, un curso de formación ocupacional en el SAE, algunos gastos de coordinación de algunos expedientes, algunos del Instituto Andaluz de la Juventud... Como usted comprenderá, yo no me leo todos los informes de las cuentas de la Cámara de Cuentas: me leo el de la Cuenta General, leo las alegaciones... Pero seguro que están ahí. Si me hubiera usted preguntado en concreto, a buen seguro me habría ido a buscarlo para traer la contestación correcta, como le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le ruego que no sitúe usted una descalificación general sobre la contabilidad porque haya observaciones descriptivas por parte de la Cámara de Cuentas de que no comparte algún criterio contable, ¿eh?, que se alega y se contesta, y que deja claro y manifiesto que está perfectamente recogido el gasto en la contabilidad y que hay un criterio que se sustenta en normas estatales y autonómicas que fija cómo se ha de contabilizar ese gasto.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que hay, señoría: una Administración que rinde cuentas, que es transparente, que se le puede seguir toda su gestión en los múltiples informes que se realizan sobre la contabilidad; contabilidad que refleja fielmente lo que son las cuentas de la Junta de Andalucía, cosa que dicen, además, los agentes externos que vienen a auditar nuestras cuentas cuando nos califican de cara, fundamentalmente, a la solvencia que tenemos que acreditar a los mercados de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría que si usted tiene una crítica concreta, una partida concreta, con mucho gusto yo le entro, busco la explicación, intento profundizar en el conocimiento de esa partida, y si creo, una vez estudiada y analiza en concreto, que esa contabilización no está bien realizada, desde luego, entraré a cambiarla.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como criterio general, que usted haga aquí una afirmación que descalifica el completo de las cuentas y de la contabilidad de la Junta de Andalucía, y que nos acuse de falta de transparencia, lo tengo que rechazar de plano y totalmente. Y me parece poco admisible como elemento que pueda servir a mejorar la gestión en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

