<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Guardería, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000338</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000338. Pregunta oral relativa a la ampliación del aforo de la guardería infantil en La Carolina (Jaén) (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el orden del día que teníamos establecido en la Comisión, haciendo la consideración de que la primera pregunta, que era referente a la colaboración de la Junta con la residencia para personas mayores actualmente en construcción en Conil de la Frontera, y que correspondía formularla al Grupo de Izquierda Unida, ha sido retirada por este grupo y, por tanto, no forma, en este caso, parte del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la primera pregunta sería la relativa a la ampliación del aforo de la guardería infantil en La Carolina, con lo cual, tiene la palabra la señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, decirle que su pregunta... Si usted me permite, yo se la voy a reproducir ahora: ¿Para cuándo tiene pensado ampliar el número de plazas de la guardería infantil Jabalcuz de La Carolina?</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, durante este verano, se han realizado obras de reforma que eran necesarias, precisamente, para poder ampliar en dos aulas más dicho centro. Las obras ya han finalizado. La Consejería ha financiado un total de 27.000 euros para las obras de dicha ampliación y 5.000 euros más para mobiliario. Actualmente, se encuentra en trámite la ampliación de la relación de puestos de trabajo que permita disponer del personal necesario para poner en funcionamiento las dos aulas que se han habilitado nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Este centro tiene ofertadas para el curso 2008-2009 un total de 66 plazas, de las cuales 30 son para niños y niñas que nacieron en 2006; 30, para los nacidos en 2007; y 6 plazas, para los nacidos en 2008. En total, se dispone actualmente en este centro de seis unidades en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al número de plazas —como su señoría también conoce—, la demanda de plazas, mayoritariamente, está siempre en los dos..., de los dos a los tres años; baja un poquito el porcentaje de uno a dos, y baja de forma muy considerable el porcentaje de 16 semanas hasta un año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A mí me sigue preocupando, de todas formas —aparte de lo que ha dicho usted—, muchísimo que una población como La Carolina y otras poblaciones que tienen más..., cerca de dieciséis mil habitantes, sigan presentando importantes necesidades en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, el aforo —ya lo ha dicho usted— de las clases de la guardería infantil Jabalcuz de La Carolina, actualmente, es insuficiente para acoger a los menores de esta población, por lo que se ha producido, irremediablemente, una lista de espera —que ya me lo ha comentado—. Si queremos conseguir una igualdad real entre hombres y mujeres, el primer paso es que las Administraciones públicas realicen políticas que hagan posible la conciliación de la vida personal y laboral.</parrafo>
        <parrafo>La Carolina se ha caracterizado siempre por tener un tejido productivo basado, sobre todo, en la industria, y la demanda de personal femenino siempre ha sido muy grande. Por eso, un grave problema de prioritaria solución para estas mujeres es disponer de un centro público, donde sus hijos que no están en edad escolar aún se encuentren suficientemente atendidos las horas en las que ellas desarrollan su actividad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Porque otra posibilidad, señora Consejera, es recurrir a guarderías privadas, pero no creo que sea la solución, máxime teniendo en cuenta la grave crisis económica que padecemos. Y las mujeres trabajadoras del pueblo, como La Carolina, que han visto disminuir su capacidad adquisitiva con las consecuencias de las subidas generalizadas de todos los productos y servicios más comunes, necesitan una solución para sus hijos, asequible para ellas y con la garantía de las Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, y sobre... Sí, señora Consejera. Y, sobre todo, este extremo. Sería muy interesante que los andaluces pudieran conocer si le parece adecuado que se concierten plazas públicas en guarderías privadas, privatizando el servicio, como parece mantener la Alcaldesa de La Carolina en un artículo, en el que dijo que se podía hacer..., en las guarderías públicas, en las privadas, podrían hacer ese tipo de concierto. Y no sé si usted estará de acuerdo con ello.</parrafo>
        <parrafo>Así, señora Consejera, creo que... Vamos a decir que otra solución sería recurrir a los sufridos abuelos, que es la que en realidad en mayor número de casos se lleva a cabo. Pero nuestros abuelos, aunque hacen tantas cosas con todo el gusto del mundo con sus hijos y nietos, en realidad no deberían llevar esta carga como una obligación.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, no me hable de ratios de población, de requisitos comarcales, etcétera. Déme soluciones y, si es necesario cambiar los criterios de actuación e incluso la normativa vigente, hagámoslo, porque cada ciudad y cada pueblo es un mundo, con sus específicas características y necesidades; y nuestra obligación es dar respuesta a las demandas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, evidentemente, eso es lo que se hizo también el año pasado: cambiar los criterios del Plan de Familia. Sabe que, en este año, cualquier familia de Andalucía puede solicitar plaza en una guardería infantil; que el modelo de funcionamiento... Y yo no entiendo que eso sea privatizar nada, sino todo lo contrario. Y, además, me sorprende que sea su grupo quien hable de esa..., de privatización. Creo que, en ese sentido, nunca ha habido ningún problema a la hora de saber que muchos de los recursos que se vienen prestando se vienen haciendo de forma concertada con entidades privadas; en este caso concreto, en La Carolina, también tenemos concertadas con una guardería privada..., tenemos concertadas 41 plazas, que se suman a las que hay de la guardería propia —que, además, recuerdo fue la primera guardería que yo inauguré según llegué a Andalucía, según tuve la responsabilidad de ser Consejera—. Entonces, han cambiado los criterios y, en este momento, se permite que, independientemente de cuáles sean los ingresos económicos de las familias, puedan solicitar plaza en una guardería.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, si miramos el cómputo general, todavía la oferta es inferior a la demanda, si miramos el cómputo general. Si miramos pueblo a pueblo, eso se suele notar más; por ejemplo, en las capitales de provincia o en poblaciones más grandes. Si miramos pueblo a pueblo, en muchos casos nos encontramos con que la oferta, al día de hoy, es superior a la demanda. Si yo le digo a usted que, en este momento, en La Carolina, hay tres plazas libres todavía de las que se ofertaron, no de las que se han ampliado..., o sea, de las que se han ampliado con la construcción, con la reforma que se ha hecho en la guardería y que está pendiente de dotarse del personal para que puedan funcionar. Pero, aparte de eso, en este momento, en la guardería de La Carolina hay tres plazas libres.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente, señora Palacios —y yo creo que hay que llamar a las cosas por su nombre—, nos podemos encontrar que hay tres plazas libres en un tramo de edad y, sin embargo, hay tres plazas..., o tres niños en lista de espera en otro tramo de edad. Eso también puede pasar, porque sabe que lo que hacemos es nunca unir a los menores... Los menores están separados en función de la edad que tienen. Pero, concretamente, en La Carolina, en este momento, hay tres plazas libres; concretamente, para los menores nacidos en 2007, o sea, para los que tienen un año. Es posible... Y a mí me gusta... Como le digo, yo creo que no es bueno confundir a nadie. Es posible que, a lo mejor, en el tramo dos-tres... Y digo «es posible», no lo sé ahora mismo. Pero yo, de entrada, se lo reconozco.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, debido a la fecha de la realización de esta pregunta —y es verdad que, cuando usted planteó la pregunta, fue también pues hace ya un tiempo, como es lógico y normal—, hasta que ha tenido entrada en esta Comisión, decirle que ya se ha producido también la apertura, la puesta en marcha de las dos nuevas aulas y la RPT, que nos va a permitir ampliar en 20 plazas más la guardería propia; al mismo tiempo que... Y, además, eso se queda incorporado a la oferta que hace el centro. Eran 66 plazas; en este momento, hay que sumarle 20 plazas más.</parrafo>
        <parrafo>Además —como le decía—, en este municipio tenemos una guardería concertada. Concretamente, la guardería se llama «Mimo» y el número de plazas son 41, distribuidas entre niños y niñas que nacieron en 2006 —o sea, de dos a tres años—, 20 plazas; niños nacidos en 2007, 13 plazas; y niños nacidos en 2008 —o sea, de cero a un año, de 16 semanas a un año—, 8 plazas. Como ve su señoría, el número va decreciendo en función de que hay una mayor demanda a una mayor edad.</parrafo>
        <parrafo>Coincido plenamente con usted —y por eso estamos desarrollando y eliminando determinados requisitos, que impedían que algunas familias pudieran solicitar plaza en guarderías— en que no pueden ser los abuelos los que se sigan haciendo responsables de la atención y el cuidado de los menores. Los abuelos están para disfrutar de sus nietos, para echar una mano o colaborar en un momento determinado, pero no para hacerse responsable de la crianza de sus nietos, porque ya criaron a sus hijos, afortunadamente, y porque, además —yo creo que coincidiremos también, señorías—, estos abuelos de hoy son, probablemente, las personas que más dificultades tuvieron a lo largo de su vida, y que más renuncias hicieron a lo largo de su vida, para que sus hijos y sus nietos vivieran en mejores circunstancias que ellos. Así es que yo creo que todas las personas, pero, principalmente, las instituciones, tenemos que hacer un esfuerzo para tratar de devolverles a ellos, por lo menos, un poquito del bienestar al que ellos han contribuido y que hoy estamos disfrutando los más jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría también que La Carolina es una población muy importante, una población en la que las mujeres, tradicionalmente, también han estado muy implicadas en el mundo del empleo, en el ámbito del empleo, y no solo en el del trabajo. Pero sabe su señoría también que la ratio que marca la propia Unión Europea es del treinta y tres por ciento, aproximadamente, de los menores de 0 a 3 años, porque no todos los menores de 0 a 3 años, no todas las familias solicitan una plaza en guardería, sino que lo resuelven de una u otra manera. Pero la ratio que contempla el famoso Acuerdo de Lisboa era del 33% de la población de 0 a 3 años.</parrafo>
        <parrafo>Y la Consejería, en el Gobierno, está haciendo el esfuerzo necesario para dotar, no solo en el cómputo general, a todas las familias, independientemente de que vivan en una gran ciudad o en una población en una zona rural, y dotarla de los mismos recursos que pueda tener cualquier persona que viva en otra zona geográfica. Y el esfuerzo que se está haciendo es por extender la red de guarderías a todos y cada uno de los municipios, independientemente de cuál sea su número de habitantes. La Carolina tiene el número de habitantes suficiente como para que se haya hecho el esfuerzo de ampliar las guarderías existentes y, al mismo tiempo, mantener ese convenio con las guarderías que también existen, las guarderías privadas, para concertar un número de plazas que dé respuesta a las familias de La Carolina, y padres y madres puedan planificar su vida laboral también, y su vida familiar, y hacerlo más fácil con la colaboración de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

