<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>485</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Industria eléctrica, Provincia de Jaén, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000152</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000152. Pregunta oral relativa a soluciones para la plantilla de la empresa EDM Electronics en Mancha Real, Jaén (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a soluciones para la plantilla de la empresa EDM Electronics en Mancha Real, Jaén. Proponente de la iniciativa, la señora Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Señorías. La empresa EDM Electronics de Mancha Real, en Jaén, está conformada como un centro especial de empleo: el 50% de su plantilla son personas discapacitadas. La empresa atraviesa un momento económico crítico, y 60 empleados llevan ocho meses sin cobrar.</parrafo>
        <parrafo>La falta de negocio, la nula captación de nuevos clientes por parte de la empresa, y el hecho de que tenga pendientes algunas subvenciones de la Junta, la están soportando los trabajadores, cuya situación se está haciendo ya insostenible, insoportable, angustiosa e inhumana, según declaraciones de los propios trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajadores no quieren que sus salarios dependan de la llegada de subvenciones, pero es evidente que la empresa atraviesa una complicada situación de liquidez. Esta situación está destrozando a unos excelentes profesionales y a una empresa puntera en el sector de la electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta empresa, situada en la provincia de Jaén, ha sido siempre referente y puntera en cuanto a adjudicaciones públicas en torno al mundo de la electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta que hoy le trae el Partido Popular nace del convencimiento de que, a veces, desde la Administración, tenemos que propiciar e impulsar aquellas iniciativas que entendemos que son..., que tienen un calado personal, un calado humano.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, esta mañana, esta diputada le pregunta: ¿Qué actuaciones ha desarrollado la Consejería para intentar solucionar la difícil situación de los trabajadores de la empresa EDM Electronics de Mancha Real?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las actuaciones realizadas por la Consejería de Empleo, en el caso de la empresa EDM Electronics, son las que la normativa relativa a los incentivos o fomento del empleo de los centros especiales de empleo establece.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, señorías, la Consejería de Empleo siempre va a velar por los derechos de los trabajadores, y en base, como no puede ser de otra forma, al cumplimiento de la normativa existente. Y va a velar por todo el cumplimiento de las obligaciones empresariales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, empezaba, en mi primer turno de palabra, a incidir, a hacer un inciso en cuanto a la rentabilidad social de esta empresa. Y he de decir públicamente aquí que esta empresa, durante los últimos tres años, ha sido beneficiada, de forma patente, y en torno a los dos últimos años ha recibido, si yo no tengo mal los datos, en torno a más de seis millones y medio de euros. Esto, sin duda, llevó, a últimos del año 2008, a una situación complicada, en la que, de nuevo, los trabajadores pagaron, si se me permite la expresión el «pato roto», o «el plato roto», porque ellos estuvieron cinco meses sin poder cobrar su salario, y teniendo que asistir a su puesto de trabajo. Porque usted conoce perfectamente —o, si no, lo debería conocer— que esta empresa tiene convenios europeos, establecidos hasta el año 2014, por lo que, en cualquier caso, esta empresa tendrá que cumplir estos requisitos, porque si no tendrá que devolver este dinero.</parrafo>
        <parrafo>De forma sistemática, señorías, que estos trabajadores que, como anunciaba en mi intervención, son discapacitados; incidir, también, que los discapacitados no nacen, muchos de ellos se hacen a lo largo de la vida, porque nos podría ocurrir a cualquiera de las personas que estamos esta mañana aquí. Y estos trabajadores han tenido que acudir a su puesto de trabajo asumiendo los costes, tanto de transporte —porque muchos no viven en Mancha Real—, y trabajando en unas condiciones inhumanas, como les decía, incluso sin calefacción y sin aire acondicionado en verano.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y desde este escaño, yo le pregunto que si de verdad la implicación en cuanto a la determinación por favorecer este tipo de trabajos que conllevan a trasladar muchísima más justicia, justicia social ¿no debería haber hecho algo más la Junta de Andalucía, haber inspeccionado, haber estado atenta, en estos años que nos han precedido, 2009 y 2010, para intentar velar por los intereses de estos 60 discapacitados, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Aquí, señoría, si se me permite la expresión, y de forma rigurosa, le voy a trasladar que existe la sensación, entre los trabajadores, que algo no se ha hecho bien, que ahí hay un trasfondo político. Y también tengo que decirle que, en el consejo de dirección de la empresa, muchos ex altos cargos socialistas la visitaron, de forma..., con asiduidad, incluso, a veces, hasta de forma personal —en chándal, vamos—. Me refiero, señoría, a que usted tendrá que velar muy mucho por lo que allí ha ocurrido en los últimos años. Es un llamamiento que le hago desde la humildad, pero también desde la convicción porque es que, al final, siempre van a pagar el pato los mismos: los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía tiene, actualmente, bloqueada una subvención —si yo no tengo mal los datos, en torno a 338.000 euros—. Parece ser que la empresa ya ha presentado en los últimos días, en la última semana, todos los requisitos que, desde la Administración, se le planteaban. Y, en definitiva, ahora se está pendiente de que esta subvención, reconocida y aprobada, que depende directamente de los salarios que corresponden a estos trabajadores por su grado de discapacidad, pues, se haga efectiva y, en torno a esa efectividad de la subvención, estas personas puedan cobrar su salario.</parrafo>
        <parrafo>Cuando menos, rogarle, desde este escaño —como le decía—, que la Junta..., la labor y el trabajo que desarrolle la Consejería de Empleo ha de ser determinante para clarificar cuantas cosas se han producido en esta empresa, que hay que decir también que era beneficiaria de casi todos los concursos públicos que se efectuaban, cuando menos, en la provincia, porque también le voy a decir que ellos ofrecían sus productos tecnológicos, incluso, a veces, por debajo del valor real del elemento o del producto del que se trataba. Esto llevó consigo que otra empresa, que también estaba implantada en la misma localidad, en Mancha Real, como en este caso era Cofimán, pues, tuviera que competir en desigualdad de condiciones por los precios que ofrecía EDM Electronics, lo que trajo como consecuencia que Cofimán tuviera también que cerrar hace unos meses.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hemos hecho bien los deberes, hemos hecho bien las políticas, de verdad, de protección del empresariado y protección de los trabajadores. Aquí estamos hablando de los trabajadores más importantes de ser susceptibles de apoyar y de impulsar. Y, sin embargo, los trabajadores se han visto abocados a una situación de oídos sordos, la Administración, incluso, la delegación provincial...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Isac, su tiempo ha finalizado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>... la delegación apenas les quería escuchar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo... Reclamar, desde aquí, su atención, para que vele, por favor, por los intereses legítimos de estos trabajadores, que están, desde tres años, sufriendo una situación injusta e injustificable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la iniciativa, tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mire, toda la ayuda que usted me pida para los más débiles, no tenga ninguna duda de que este Consejero siempre la va a aportar, porque es el leitmotiv del partido al que este Consejero pertenece. Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>En su intervención, lo único que... Ha habido un momento en el que no sabía si usted criticaba lo anterior de esta empresa y luego lo apoyaba, o al contrario. Pero, da igual, cuando hay una persona que lo necesita, ahí está el Partido Socialista y, por supuesto, este Consejero. Y le... Por completarle la información, porque la información veo que no la tiene usted completa.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la última subvención que fue solicitada por EDM Electronics, le informo de que, en la actualidad, ya se tiene fiscalizada la autorización y disposición del gasto, pero no podemos formalizar el pago, porque tiene expedientes de años anteriores sin justificar. Y la normativa —como le decía antes— nos obliga a que, si no están justificados los expedientes de los años anteriores, pues, no podamos proceder al pago. La normativa en este sentido es clara: el hecho de no estar al corriente, por parte de las empresas, de lo que son sus obligaciones fiscales frente a la comunidad autónoma, así —también se dice en la normativa— como no ser deudor de la misma por cualquier otro ingreso de Derecho público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como les he comentado anteriormente, nosotros, desde la Consejería, vamos a velar, en todo caso, por los derechos de los trabajadores, pero siempre, como usted entenderá, dentro de lo que es la normativa de aplicación, que no podemos vulnerar en absoluto. Y, evidentemente, no nos va a resultar indiferente el hecho de que esta circunstancia afecte a los trabajadores de EDM Electronics. De hecho, desde esta Consejería ya se ha intentado, cumpliendo con las leyes, que se llegara a la situación a que se ha llegado.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras actuaciones, hemos requerido a la empresa en varias ocasiones para que adjuntara documentación y certificados donde conste que estén al corriente de sus obligaciones tributarias y las obligaciones que tiene con la Seguridad Social —usted sabe que esto es obligatorio y que, si no, no podemos proceder—. Además, nos hemos reunido con la empresa para tratar de solucionar lo que es el problema. Y, en definitiva, señoría, comparto con usted la preocupación y, dentro de lo que es la legalidad vigente, no le quepa la menor duda de que nosotros vamos a intentar dar solución al problema que tiene en este momento EDM Electronics.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta..., el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida me ha pedido que se retire —de todas maneras, no se encuentra en la Cámara—. Por tanto, hemos finalizado el orden del día en lo que respecta a la Consejería y al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pues, dándole las gracias por su comparecencia, suspendemos la sesión cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

