<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/OAPC-000071</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OAPC-000071. Escrito por el que se comunica la nueva asignación a los adjuntos o adjuntas del Defensor del Pueblo Andaluz de la responsabilidad funcional de materias (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a comenzar esta Comisión de Gobierno Interior y Peticiones, siguiendo el orden del día, con el punto primero: Escrito comunicando la nueva asignación a los adjuntos y adjuntas del Defensor del Pueblo Andaluz de la responsabilidad funcional de materias.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a pedir al letrado también que nos informe del mismo punto, del punto primero, pero de los dos escritos; el segundo sobre fiscalización de los gastos electorales de las elecciones al Parlamento de Andalucía celebradas el 9 de marzo de 2008.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El artículo 13.2 del Reglamento de Organización y Funcionamiento del Defensor del Pueblo Andaluz señala, en relación con los adjuntos al Defensor del Pueblo, que «la delimitación de los respectivos ámbitos de funciones se llevará a cabo por el Defensor del Pueblo Andaluz poniéndolo en conocimiento de la Comisión de Gobierno Interior y Derechos Humanos del Parlamento de Andalucía, responsabilizándose cada adjunto de las áreas que se le atribuyen».</parrafo>
        <parrafo>Ese es el escrito que tienen sus señorías en la carpeta que previamente se les ha repartido y que tiene el número de registro de entrada 7.239.</parrafo>
        <parrafo>Ahí se encuentra señalada la distribución de materias que se llevan a cabo a favor de doña Claudia Zafra, don Francisco Gutiérrez, don Luis Pizarro y doña Paola Vivancos.</parrafo>
        <parrafo>El cometido de esta Comisión de Gobierno Interior es simplemente darse por enterada a los efectos previstos en ese artículo que les acabo de señalar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Nos damos por enterados?</parrafo>
        <parrafo>Nos damos por enterados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

