<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>427</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000852</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000852. Pregunta oral relativa al centro de especialidades Doctor Fleming de Sevilla (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al centro de especialidades Doctor Fleming de Sevilla, para lo cual tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que una de las decisiones estratégicas de mayor envergadura que se ha tomado en los últimos años en relación a la reordenación de los servicios y dispositivos sanitarios andaluces ha sido integrar funcionalmente los antiguos ambulatorios y convertirlos en centros de especialidades agregados a los hospitales de referencia. Estos dispositivos, señora Consejera, podemos recordar que estaban en una especie de tierra de nadie, adonde los médicos de atención primaria enviaban a los pacientes que requerían la opinión de unos especialistas, y allí había unos especialistas individuales que les atendían, que estaban, además, completamente aislados, sin conexión con los servicios especializados importantes de los hospitales y de las grandes tecnologías. Había, por tanto, un hiato entre los hospitales y sus grandes equipos y sus grandes servicios especializados, y el resto de la atención sanitaria. Había una especie de línea asistencial: médico de atención primaria, especialistas individualizados, y luego el hospital, por otro lado. Con una sola puerta de entrada, ¿verdad? Entonces, lo que ocurre recientemente, hace algunos años, al integrarlos en los hospitales y convertirlos en centros de especialidades, pues es que hay ganancias triples. En primer lugar, ganan los especialistas, porque antes estaban aislados, ahora se incorporan a servicios especializados cuyos centros están en el hospital, pero que ahora su función se desarrolla tanto en el hospital como fuera, en esos centros de especialidades. Por tanto, son especialistas que ahora forman parte de un gran equipo, participan en sesiones clínicas, en formación continuada, rotan, no se anquilosan. Ganan los pacientes, porque ganan en accesibilidad, no hay que ir al hospital para recibir una atención de un supraespecialista, o de una alta tecnología diagnóstica o de otro tipo, por tanto, no hay dos niveles de atención especializada. Y, por último, gana el hospital: el hospital se acerca a los ciudadanos, rompe sus muros, ofrece varias puertas de entrada, no una sola, y, por tanto, se abre paso un concepto de un hospital más abierto, más cercano a los ciudadanos. Es decir, por un lado, se gana accesibilidad, y, en segundo lugar, se gana en atención integral de alta calidad desde un punto de vista tanto clínico como tecnológico. En Sevilla, concretamente, pues, los centros, los antiguos ambulatorios de María Auxiliadora, Doctor Fleming y Marqués de Paradas nada tienen que ver con los actuales centros de especialidades perfectamente integrados en la atención de alto nivel hospitalario. Hemos sabido, señora Consejera, que uno de ellos, concretamente el Doctor Fleming, ha sido sometido a unas obras de remozamiento y de reordenación en las cuales creo que se han invertido importantes fondos. Y quisiera preguntarle que nos detallara sobre cuáles han sido esas obras y qué va a significar, en definitiva, para los pacientes todo eso que se ha hecho en el ambulatorio, en el antiguo ambulatorio de Doctor Fleming, hoy Centro de Especialidades Doctor Fleming.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Núñez, ha expresado usted perfectamente lo que supuso la reforma de la atención especializada y lo que convirtió a las llamadas antiguas sectoriales en parte inherente al hospital. No solo en términos de que el paciente pudiera beneficiarse —en ese nivel intermedio, que no era de nadie, como usted bien ha referido— de todas las ventajas tecnológicas que pudiera tener el centro, también para los profesionales, que, teniendo una titulación que les catalogaba y les homologaba para desarrollar todo tipo de actividad, se veía circunscrita, su actuación, al nivel de la consulta externa de la primera visita y sin poder acceder a los medios diagnósticos y tecnológicos que el hospital pone a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que ganamos en continuidad asistencial, que es lo que perseguimos siempre para que un paciente pueda tener toda la batería de pruebas tecnológicas, medidas diagnósticas que se ponen a su disposición, sin que exista ninguna solución de continuidad en ninguna parte de la etapa, y, por tanto, siendo yo creo que una de las reformas que mayor índice de calidad ha aportado al conjunto del sistema, y también mayor satisfacción profesional en términos de integración y de acceso a toda la tecnología y a toda la cartera de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, en esa línea se ha remodelado la planta baja, últimamente, del centro de especialidades Doctor Fleming, que ha quedado conformada por dos consultas de cirugía vascular, que atienden a una media mensual de 370 pacientes, con una alta capacidad de resolución; dos consultas de cirugía general y aparato digestivo, que atienden a una media de 960 pacientes mensuales; una consulta de medicina física y rehabilitación, con una media de 500 pacientes, y una consulta de uso polivalente, en donde se da cobertura a dermatología, a cirugía y a digestivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que por los números solo de estas especialidades que acabo de comentar, conoce usted, porque además conoce el centro en primera persona, que hay miles de pacientes que a diario visitan este tipo de instalaciones y que habitualmente están trabajando o están siendo atendidos en un ámbito de consulta, de primera consulta, que, en la medida en que tengamos capacidad de incorporar pruebas diagnósticas y alta resolución, va a permitir llevar a este entorno este modelo de personalización en la atención sanitaria que veníamos comentando con motivo de la comparecencia de alta resolución. De hecho, se ha ordenado un total de 500 metros cuadrados, que han supuesto una inversión, solo en este apartado, de 300.000 euros, lo cual da una envergadura de que prácticamente se han tirado todas las instalaciones para volver a construirlas, y que ha permitido incorporar mejoras, no solo en la parte del trabajo clínico, sino también en las áreas de espera, en las zonas de acceso y en el tránsito también del centro. Se han creado espacios cómodos, funcionales y luminosos, que favorecen esa personalización de la que hablaba.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, señoría, por que usted se haga una idea, de que el centro atiende anualmente en torno a 136.000 consultas, personas que transitan por este entorno, y cerca de mil intervenciones ambulatorias que se desarrollan también en este ámbito, y que solo en la planta baja que hemos reordenado 5.000 pacientes se atienden mensualmente, por tanto, se benefician de esa mejora.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso da una idea de la importante reforma que se ha realizado, y que se suma a las que se han hecho ya en las cuatro plantas que conforman este centro, que ha sido objeto de reforma muy importante en los últimos años, más de cuatrocientos mil euros que se han empleado en esas partidas. Por lo que, en definitiva, señoría, estamos trabajando para que las pruebas diagnósticas, las pruebas terapéuticas, la alta resolución, la personalización, el nivel de cercanía más próximo que tiene atención especializada permita que el paciente se beneficie de todos esos conceptos, permita descongestionar los ámbitos del entorno hospitalario, también, de consultas que se pueden desarrollar en lugares más cercanos de donde viven los pacientes, y permitan incorporar elementos informáticos, historias clínicas digitales, telemedicina y todas aquellas materias que permitan que también estos centros disfruten de una atención sanitaria de calidad. Porque, como decía, son, quizá, la parte de atención, en porcentaje de volumen, más importante de la atención hospitalaria, y que, gracias a esa reforma del conjunto del modelo y del sistema, son ya una parte activa del sistema sanitario que tiene a los mejores profesionales, que trabajan también en el entorno del quirófano, en el entorno de la consulta del hospital, o de la planta de hospitalización, y que logran esa continuidad perseguida por el conjunto del sistema sanitario público de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera, simplemente, decirle, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, que nos interesan mucho estos datos desde el punto de vista cuantitativo: más consultas, más pacientes atendidos, más servicios. Yo creo que, a veces, sin embargo, abusamos mucho de lo cuantitativo. Y me gustaría resaltar de su intervención los aspectos más cualitativos; es decir, mayor atención continuada, más actos únicos. Y sobre todo, lo más importante: tener como visión del sistema que el ciudadano tiene que estar en el centro del sistema y que todo lo que hacemos lo hacemos en beneficio del paciente.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, mi satisfacción personal, en nombre del Grupo Socialista, y además, como diputado por Sevilla, mi enorme satisfacción por lo que usted nos ha informado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Concluida la parte del orden del día en la que se requiere la presencia de la Consejera, suspendemos la Comisión treinta segundos, a fin de despedirla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

