<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>372</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000445</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000445. Pregunta oral relativa al posicionamiento del centro de salud en Rota, Cádiz (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, con el mismo contenido, que sería relativa a posicionamiento del centro de salud en Rota, cuyo grupo proponente es el Grupo Parlamentario Popular y su portavoz, la señora Pedemonte Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no es exactamente el mismo contenido porque anteriormente se preguntaba por si existía un convenio y yo lo que quiero es el posicionamiento claro y concreto de la señora Consejera o de la Consejería para trasladarlo a los roteños.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, doy por formulada la pregunta puesto que quiero, precisamente, el posicionamiento de la Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El posicionamiento de la Consejería creo que lo había trasladado, yo se lo insisto: la receptividad a firmar el convenio, que se ha trasladado desde la propia delegación al ayuntamiento. Y, por lo tanto, a la espera de la respuesta por parte del ayuntamiento. En el momento en que el ayuntamiento dé el visto bueno a la tramitación de ese convenio, se tramitará por la vía habitual, fundamentalmente la parte correspondiente a los servicios jurídicos, y se actuará en consecuencia de cada compromiso que figura en cada una de las partes que suscriben el acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Pedemonte tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo en su cronograma veo algunas imprecisiones, en las que no quiero entrar, porque quiero ir a lo importante del asunto; pero la verdad es que tengo una duda, y es que creo, estoy casi segura de que usted no sabe todo el proceso o bien no sabe bien el contenido del último convenio que en enero le fue remitido al Ayuntamiento de Rota, porque estoy segura de que, de conocerlo, usted no lo consentiría. Me parece una atrocidad, una barbaridad lo que allí se propone; además, incluyendo incluso errores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que aquí hay descontrol o hay descoordinación, porque, señora Consejera, en ese convenio que se le ha mandado al Ayuntamiento de Rota, cuando se habla de hacer, o es un corto y pego o es hecho de mala manera o es un error, que es lo que quiero pensar, porque se habla de crear una comisión de seguimiento, y precisamente habla de que la deben componer representantes del Ayuntamiento de La Línea. Estamos hablando de Rota, y este es el convenio que se le ha mandado al Ayuntamiento de Rota.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte, le digo que no se puede admitir y no podrá recibir la señora Consejera el convenio. Y digo que no lo sabe y espero que no lo sepa, y que tome cartas en el asunto y no lo consienta, porque, realmente, la propuesta es —y permítame que se lo diga tal como lo pienso, señora Consejera— un atraco a mano armada a los roteños, a las arcas municipales, teniendo en cuenta que no es obligación de un ayuntamiento construir un centro de salud. Pero es que se da en este caso que el Ayuntamiento cede el suelo, lo construye, y después lo cede con un convenio de cesión, como es normal, a la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señora Consejera, aquí lo que se propone en este convenio —y por eso está parado— es que, una vez construido, además, encima, se adscriba al Servicio Andaluz, es decir; que el Ayuntamiento no sea cedido por los años que la ley prevea, sino que sea dado. Es decir, que el Ayuntamiento de Rota y los roteños no solo paguen a pulmón, como decía el equipo de Gobierno, la construcción, y ya aparte de la cesión del suelo, sino que encima se lo ceda a la Junta. O sea, lo done, lo dé, que sea inscrito al Servicio Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esto, como le digo, entiendo que usted no lo debe saber, que debe haber un error en este convenio porque yo creo que usted, que ha hecho que se retome en más de una ocasión este proceso, entenderá que, con estas condiciones, no se puede admitir, que es totalmente inadmisible, que es, como le digo, un chantaje. Teniendo en cuenta que todo son ventajas, el nuevo centro de salud... Que, además, como usted bien decía, en el actual centro de salud hay también, en el mismo edificio, una residencia para mayores, que es totalmente insuficiente, porque tiene 24 plazas para más de mil seiscientas personas mayores de 75 años, que las hay más jóvenes con esas necesidades, y sería necesaria su ampliación, porque, además, hay otras prestaciones desde la Ley de Dependencia que vendrían muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos, porque el visto bueno de la Delegación y de la Consejería de Salud existe para el anteproyecto y para el proyecto básico. Actualmente se está construyendo ya el proyecto de ejecución. ¿Dónde entran la ruptura o la confrontación? Como le digo, en este convenio, que yo, en base a lo que he visto de La Línea, quiero pensar que se ha hecho a la ligera, que hay una descoordinación, y estoy casi segura de que usted desconoce... Porque no creo que usted consienta que no sea solo un ayuntamiento, con la precariedad que tiene. No solo se da el suelo, que ya es un esfuerzo. ¿Qué no solo asume una competencia que no le corresponde, como es la construcción, sino que es que, además, después haya que darlo, inscribirlo en el registro del SAS? Yo creo que eso no se puede admitir.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora Consejera, que usted no lo conoce: los roteños están dispuestos a conseguir el centro de salud como sea. Incluso lo decía la portavoz socialista en la pregunta anterior, que estaban dispuestos hasta a pagarlos ellos mismos. Pero es que, realmente, sin corresponderle, y encima en estas condiciones, son unas condiciones tiranas que creo que han debido estar mal redactadas o que realmente no se pueden admitir.</parrafo>
        <parrafo>A mí me encantaría, señora Consejera, llevar buenas noticias en su nombre —por qué no— al pueblo roteño, decir que este convenio se va a revisar, entender que es imposible lo que aquí ponga, y que realmente ese proyecto de ejecución, que ya prácticamente está hecho, y ese acuerdo, teniendo en cuenta el esfuerzo que va a hacer el Ayuntamiento de Rota, que al final son todos los roteños y todas las roteñas... Porque, realmente, de cuando se empezó, como usted bien ha dicho, en 2006 a ahora, se ha incrementado el presupuesto. Ya van por casi, casi los seis millones de euros de presupuesto. Es un esfuerzo enorme el que se va a hacer, y creo que los roteños no se merecen esta respuesta que ha habido.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y confío, de verdad, señora Consejera, en su sentido común, en su desconocimiento, para que ponga orden en esta cuestión y que realmente retomemos el convenio y los roteños puedan ver pronto, y no porque haya elecciones —y voy terminando—, y no porque haya elecciones... Porque, como decimos, arranca en 2006, e incluso en 2007 el Partido Socialista lo incluyó también en su programa electoral, y en el acuerdo plenario es unánime, los 21 concejales de la corporación roteña. Es un sentir de los roteños y creo, señora Consejera, que confío en su buena predisposición. Desde luego, los roteños no están dispuestos a quedarse quietos.</parrafo>
        <parrafo>Espero ser portadora de buenas noticias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad, señora Pedemonte, usted se cree que, si el problema fuera la letra de que haya habido una equivocación con la comisión de seguimiento con La Línea, o el problema fuera el que las condiciones en las que nosotros planteamos la adscripción del centro fuera el problema del Ayuntamiento, va a tardar el Alcalde de Rota cinco o seis meses, con silencio administrativo, en no contestar y va a venir usted aquí a esta Comisión a preguntarme? ¿Usted realmente cree que los ciudadanos pueden creer eso?</parrafo>
        <parrafo>No, señora Pedemonte, ese no es el problema, y usted y yo lo sabemos, lo sabe el alcalde de Rota, y lo saben los ciudadanos de Rota. Ese no es el problema, porque, si ese es el problema, ¿qué hace el alcalde esperando cinco o seis meses a plantear una corrección de errores? ¿Por qué no ha contestado al convenio, señora Pedemonte? Porque ese no es el problema.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es que haya habido una confusión y, en vez de «Ayuntamiento de Rota» ponga «La Línea», o el problema no es que en vez de plantear una adscripción al centro por no sé qué periodos... Es que ese no es problema. El problema aquí es que una administración compromete unilateralmente un centro sanitario y ahora pretende que lo pague la Junta de Andalucía. Ese es el problema, señora Pedemonte, y las cosas hay que hablarlas por su nombre. Y le voy a decir por qué hay que hablarlas por su nombre. Porque ni siquiera los alcaldes del Partido Popular que intentan estar a la cola de las inversiones y, por tanto, conveniar con la Junta de Andalucía la prioridad de su inversión se pueden saltar ese tipo de prioridades porque un ayuntamiento decida, en su campaña electoral, prometer un centro sanitario y luego diga que pague la Administración de la Junta, porque no lo merece el resto de los alcaldes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué hace la Consejería de Salud cuando eso ocurre? Usted lo acaba de expresar, usted lo acaba de expresar. Cuando un ayuntamiento decide unilateralmente depositar una inversión que no le corresponde, pero que decide... Por eso lo lleva en su programa, señoría.</parrafo>
        <parrafo>No, usted me está diciendo que sí. Claro. Pues que sea consecuente, que se lo explique a los ciudadanos, que les diga a los ciudadanos: «Mire usted, yo tenía una previsión hecha de un centro porque creía que iba a tener un dinero, y ese dinero ahora no lo tengo, y resulta que no puedo cumplir el compromiso electoral». Lo que no vale, señora Pedemonte, es que uno se comprometa electoralmente y, cuando no puede cumplir el compromiso, le eche la culpa al vecino. Eso es lo que no vale, y eso es lo que está ocurriendo aquí. Porque, de verdad, si el problema es que la comisión de seguimiento pone «La Línea» en vez de «Rota» y el problema es la adscripción, no estaríamos aquí, señora Pedemonte. Entonces, no nos vamos a insultar mutuamente la inteligencia, ni le vamos a insultar la inteligencia a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Claro, no. Claro, pero aquí vamos a decir la verdad, porque, claro, yo el desconocimiento nunca lo alego cuando hay una institución de la Consejería de Salud que redacta un convenio y lo manda al ayuntamiento. No lo voy a alegar nunca, señoría: yo asumo la responsabilidad. Incluso la delegada, la delegada, la que uno deposita en las delegaciones provinciales, y, por tanto, es responsabilidad mía también. El problema es otro. El problema es que si la prioridad del Ayuntamiento de Rota era en aquel momento construir un centro de salud, que de forma unilateral, dice usted, «¿Por qué se supervisa?». ¿Qué hacemos? ¿No lo supervisamos? Es decir, si el Ayuntamiento de Rota se compromete a construir una inversión, que no tiene la competencia, pero que puede construirlo —si no, no lo propone—... ¿En qué quedamos? ¿Lo propone o no lo propone? Si lo propone y manda el proyecto de redacción, claro que los servicios técnicos de la Consejería echan una mano para que los ayuntamientos hagan lo que han comprometido, si es que lo quieren hacer. Si no lo quieren hacer, ¿es que la Consejería le ha recriminado en algún momento al Ayuntamiento de Rota que no lo construye? En ningún momento, señoría, en ningún momento. Ahora, el municipio de Rota, como el resto de municipios, como el resto, como el resto, incluidos los que gobierna el Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, el más listo no puede ser el que haga la propuesta y luego que la pague la Junta. Y a todos los que están esperando sus inversiones pacientemente, ¿qué les decimos, señoría? ¿Qué les decimos? Cuando el compromiso es del propio ayuntamiento. No, esto es más serio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la buena noticia que usted puede llevar al ayuntamiento, o puede llevar a los roteños, es que la Consejería de Salud tiene absoluta colaboración en la firma de un convenio bajo las condiciones que ha planteado el ayuntamiento. ¿Que hay un error? El error ha dicho usted que estriba... Es que lo ha dicho usted, no lo ha dicho el alcalde. El error estriba en una comisión de seguimiento... Que nos habremos equivocado —lo desconozco, señoría—, y, en vez de poner La Línea, hay que poner Rota. Lo acepto, correcto, que se haga. ¿Qué el error consiste en que la cesión de la instalación, en vez de hacerse de forma permanente, si es lo que dice el convenio, se haga de forma temporal y, por tanto, con un periodo que marque la ley? Lo acepto, señoría. Si estos son los problemas, que el ayuntamiento ya mande la propuesta de convenio con esos dos errores, pero que no plantee ni oculte a los ciudadanos que el compromiso de la inversión lo hizo el Ayuntamiento de Rota. Que apechugue con su compromiso electoral o que les dé explicaciones a los ciudadanos de por qué ese compromiso no es posible, con la seguridad, señoría, de que esta Consejería de Salud no va a recriminar en ningún momento al ayuntamiento que cumpla o no cumpla su compromiso, sino que si las necesidades de Rota se tendrán que incorporar al resto de necesidades de la provincia de Cádiz, de Málaga, de Granada, de Huelva y del resto, y se priorizará, en función de las necesidades asistenciales de la población, como se viene haciendo en el resto de inversiones, gobierne el Partido Popular o gobierne el PSOE de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

