<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>108</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Control pesquero, Pesca, Política pesquera, Regulación de la pesca</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000718</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000718. Pregunta oral relativa al marisqueo a pie (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa a marisqueo a pie. Proponente, señor Samuel Jesús Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Estatuto de Autonomía atribuye a nuestra Comunidad las competencias en materia de marisqueo, entendiendo como tal la extracción de manera selectiva y exhaustiva de algunas especies.</parrafo>
        <parrafo>El sector del marisqueo andaluz es una actividad ancestral y sostenible con el medio ambiente costero. El colectivo de los mariscadores está sufriendo durante los últimos años un proceso de organización aspirando a desarrollar su labor en unas condiciones mejores de competitividad, de sostenibilidad y de calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, nos gustaría saber qué acciones piensa adoptar o ha adoptado su Consejería para regular su actividad en nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Agricultura y Pesca estamos trabajando en la línea de impulsar, como usted bien conoce, actividades productivas sostenibles.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que todas las actividades agropecuarias, pesqueras, ganaderas y agrícolas se pongan en marcha bajo el paraguas de la sostenibilidad, tanto económica como desde el punto de vista de la explotación de los recursos, con el fin de posibilitar, en este caso, el adecuado desarrollo del medio marino andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Desde este objetivo, estamos impulsando y regulando el marisqueo a pie en el litoral atlántico como actividad profesional tradicional y respetuosa con los recursos pesqueros.</parrafo>
        <parrafo>El marisqueo a pie es una actividad ejercida por más de 500 mariscadores, principalmente en las playas y zonas intermareales de la provincia de Huelva y Cádiz, en muchos casos una actividad profesional, ejercida a tiempo parcial, dependiendo de las épocas del año.</parrafo>
        <parrafo>En la costa mediterránea, al ser, por lo general, más acantilada, el marisqueo a pie tiene una escasa significación.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con nuestro propósito de trabajar con el sector agrario y pesquero en un marco de concertación, hemos mantenido una estrecha colaboración con los representantes del sector marisquero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Este colectivo se encuentra en un proceso de organización y de mejora, siendo conscientes de las ventajas de actuar desde la integración y el trabajo conjunto. Por tanto, objetivo: facilitar su articulación, su organización dándole medios e instrumentos para que puedan desarrollar su actividad.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de las reuniones mantenidas durante el primer semestre del año 2008 hemos tenido ocasión de analizar conjuntamente sus necesidades y demandas. Entre otras cuestiones, se ha partido de la conveniencia de adaptar el marisqueo a pie a las circunstancias actuales, modificando la regulación existente y facilitando la profesionalización de los mariscadores.</parrafo>
        <parrafo>Tras los encuentros y reuniones de trabajo con los representantes de este colectivo, la Consejería de Agricultura y Pesca publicó el pasado 30 de septiembre, en el BOJA, la Orden de 24 septiembre por la que se regula la obtención, renovación y utilización de los carnés profesionales de marisqueo a pie en el litoral de la región. Esta orden viene a dar respuesta a la demanda del propio sector, demanda para la actualización de la normativa existente que venía del año 1984, y lograr la profesionalización de un sector marisquero cada vez más organizado y contrario a que el marisqueo a pie sea un mero complemento de cualquier otra actividad.</parrafo>
        <parrafo>La citada orden ha sido diseñada habiendo consultado con asociaciones representativas del sector, por lo que los elementos que se regulan, y los términos en que estos están, han sido consensuados y son fruto del diálogo apoyados, como no puede ser de otra manera, en el análisis de la situación y de los recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>La norma contribuye a consolidar un marco legal que favorezca el desarrollo sostenible del marisqueo, por lo que contempla aspectos tan importantes como los siguientes: la incidencia de la actividad en la conservación y adecuada explotación de los recursos, atendiendo a aspectos como tallas mínimas de las especies recogidas, acorde con la normativa comunitaria vigente y, por lo tanto, coincidente con la aplicada por las autoridades portuguesas, evitando, con ello, posibles fraudes en la declaración de origen durante el proceso de comercialización; limitaciones en las capturas por mariscador y día, determinando un máximo de 25 kilos de coquinas o navajas, por persona y jornada; el establecimiento de épocas de veda de acuerdo a los ciclos reproductores de cada especie. La aplicación de limitaciones específicas para el espacio natural de Doñana, teniendo en cuenta que dicho entorno está sometido a una regulación de protección medioambiental; el impulso del adecuado desarrollo del marisqueo como sector productivo en términos de calidad, competitividad y profesionalización.</parrafo>
        <parrafo>Y se establece una preferencia para aquellos solicitantes que puedan acreditar experiencia en la actividad. Se regula un número de carné y la distribución por provincia. Asimismo, nos proponemos agilizar la aplicación de la norma y flexibilizar el procedimiento para la obtención del carné y, con ello, facilitar la tramitación de las solicitudes. Y a fin de garantizar la óptima calidad de las capturas, serán trasladadas todas a un centro de depuración, transformación o de expedición, asegurando que se cumplen con todas las garantías sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un paso más, pactado con el sector para profesionalizado y lograr un precio que dignifique la tarea del mariscador.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, simplemente para agradecerle la información y estamos seguros de que la publicación de esta orden regulará el sector que estaba un poco desamparado.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo previo que se ha desarrollado con el colectivo, ha ayudado a que el colectivo explique a la Consejería cuáles son sus propuestas y el resultado ha sido esta orden que se publicó el pasado mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>El que se regulen las especies, el número de embarcaciones, el carné, desde el grupo socialista, creemos que es importante y simplemente agradecerle el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

