<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>202</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fauna, Impacto ambiental, Protección de los animales, Parque Nacional, Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000337</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000337. Pregunta oral relativa a la construcción de pasos de fauna en el entorno del Parque Nacional de Doñana (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Susana Rivas Pineda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pasamos a la siguiente pregunta relativa a la construcción de pasos de fauna en el entorno del Parque Nacional de Doñana, que formula el Grupo Socialista y su diputada, señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, intentando recuperar un poco la calma de la Comisión, el Grupo Parlamentario Socialista conoció en su momento que las carreteras A-483 del Rocío a Matalascañas y A-494 de Matalascañas a Mazagón, en el entorno del espacio natural de Doñana tendrán cuatro nuevos pasos de fauna.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de medidas así como otras recogidas dentro del compromiso de la Junta de Andalucía de adecuar las carreteras en el área de distribución actual de expansión y de introducción del lince ibérico se está llevando a cabo, a pesar de las críticas publicitarias advertidas por las autoridades eclesiásticas con la colaboración y el asesoramiento de la Consejería de Medio Ambiente, dentro del programa LIFE-Naturaleza 2006-2011 para la conservación y reintroducción del lince ibérico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, la Consejería de Obras Públicas y Transportes, a la que usted actualmente representa, ha concluido ya la ejecución del vallado de exclusión en la carretera A-483 del Rocío a Matalascañas y ha construido otros tres pasos de fauna en la citada A-494 de Matalascañas a Mazagón.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, al Grupo Parlamentario Socialista le gustaría conocer cuáles son las características de estos proyectos y qué inversión tendrán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la Consejería de Obras Públicas y Transportes va a iniciar en breve la construcción de cuatro nuevos pasos de fauna para el lince ibérico en el entorno del Parque Nacional de Doñana, en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>La actuación se ha adjudicado por un importe de más de 2,7 millones de euros, concretamente, 2.729.696,21 euros y un plazo de ejecución de obra de 12 meses.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de dos pasos inferiores y dos pasos superiores o ecoductos en las carreteras A-494 de Matalascañas a Mazagón y A-483 del Rocío a Matalascañas que permiten disminuir el efecto barrera y le diré que los pasos inferiores permitirán el paso del lince y de otra fauna bajo la carretera evitando atropellos y, por tanto, elementos de peligrosidad. Y los pasos superiores están diseñados exclusivamente para la fauna y van a quedar cubiertos con tierra y vegetación para la integración plena en el paisaje y aislado de la carretera mediante vallas de madera que van a evitar la visibilidad y que van a disminuir el nivel de ruido. En ese sentido, les diré que tanto la construcción de pasos inferiores como de puentes especialmente acondicionados para la fauna deben preceder también a otras medidas de aislamiento que se van a llevar a cabo en esos puntos de intervención. Hablamos de desbroce, de cerramientos, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, la actuación se enmarca en el programa LIFE-Naturaleza 2006-2011 para la conservación del lince ibérico en Andalucía y este tipo de medidas y otras recogidas dentro del compromiso de la Junta de adecuar las carreteras se están llevando a cabo, como no podía ser de otra manera, en colaboración con la Consejería de Medio Ambiente. Y el programa, tenemos que decir con orgullo, que ha sido recientemente distinguido por la Unión Europea como una de las cinco mejores iniciativas de conservación ambiental financiado por la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras actuaciones que la Consejería está llevando a cabo que, en todo caso, ahora después le completaré.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, señora Consejera, agradecerle la información y ofrecerle todo el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista a proyectos de estas características que están contribuyendo, como usted bien ha dicho, a que se incrementen las poblaciones de lince hasta alcanzar 188 ejemplares entre Sierra Morena y Doñana, a la ampliación de un 73% de su superficie de su superficie de distribución, a la reducción del aislamiento de los núcleos poblacionales, al aumento de un 30% del número de hembras territoriales y, en definitiva, como usted bien ha señalado, al éxito de un programa pionero de cría en cautividad que está desbordando todas las previsiones hasta el punto de llegar hasta la fecha a la aportación de 40 individuos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ¿quiere usted intervenir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que además de todas estas hay otras actuaciones que estamos llevando a cabo en el ámbito de Doñana, como la adecuación de puentes y drenajes existentes, el desbroce y vallado de permeabilización en los márgenes de las vías. Estamos actuando teniendo en cuenta algo esencial y fundamental y es el concepto de vía, de carretera que desde la Consejería se está implementando y se está desarrollando en cuanto a la integración en las infraestructuras viarias desde el punto de vista paisajístico, desde el punto de vista de la seguridad y, cómo no, en la integración en los hábitats protegidos de nuestra Comunidad. Forma parte, pues, aquello que hacemos en el entorno de Doñana del concepto de vía, de infraestructura viaria que la Consejería tiene que aquí se pone de manifiesto que lo llevamos a buen término y a buen puerto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

