<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>585</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000010. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2012 (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el debate de la Comisión de Hacienda con dos puntos en su orden del día: el primero, el Proyecto de Ley 8-11/000010, del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar el debate comenzando por los grupos de menor a mayor, como es habitual. Y para ello tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es basado en el presupuesto, ¿no?, Ley del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por las mismas razones que se expusieron en su momento, en la toma en consideración del proyecto de ley, confirmadas y reafirmadas por el devenir de su tramitación y por las actuales circunstancias económicas, este grupo expresa su voto negativo al citado proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, señor Ramos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con más brevedad, incluso, que el señor García.</parrafo>
        <parrafo>Exactamente, por reiteración de los argumentos que este mismo portavoz expresó en el Pleno, manifestar nuestra posición contraria a estos presupuestos. Y, naturalmente, sí al mantenimiento de las enmiendas que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos por unos segundos. No sabemos si ha tenido que salir el señor Caballos por alguna razón. Suspendemos por unos segundos y solicitamos la reincorporación del señor Caballos a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos el debate.</parrafo>
        <parrafo>Han sido muy breves, señor Caballos, las dos intervenciones previas. Tiene usted la palabra, en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Disculpen, porque estaba..., pensaba que iban ustedes a consumir una intervención acorde con la importancia de lo que estamos debatiendo, que es ni más ni menos que el presupuesto de la Junta para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Ya les digo que tenía previsto, y creo que era necesario y conveniente para la Cámara y para aquellos que nos sigan en estos debates, que algunos andaluces estoy seguro de que hay, pero, desde luego, algunas cosas vamos a decir.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante el hecho político más importante, quizá, de toda la tradición parlamentaria. De hecho, los parlamentos nacen, justamente, a principios del siglo XII en Inglaterra, precisamente para aprobar los presupuestos. Esta es la principal tarea que nos corresponde a los grupos que apoyamos al Gobierno y a los que nunca apoyan al Gobierno, haga lo que haga, y, por tanto, vamos a decir algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero es que son unos presupuestos que han dado mucho que hablar y sobre los que vamos a seguir hablando. Desde luego, nosotros sí, aunque los grupos de la oposición hoy aquí pasen de largo en este trámite, que nosotros, con todos los respetos, consideramos muy importante, este trámite parlamentario. Nosotros vamos a explicar los presupuestos aquí, en el debate en Pleno, y los vamos a explicar por tierra, mar y aire por toda Andalucía, barrio a barrio, pueblo a pueblo, y en las comarcas nos veremos, que decía don Felipe Alcaraz, hace ya algún tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo vamos a hacer porque, efectivamente, los presupuestos definen la política de un Gobierno como ninguna otra medida legislativa, de impulso o de cualquier otro tipo. Los presupuestos son los que reflejan las prioridades, el aliento ideológico, el sustento político que le da cuerpo y sentido a una acción de Gobierno, porque aquí se administran los recursos de todos, de todos los ciudadanos, como todo presupuesto, de cualquier familia, de cualquier empresa, de cualquier institución. Tiene dos partes: los ingresos y los gastos. Los ingresos, a la derecha le cuesta trabajo entrar en ellos, no quiere oír hablar de la partida de los ingresos, y, por tanto, está claro que nos encontramos ante unos presupuestos que en resumen, y acorto mucho mi intervención, en resumen, estos presupuestos, señorías, primero, incrementan los ingresos subiendo la presión fiscal al 2% más ricos de los más de ocho millones de andaluces; segundo, aumentan el gasto social hasta el 83% del total del presupuesto de la Junta, sin recortes ni despidos; tercero, porque invierten hasta el 4% de nuestro producto bruto regional, entre inversión directa, colaboración público-privada y préstamos reintegrables por valor de más de mil trescientos millones de euros a las empresas andaluzas para crear empleo, y, cuarto, porque hacen todo esto manteniendo el endeudamiento de Andalucía por debajo de la media.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, si el presupuesto es lo que define la orientación política, ideológica, las prioridades de un Gobierno, pues, el nuestro, el de Andalucía, las tiene, es un Gobierno socialista, y, por tanto, ha hecho unos presupuestos, precisamente ahora que estamos en crisis, unos presupuestos que defienden el Estado de bienestar, suben los impuestos a los que más tienen e invierten más que el resto de comunidades autónomas con menos endeudamiento que las demás. Por lo tanto, son unos presupuestos —no le gustará esto oírlo al portavoz de IU, al señor García—..., son unos presupuestos neta y nítidamente socialdemócratas, y, por tanto, son unos presupuestos que echan abajo esta teoría, que tanto les gusta utilizar a los señores de Izquierda Unida, de las orillas, de esas dos orillas que vienen a decir que hay dos derechas en España y una izquierda, que es Izquierda Unida. Y esto demuestra que eso no es así. En España hay una derecha, que es el PP, y dos izquierdas, una muy grande y una muy pequeña, una el PSOE y otra Izquierda Unida. Y desmonta también, desmonta también la utilización de la crisis como coartada, o como excusa, para imponer su programa de derechas, liberal-conservador, del Partido Popular, y con la excusa de la crisis recortar, desmantelar el Estado del bienestar, privatizar los servicios básicos del Estado, que es lo que están haciendo allí donde gobiernan y que es lo que van a hacer de una manera muchísimo más clara muy prontito, cuando Mariano, el triunfador, presente los presupuestos para el año 2012, que, según fuentes del PP, van a recortar entre veinte y treinta mil, veinte y treinta mil millones de euros de los presupuestos del Estado, que es ni más ni menos que entre el 2 y el 3% del PIB de nuestro país. Ahí ya se verán muchas de las cosas que han dicho que iban a hacer: que iban a bajar los impuestos, subir los gastos, y además recortar el déficit. Se verá que todo era el viejo truco del almendruco en versión..., en versión pensamiento único de la derecha. Ya ha dicho Rajoy a la señora Merkel que va a ser el alumno más aventajado de la clase y ya estamos viendo qué es lo que está haciendo el PP allí donde gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, vemos muchas declaraciones en la prensa, vemos un día al señor Arenas y otro a su lugarteniente, el señor Sanz, diciendo textualmente que los recortes de Cospedal son la hoja de ruta del PP de Andalucía, para, el día siguiente, sin movérseles un músculo de la cara, decir que las políticas educativas, sanitarias y de servicios sociales son sagradas; es decir, que si es la hoja de ruta del PP andaluz lo que hacen Cospedal y otros compañeros y compañeras mártires que ya gobiernan en distintas comunidades autónomas de España y al día siguiente las políticas sociales son sagradas, pues entonces no sabemos a qué carta quedar. En realidad sí lo sabemos: están mintiendo en los dos casos.</parrafo>
        <parrafo>Recortes, por cierto, que se están aplicando en todas y en cada una de las políticas sociales: en la dependencia, en la salud, en la educación, en los complementos a pensiones... En definitiva, en todas esas políticas que tanto esfuerzo y tanto trabajo nos ha costado ir construyendo en estos años de democracia; desde luego, siempre con el voto en contra, o la actitud contraria, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se están recortando los salarios, los complementos salariales de los empleados públicos...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿qué pensarán ahora los empleados públicos, los funcionarios, los profesores, los sanitarios, etcétera, etcétera, que dieron su voto al PP, que confiaron en el PP y que apoyaron al PP? ¿Qué pensarán los miles de interinos, eventuales, contratados, que están yendo directamente al Inem, despedidos por estas políticas allí donde gobierna el Partido Popular? ¿Se sentirán estafados, engañados? ¿Habrán comprobado que dos y dos no son seis, que no es posible la cuadratura del círculo?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mientras tanto, nosotros vamos a centrarnos en lo que podemos hacer y lo vamos a explicar, como he dicho al principio, por todas partes. Vamos a explicar por todas partes que estos presupuestos demuestran que se puede afrontar la crisis, se puede salir de la crisis con otras políticas, y que se puede afrontar la crisis, las consecuencias de la crisis, sin dejar a nadie en la cuneta, sin recortar ni privatizar los servicios básicos, sin hacer miles de despidos, sin recortar los derechos básicos de los trabajadores y, en definitiva, demostrar que no hay pensamiento único ni hay políticas únicas, que es posible afrontar los problemas con otra sensibilidad, con otra ideología y con otras propuestas. Y estos presupuestos lo demuestran. Y esto es lo que no gusta, lo que no gusta..., lo que no gusta al Partido Popular. Probablemente tampoco, por otras razones —algunas he apuntado antes— a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nosotros estamos totalmente comprometidos con estos presupuestos; implican, en definitiva, la capacidad para el Partido Socialista y para el Gobierno socialista de la Junta de dejar bien clara nuestra orientación, y de que los andaluces contrasten lo que están disfrutando aquí y ahora con lo que se está perdiendo en otros sitios de España. «Y lo que te rondaré, morena», que se podría decir de una manera castiza con los presupuestos de Mariano, el Triunfador, que pronto para muchos será Mariano, el Embaucador, porque las cosas son..., las cosas son como son.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, y termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es difícil, es difícil hacer un combate, dialéctico, por supuesto, con alguien que no comparece en el ring, como ha ocurrido esta tarde, y por ello acorto mi intervención, aunque lo esencial de lo que quería decir es, en nombre del Grupo Socialista, que está encantado con estos presupuestos, que los va a explicar, va a cumplir con su derecho y con su obligación de que llegue hasta el último rincón de Andalucía lo que implican estos presupuestos, y, por tanto, vamos a seguir hablando de los presupuestos hoy, mañana, pasado y en el próximo..., en el próximo..., en el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, quiero explicar a la Comisión que vamos a pedir, de estos presupuestos, votación separada, en el texto articulado, del artículo 39, del apartado 9 de la disposición final octava y de la disposición final decimotercera, como ya he puesto en conocimiento, para una mejor mecánica y funcionamiento de la Mesa y del Presidente de la Comisión en la ordenación de estas votaciones que vienen a continuación. Vamos a pedir votación separada. En los tres casos, en los tres casos, para quedarnos no con el texto propuesto, que es lo que estamos ahora debatiendo, sino con el texto final que hemos introducido vía enmiendas en la ley sobre el impuesto del patrimonio. Y lo voy a explicar. En los tres casos supone aceptar planteamientos de sectores sociales y de organizaciones de los que nos parece importante su sugerencia y sus planteamientos a recoger.</parrafo>
        <parrafo>Siempre este Parlamento ha sido pionero, y lo sigue siendo, en la audiencia social; en que en este Parlamento no se reduzca al debate entre nosotros, sino que se abra al latir de la calle, y en este caso hablamos, en el segundo caso, para bajar la imposición al juego del bingo, que estaba situado en el 23,5%, para bajarlo a la media de las comunidades autónomas, al 20%. Esto recoge en parte los planteamientos de los empresarios del sector, que, dado el descenso en el uso de esta modalidad de juego por parte de los andaluces, en muchos casos se están viendo obligados a cerrar. Por tanto, hacemos una apuesta de bajar esta imposición fiscal a la media de las comunidades autónomas españolas, situarlo en el 20%, para mantener estos negocios y, por tanto, estos empleos.</parrafo>
        <parrafo>En el tercer caso, a petición de la ONCE y del sindicato mayoritario, muy mayoritario, de la ONCE, que es la Unión General de Trabajadores, para excluir del ámbito de la Ley del Juego y Apuestas de Andalucía las loterías que organiza esta organización; organización cuya encomiable labor social todos decimos reconocer. Y, en el primer caso, en el artículo 39, para hacer un ajuste sobre el impuesto..., el impuesto sobre los depósitos en las entidades financieras, por el cual favoreceremos en 2012 fiscalmente a aquellas entidades financieras que financien, que subvencionen, que se impliquen en la financiación de proyectos de interés para Andalucía. En este impuesto sobre los depósitos bancarios, como ya se dijo en su momento, se buscaba no ya la mera recaudación impositiva, el incremento de los ingresos para la Junta de Andalucía, que también, sino que supusiera esta imposición un estímulo a las entidades financieras radicadas y con sede y oficinas en Andalucía, que supusiera un estímulo para la inversión y el compromiso con las necesidades de Andalucía, bien del sector privado, bien del sector público, y, por tanto, estas tres las sacamos del resto de las votaciones normales y les pedimos, por tanto, votación separada, y ahora procederemos a ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, muchas gracias por su atención, y termino diciendo que con este presupuesto estamos seguros de que vamos a afrontar la crisis en Andalucía en mejores condiciones que en otros territorios, y, desde luego, manteniendo los pilares básicos de la cohesión social que suponen el Estado del bienestar, por el que tanto tiempo hemos trabajado y por el que tanto se han esforzado muchas generaciones de andaluces, y que hoy, afortunadamente, en esta tierra, seguimos disfrutando, y lo vamos a seguir haciendo durante el ejercicio de 2012 gracias a estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Menos mal que nos ha dado la sesión breve. Ha estado 16 minutos. Si nos llega a dar la extensa, hubiera sido..., hubiera sido una sesión maratoniana.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la votación de..., incorporando la solicitud que hacía el Grupo Socialista de votación separada, que voy a manifestarles, voy a reiterarles a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Saben que esta votación es compleja. Voy a intentar, bueno, pues, siguiendo la línea de otras votaciones en situaciones semejantes, hacerlo lo más fácil posible. Espero que no nos enredemos en exceso. Y vamos a ir leyendo, en cualquier caso, la identificación de cada una de las votaciones que se realizan y de las enmiendas de los distintos grupos que se tienen que incorporar.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el texto articulado, excepción hecha de los artículos 1, 2, 3, 4 y 5, así como la exposición de motivos y el título del proyecto de ley, que es donde ha solicitado votación separada, que luego identificaré, el Grupo Socialista sobre el dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Votamos en primer lugar las enmiendas del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos primero, de forma separada, el artículo 39 del texto articulado.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, votamos los tres juntos que ha solicitado el Grupo Socialista. Sería el artículo 39 del texto articulado, el apartado 9 de la Disposición Final Octava y la Disposición Final Decimotercera completa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados al haber obtenido ningún voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resto del dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La sección 1, Consejería de Presidencia, Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía, Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas formuladas por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 9, Consejería de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas formuladas por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>El dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 10, Consejería de Hacienda y Administración Pública; sección 10.31, Instituto Andaluz de Administración Pública; sección 10.39, Agencia Tributaria de Andalucía, Sociedad de Gestión, Financiación e Inversión Patrimonial, SOGEFINPA, Empresa Pública de Gestión de Activos S.A., Fondos sin Personalidad Jurídica —del artículo 5.2—.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al haber obtenido 1 voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 11, Consejería de Educación; sección 11.31, Agencia Andaluza de Valoración Educativa; sección 11.32, Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, Ente Público Andaluz de Infraestructuras y Servicios Educativos.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 12, Consejería de Economía, Innovación y Ciencia; sección 12.31, Instituto de Estadística y Cartografía de Andalucía; sección 12.32, Agencia de Defensa de la Competencia de Andalucía, Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, Agencia Andaluza de la Energía, Agencia Andaluza del Conocimiento, Agencia Andaluza de Promoción Exterior —Extenda—, Cartuja 93, S.A.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 13, Consejería de Obras Públicas y Vivienda, Agencia Pública de Puertos de Andalucía, Agencia de Obra Pública de la Junta de Andalucía, Empresa Pública de Suelo de Andalucía, Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz, Consorcio de Transportes del Área de Granada, Consorcio de Transportes del Área de Málaga, Consorcio de Transportes del Área de Málaga, Consorcio de Transportes del Área de Sevilla, Consorcio de Transportes Metropolitano del Campo de Gibraltar, Consorcio de Transportes Metropolitano del Área de Almería, Consorcio de Transportes Metropolitano del Área de Córdoba, Consorcio de Transportes Metropolitano del Área de Jaén, Consorcio de Transportes Metropolitano de la Costa de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 14, Consejería de Empleo; sección 14.31, Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales; sección 14.39, Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 15, Consejería de Salud; sección 15.31, Servicio Andaluz de Salud, Agencia Pública Empresarial Sanitaria Costa del Sol, Agencia Pública Empresarial Sanitaria Hospital de Poniente de Almería, Agencia Pública Empresarial Sanitaria Hospital Alto Guadalquivir, Agencia Pública Empresarial Sanitaria Bajo Guadalquivir, Empresa Pública de Emergencias Sanitarias, EPES, Escuela Andaluza de Salud Pública —EAS—, Consorcio Sanitario Público del Aljarafe, Fundación Pública Andaluza para la Integración Social de Personas con Enfermedad Mental.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 16, Consejería de Agricultura y Pesca; sección 16.31, Instituto Andaluz de Investigación y Formación Agraria, Pesquera y Alimentaria; sección 16.39, Agencia de Gestión Agraria y Pesquera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 17, Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, Empresa Pública para la Gestión del Turismo y del Deporte de Andalucía S.A., CETURSA Sierra Nevada S.A., Promonevada S.A.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 18, Consejería para la Igualdad y Bienestar Social; sección 18.31, Instituto Andaluz de la Mujer; sección 18.32, Instituto Andaluz de la Juventud, Agencia de Servicios Sociales y Dependencias de Andalucía, Empresa Andaluza de Gestión de Instalaciones y Turismo Juvenil, Inturjoven.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 19, Consejería de Cultura; sección 19.31, Patronato de la Alhambra y Generalife; sección 19.32, Centro Andaluz del Arte Contemporáneo, Instituto Andaluz del Patrimonio Histórico, Agencia Andaluza de Instituciones Culturales.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 20, Consejería de Medio Ambiente, Agencia de Medio Ambiente y Agua de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sección 2, Parlamento de Andalucía; sección 3, Deuda Pública; sección 4, Cámara de Cuentas de Andalucía; sección 5, Consejo Consultivo de Andalucía; sección 6, Consejo Audiovisual de Andalucía; sección 31, Gastos de diversas consejerías; sección 32, A corporaciones locales por participación en ingresos del Estado; sección 33, Fondo Andaluz de Garantía Agraria; sección 34, Pensiones asistenciales; Sección 35, Participación de las entidades locales en los tributos de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, un voto en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Artículos 1, 2, 3, 4 y 5 del texto articulado.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, Exposición de Motivos y Título del proyecto de ley, enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y Dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos de esa forma el debate y la votación en comisión de la Ley de Presupuestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

