<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>463</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Difusión de la cultura, Provincia de Cádiz, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000136</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000136. Pregunta oral relativa al acuerdo cultural entre el conjunto arqueológico de Baelo Claudia y la fundación Montenmedio Arte Contemporáneo (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a pasar a la última pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al acuerdo cultural entre el conjunto arqueológico de Baelo Claudia y la Fundación Montenmedio Arte Contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el diputado señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, gracias a su riqueza cultural y patrimonial, se ha convertido en referente cultural. Un referente cultural de alta calidad y singularidad, que tiene una gran atracción y es un gran atractivo para los turistas que buscan aspectos culturales, y la referencia andaluza en este contenido, en el contenido cultural, es importante.</parrafo>
        <parrafo>Para ello la notable recuperación y conservación del patrimonio histórico cultural de la región, una ardua tarea que ha desarrollado y está desarrollando la Consejería de Cultura, ha mejorado la accesibilidad de estos conjuntos arqueológicos y culturales y ha permitido y facilitado, por tanto, la creación de rutas culturales que se extienden a lo largo de toda nuestra geografía, a lo largo de toda la geografía andaluza, esos referentes culturales que le venía diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y es, por tanto, el contenido de esta iniciativa, de esta pregunta, con referencia clara al acuerdo de promoción cultural entre el conjunto arqueológico de Baelo Claudia, en Tarifa, y, por otra parte, la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, Baelo Claudia, una de las partes del acuerdo, está emplazada en la ensenada de Bolonia, en Tarifa, y es declarado monumento histórico. Y significa un conjunto romano, el más completo de toda la Península Ibérica, y en él se desarrollan, por parte..., y se ha desarrollado por parte de la Consejería una intensa labor de investigación, musealización y difusión del patrimonio andaluz que allí existe.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, como le venía diciendo también, la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio, que es un espacio único en España en el que existe un diálogo constante, un diálogo entre el arte contemporáneo y la naturaleza, en la que los proyectos artísticos, como las esculturas, las diferentes instalaciones, fotografías, vídeos y pinturas conforman una colección de obra cultural en plena naturaleza, abierto al público y que supone un importante interés para todos los gaditanos que aprovechamos estos referentes culturales que tenemos en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le decía, la cultura, en su atractivo más turístico, es uno de los segmentos que más relacionado se encuentra con la tipología turística de nuestra Comunidad. Y es que ahí, y debido a la oferta cultural que supone, Andalucía es un destino y es parte atractiva de una comunidad, de la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, son dos principales atractivos en la provincia de Cádiz, Baelo Claudia y la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio, que se han unido para potenciar la cultura y la atracción cultural que supone para todos los andaluces y para el conjunto de nuestro país, y los turistas y los visitantes extranjeros.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que este grupo parlamentario presenta esta iniciativa para conocer más detenidamente cuáles son los acuerdos y cuáles son las partes que conforman este acuerdo entre la Fundación Montenmedio y el conjunto arqueológico de Baelo Claudia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca Carrillo, efectivamente, como usted comentaba, desde el pasado otoño la Fundación Montenmedio, dedicada al arte contemporáneo y situada en Vejer de la Frontera, y el conjunto arqueológico de Baelo Claudia, en Bolonia, pues comenzaron a valorar la posibilidad de colaborar para promocionar y difundir el legado cultural que tienen ambas instituciones culturales. Con el propósito de atraer más visitantes y también de dinamizar, de mover más, desde un punto de vista económico, a la zona, ofreciendo cosas que son muy exclusivas, que son únicas, como es, por ejemplo, pues, el poder contemplar y visitar la ciudad de Baelo Claudia. Es decir, poner en juego y conectar diferentes recursos turísticos, diferentes recursos culturales en un espacio turístico que, en mi opinión, es único y muy especial.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, más adelante, una vez que se valoren y se evalúen los resultados de esta experiencia, probablemente puedan desarrollarse actividades más amplias en más campos, pero hasta ahora lo que se pretende es que el visitante que acuda a Baelo Claudia pues podrá descubrir, a muy pocos kilómetros de este lugar, de esta ciudad hispanorromana que existe, a poco tiempo, un centro de arte contemporáneo en el que se establece un diálogo armónico entre la naturaleza y el arte, mediante una serie de proyectos culturales o de propuestas culturales en forma de esculturas, instalaciones, fotografías, videos, pintura, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El visitante que acuda a la Fundación Montenmedio podrá descubrir que, muy cerca, hay una ciudad hispanorromana que atesora uno de los mejores conjuntos urbanos romanos, mejor conservado, más completo que se puedan descubrir en la península ibérica, y que, además, está en un entorno natural que es una bahía maravillosa.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Hasta ahora, lo que se ha hecho ha sido un díptico informativo que se ha editado conjuntamente y que está a disposición de los visitantes en ambos centros. El díptico lleva por título Un viaje en el tiempo, y en él se informa de los centros culturales que hay y de su contenido.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta si hay algún acuerdo y el contenido de ese acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, no hay ningún acuerdo formal. Es una experiencia que no necesita tampoco ningún documento que la sustente porque estamos hablando de una tarea meramente informativa la que se ha desarrollado hasta ahora, y se ha basado en una relación cordial y en un buen entendimiento y en una colaboración que entendemos que puede ampliarse a partir de esa experiencia. Veremos si se firma algún documento, es decir, se formaliza algún tipo de relación, que yo estimo, en principio, que puede ser interesante y que puede darle mayor dimensión a esa cooperación y que también, incluso, puede servir de referencia, es decir, de experiencia piloto que pueda trasladarse a otros lugares.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que conectar recursos culturales en un área de interés turístico es algo positivo, es algo muy positivo, porque eso va a darle todavía mayor fortaleza a la relación que hay entre el turismo y la cultura, entre la cultura y el turismo. Me parece que es una relación particularmente positiva y de un enorme porvenir en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, antes he comentado que solamente 27 instituciones culturales patrimoniales en Andalucía, durante el año 2010, que ha sido un año turístico difícil, pues 27 instituciones culturales han llegado, nada más y nada menos que a 6.100.000 visitantes, en números redondos. Y estamos hablando de 17 museos dentro de esas 27 instituciones culturales. Y en Andalucía hay 155 museos. Es decir, el turismo cultural, los visitantes atraídos por nuestro patrimonio, por nuestro legado y también por las actividades culturales que ofrecemos en el conjunto de la comunidad autónoma son ya una parte muy importante del conjunto de los visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Además, también en la presentación que hice de esos visitantes se identifica algo de muchísimo interés, y es que vienen, fundamentalmente, en primavera y en otoño; es decir, cuando la actividad turística no es la más intensa. Y eso permite algo que es fundamental, que es darle continuidad a la actividad de nuestros establecimientos turísticos: restaurantes, hoteles, etcétera. Es decir, es algo que, en mi opinión, tiene un extraordinario porvenir, y aquí la relación entre las administraciones y la iniciativa privada es primordial.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esta es una experiencia inicial que yo creo que va a ser muy interesante estudiar y seguir desarrollando en el futuro, en provecho de todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra, para el segundo turno, el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Un viaje en el tiempo, que es un viaje por una provincia. Un viaje por una provincia milenaria, como es la provincia de Cádiz. Un viaje en el tiempo por una comunidad autónoma como nuestra Andalucía, que presenta un legado cultural y patrimonial impresionante. Y, en este sentido, creo necesario y creo importante destacar la gran atracción y el gran atractivo turístico que supone para todos y cada uno de los visitantes la cultura, la cultura andaluza. Y es porque creo que la mayor promoción turística que podemos hacer de Andalucía es la promoción de nuestra cultura, es la promoción de nuestro legado cultural, que, como bien decía, son 155 museos en Andalucía y que es una muestra más de la riqueza cultural que tenemos presente en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, por parte de este Grupo Parlamentario Socialista y por este diputado de la provincia de Cádiz, va a tener siempre el apoyo constante por la promoción cultural, por la conservación, por la musealización y, sobre todo, por la difusión de lo que Andalucía tuvo, retuvo y mantuvo en la historia contemporánea, en la historia antigua de nuestro mundo y, sobre todo, en el presente y en la recuperación de la cultura andaluza y de aquellos patrimonios que pasaron y de aquellas culturas que pasaron por nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Había consumido los cinco minutos, pero, si quiere hacer una última consideración, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, decirles que estamos trabajando de manera muy específica en este binomio cultura-turismo. Ha habido una persona dedicada, en el Gabinete del Consejero, precisamente a esta materia, para poner sobre la mesa nuevas ideas, nuevas estrategias para profundizar en esa relación. Que ya digo que es una relación que tiene un extraordinario porvenir.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero comentarles que estamos haciendo algunas experiencias piloto. Por ejemplo, en relación a Baena y con un ayuntamiento muy motivado por este asunto, vamos a hacer el primer plan para el aprovechamiento integral de todos los recursos culturales de una ciudad, con el objetivo de que se vea que la cultura es un motor dinamizador de la economía, que tiene muchísimo que aportar al futuro de nuestra tierra, que genera empleo y que genera bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Nos interesa mucho porque además, ya digo, de eso va a depender uno de los pilares de nuestra economía de futuro y nuestro empleo de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le iba a proponer que hiciéramos un receso porque estamos esperando al portavoz de Izquierda Unida, señor Mariscal, y porque estamos esperando también una visita por parte…, o que va acudir a la proposición no de ley del diputado, el señor Antonio Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Un receso de 15 minutos, aproximadamente, si están de acuerdo el resto de los grupos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Como se ha producido una alteración como consecuencia también de la solicitud del portavoz del Partido Popular, señor Garrido Moraga, para cambiar el orden de la proposición no de ley, se accede a la solicitud de la portavoz del Partido Socialista. Si bien, también, tendremos que tener en cuenta, a la hora, después, de emplear los turnos, que seremos muy estrictos y recomiendo prudencia y moderación a la hora de las defensas de cada uno de los puntos de vista, en cuanto a las distintas PNL, por parte de los grupos aquí representados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

