<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Medicina preventiva, Tabaquismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000205</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000205. Pregunta oral relativa a la prevención del tabaquismo (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Creo que pasamos a la siguiente pregunta relativa a prevención del tabaquismo que formula la señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el tabaco. Señorías, por todos es conocido que actuamos con más conciencia cuando lo hacemos con conocimiento de causa. Y por todos es conocido, también, que la educación es la base de todo.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a estos principios, señora Consejera, es fundamental la labor que está desarrollando la Consejería de Salud, en colaboración con Educación, para prevenir el tabaquismo entre la población joven andaluza o en su defecto retrasar este nocivo hábito a edades más tardías.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, señora Consejera, y ciñéndome a mi turno de pregunta oral en Pleno y no cogiendo el texto como pretexto, sencillamente, nos gustaría conocer ¿cuál es el contenido de estos programas, así como la estrategia global de la Consejería de Salud para prevenir el tabaquismo en este segmento de la población?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracia, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy a intentar, también, sintetizar la respuesta aunque sería y tendría materia para ser objeto de una comparecencia pero, solamente, voy a darle algún dato que me parecen importantes.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que uno de los datos que más nos preocupa del hábito de fumar es el consumo de tabaco en la adolescencia. Hace poco tuve oportunidad de presentar los últimos resultados de la encuesta de salud en donde se sigue estableciendo que existe un incremento de la población joven en relación con el hábito del tabaco, siendo el resto de la población la que lleva una perspectiva de disminución del consumo. Por tanto, habrá que seguir impulsando las medidas que nos permiten llegar a este grupo de edad.</parrafo>
        <parrafo>En España y en Andalucía tenemos el dato de que el 28% del alumnado de 13 y 14 años, alguna vez ha experimentado ya el consumo de tabaco. Y el 18,8% de las chicas y el 11,3% de los chicos en el tramo de edad entre 15-16 años declaran consumir tabaco a diario. Son cifras, señorías, que nos parecen preocupantes desde la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que, aunque hay una tendencia general al descenso del conjunto del consumo, se comprueba una diferenciación entre ambos géneros, con una clara tendencia al alza del consumo de tabaco entre las chicas. Se tiene constancia de que los factores que incrementan el riesgo, entre los adolescentes, son: la publicidad y la promoción de los productos del tabaco, por parte de la industria, que tiene como público diana este sector de la población; las facilidades en el acceso a los cigarrillos, por ejemplo, las marcas baratas; la presión para fumar ejercida por los iguales;  la perfección del uso del tabaco como normal o como moda y, también, el consumo de tabaco por parte de los padres, que genera conductas imitativas en relación con la población joven.</parrafo>
        <parrafo>Las intervenciones que estamos llevando a cabo, señorías, son intervenciones dirigidas específicamente a este grupo y también dirigidas a otros sectores de la población que, indirectamente, contribuyen al control del tabaquismo entre la juventud.</parrafo>
        <parrafo>Para destacar entre las primeras. El programa de prevención del tabaquismo en el medio educativo: «A no fumar, me apunto», que está dirigido al alumnado de Enseñanza Secundaria y que incluye distintas propuestas como unidades didácticas a desarrollar en el aula, en el que ya han participado 376 centros, 4.000 profesores y profesoras y 6.600 alumnos.</parrafo>
        <parrafo>La segunda de las medidas: centros docentes sin humo. Esta intervención persigue un entorno escolar libre de humo y que, por tanto, mediante el cumplimiento de la normativa sobre espacios sin humo, permita que en ningún espacio de los que son los recintos educativos se permitan fumar.</parrafo>
        <parrafo>Participación del alumnado en actividades de márquetin social. Para evitar o retrasar el inicio del consumo de tabaco. Actividades dirigidas a alumnos de tercero o cuarto de ESO, Bachillerato y Ciclos Formativos. Y, también, alumnos y alumnas de primero y segundo de ESO. En total, con unos participantes, en el año anterior, de 12.000 escolares que han podido hacer esta actividad de márquetin social.</parrafo>
        <parrafo>Otro tipo de experiencia en relación con la deshabituación grupal con adolescentes. Una actividad que ha demostrado ser la más eficaz, en cuanto al retraso, abandono del consumo de tabaco entre adolescentes y jóvenes. Y en la que han participado, directamente, 1.000 alumnos y alumnas, con una continuidad que se adapta al calendario escolar y también contando con material como la guía joven para dejar de fumar, que ha tenido una alta aceptación entre los grupos de adolescentes y jóvenes por incluir textos compresibles con un formato bastante asequible al lenguaje juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Los talleres grupales han constado de siete u ocho sesiones. Y en esta actividad se ha alcanzado un importante grado de colaboración dentro de programa Forma Joven.</parrafo>
        <parrafo>Pero —como les decía—, señorías, tenemos que seguir incrementando las actividades que se dirigen al control del tabaquismo en Andalucía incorporando cursos de formación avanzada, dirigidos a pediatras y profesionales de enfermería y personal sanitario del programa Forma Joven, para que cualquier contacto con el adolescente implique un consejo a propósito de no iniciarse en el hábito de fumar, oferta de servicio de deshabituación tabáquica dirigida al conjunto de la población —en la actualidad, todos los centros de atención primaria ofrecen intervención básica—, y tendremos que seguir incorporando en relación con la intervención avanzada, y también con deshabituación tabáquica, el programa de deshabituación tabáquica vía telefónica, lo que se llama la squall line, que es un servicio que ya ha recibido 2.500 llamadas y que tiene, bueno, pues la facilidad de que, en cualquier momento, una persona puede llamar y contar con el asesoramiento que le permita abandonar el hábito de fumar.</parrafo>
        <parrafo>Decirles solo que el 5,9% de los usuarios de esta línea pertenecen al grupo de edad entre 16 y 24 años.</parrafo>
        <parrafo>Y solamente terminar diciendo, señorías, que creo que solo a través de una alianza con todo el conjunto de los agentes sociales, incluidos los sanitarios y los no sanitarios, podremos conseguir crear una cultura de que fumar perjudica la salud y que fumar no es moderno, todo lo contrario, sino que supone un perjuicio, un riesgo mayor añadido para el establecimiento de enfermedades, sobre todo cuando la industria publicitaria se dirige a una población tremendamente vulnerable, como es la población joven, y es en la que tenemos que imprimir todas nuestras energías, porque, efectivamente, todavía no hemos logrado encontrar el formato que nos permita llegar, con un lenguaje joven, a este grupo de formación en donde podamos llegar a ser contundentes y claros con este mensaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y, gracias, señora Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Me sumo a su conclusión, y, simplemente, animar a todos los andaluces y andaluzas que, como yo, quieren dejar de fumar, a acogerse a la oportunidad que nos brindan estos programas para mejorar nuestros hábitos de salud.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Yo también me acojo a su voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Para despedir a la Consejera, hacemos un receso de unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

