<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>559</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Pago, Intercambio juvenil, Movilidad escolar, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000216</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000216. Pregunta oral relativa al retraso en el pago de las becas Erasmus (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Rico Terrón y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el punto segundo del orden del día, pasamos al tercer punto del orden del día: Preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. La primera pregunta, relativa al retraso en el pago de las becas Erasmus, a petición de... No tengo...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a propuesta de la señora Isac, del Grupo Parlamentario Popular. Y, para formular la misma, la señora Isac tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, buenas tardes. La pregunta es: ¿A qué es debido el nuevo retaso de la Junta de Andalucía en los pagos del importe del segundo plazo de las becas Erasmus a las universidades andaluzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es una pregunta que fue formulada el 11 de marzo —según tengo información— de 2011 y que, seguramente, en ese momento, pues había un retraso al que usted se refiere, que tampoco es cuestión de que bucee en la historia. Lo que sí le puedo decir es que no hay ningún retraso. El Gobierno andaluz saben ustedes que viene apoyando las becas..., con becas, perdón, Erasmus la internacionalización de los estudiantes de Andalucía, con un complemento que no está en otras comunidades, y no hay tampoco que insistir en ello, pues cada cual hace la política de apoyo que quiere realizar, y, en este caso, el Gobierno andaluz... Y, bueno, es una política también de la que me siento moderadamente responsable porque tuve el honor de que el Partido Socialista, en la anterior legislatura, me plantease poder participar y me permitiese poder participar en la elaboración del programa electoral, y este fue un elemento que trasladamos. Le propusimos al Partido Socialista, y el Partido Socialista en Andalucía lo aceptó claramente, que aquí se apoye un complemento para incentivar el que la gente, que nuestros chavales salgan. Y, desde esa perspectiva, pues eso se está desarrollando con la relativa normalidad con la que se desarrollan estos programas. Si hubo en marzo..., si había algún pequeño problema, eso está solucionado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor consejero, no es la primera vez que el Partido Popular se interesa en sede parlamentaria por este tema. Ya el curso pasado fueron muchos los estudiantes que sufrieron el retraso en el abono de estas becas. Por eso, a principios de este año, trajimos a esta comisión una proposición no de ley donde planteábamos una solución para que esto no volviera a ocurrir. Por supuesto, fue rechazada por el Grupo Socialista, como casi todo lo que proponemos, por mucho que se haga desde el más profundo sentido común y con el objetivo de colaborar con el Gobierno. De nuevo nos encontramos con que los estudiantes y sus familias han vuelto a denunciar, otra vez más, el retraso de los abonos correspondientes al segundo pago, efectivamente, los de marzo, que tenía que haber efectuado en febrero o en marzo de este año y que corresponden al 30% del total, alegando que la Junta de Andalucía todavía no había efectuado la distribución de los presupuestos a las universidades. Y lo peor es que todavía hay alumnos que no han cobrado, a día de hoy, el 20% del pago final.</parrafo>
        <parrafo>Las familias, señoría, andaluzas, a las que precisamente no les sobra el dinero, hacen sus cálculos en base a lo estipulado en las bases de la convocatoria de las becas, y cualquier retraso en los abonos de las cantidades aprobadas les produce auténticos estragos económicos. Son muchas las familias que, debido a cómo se realizan estos pagos, hacen un auténtico esfuerzo económico para afrontar estos estudios en otros países. Muchos andaluces tienen que pedir préstamos bancarios, ya que, como usted bien sabe, la beca no cubre en su totalidad lo que cuestan los viajes, los alquileres, la comida, los gastos de los hijos en muchos de los países donde estudian.</parrafo>
        <parrafo>La mayoría de las universidades, que son las que sufren de primera mano las denuncias y que son las que tienen que dar la cara por ello, han decidido en muchos casos adelantar los pagos que ustedes incumplen y, gracias a ello, facilitarles mucho la vida a los erasmus.</parrafo>
        <parrafo>Pero mucho nos tememos que esto no va a poder seguir siendo así, porque sabemos que, a día de hoy, las universidades están realizando los máximos esfuerzos para atender sus obligaciones de pago. La reducción de transferencias corrientes que la Junta de Andalucía está llevando a cabo hace que las universidades tengan un problema de tensión en sus tesorerías. Además, algunas de nuestras universidades están soportando una deuda de la Junta de hasta un 29% de lo comprometido en el presupuesto. La situación financiera actual de las universidades, señor consejero, usted lo sabe muy bien, es preocupante, por lo que no se les pueden pedir mayores esfuerzos. Bastante tienen ya con afrontar los pagos de salarios, docencia, investigación y proveedores. Por eso volvemos a pedir en esta comisión y, en este caso, directamente a usted, como responsable de este problema, que en el nuevo curso académico la Junta de Andalucía deje de incumplir sistemáticamente con sus obligaciones. Es su deber como consejero, como mínimo, hacer que se cumplan las normas, pero lo que le exigimos es que las transferencias que las universidades tienen que recibir de la Administración, correspondientes a las becas Erasmus de sus alumnos, se hagan en los pagos correspondientes, porque solo con eso, solo con cumplir con su obligación, evitaría los perjuicios que hasta la fecha se han venido produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, una cosa es un tema coyuntural, como formulaba en la pregunta su compañera la señora Rico, y otra cosa es que usted lo eleve a categoría, lo cual es absoluta y radicalmente falso. Y se lo digo en torno a las afirmaciones que ha hecho usted respecto a la actuación, el comportamiento, el desarrollo de las políticas universitarias de la Junta de Andalucía. Si ustedes tienen cargo de conciencia por la política educativa que realizan en las comunidades autónomas donde gobiernan, no intenten venir aquí con una batidora a decir falsedades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el programa de becas —y se lo he dicho con anterioridad— Erasmus... Y vamos a llevar una política de Estado, como es la educativa y la universitaria, no a la confrontación basada en la mentira, sino a la realidad, ¿eh? Por favor, alguna política respeten, al menos, a nivel de discusión. Pues ese programa, en Andalucía, que es un programa de reforzamiento de una decisión de la Unión Europea y del Ministerio de Educación, que es quien lo paga en la cuantía que establece, ese programa es prioritario, destacado y, además, es que lo pusimos aquí por primera vez en marcha. Si es que había 4.666 alumnos, en el curso 2007-2008, que..., con los ingresos que provenían de la Unión Europea y del Ministerio, 4.600 alumnos andaluces salieron al exterior. Bueno, en el curso 2010-2011, son 7.400, y no hay más alumnos en esos cursos en los que pueden salir. ¿Por qué? Pues porque se encuentran incentivados a hacerlo, a pesar de que hay crisis económica. Vamos a..., por lo menos, reconocer... Vamos, por lo menos, a reconocer lo que se hace. Porque yo podría entender que usted estuviese muy preocupada, señoría, muy preocupada porque los programas educativos que se hacen en Andalucía, en el ámbito de las universidades, no promoviesen la internacionalización. Pues la animo, la animo a que se lo diga a sus compañeros de otras comunidades autónomas, para que los planten, para que los implanten, lo mismo que hemos hecho aquí. En las comunidades autónomas donde gobierna el PP pongan ustedes un complemento a las becas Erasmus. Hay una donde lo tienen, que es Madrid: 200 euros. En Andalucía, hasta 350. En esa en la que lo tienen, por cierto, competitivo; en Andalucía, incondicionado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si vamos a ser leales a nuestros principios y a lo que queremos hacer en política, seamos primero leales con la realidad y con lo que hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

