<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Establecimiento hospitalario, Medicina de urgencia</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000322. Pregunta oral relativa al caos del servicio de urgencias en el hospital Puerta del Mar, de Cádiz (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Me solicita el representante de Izquierda Unida que pasase su pregunta a la última. ¿Los portavoces, tanto del Partido Socialista como del Grupo Popular, tienen algún problema? Vale.</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos a la siguiente, relativa a caos del servicio de urgencias en el hospital Puerta del Mar de Cádiz, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. La señora Pedemonte tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué datos dispone sobre la situación del caos del servicio de urgencias del hospital Puerta del Mar de Cádiz y qué conocimientos tienen sobre la denuncia del fallecimiento de un paciente en los pasillos, a consecuencia del colapso y falta de medios de este servicio?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya nos tiene acostumbrados el Partido Popular, de nuevo la palabra «caos». Es el calificativo que se aplica a la sanidad pública andaluza. Debe ser, señorías, que la consigna que han recibido tiene que ser eso, el titular siempre, y calificar como caos la actuación que se está desarrollando en nuestros centros de atención primaria y de atención especializada. Pero parece que esa opinión no se comparte con el criterio de los que son destinatarios de las políticas sanitarias, como son los propios usuarios de los servicios sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Le podría aportar, señorías, muchos datos sobre lo que los ciudadanos andaluces piensan del sistema público de salud, en base a las respuestas que ellos mismos, de forma periódica, nos aportan en las encuestas de opinión. Pero solamente alguno que me parece significativo: el 95,2% de los usuarios del Puerta del Mar, recomendaría este hospital a familiares y amigos, la media está por encima de los hospitales de su grupo; la satisfacción por la atención sanitaria es del 89%, por encima de la media de su grupo, o, también, que el hospital Puerta del Mar es el cuarto hospital de su grupo, que está formado por 10, que tiene un mayor índice global de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Y así, señorías, podría darles muchos otros datos, en los que poner de manifiesto que esa opinión del Partido Popular no es compartida por la mayoría de los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero señorías, y generalizando al resto del conjunto de hospitales públicos de Andalucía, en ningún centro hospitalario se presenta ninguna situación de caos, por lo que los ciudadanos tienen perfectamente garantizada la atención sanitaria en todos los niveles asistenciales, contando, además, como sabe su señoría, con el más amplio catálogo de derechos sanitarios del sistema público.</parrafo>
        <parrafo>Y esto lo digo, señorías, para todo el sistema y también, por supuesto, de forma válida para el hospital Puerta del Mar de Cádiz y, en concreto, para el servicio de urgencias.</parrafo>
        <parrafo>Este servicio está perfectamente dotado para dar respuesta a las necesidades de los usuarios y no existe, señorías, ningún colapso en su funcionamiento, como su señoría manifiesta en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo aportar datos, señorías, en relación con que se ha producido un descenso de pacientes que acuden al servicio de urgencia en este periodo respecto al idéntico del año anterior. También, señorías, que la presión de urgencias ha descendido del 44,25% al 35,89%; es decir, que experimenta una menor afluencia de pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, en cuanto se refiere a la denuncia presentada por un fallecimiento en este hospital, como su señoría comprenderá me parece —y no comparto—, que no se puede afirmar en su pregunta que el fallecimiento de este ciudadano se corresponda con una situación de urgencias y de caos. Es más, señoría, hacer afirmaciones de este tipo, o poner en boca de su señoría afirmaciones de este tipo me parece, sinceramente, una temeridad, porque es poner en cuestión el trabajo de todos los profesionales que están actualmente desarrollando su función en el hospital Puerta del Mar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, negar el problema no lo resuelve. Y negar que realmente las urgencias no están funcionando como debiera ser, y no por el trabajo de los profesionales, que son, precisamente los que están salvando el sistema, sino por los medios, por la organización y por el presupuesto que cada vez está mermando, igual que está mermando el personal, es lo que está llevando a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los años. Año tras año llega el mes de julio. Incluso sin llegar julio nos vemos con la sorpresa de que se cierran las camas. Y es innegable que ese cierre de camas, que es constante, a ustedes a veces les gusta llamarlo, señorías, clausura temporal, pero, en definitiva, una cama, que está clausurada temporalmente, está fuera de servicio, con lo cual está cerrada temporalmente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre cuando se cierran las camas, que es, como digo ya, una constante? Que se provocan los atascos en urgencias. Porque las personas necesitan una atención y se ven desprotegidas. Ese incremento en el servicio de urgencias colapsa el sistema. Y lo hemos vivido todos los que hemos tenido, por desgracia, la necesidad de ir. Y lo viven día a día montones de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí no me vale, señora Consejera, que diga usted que es una anécdota, que es una visión terrorista. Le ha faltado decir... Usted dice que somos catastrofistas, que esto es un caos... Yo le quiero decir: negativa, en definitiva, Consejera, una visión negativa sería más correcta. Y yo le digo una cosa. La realidad es el día a día, es el día a día que sufren los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>El problema, además, se va uniendo, porque esos atascos de urgencias... Hay pacientes que tendrían que estar en planta, que cuando salen de reanimación, y no hay camas para llevárselos, los tienen que meter en urgencias. Y usted sabe que hay que trasladarlos a centros concertados, para esperar, porque en urgencias no los pueden atender y los derivan a los centros. Usted sabe que, además, se agrava esa asistencia en las urgencias en verano, porque no existen profesionales especializados en el número necesario; al menos, así cada vez se está reconociendo. Que habría que preguntarse, señoría, precisamente, por qué tenemos esa falta de profesionales cuando, realmente, los estamos formando. Pero, ¿por qué se nos están yendo a otros países, a otras comunidades? Creo que es una cuestión que es importante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, debe ir finalizando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>El Puerta del Mar, padece una saturación crónica. Los gerentes, tanto de Cádiz como de Puerto Real, han reconocido que el 80% de casos de urgencia podían haberse resuelto en los centros de salud. ¿Qué pasa entonces?, ¿que es lo que falla, señora Consejera? Importan las reformas estructurales y de infraestructuras, pero también las de personal.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Con respecto, señora Consejera, a cuando este señor falleció, a los pocos días hubo un caso en el que, afortunadamente, el hombre no corrió la misma suerte, pero tardaron ocho horas en atenderlo, el cardiólogo, antes de que se fuera de urgencias y de que se fuera a otro hospital, a un hospital privado. Y el señor que murió, aquí, estamos pendientes y yo espero que se nos informe al respecto, qué pasó, porque el Delegado de Salud dijo que iba a iniciar unas investigaciones, que iba a ver qué había pasado y que se iban a pedir responsabilidades; nosotros queremos saber también qué ha pasado; nosotros no somos temerarios ni alarmistas, pero sí murió una persona y queremos saber que lo que el señor Hipólito García dijo, pues que realmente se aclare, qué paso. Y las palabras que yo decía son de la Asociación de Víctimas de Negligencias Sanitarias, no son mías, son damnificados, en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y termino, como dicen los mismos trabajadores, esto no es Lourdes, el SAS no es Lourdes, no hay imposición de manos, hay un protocolo que cumplir y tenemos que ser escrupulosos y tener mucho celo, y por supuesto hay que pisar el acelerador porque, hasta el día de hoy, las lagunas y las carencias son cada vez más evidentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una intervención de un minuto veinte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy breve.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para dejar constancia en acta de que en ningún momento he utilizado expresiones como visión terrorista. Eso no es ni anécdota, ¿eh?, dejar constancia en acta porque no suelo, además, utilizar ese tipo de expresiones.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, por aclararle algún dato, porque probablemente sus fuentes de información no son las correctas. Los profesionales, en el hospital Puerta del Mar, han incrementado desde el año 2003, en que había 2.884, a septiembre de 2008, 3.063 profesionales, de forma ininterrumpida, año tras año. Por tanto, negar cualquier tipo de recorte en plantilla y negar cualquier tipo de situación económica que provoque una disminución de las personas que trabajan en el hospital Puerta del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Y solamente terminar diciendo, señoría, que los ciudadanos acuden a los puntos de urgencias como estiman conveniente. Evidentemente, cuando el hospital traslada que hay urgencias que se podrían atender en el centro de salud, lo que está es orientando a la población para que determinados problemas de salud se puedan resolver en ese nivel asistencial y las personas no acudan con esa patología a la puerta de urgencias, pero, al final, hay que respetar la voluntad del ciudadano, que acude donde quiere.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, evidentemente, siempre sus señorías del Partido Popular se hacen portavoces de las opiniones más caóticas —como ustedes expresan con sus propios términos— del sistema sanitario, da igual quién las diga, da igual qué entidad sea la que en cada momento de actualidad informativa haya protagonizado ese incidente, pero, evidentemente, ustedes se quedan con ese titular porque es el que les justifica su propio ataque continuo al sistema público de salud, probablemente, señoría, porque no comparten ese modelo, tal como ocurre en otras comunidades autónomas que gobiernan ustedes mismos, de las que tengo un dossier completo que les permitirá ver cómo se comportan las urgencias de otros hospitales, según la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Pero solamente terminar diciéndole, señoría, que evidentemente, como usted dice, en sanidad no somos Lourdes. Lo que significa esa expresión en boca de los profesionales es que hay problemas que podemos solucionar y problemas que no podemos solucionar, porque no hacemos milagros. Usted ha empleado de una manera extraña esa expresión, pero eso es lo que significa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, trasladarle prudencia y cautela a la hora de imputar un fallecimiento de un familiar al funcionamiento o a la capacitación de los profesionales que trabajan en el servicio Puerta del Mar, porque creo que no se puede trascender determinada barrera. Y, evidentemente, defiendo la profesionalidad de todas las personas que trabajan en las urgencias del hospital Puerta del Mar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

