<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>62</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Política sanitaria, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000430 8-08/APC-00410</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000430 y 8-08/APC-00410. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el desarrollo y balance del Plan de Atención Sanitaria Verano 2008 (pág. 12).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000430</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000430. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el balance de actuaciones sanitarias verano 2008,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-00410</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión para continuar con el siguiente punto del orden del día: debate agrupado de las siguientes comparecencias de la señora Consejera de Salud, para informar sobre el balance de las actuaciones sanitarias del verano 2008, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, y a fin de informar sobre el desarrollo del Plan de Atención Sanitaria Verano 2008, a petición del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, saludar a todos los diputados y a todas las diputadas que componen esta Comisión de Salud, en el inicio del nuevo período de sesiones, el último de este año 2008. Y, como siempre, desearles y desearnos que los trabajos de la Comisión y la relación con la Consejería de Salud, en todas aquellas tareas que compartimos, sigan siendo tan cordiales y constructivos como hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya es tradicional, abrimos este período de sesiones con la comparecencia sobre el balance de actuaciones sanitarias desarrolladas durante este año como consecuencia del Plan de Verano. Como saben, un conjunto de tareas que ponemos en marcha desde la Consejería de Salud para seguir garantizando, en estos meses estivales, una asistencia de calidad en toda la Comunidad, y, si me permiten, en especial en aquellos lugares en los que la afluencia de ciudadanos, bien por disfrute de vacaciones o bien por cualquier otra circunstancia, es mayor, y, por tanto, las previsiones de demanda sanitaria, pues también se pueden ver incrementadas.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, desde el punto de vista de nuestra planificación, consideramos, dentro del Plan de Verano, los meses de julio y agosto y septiembre, por lo que el balance definitivo, por las fechas en que estamos, aún no está cerrado, a la espera de concluir estos últimos días del mes de septiembre. Pero sí les voy a poder adelantar todos los datos que ya se han ido obteniendo en los sucesivos balances parciales que se han realizado como conclusión de cada uno de los meses. También conocen ya sus señorías, por la experiencia de otras comparecencias, que lo que denominados desde la Consejería Plan de Verano se conforma por un conjunto de actuaciones sobre elementos que, de forma específica, se dan en estos meses, sobre los que actuamos para poder seguir dando una prestación sanitaria de calidad en el conjunto de la Comunidad Autónoma. Me refiero, señorías, a circunstancias como las vacaciones reglamentarias de profesionales sanitarios; los refuerzos en las zonas de mayor concentración de población; los efectos de las altas temperaturas; actuaciones en materia de salud pública; garantía de los derechos de los ciudadanos en tiempos máximos; intervenciones, consultas externas o pruebas diagnósticas; obras de mejora de las infraestructuras sanitarias, y, también, de forma específica, operación Paso del Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>Sobre cada uno de estos factores, señorías, realizamos, cada año, una planificación que, como hemos venido contando en otras ocasiones, está basada fundamentalmente en la experiencia acumulada de años precedentes, y sobre las que vamos añadiendo las actuaciones necesarias que puedan ser más concretas o más específicas de cada período estival. Ello, señorías, en el transcurso, también dinámico, de cómo va evolucionando la atención con el curso de los meses.</parrafo>
        <parrafo>Esta planificación, señorías, se realiza por distintas áreas o zonas sanitarias que aportan, con la participación de los propios profesionales, los datos que nos sirven de análisis y también de planificación que surge desde el propio centro sanitario, con los que, evidentemente, se cuenta con una mayor precisión a la hora de prever cómo se va a desarrollar el período estival.</parrafo>
        <parrafo>Haciéndolo de esta manera, señorías, hemos obtenido, durante todos los años que ponemos en marcha el Plan de Verano, unos buenos resultados, que se confirman cada año al realizar la evolución o el balance, así lo podemos constatar, y que nos permiten concluir que el período de verano —tanto en lo que se refiere a atención sanitaria, actividad programada o urgente, ingresos hospitalarios, situación de salud pública— no constituye un período distinto, en el sentido de la garantía que se ofrece a los ciudadanos en relación con el resto del año, y, por lo tanto, señorías, la normalidad en el funcionamiento de nuestros centros es el mejor balance que podemos hacer en este período.</parrafo>
        <parrafo>Para confirmarles esta situación de normalidad, también en el verano del año 2008, voy a darles a continuación la información que hemos ido cerrando sobre las actuaciones que ya han concluido.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en lo que se refiere a las contrataciones de personal necesario para cubrir el período reglamentario de vacaciones, durante este verano 2008, y a la espera, insisto, de cerrar definitivamente el mes de septiembre, se pude adelantar que la inversión total del trimestre será de 136.126.123 euros, tal y como se había previsto, y así les informé en la comparecencia ante el Pleno de julio del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Con esta inversión, señorías, hemos podido garantizar plenamente que en el ámbito de las urgencias, tanto hospitalarias como de atención primaria, se han mantenido los mismos efectivos de personal que en el resto del año; de hecho, señorías, el total de días trabajados para cubrir sustituciones de verano, en este año, ha sido un 1.540.645 días, cumpliéndose, por tanto, aproximadamente, las previsiones que se habían realizado para este período.</parrafo>
        <parrafo>En relación, señorías, al Plan de Refuerzo y Zonas Costeras, en este verano, hemos reforzado un total de 45 centros de atención primaria, sobre los 48 previstos inicialmente, pero hemos ido incorporando otros dos centros que no estaban incluidos en la relación inicial.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden comprobar por estos datos, la planificación que se va realizando no es cerrada ni rígida, sino que se adapta en función de las circunstancias que se van planteando, para que podamos, de esta manera, dar una respuesta a la demanda. Sobre esta planificación inicial, señorías, se van ajustando estas actuaciones para garantizar eficazmente esta atención sanitaria. En concreto, los dos centros, incluidos en el Plan de Refuerzo y que inicialmente no se habían contemplado han sido los de Vera, en el área norte de Almería, y Torrequebrada, en el distrito Costa del Sol. En el área de Gestión Sanitaria Sur de Granada se ha mantenido el plan de contingencia previsto, reforzando cinco centros —los más demandados— y no incluyendo a otros centros más pequeños cuya actividad ha sido compensada desde el centro de salud de Motril centro.</parrafo>
        <parrafo>También comentarles que en estos datos de refuerzo de zonas costeras no se incluyen los refuerzos en los centros y los emplazamientos de profesionales con motivo de la operación Paso del Estrecho, que les voy a detallar de forma separada.</parrafo>
        <parrafo>Para estos refuerzos sanitarios se ha contado con 83 facultativos —80 médicos de familia y tres pediatras—, 83 profesionales de enfermería y 41 auxiliares. En total, estos profesionales han realizado un conjunto de 17.397 días de trabajo, lo que ha supuesto una inversión de 1.770.866 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, la actividad asistencial en los meses de verano ha estado garantizada en nuestra Comunidad en lo que se refiere a acceso, a consulta, pruebas diagnósticas e intervenciones quirúrgicas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con consultas externas, aunque faltan algunos días de septiembre, podemos adelantar que estarán en torno a dos millones ciento veinte mil consultas, lo que representa un 91% sobre la actividad esperada. El número de pacientes pendientes procedentes de atención primaria a 31 de agosto era de 181.746 pacientes, con un tiempo medio de respuesta de 41’34 días. Si se compara con el volumen de pacientes del año 2007 en este mismo período, los valores se comportan de forma bastante similar.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a procedimientos diagnósticos, en los meses de julio y agosto se ha realizado un total de 444.465 exploraciones, que representan aproximadamente un 85% de lo previsto. En el caso de dos provincias, Málaga y Jaén, en solo estos dos meses se ha ejecutado más del ciento por ciento de la previsión estimada para todo el verano, con un tiempo medio de respuesta de 18’6 y 18’5 días. El resto de las provincias, durante los dos meses evaluados, ha alcanzado unos porcentajes de ejecución de objetivos, en este plan de verano, tan altos que, una vez que se incorporen los datos, todas las provincias estarán por encima de los valores que esperábamos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que en ninguna provincia andaluza se han alcanzado cifras superiores a los treinta días en el tiempo medio de respuesta. El tiempo medio, en este caso, ha sido de 17’23 días, frente a los 19’28 del verano del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del área de intervenciones quirúrgicas, se alcanzará, con el cierre del mes, un total de cincuenta y cuatro mil seiscientas intervenciones, lo que representa un 3’21% más que para el mismo período del año 2007. El volumen de pacientes pendientes al cierre de agosto de 2008 era de 50.929, con un tiempo medio de respuesta de 76 días. El índice de ocupación hospitalaria ha sido de 78’73%, frente al 80’24 del año anterior; es decir, un descenso en la ocupación del 1’51%.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los ingresos hospitalarios han sido en el verano de 82.379, con una estancia media de 7’39, lo que también representa un descenso del 1’78 respecto al año anterior. Las urgencias atendidas han sido 589.389, lo que representa un incremento del 3% respecto a 2007.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las previsiones de camas en reserva —y ya saben sus señorías lo que significa este concepto—, para este año 2008, y basándonos en los datos de años anteriores, teníamos un margen de 2.896 camas, pero hemos mantenido en reserva 1.876 por la necesidad que se planteaba en relación con la propia demanda. Hemos mantenido, por tanto, un porcentaje del 12’58% de camas en reserva.</parrafo>
        <parrafo>Quería, señorías, por encima de estas cifras, que pueden en su enumeración ser, incluso, un poco farragosas, poner en evidencia algunos elementos que pueden extraer mejor las conclusiones que podemos tener, entendiendo el funcionamiento del sistema sanitario durante los meses estivales. De ellos destacaría que la planificación que se realiza se ajusta de una manera muy adecuada a la situación real que luego se presenta, y en todos los casos se amplían estas previsiones por encima de lo que luego ocurre. Eso, señorías, nos permite, además, tener un margen que en todo momento garantiza la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como reflejan los datos, los derechos de los ciudadanos en cuanto a consultas, pruebas o intervenciones quirúrgicas, incluso durante el período estival e incluso después de la jornada de vacaciones reglamentarias del personal, van mejorando año tras año, y se mantienen esos tiempos medios de respuesta a pesar de incrementarse de forma simultánea la presión asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo anterior, señorías, solo es posible porque la experiencia acumulada nos permite alcanzar un importante nivel de coordinación en relación con los niveles tanto de primaria como de especializada, y también porque la disponibilidad del personal en estos meses siempre es un elemento añadido de esfuerzo que nos permite hacer compatible el derecho a las vacaciones, pero también la garantía de que los ciudadanos reciban la misma atención sanitaria que en el resto del año.</parrafo>
        <parrafo>Durante el tiempo de verano, señorías, también hemos tenido que compatibilizar esta atención a los usuarios con la necesidad de mejorar las infraestructuras sanitarias. Saben sus señorías que aprovechamos estos meses de verano, donde baja el índice de ocupación, para acometer algunas obras o remodelaciones que no se podrían realizar con el conjunto de la población ingresada —me refiero a la habitual en los meses que no son de verano—, y, por tanto, aprovechamos estos meses para poder acometer esas obras y provocar las menos molestias a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con este apartado, y ya sobre las comparecencias que hicimos en el mes de junio, hemos actuado en la mayor parte de los hospitales de la red pública y en la mayoría de estas obras. Todavía algunas continúan, por la trascendencia que tenían, pero hemos procurado que los tiempos se acorten durante el período de ejecución para hacer posible que el comienzo ya de la época de otoño se realice con la mayoría de las instalaciones a pleno rendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirles, señorías, que estamos cubriendo esas previsiones, a lo que vamos a destinar, hemos destinado 53 millones de euros, y que prácticamente —y sería complicado poder enumerarle— ha afectado a todos los centros hospitalarios del conjunto de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En muchas de estas actuaciones, señorías, también hemos incorporado nuevos equipos que eran necesarios para la renovación de algunos que estuvieran obsoletos, o por ampliación de la cartera de servicios de algunos centros hospitalarios —este último apartado por un importe de 19 millones de euros—.</parrafo>
        <parrafo>De los otros elementos, señorías —y ya muy brevemente, porque es una comparecencia larga, para no alargarnos excesivamente en el tiempo—, solamente decirles, señorías, que, en relación con el plan de altas temperaturas, el que intenta reducir el impacto que sobre la salud tienen las elevadas temperaturas de nuestra Comunidad, comentarle que hemos realizado un seguimiento personalizado, con los recursos que ya tuvimos ocasión de poder comentar, y que se ha hecho en coordinación con enfermería de atención primaria y especializada y también con Salud Responde.</parrafo>
        <parrafo>Hemos identificado, señorías, un total de 7.786 personas en situación de riesgo, a quienes se les ha hecho seguimiento telefónico, y, además, hemos intensificado las llamadas para conocer su estado de salud en los días en que hubo alerta de calor. De estas personas, señorías, un 44’45% vivían solas, y, de estas últimas, un 73’9 eran personas que no tenían a nadie con quien contactar en caso de necesitar ayuda. Las personas que viven con otra mayor de 65 años también se elevan a un porcentaje de casi el 40%, y el 70’4 de estas personas eran mujeres con una edad media de 82 años.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, con el fin de realizar el seguimiento y control de las personas que estaban en situación vulnerable, hemos intensificado de otra manera las visitas a domicilio por parte de enfermería de enlace, y también de enfermería de familia, y se han proporcionados consejos para evitar y controlar el calor. Igualmente, para garantizar esta continuidad de cuidados, se ha seguido, desde los hospitales, un seguimiento de los pacientes frágiles que fueron dados de alta en estas fechas. Se han identificado 2.674 personas en esta alta hospitalaria, y se han derivado 10 a las enfermeras de enlace y nueve a los servicios de urgencias. También, señorías, desde el verano pasado hemos implantado y hemos mantenido el servicio al que los padres y las madres también puedan solicitar consejos generales, especialmente para la población entre 0 a 4 años.</parrafo>
        <parrafo>En este verano, en cuanto se refiere a las temperaturas registradas, solamente comunicarles que los umbrales máximos y mínimos se han superado de forma simultánea 10 días a lo largo de la temporada. Los períodos de superación de umbrales de temperaturas de este verano han sido breves, y, por tanto, han tenido una duración de uno o dos días consecutivos. No se registró ninguna superación de umbrales simultáneamente en distintas provincias.</parrafo>
        <parrafo>Durante el período del 1 de junio al 31 de agosto, se ha producido un total de 458.311 urgencias, por cualquier causa, de las que 161 —es decir, el 0’04%— han correspondido a patologías agravadas por el calor y 16, el 0’003%, a golpes de calor.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al número de ingresos hospitalarios, se han producido un total de 37.387, de los que solo 14 fueron por patología agravada por el calor, 0’04%, y 15 por golpe de calor, un 0’04%.</parrafo>
        <parrafo>Se registró, señorías, por otra parte, un fallecimiento por golpe de calor en la provincia de Cádiz, que no se relacionaba con una elevación de temperatura por encima de los umbrales y que no se registró ningún fallecimiento por patología agravada por el calor.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios de urgencia de atención primaria, atendieron 5 casos de golpes de calor y todo ello en la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para terminar, también, como saben, durante estos meses, tenemos que incrementar tareas de vigilancia sobre algunas cuestiones, a fin de mantener control sanitario en materia de salud pública. En concreto, se han realizado en control y vigilancia de piscinas, un total de 4.520, y se realizaron o se llevaron a cabo 1.735 inspecciones de carácter informativo previo a la concesión de licencias. Igualmente, se han realizado 2.820 inspecciones extraordinarias, para comprobar sus deficiencias, que se habían advertido en las inspecciones anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la red de vigilancia sanitaria de zonas de baño, se han realizado 3.034 muestreos en 332 puntos de 242 zonas de baño, y, además, esto ha correspondido a 6.068 análisis microbiológicos de aguas de baño y 41.000 análisis macroscópicos de dichas aguas. Es decir, señorías, se ha realizado un gran esfuerzo de inspección y control que nos ha permitido comprobar que la calidad de las instalaciones y de las aguas de baño era suficiente para los ciudadanos y, por tanto también así lo hemos podido comunicar a los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Operación Paso del Estrecho. Solamente comentarles, al igual que años anteriores, que se ha garantizado la atención a todas las personas que proceden de otros países europeos y que utilizan como zona de paso, fundamentalmente la zona de Almería y la zona de Cádiz. Y decirles, señorías, que los dispositivos que se han realizado se han concentrado en los puertos de Almería, Algeciras y Málaga, que eran los puntos de comunicación marítima tradicionales, y, en concreto, se han puesto a disposición tres dispositivos sanitarios específicos, localizados en zonas de preembarque de los puertos de Almería y Algeciras y en el centro de salud Alameda Perchel, de Málaga, muy cercano a la puerta de embarque del puerto de la ciudad. Para estos dispositivos se han contratado cuatro facultativos y cuatro enfermeros en Almería; tres facultativos, cuatro enfermeros y un celador en Algeciras, y dos facultativos y dos enfermeros en Málaga. Se han realizado un total de 2.500 asistencias sanitarias, lo cual, señorías, creo que da una idea de la trascendencia de la operación Paso del Estrecho para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, solamente referir, señorías, que la puesta en marcha del programa Receta XXI y también del Plan Hemoterápico nos ha permitido, por una parte, descargar las consultas de atención primaria de lo que significa la renovación de tratamientos, durante los meses de verano, que, habitualmente, se produce en las zonas turísticas; y el Plan Hemoterápico, con una campaña especial que hemos lanzado también, nos ha permitido incrementar las donaciones de sangre que, durante estos meses de verano, disminuyen sus reservas en los centros regionales de transfusión sanguínea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, «normalidad» sería el calificativo que utilizaría para el funcionamiento del mes de verano y decir que, sin duda, la experiencia que vamos acumulando, año tras año, nos permite tener una actuación general muy satisfactoria por parte del conjunto de los centros sanitarios, con independencia de que, en algún punto en concreto, se pueda producir algún margen que, durante el transcurso del mismo, vayamos ajustando con motivo de cada uno de los meses.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco que se haya ceñido a los tiempos porque así, durante toda la tarde, podremos ir dando salida al extenso orden del día que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Les indico que, reglamentariamente, el debate se marca de forma que los dos grupos proponentes de la comparecencia tienen un primer turno de intervención. Después le daría respuesta a la señora Consejera; entonces tendría cabida la intervención del tercer grupo parlamentario, Izquierda Unida, con la intervención, también, del Grupo Parlamentario Popular y el Grupo Parlamentario Socialista, y cerraría la comparecencia la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Si los Grupos parlamentarios proponentes tienen intención de hacer uso del turno de réplica, este sería el orden que el debate tendría que seguir. Veo que la señora portavoz del Grupo Parlamentario Popular asiente, de forma que entiendo que el debate hay que regularlo de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>De manera que tiene la palabra, en primer lugar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, señora Presidenta, podría explicar... porque he entendido que después de mi intervención va la intervención de todos los Grupos parlamentarios y, a continuación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Establece el Reglamento, establece el Reglamento que si la señora Corredera Quintana, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, como... Sí, tiene la palabra, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que establece el Reglamento no es lo que pide la señora Corredera. El Reglamento establece que cuando lo piden dos grupos, para que pueda participar el tercer grupo tiene que haber doble turno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que parece que la sensación es que es la señora Corredera la que está manipulando el orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...Yo me atengo al reglamente estrictamente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, vamos a ver. Mi intención es clarificar el sentido en el que se va a llevar a cabo el debate. Mi intención es clarificar cómo se va a llevar a cabo el debate. Y lo que le preguntaba es, lo que le preguntaba es que..., ya que los grupos proponentes son el Grupo Parlamentario Popular y el Grupo Parlamentario Socialista, le preguntaba si van a hacer uso del turno de réplica. Y ya que usted me asentía con la cabeza, por eso me dirigía a usted. Está claro que lo establece el Reglamento, y lo único que hacía era clarificarles, a todas sus señorías, cómo se va a establecer el turno del debate.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, primer turno de intervención para los grupos proponentes, Parlamentario Popular y Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Contesta la señora Consejera, se abre un turno de réplica y, entonces, tiene cabida la intervención del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, Grupo Parlamentario Popular, Grupo Socialista y cierra la señora Consejera. ¿Nos hemos entendido todos, no?</parrafo>
        <parrafo>Perfectamente. Continuamos con el debate del punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera Quintana, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Conste que yo no quería polemizar, lo único que quería era aclarar las cosas. De todas formas, si se ha planteado así es porque en un principio eran dos comparecencias agrupadas y yo entendía que siempre el Reglamento establece esa fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, en primer lugar, la información que la Consejera nos ha transmitido hoy aquí sobre el balance del plan de verano 2008. Yo, desde luego, no soy quien le va a cuestionar los números. Pero sí me gustaría ir más allá de esos números, a lo que hay por detrás de los porcentajes. Y yo tendría que decirle que este ha sido un verano lleno de polémicas. Polémicas que, en algunos casos, ha ocasionado usted, y otras que no ha sido usted la que las ha ocasionado. Pero ha habido polémicas por la despedida de eventuales o, mejor dicho, por la orden de no renovar contratos a eventuales; polémicas por los sueldos de los profesionales, que usted, pues puso a todos al mismo ras y recibió la rápida réplica de los profesionales; polémica por la lentitud en la construcción de determinadas infraestructuras, por la escasez de sustituciones, mientras se les pedía eventuales o por las horas extras de más, que algunos trabajadores tenían que hacer, pero también por la contratación de médicos extranjeros, cuyos títulos no estaban homologados.</parrafo>
        <parrafo>Parece que la crisis, este verano, también ha llegado a la sanidad. Además de llegar a Andalucía, de que ya se reconozca abiertamente, parece que también ha llegado a la sanidad. Hace usted recortes en personal, recortes en infraestructuras, y su compañero de Gobierno, el señor Griñán, anuncia en pleno mes de julio que el próximo año solo aumentarán las partidas presupuestarias destinadas a educación. Luego hay que reconocer que en esta Cámara corrigió esa apreciación y dijo que las políticas sociales, en general, podrían aumentar. Pero su primera intervención, dijo que solo educación aumentaría sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha llegado a decir —y tengo aquí sus declaraciones— que hará los centros de salud comprometidos, pero que, lógicamente, los hará más lentamente. Y hay que reconocer que la asfixia económica parece que está llegando hasta el hecho de que estos días se ha dicho que en septiembre se podría despedir a 6.000 personas, que a mí me gustaría que hoy lo aclarara aquí, si es verdad o no es verdad. Menos profesionales, más tiempos de espera, más masificación, más saturación, y eso es una cadena inevitable.</parrafo>
        <parrafo>Lo de Granada, del mes de julio, fue patético, señora Consejera. Primero, no renueva contrato a 85 profesionales. Luego nos dice que ha sido un fallo informático. Y más tarde, nos enteramos de que el SAS había dado orden a los gerentes de los hospitales andaluces en todas las provincias —por lo menos eso fue lo que se filtró— de no renovar contratos a eventuales. La dejaron al descubierto a usted y a sus planes de reducción de plantilla encubiertos. Y esa reducción de plantilla saturó servicios, obligó a desprogramar citas con pacientes, incluso intervenciones quirúrgicas. Usted consiguió indignar a todo el mundo: usuarios, profesionales, sindicatos... Hasta 500 consultas suspendió el Clínico de Granada, intervenciones canceladas, interminables horas de espera para ser atendidos y consultas que no dieron abasto. Y esto es el titular de unas declaraciones de un profesional sanitario del Clínico de Granada; y refleja claramente la situación que provocó. Y tuvieron que recular, y los sindicatos y partidos políticos les pedimos responsabilidades que nadie asumió.</parrafo>
        <parrafo>En todo este lío, sinceramente, nadie creyó al final la excusa de que era un fallo informático; pero también eso tendrá que aclararlo, porque parece que tiró la piedra y escondió la mano.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que se ha mantenido el ciento por ciento del personal de las urgencias. Entonces yo me pregunto por qué se pusieron en huelga los residentes de Granada por ser obligados a cubrir las urgencias. Aseguraron, señora Consejera, sentirse explotados por el SAS, porque ustedes les exigían responsabilidades que no les correspondían. Y, más grave, este verano también nos encontramos con una denuncia del Servicio de Protección de Menores de Granada, tremendamente preocupado, porque decía que niños que se encuentran en situación precaria por haber padecido maltrato, abandono o desprotección, no recibían prestaciones sanitarias por falta de personal. A mí me gustaría saber qué tiene que decir a esto, porque le recuerdo que el Servicio de Protección de Menores pertenece a la Junta de Andalucía, no es un ente ajeno.</parrafo>
        <parrafo>Si nos vamos a Málaga, las previsiones del Hospital Clínico eran cerrar 138 camas, la primera semana de julio, con intención de que permanezcan cerradas hasta el 30 de este septiembre. En julio —que yo tenga conocimiento—, se cerraron tres quirófanos; once quirófanos, en agosto, y, algo parecido ocurrió en el complejo hospitalario Carlos Haya, allí se cerraron 152 camas y un 40% de los quirófanos. Yo no diría que esto es para tirar cohetes.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, la situación fue parecida. Según los sindicatos, se cerraron 380 camas, el 40% de las consultas de especialistas y el 50% de los quirófanos. Y, por ponerle un ejemplo de déficit de profesionales, le diré que en Chipiona, municipio turístico, se quedaron con 6.000 facultativos para 200.000 personas. También en Cádiz, en el mes de julio, el sector de la enfermería denunció la precariedad en las urgencias por falta de personal. Y, como dijeron ellos mismos, precariedad lleva al colapso y colapso genera tensión; y yo añado: y luego vienen las agresiones a los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En Almería, en municipios turísticos como San José o Cabo de Gata no se encontró médico para reforzar. Ha hablado usted de Vera. Los datos que yo tengo de Vera es que un solo médico atendía el centro de salud por las noches, con 40.000 habitantes —en ese momento, me refiero, en verano, evidentemente—, y que tres médicos se fueron de vacaciones y solo uno entró de refuerzo.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, en Matalascañas, una de las zonas costeras más importantes, donde otros veranos ha habido problemas, solo un médico de refuerzo.</parrafo>
        <parrafo>En Sevilla, en agosto se redujo el horario de los equipos móviles de emergencia en la Sierra Norte, y, se rebajó de siete a cinco días por semana los del funcionamiento de dichos equipos.</parrafo>
        <parrafo>Por ir concluyendo, según un diario de gran tirada, ustedes solo habían cubierto un 4%. No son esos los datos que yo tengo, y me refiero a sustituciones en verano. Sé que han sido más. Hablan algunos de que solo el 70%, otros hablan del 50... A mí me gustaría saber de verdad qué porcentaje de sustituciones por vacaciones se ha cubierto este verano.</parrafo>
        <parrafo>La falta de pediatras ha sido aún más escandalosa y alarmante porque, en su caso, no hay sustituciones. Y, además, hemos tenido conocimiento —como les decía antes— de que se ha contratado en algunos sitios como, por ejemplo, Vélez-Málaga, médicos extranjeros sin tener homologada su titilación. Esto, además de ser ilegal, levanta resquemores.</parrafo>
        <parrafo>En julio también supimos que se habían inventado ustedes un test psicológico que dejó sin plaza a 767 médicos con la oposición aprobada. Los sindicatos pidieron la retirada del test, pero ustedes, en su afán controlador, dijeron que no, que eso no era verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y si pasamos ya al final del verano, nos hemos encontrado, en este primer mes de septiembre, con el dato que les decía antes, que 6.000 personas podrían ir a la calle. Señora Consejera, este verano, su gestión, sinceramente, ha logrado preocupar a todos: sindicatos, profesionales y usuarios. Y dice usted que no ha variado la garantía. Pues, sinceramente, yo creo que su Gobierno ha sido incapaz de garantizar una asistencia de calidad, sin merma alguna, en verano. Usted quiere hacernos creer que todo va sobre ruedas, pero lo cierto es que no es así, y a los datos me remito. Sus refuerzos son ridículos, los recursos no responden a la realidad de la demanda en esta época, y además pretende hacernos pasar un poquito por tontos, porque le oí a una delegada provincial suya decir que se reservaban camas porque no se usaban. ¿Y por qué no se usan las camas? Pues, porque cerramos los quirófanos. Total, que esta es la pescadilla que se muerde la cola y, mientras, las listas de espera aumentando.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar de refuerzos es, incluso, un eufemismo. Usted sabe perfectamente que cuando se habla de refuerzos lo que significa es que en esa zona el porcentaje de sustituciones va a ser un poquito mayor, no que mantengamos el ciento por ciento de la plantilla y además le enviemos algunos más. Y lo ha reconocido usted incluso en alguna entrevista que le he oído. Al final, resulta que el cupo de un profesional se acumula a otro, con lo cual, en su mismo horario laboral tienen el doble de pacientes que tratar, y eso vuelve a traer masificación, espera y cabreos de los que están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Este grupo lo que le pide es el mantenimiento de la plantilla en los meses de verano, con las sustituciones necesarias; que se establezcan incentivos a los profesionales para que decidan tomar sus vacaciones fuera de la época estival; que se incremente de forma importante la plantilla en aquellas zonas donde la población se incrementa de forma especial en verano, que todos sabemos cuáles son; que se refuercen las urgencias y el transporte de emergencia en estas zonas; que se garantice el funcionamiento íntegro de los quirófanos, y, que se garantice algo tan básico como la climatización de los centros de salud y de las ambulancias.</parrafo>
        <parrafo>Así que poco más le pedimos; eso y que vaya terminando con los contratos en precario, y, sobre todo, que no asustemos a aquellos que tienen contratos eventuales y de los que tanto necesita la sanidad, porque siempre está diciendo que no hay médicos. Mientras esto no sea así y no esté garantizado, la atención sanitaria en verano no será de calidad, y usted será la responsable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer a la Consejera de Salud por las explicaciones tan detalladas, tan prolijas sobre el tema que era la cuestión esta tarde, que era hablar del plan..., de la atención sanitaria durante del verano. Es la segunda iniciativa que debatimos esta tarde, y en las dos el Grupo Popular ha hecho exactamente lo mismo: aprovechando que el Pisuerga pasa creo que por Valladolid, pues, hablar de cualquier cosa excepto del tema en cuestión. Hombre, a mí me parece un poco exagerado, me parece que es abusar de la buena voluntad de la Comisión. Y yo creo que esto, desde luego, empieza a ser un poco escandaloso, que no se ciña la gente..., o sea, antes, que había que hablar de un informe de la Asociación de la Defensa de la Sanidad Pública... Que, tiene tomates que el Grupo Popular diga que está de acuerdo con la Defensa de la Sanidad Pública con lo que está cayendo en Madrid. Bueno, pero ahí se ha hablado de las listas de espera, etcétera... A un señor que ha venido aquí, con toda su buena voluntad, a hablar de un informe sobre la situación geográfica, sobre la situación sanitaria relacionada con la demografía... Ahora se nos añade absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, esta tarde, yo no sé si ha sido buena o mala portavoz, pero, desde luego, ha sido portavoz del sindicato médico, y yo diría de una parte muy concreta del sindicato médico. Usted ha venido a hablar aquí en nombre del sindicato médico, con una serie de reflexiones desde el sindicalismo puro y duro de derechas, en lugar de hablar en nombre de la ciudadanía y, desde luego, nunca en nombre del sentido común, señora Corredera, nunca en nombre del sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a ceñir a lo que venía aquí, pero, evidentemente, no puedo pasar por alto lo que dice el principal grupo de la oposición. Mire, en España hemos tomado una decisión, que yo creo que ha sido por iniciativa popular, y es concentrar las vacaciones anuales, de la mayoría de los ciudadanos, ni siquiera en estos tres meses de los que ha venido a hablarnos la Consejera, sino fundamentalmente en dos, en julio y en agosto. Y esa es una decisión que ha tomado la ciudadanía, esa es una decisión que hemos tomado ya. Y, en consecuencia, la actividad normal del país se desplaza al resto del año. Y eso pasa con el comercio, con los restaurantes, con la industria, con la mayoría de los servicios, y también con la sanidad. Eso pasa con todas las actividades corrientes y normales, porque lo hemos decidido así, concentrar nuestras vacaciones anuales, las vacaciones de todos los trabajadores y trabajadoras, en dos meses del año o en dos meses y medio.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, ¿qué es lo que hay que hacer? Pues, evidentemente, como un buen servicio público que somos, atender a aquello que no entiende de mes, ni de hora, ni de período, ni de estación: las urgencias; y, evidentemente, mantener otra cosa, otra serie de cosas. Y, además, la Consejería lo que está haciendo, el sistema sanitario público andaluz, es, poner en marcha un plan que viene aprendiendo de lo que está y de lo que ha venido sucediendo en los últimos años. ¿Qué hay que hacer? Pues, medidas de salud pública, sobre todo condiciones específicas de los meses de verano, vigilancia de aguas, vigilancia de playas, prevención de golpes de calor; en segundo lugar, garantías de asistencia urgente, y, en tercer lugar, reforzamiento de zonas donde se concentra la población.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es un plan que llevamos bastantes años haciéndolo, y que hasta ahora está dando unos resultados más que razonables, y eso, además, mientras aprovechamos para mejorar, para reformar nuestras instalaciones. O, ¿cuándo vamos a pintar las habitaciones? ¿Cuándo vamos a reformar las habitaciones para que todas sean, y tengan, y estén en perfectas condiciones, una vez que empiece, digamos, el período normal? Y, además, además de todo eso, el plan, además, hace posible que un gran número de profesionales —probablemente, el 60% o el 70% de los profesionales del sistema— tomen sus vacaciones. De acuerdo con los sindicatos en que el 60%. ¿Para qué? Pues para que desplacemos la actividad al resto del año y la inmensa mayoría de los profesionales estemos, desde septiembre hasta junio del siguiente año, trabajando con normalidad. Esa es la realidad. Y es que dos y dos son cuatro, a menos que usted me quiera sumar, y resulte que es que dos y dos no sean cuatro, sino que sean cinco o tres y medio. Pero, mire usted, eso es que es así y no se puede, como diría..., y voy a pedir perdón, digamos, por la frase: no se puede..., no cabe tener teta y sopa. Pues, mire usted, o se está de vacaciones o se está trabajando, pero, desde luego, es imposible, evidentemente, atender a las dos cosas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mientras tanto, además, los ciudadanos resulta que están en período de lista de espera quirúrgica, para ellos el verano es un tiempo hábil, no lo hemos restado del tiempo; los meses de julio son meses hábiles para el respeto de los tiempos de espera de todo paciente andaluz que esté en estas condiciones, esperando una intervención quirúrgica. De hecho, se han hecho 54.600 intervenciones quirúrgicas durante los meses de julio, de agosto, lo que llevamos de septiembre y lo previsible que vamos a hacer hasta el final; un tres y pico por ciento más que en el año 2007; 76 días de tiempo de espera, cuando la norma es 120 como máximo; hemos tenido 1.876 camas en reserva —doce y pico por ciento de todas las camas—, y hemos tenido una ocupación del 78%, luego hemos ocupado el 90% de las camas disponibles. Hemos tenido, por tanto, un 10% de camas que, estando a disposición plena y absoluta, digamos, operativas, pues han estado cerradas por falta de uso. Y esa es la realidad, y aquí no cabe ahora hablar de todo lo que usted quiera hablar; esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, ¿qué es lo que ustedes plantean? Porque, yo, la verdad, es que la mitad de mi intervención, digo, a ver qué es lo que dice el Grupo Popular para responder, pero, como realmente usted ha estado hablando de cualquier cosa menos, exactamente, de qué es lo que le sucede en el verano... Yo he estado leyendo las medidas que el Grupo Popular ofrece en una proposición no de ley que ha sido registrada el 16 de junio de este año, y propone el Grupo Popular como mejora a la atención sanitaria del verano una serie de puntos. Pues todos tienen..., todos son, desde luego..., es de un gran interés su lectura.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, garantizar el mantenimiento de la plantilla del personal sanitario durante los meses estivales. Es decir, que si en el mes de julio, o en el mes de agosto, se van de vacaciones 30.000 profesionales, que nosotros tengamos que contratar a 30.000 profesionales sanitarios. Y, ¿dónde están esos 30.000? Y además, si los tuviéramos, ¿qué hacen el resto del año, señora Corredera? O sea, tenemos diez meses, a 30.000 profesionales, para que trabajen en julio, en agosto, y diez meses después, ¿dónde, señora Corredera? Y además no pueden ser extranjeros, según ella no pueden ser extranjeros, porque están bajo sospecha, están bajo sospecha.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, la señora Corredera, y ahí está el Diario de Sesiones, ha dicho lo de los médicos extranjeros. Digo yo que médicos extranjeros son los médicos españoles que van al sistema sanitario público inglés, y son médicos comunitarios, exactamente. Entonces, 30.000 personas que dice el Grupo Popular que hay que contratar.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, el segundo punto dice: «Establecer incentivos para aquellos profesionales que decidan tomar sus vacaciones en época estival». O sea, que en esos meses no se les sustituye, sino que hay que pagar; o sea, otra segunda fórmula.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, dice... Bueno, el tercer punto es un insulto. Dice: «Eliminar los contratos abusivos del personal». Esto es un insulto, y yo, desde luego, no voy a entrar a discutir los insultos del Grupo Popular o del sindicato afín al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto punto: incrementar la plantilla de los servicios sanitarios en aquellas zonas donde la población aumenta en la época estival. ¿Y en la que disminuye, los bajamos? No, no, dos huevos duros de cada cosa más.</parrafo>
        <parrafo>Quinto: reforzar las urgencias haciendo las contrataciones. Bueno, eso, evidentemente, la Consejería ha explicado muy bien que eso se hace.</parrafo>
        <parrafo>Sexto: mantener todas las camas hospitalarias, no cerrando, reservando... ¿Cómo reformamos? ¿Cómo pintamos? ¿Cómo arreglamos los cuartos de baño de las habitaciones del sistema sanitario? Pero es que, aparte, se dice: «garantizar el funcionamiento íntegro de los quirófanos». Si los cirujanos y los anestesistas están de vacaciones, señora Corredera; si hay un montón de ellos que están de vacaciones, y además se lo han merecido. Pero es que, aparte de eso, la asistencia natural y programada..., la mayoría de los enfermos prefieren esperar a septiembre, octubre o noviembre para intervenirse, lo prefieren. Porque, desde luego, lo que sí es cierto es que cualquier intervención quirúrgica urgente se hace, y está cubierta. Por tanto, no hagamos demagogia con eso, no hagamos demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Utilizar la época estival para eliminar listas de espera quirúrgica. Ea, que se vayan todos los españoles de vacaciones, menos los médicos y los enfermos. Repito: utilizar la época estival para eliminar listas de espera quirúrgica... ¿Y quién lo hace? ¿Quién lo hace? O sea, que no nos vamos de vacaciones. Usted nos castiga sin vacaciones. Hombre, y a los enfermos, además, los obliga a operarse en julio y en agosto, cuando muchos, ya le digo, prefieren esperar. Estamos hablando de procesos leves, pues la mayoría de ellos son juanetes, son hernias, son procesos que pueden esperar perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Incrementar las ambulancias... En fin, esto es todo un auténtico disparate.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo único que quiero es terminar felicitando a la señora Consejera, a la que le pido que transmita al personal que, en estos tres meses, ha sido el soporte, el sostén del sistema sanitario público andaluz, que lo han hecho muy bien, y los resultados están ahí. Anímelos. Y, desde luego, decirle, hombre, a la gente que se ha ido de vacaciones, que, desde luego, después de oír la intervención, y sobre todo los papeles, los papeles, del Grupo Popular, desde el Grupo Socialista le enviamos un mensaje: que nadie tenga complejo de culpabilidad, nadie, en el sistema sanitario público, por haberse ido de vacaciones, debe sentirse culpable; se lo han merecido, no ha ocurrido nada, normalidad absoluta, y seguiremos teniendo uno de los sistemas sanitarios públicos mejor y más eficientes de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no polemicen porque tiempo hay para intervenir hay. Así que vamos a estar calladitos y vamos a escuchar la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la intervención de los dos portavoces proponentes de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, manifestar, señorías, a la señora Corredera, portavoz del Grupo Popular, que su intervención era absolutamente previsible, señoría. Yo creo que no ha sorprendido a nadie, y comparto con el portavoz del Grupo Socialista que da igual, y lo veremos a lo largo de estas sesiones, de lo que se hable dentro de esta Comisión, pues, al final, solamente es un pretexto o es una excusa para darle cuartos al pregonero o para, simplemente, hacerse eco de cuestiones no contrastadas que pueden publicar o que pueden aparecer en los diferentes medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo, señoría, porque usted agradece de mi comparecencia que le haya proporcionado los datos, pero dice que los datos no le interesan. Yo lo entiendo. Es que al Partido Popular no le interesan los datos porque no avalan sus hipótesis, y, por tanto, lo que se está planteando permanentemente es, simplemente, ¿no?, una actitud, señoría, yo considero ya preocupante, de deterioro de la imagen de la sanidad pública, que no sé si responde a otro tipo de intereses, porque me ha sorprendido, ¿no?, que hoy figura en algún medio de comunicación una reunión que mañana tiene la señora Aguirre con las constructoras de diferentes ámbitos de Madrid, para ver la oportunidad de negocio, señoría, en la gestión de los cuatro futuros hospitales. No sé si... Probablemente, ¿no?, ese modelo de salud pública o de sanidad pública, que ustedes están trasladando ya en Madrid, es el que pretenden que se haga en Andalucía, y para ello necesitan todo un período de intentar, pues, al menos, desprestigiar la imagen del sistema sanitario, convirtiéndolo, como ha sido su intervención, en un cúmulo de..., bueno, pues de infortunios, por no calificarlo de otra manera, que le permite a su señoría posteriormente hacer una propuesta en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, le invito a que conozca usted el modelo que se está trasladando en Madrid y nos plantee si le parece a usted mejor o peor que lo que actualmente estamos haciendo en Andalucía. Lo digo porque, evidentemente, gobierna el Partido Popular; o sea, que es un modelo, me imagino, o un escaparate, también, de cómo se gestiona desde el Partido Popular que es bueno y es conveniente que los andaluces también conozcan.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que me resulta, ¿no?, sorprendente cómo, en la medida en que se han ido desenmascarando algunas de las falsedades que han ido figurando en los medios de comunicación durante el verano, a su señoría le da igual: tira para delante y le vuelve a dar otra explicación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho referencia, en su intervención, a la no renovación de los eventuales de Granada, que, evidentemente, respondió a un fallo informático, y así se manifestó en su momento, y así se renovó y luego no hubo ningún tipo de dificultad en la renovación, porque se calificaron adecuadamente. Pero dice su señoría que es que lo que hemos hecho es dar marcha atrás.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que da igual lo que se plantee en esta Comisión, da exactamente igual el tipo de argumentación, de datos objetivos que se puedan aportar, porque su señoría va a hacer el mismo discurso catastrofista sobre la situación del sistema sanitario, en donde a mí también me gustaría que su señoría hubiera hablado de datos reales de repercusión en la actividad asistencial. Porque aquí estamos para hablar de los problemas de los ciudadanos, y los trabajadores, evidentemente, son ciudadanos; pero los ciudadanos que han sido atendidos en los centros hospitalarios, en los centros de salud o en cualquier punto de urgencias del ámbito de la Comunidad han tenido una atención sanitaria garantizada, y, afortunadamente, señoría, hemos tenido un verano —y no siempre se puede afirmar en el mismo sentido— sin incidentes graves para los ciudadanos que viven o que han venido a Andalucía, y sobre esos elementos me parece muy importante que su señoría hubiera hecho hincapié, porque, como decía el señor Núñez, entre otras razones, se ha debido a la flexibilidad que los trabajadores han tenido para poder acomodar su período de vacaciones, y también tienen derecho a la conciliación de la vida laboral y familiar, y los colegios tienen el período de descanso durante los meses que los tienen, y, digo, también tienen derecho y han sido flexibles, para que se pudiera acomodar la planificación de las vacaciones en función de las necesidades de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Ha dado su señoría algunos de los elementos en su intervención que a mí no me gustaría dejar pasar; me gustaría resaltarlos porque me parece importante. No le voy a referir más números, porque a su señoría parece que no le interesan: están a su disposición. Lo digo porque aquí tenemos que ser rigurosos, señoría, y, si hacemos una afirmación, la tenemos que acompañar de los datos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le digo que la plantilla del SAS —lo digo por esto de que estamos recortando el personal—, la plantilla del SAS, de julio de 2007 a julio de 2008, ha crecido en 774 profesionales —incremento de plantilla en ese período—; de enero del año 2008 a abril del año 2008, la plantilla había crecido en 896 trabajadores, solo en ese período. Por tanto, señoría, me gustaría que fuera rigurosa cuando habla de que estamos haciendo recortes de personal. Lo niego: en ningún caso. Durante el año 2008 se han incorporado más profesionales a trabajar en el sistema sanitario público de forma continuada que los que hubo trabajando en el año 2007. Y los datos están ahí, datos de nómina, señoría, que no son datos..., bueno, que uno pueda obtener a partir de su apreciación. Los datos de las nóminas están ahí para poder contrastar que ha habido mayor número de profesionales en el año 2008 que los que hubo en el año 2007. Y con eso, señoría, no solamente niego que haya habido recorte de personal, sino que, además, le digo que se han incorporado personas nuevas a trabajar en el sistema sanitario. Entre otras razones —y usted hablaba de los presupuestos—, porque el presupuesto de este año nos permitía un incremento en el capítulo de personal en torno al 11%, y le puedo asegurar, señoría, que no devolveremos ni un euro del capítulo de personal a la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Decía su señoría, también dentro de toda la relación de cuestiones que ha ido planteando, que a veces se tiene que recurrir a la contratación de médicos extranjeros para poder cubrir las vacaciones. El señor Núñez ha hecho mención a ello y yo también lo vuelvo a hacer, ¿no? Es como el perro del hortelano, ¿verdad?, esto de que queremos más personas trabajando, no las hay, pero no importa, pero no traigan ustedes extranjeros, pero traigan más personal.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerle un dato, señoría, porque tampoco en Andalucía somos una burbuja en relación con el resto del mundo: Valencia. Sanidad duplicará el número de médicos extranjeros para cubrir la plantilla del verano, y, además, el Consejero —y amigo, por cierto— Cervera expresó que el problema de la certificación y homologación de los títulos es que se demoran 10 meses, y eso es lo que no puede ser. Esa es la explicación que da el Consejero Cervera. No, no me asienta ahora, señoría, si, le diga lo que diga, al final usted va a volver sobre su argumento inicial. Pero como yo creo que aquí, además de la interpelación que nos podamos hacer directamente, tenemos la obligación de profundizar en los temas, sí me parece importante decir que, cuando esto ocurre en otra comunidad, que no es la de Madrid —Valencia, gobernada por el Partido Popular—, y se plantea que se ha duplicado el número de médicos extranjeros, el Consejero explica por qué y lo que dice es que está contratando esos médicos, pero que se agilicen los procedimientos. Lo mismo que digo yo. A ustedes, en Valencia, les parece bien, y aquí usted me lo tira a mí como un arma arrojadiza. Eso es lo que no puede ser, señoría, entre otras razones, porque los ciudadanos desenmascaran perfectamente ese tipo de actitudes, y creo que tenemos que ser serios a la hora de plantear cualquier tipo de argumentación a los propios ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho, señoría, por otra parte, o yo le he querido entender..., me ha sorprendido de su intervención, porque en diferentes ocasiones hemos hablado de este tema, pero creo que le he entendido que las agresiones que se producen en los centros sanitarios son como consecuencia de que existe una saturación, que es lo que provoca que haya agresiones.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no creo que, en esta Comisión, ninguno de los diputados pueda justificar ningún tipo de agresión. Las agresiones al profesional sanitario tienen que recibir la condena unánime del conjunto de la sociedad, incluida esta sede parlamentaria, y, por tanto, habrá que trabajar en la línea de proteger a los profesionales sanitarios. Pero ese tipo de afirmaciones, señoría, sobre las que uno descarga la responsabilidad de la agresión en la propia Administración, está justificando la conducta de los violentos, y me parece una afirmación peligrosa, señora Corredera, y me ha sorprendido escuchársela a usted; porque bien es verdad que la he escuchado en otros entornos, pero nunca la había visto portavoz de ese tipo de afirmaciones que pueden conducir a algunos temas que realmente, ¿no?, permitan avalar determinadas prácticas violentas.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino ya, señoría, diciéndole que creo que el conjunto de cuestiones que usted ha planteado en su primera intervención ha sido tomado de las diferentes cuestiones salpicadas que usted ha ido tomando de denuncias —lo ha dicho antes el señor Núñez—, en este caso de algún sindicato concreto. Independientemente de quien las haya producido, creo que una oposición rigurosa tiene que contrastar los datos, los tiene que avalar y tiene, al menos, que hacer una oposición en función de la realidad objetiva, y no en función de lo que se pueda escuchar o de lo que algunos grupos interesadamente puedan plantear.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, tiene turno de palabra —ahora sí— el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. A continuación la tendrá el Grupo Popular y cerrará el Grupo Parlamentario Socialista, cerrando ya definitivamente con la réplica la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, decir que me veo obligado, por un imponderable surgido a última hora, a sustituir al portavoz habitual de Izquierda Unida en esta Comisión, el señor Mariscal, y por ello mi intervención se va a basar, sobre todo, en experiencias concretas, muy reflejadas en la provincia de Cádiz. Pero, ante todo, quisiera decir que, en las diversas intervenciones, sobre todo de la señora Consejera y el portavoz del Partido Socialista, observamos una cierta contradicción.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de lo que podíamos denominar Plan Verano 2008, o, en general, los planes de verano, o uno de los objetivos principales, según usted misma ha dicho, ha sido el reforzar aquellas zonas donde por mayor afluencia de público puede ser necesario.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en este sentido, es evidente que no parece razonable utilizar también el argumento, en estas mismas zonas, de que se reducen servicios para realizar obras. O es una cosa o es otra. Y le puedo decir que, tradicionalmente e históricamente, en la provincia de Cádiz, que es una zona que registra una amplia afluencia de turismo, un mayor número de residentes en verano, en el hospital Puerta del Mar, en el hospital de Puerto Real, se han cerrado camas con la disculpa de obras, cuando resulta que son zonas, digamos, de gran afluencia turística y en servicios, como pudiera ser traumatología, como pudiera ser cirugía, que, desde luego, no está justificado en verano por una menor demanda.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quisiera también, porque creo que tiene que ver con el tema, e, insisto, primero el subrayar la contradicción latente de que en una zona de gran afluencia... ¿Se puede decir que la ciudad de Cádiz es o no es zona de afluencia turística? Primero que lo es, la ciudad de Cádiz, pero es que, además, el hospital Puerta del Mar de Cádiz es el hospital provincial. Por tanto, en una provincia como Cádiz, que nadie niegue, que nadie puede negar que es de gran importancia turística, que se cierren camas, que se unifiquen controles... Las camas cerradas se pueden contar por cientos. Parece que no tiene demasiado sentido en verano, cuando, además, es un hospital que acumula, también, se quiera o no, una importante lista de espera. No sé si en los límites que usted dice, porque también hemos detectado —me refiero a los 70 o a los 120 días— en el hospital Puerta del Mar de Cádiz —y lo denunciamos públicamente— algunos casos como que en el servicio, por ejemplo, de cardiología se ingresa a un paciente a punto de culminar el plazo legal de espera y se le tiene 25 días esperando la operación. En el hospital, ocupando una cama.</parrafo>
        <parrafo>Eso son datos reales, objetivos y concretos. Como también le podía decir, en verano y en invierno, en verano y en invierno, que, en ocasiones, cuando un paciente va a solicitar su inscripción en una lista de espera, para una prueba diagnóstica o para una intervención quirúrgica, se le responde algo así como que «la lista está cerrada, no le puedo apuntar». Y no se le apunta, y no engrosa la lista de espera. Y tiene que esperar o tiene que imponerse y tiene que protestar, o sea, tiene que estar muy bien informado para que, al final, lo apunten.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿por qué digo esto? Hombre, lo digo para que no me digan que estamos hablando del verano y no de listas de espera. Porque, en nuestra opinión, dentro de esa contradicción que significa reforzar una zona turística, como es Cádiz, pero a la vez aprovechar para cerrar y hacer obras... Por cierto, este verano no todos los controles que se han cerrado han realizado obras. Se han cerrado y punto. Hablo del hospital Puerta del Mar de Cádiz, que lo conozco suficientemente bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que a muchos nos parece razonable que el verano, con independencia de otras cuestiones de las que hablaré, como las vacaciones y demás, pudiera emplearse en reducir las listas de espera, precisamente, utilizando o manteniendo en uso una infraestructura que no debería cerrarse. No nos podemos permitir el lujo de cerrar infraestructuras cuando hay demanda social para ellas.</parrafo>
        <parrafo>Se recurre, siempre, a la cuestión de las vacaciones. Se dice: «Es que hay mucho personal de vacaciones, todo el mundo tiene derecho a las vacaciones». Por supuesto todo el mundo tiene derecho a las vacaciones, pero, bueno, es objeto de negociación y de gestión, también, cuándo se toman. No, no, dígase, que otras cosas las negocian y no siempre dan permisos retribuidos a los que tienen derecho los trabajadores —aquí tengo varias denuncias sindicales— cuando la gerencia no lo considera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese es un tema que se debería manejar. Pero me puede explicar, señora Consejera, por qué, cuando se habla de vacaciones, de facultativos que se van de vacaciones y similar, hay, en el hospital Puerta del Mar de Cádiz —y en los demás, en una situación parecida—... Y dígame usted, si no, si el hospital Puerta del Mar es excepción, es excepción o es representativo de la regla. Me gustaría que me lo dijera. Pero le puedo decir que hay muchos médicos, muchos facultativos, que tras un mínimo de 10 años de formación, lo que significa la carrera y el MIR terminado, un mínimo, llevan años a un 30% de contrato. A un 30% de contrato, es decir, dos días por semana. Muchos.</parrafo>
        <parrafo>Y le puedo decir que a gente, también, que lleva 12 años trabajando a tiempo completo, sin llegar a consolidar su plaza, se la está pasando ahora al 30%. ¿Qué quiero decir con esto? Pues que se cae en una serie de contradicciones, porque si es realmente necesaria la sustitución de vacaciones o que la gente disfrute de vacaciones, ¿por qué no se aprovecha este personal, en gran número, con contrato basura, para, de alguna manera, reforzar los servicios? No, dígamelo usted. Yo le hago la pregunta. Dígamelo usted. Dígamelo usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar y para terminar, quisiera expresar, quisiera expresar nuestra preocupación porque, en concreto, este verano, el 2008, en el hospital Puerta del Mar de Cádiz, se haya aprovechado el tradicional totum revolutum del verano —cierre de camas, falta de demanda, obras a realizar...— para cerrar controles que habitualmente nunca se habían cerrado. Y, lo que es peor, para cerrar servicios que, a la vuelta del verano, no se van a volver a abrir. No se van a volver a abrir.</parrafo>
        <parrafo>Como también, en la ciudad de Cádiz, ciudad de cierta afluencia turística y referencia para mucha gente, es la primera vez en muchos años que se ha cerrado un centro de especialidades, como es el centro de Vargas Ponce, que se cerró en verano, por primera vez en muchos años. ¿Eso también se debe a...?, ¿para realizar obras?, ¿eso también se debe a cuestiones de disfrute de vacaciones, el cerrar un centro de especialidades?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no parece razonable. No parece razonable y algo está ocurriendo en el hospital Puerta del Mar de Cádiz, cuando en este momento, usted sabe, señora Consejera, que todos los sindicatos están iniciando movilizaciones y que todos los sindicatos están convocando a la población de Cádiz a una manifestación el día 3 de octubre. Le vuelvo a preguntar: ¿en verano y en invierno, es el hospital Puerta del Mar de Cádiz, una excepción a lo que ocurre en Andalucía o es la regla? Si es una excepción, se deben tomar medidas; si es la regla, mal andamos.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, lo que está ocurriendo es que el sambenito que se viene repitiendo, la cantinela que se viene repitiendo en los últimos días sistemáticamente, tanto por el Gobierno del señor Chaves como por el Gobierno del señor Zapatero, de que en este escenario de restricción presupuestaria no se van a tocar las políticas sociales...; entendemos que la sanidad es una política social. Sí se van a tocar. Y se están iniciando, de una manera más o menos programada, no sé si decir, con todo el respeto, maquiavélica, procesos para reducir personal sanitario.</parrafo>
        <parrafo>El delegado provincial de sanidad en Cádiz, ha recurrido a una especie de insulto, muchos profesionales se han sentido insultados, al hablar de «bolsas de ineficiencia». Ahora descubre —al cabo de los años, qué casualidad— que en el sistema sanitario de Puerta del Mar y, en general, de Cádiz, hay bolsas de ineficiencia y ahora viene él a arreglarlas mediante la reducción de personal. Personal no solo médico, se habla también de personal administrativo, se habla de reducir 50 personas en Puerta del Mar, se habla también de 55 administrativos, de 38 limpiadores y limpiadoras... En definitiva, se ve clara una política de reducción presupuestaria que sí toca a la sanidad, que sí toca a la salud.</parrafo>
        <parrafo>En relación con otro tema que ha salido, queremos expresar que no tenemos ningún problema en que el SAS, en que el SAS, el sistema andaluz de salud o el Servicio Andaluz de Salud, perdón, contrate médicos extranjeros. Por nuestra parte, no hay ningún problema. Sí pedimos que se haga con la suficiente racionalidad, como para que, sobre todo en centros de salud donde es importante el contacto personal con el paciente e, incluso, el matiz, en la expresión popular, se intente evitar la contratación de médicos procedentes de países de idiomas muy diferentes, de idiomas eslavos y de idiomas de otro tipo que, con un intérprete no médico, tienen grandes dificultades para acometer su labor.</parrafo>
        <parrafo>Y por si alguien tiene dudas sobre de dónde hemos sacado esta información, decir, simplemente, que no la hemos sacado del sindicato médico —también la podríamos haber sacado—, sino que la hemos sacado de otros sindicatos, como el Sindicato Andaluz de Trabajadores, como la Confederación General de Trabajadores y como Comisiones Obreras, que habitualmente suele coincidir con las posturas de la señora Consejera y que, en este momento, y que en este momento, también están en manifestación y concentrados en la provincia de Cádiz y en Puerta del Mar, porque ven que el deterioro del hospital es muy grande.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en la pregunta que le hacía al principio. Señora Consejera, ¿el hospital Puerta del Mar es excepción o es la regla?</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene turno de réplica la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera que este había sido un verano normal, porque no habían ocurrido grandes catástrofes. No lo ha dicho con esas palabras, es cierto. No se ha muerto nadie en la playa de Matalascañas —como otros años— porque no llegaba la ambulancia; ni se ha intoxicado la gente en Costa Ballena porque se mezcló el agua fecal con el agua potable; ni se intoxicó con los pollos Pimpollo; ni, desde luego, el pantano de Iznájar recibió los fertilizantes ni se quedaron un montón de pueblos sin recibir agua potable. Es cierto que eso no ha ocurrido, pero tampoco ha sido un verano de rosas. No pretenda usted que todo haya ido perfecto, porque no ha ido.</parrafo>
        <parrafo>Y yo siento muchísimo... Veo que le ha dolido al señor Diputado del Partido Socialista mi intervención. Y siento muchísimo que se haya molestado, porque decía la Consejera: «Su intervención era previsible»; no debía de serlo si ha escandalizado a su compañero. Algo le ha resultado chocante para que se haya escandalizado tanto.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que yo, aquí, he hablado de sanidad; y de sanidad en los meses de julio, agosto y septiembre. No me he salido ni de julio, ni de agosto ni de septiembre. Todos los hechos que he nombrado han ocurrido en julio, en agosto y en septiembre. Así que esto era sanidad en verano, se podía hablar; no me he salido de lo que pedíamos. Y, por cierto, es la primera vez que me acusan de ser la portavoz de un sindicato —en este caso, el sindicato médico—. Se van a molestar SATSE y Comisiones, porque algunos de los argumentos que he utilizado me los han dado ellos, después de hablar... entre otras cosas, señora Consejera, porque usted no responde a mis preguntas. Me dice usted: «Sea rigurosa; dé los datos correctos». Responda a mis preguntas que, sobre todo, lo que le planteo hoy, le he hecho preguntas escritas este verano y no me ha dado ni una sola respuesta. Quizás, si tuviera los contratos eventuales que usted ha hecho, no tendría que preguntarle aquí; quizás, si usted respondiera si va a despedir o no a 6.000 personas, no tendría que preguntarle aquí; quizás, si me respondiera a todo lo que le planteo por escrito —no varios meses después, sino de forma inmediata—, una tendría argumentos más rigurosos, según usted. Porque, claro, cuando usted no nos da las respuestas, no tenemos otro método que irnos a los sindicatos o a los periódicos —y eso es lo que queda—; o a los profesionales, que es lo que yo hago en muchas ocasiones. Eso es lo que queda. Así que, si no les gusta, lo siento; pero, es lo que hay, después de consultar con los medios que una tiene.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice que se ha sentido agredido el portavoz del Grupo Socialista por lo que yo he dicho. Pues, ¿se siente usted agredido por lo que están denunciando los periódicos todos los días? ¿Se siente usted agredido por lo que sale diariamente en varios medios de comunicación? Y, ahora, resulta que sí podemos hablar de la reforma de las habitaciones en los hospitales, pero no de la no renovación de los contratos de los eventuales. Y, además, ahora resulta que todos los cierres de camas —esas camas que se reservan en los hospitales— son para pintar. Pues, mire usted, se han reservado camas en todos los hospitales de Andalucía. Le voy a preguntar a la Consejera —y espero que me responda— en cuántos de ellos se han pintado las habitaciones. Habrá que saberlo. Habrá sido en todos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted: «Todos tienen derecho a vacaciones». Faltaría más. ¿Quién está aquí cuestionando que haya derecho a las vacaciones? Por supuesto. Lo que yo le digo es que, quizás, podamos incentivar a algunos en esas zonas costeras, en esas zonas turísticas, para que prefieran tomar las vacaciones en octubre o en noviembre y no coincidan todos en julio, con lo cual, la señora Consejera no tiene forma de encontrar sustitutos. Pero eso también le parece mal.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no se puede es mentir. No se puede decir que se garantiza el ciento por ciento de las urgencias, cuando les han exigido a los MIR, que están realizando su formación, que atiendan las urgencias —algo que ustedes saben que no es de su responsabilidad—. De explotación, lo han tachado ellos; eso tampoco es el sindicato médico, son los del MIR —lo digo para que lo tenga claro—.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, la demagogia que han hecho con lo de los extranjeros bajo sospecha... Mire usted, yo lo que he dicho es que se han contratado médicos sin homologar. Y, que yo sepa, eso no es legal. Eso es lo yo sé. ¿Es falso o no? Aclárelo, señora Consejera. Yo no pongo bajo sospecha a ningún profesional que tenga su titulación homologada con los médicos españoles, con los médicos andaluces; a ninguno. Que vengan de Europa, de Sudamérica, vengan de donde vengan, no voy a cuestionar a ningún médico, porque no soy yo quién para cuestionarlos. Lo que sí creo es que hay un mínimo que exigirles; y ese mínimo es que homologuen sus titulaciones. ¿Que se tarda más? Pues tendrá que contratarlos después, o exigirle al Ministerio o a quien proceda. Y si en Valencia lo hacen, pues, que también lo corrijan, mire usted. Yo no gobierno en Valencia, ya se lo dirán los suyos en Valencia a mis compañeros, no tengo yo esa responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y resulta que le ha parecido —esto ya me ha sorprendido muchísimo—, lo de los contratos abusivos, le ha parecido un insulto. Pues yo me pregunto una cosa. Tengo una persona que, en nueve años, ha tenido 109 contratos. En Cádiz, 109 contratos en nueve años. Tengo otra persona, en Málaga, que ha tenido 28 contratos en un mes. ¿A usted le parece un insulto que yo diga una realidad que está pasando y que queramos que se acaben con esos contratos abusivos? En un mes, que tiene 30 días, 28 contratos, por favor. Un contrato por día.</parrafo>
        <parrafo>Seamos un poco más serios. Y más serios es tener contratos para todo el mes. Y usted lo sabe, porque eso les da unos derechos. Porque si se le contrata día a día es que hace falta en plantilla. Así que, así están las cosas; así están las cosas, y no le gusta.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted —esto ha sido el colmo ya—: «Auténtico disparate aumentar las ambulancias». ¿Sabe usted dónde está el punto más negro de las carreteras de España? En la Nacional 340 de la Costa del Sol. Y ahí no hay que poner más ambulancias en verano, ¿no? Donde hay más accidentes, Nacional 340, Costa del Sol, en la provincia de Málaga, y ahí no hay que poner más ambulancias. Pues, explíquenselo ustedes a todos los que veranean allí.</parrafo>
        <parrafo>Yo —por ir terminando— le diría que es más serio esto de lo que ustedes quieren hacerlo. Quieren decir que yo estoy dando datos que no son reales, cuando usted sabe que son datos que se han publicado; quiere decir que yo no soy rigurosa y creo que, si algo me caracteriza es contrastar todo lo que veo publicado. Y si usted no me lo contrasta, lo tendré que contrastar por otras vías. Y no le he cambiado nada de los contratos. Usted... No les renovaron contrato en julio a 85 personas en Granada; dijo que había sido un fallo informático. Al final, se quedaron 15 fuera; no entraron todos, los 85, no: 15 se han quedado fuera. Pero no solo eso. Yo no he hecho la filtración de que sus gerentes de hospitales tenían la orden del SAS de no renovar en julio los contratos. Yo no he hecho esa filtración.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, me dice usted, los datos... No le gustan mis datos. Claro que sí, pero los datos que le estamos pidiendo. Me ha dicho usted el incremento de plantilla —y termino— de julio de 2007 a julio de 2008. Me ha dicho el de junio de 2008 a julio de 2008. Y yo le pregunto: ¿Va a haber, al final, despidos desde julio de 2008 a diciembre? Alguien ha publicado —y en este caso, es SATSE— que 6.000 personas van a ir a la calle —entre médicos, enfermeros y demás— entre septiembre, octubre, noviembre y diciembre y que lo van a hacer ustedes de forma escalonada, por el escándalo que se montó cuando no le renovaron el contrato a los 85 de Granada. Dígalo usted aquí y así podremos ser rigurosos. Usted dice que ninguno; lo comprobaremos en los próximos meses. Pero dígalo, responda a mis preguntas; porque usted no responde y luego me dice que no soy rigurosa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no he justificado ninguna agresión. Yo lo que le he dicho es que, cuando las cosas no se hacen bien, cuando se masifican, luego tienen consecuencias. ¿Y sabe usted —y pregúntele a sus profesionales que han denunciado— la mayoría de las agresiones por qué se producen? Por el tiempo de espera; por el tiempo de espera, la mayoría que se desespera. Yo no lo justifico. Creo que jamás se debe permitir una agresión. Estoy con usted en el plan de prevención, pero creo que hay otra serie de medidas que ayudarían también a que esas agresiones no se produjeran. Y creo, sinceramente, que el que tengan que esperar más tiempo y estén masificados, no ayuda nada.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo lamento que les molesten mis verdades, pero los andaluces no merecen ni sus mentiras ni su demagogia. Merecen respuestas y este verano no las han tenido por parte de la Administración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, les agradecería encarecidamente que se atengan a los tiempos. Saben que no me gusta interrumpirlos cuando están en el uso de la palabra, pero, si no nos ceñimos a lo que habíamos acordado en Mesa, entonces sí que voy a tener que interrumpirles y, en algunos casos, retirarles la palabra si nos excedemos en los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. A mí no me molesta nada de lo que usted dice, señora Corredera. No me molesta nada, se lo aseguro. Lo único que me ocurre es que me extraña, porque a veces yo tengo la sensación de que esto es un poco el mundo al revés; esto es el mundo al revés. O sea, el Partido Popular viene aquí a defender que a las empresas en quiebra las apoyemos, que tal, que ante la crisis... Y ustedes eran los que, teóricamente, defienden que el mercado lo arregla todo. Ustedes son los que tratan siempre de desregular el mercado del trabajo y vienen aquí diciendo que es que esos contratos cortos..., que eso es un escándalo. Pero ¿no son ustedes los que en Europa defienden un horario de 65 horas? ¿Cómo se conjuga...?</parrafo>
        <parrafo>No, no, pero... Pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías. Por favor, que parecemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, no se preocupe, que no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de la vuelta al cole en el mes de septiembre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que no tiemblo, que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo sé que no tiembla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que tengo el mismo ritmo cardíaco ahora que hace... No se preocupe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, ya que estoy intentando ser benevolente con los tiempos, por favor, les pido a las demás señorías que no intervengan en debate cuando un diputado está haciendo uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero que yo... Pero, señora Presidenta, yo le agradezco su esfuerzo, pero si, desde luego, su preocupación es por lo que me pueda afectar, quede usted tranquila que no me afecta nada y que lo llevo...</parrafo>
        <parrafo>Vamos, que entiendo que estar en la oposición es muy duro y que tratar de traer aquí un discurso de la catástrofe basado en amenazas, en cosas que se dicen, en que «he oído que tantos miles»... La realidad es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay tres realidades, mire. La primera realidad es que no ha habido incidencias importantes y que la normalidad ha sido —valga la redundancia— la norma.</parrafo>
        <parrafo>La segunda, que acabamos de cerrar una OPE por la cual hemos asegurado el empleo de 12.000 profesionales de la sanidad. Y, antes, alguien decía de una prueba psicológica... Eso estaba todo acordado en la mesa sectorial con todos los sindicatos. Se ha hecho todo absolutamente de acuerdo a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera cuestión, hombre, esto es que..., ya le digo, esto es un poco el mundo al revés. Esto es como decía un futbolista, que esto era como si los pájaros les tiraran a las escopetas, señora Corredera. Que usted me venga a mí a defender, a criticar la cierta versatilidad en la contratación; que usted me venga, precisamente, a hacer un discurso que podría ser de izquierdas, me recuerda a lo que dijo el otro día el de las nuevas generaciones, que es que resulta que, aunque usted no lo sepa, a lo mejor es que usted es de izquierdas, señora Corredera. Vaya usted pensándoselo, porque es que algunas de sus argumentaciones van por esa línea. Es que lo que no se puede uno es disfrazar, es que nos podemos vestir..., poner disfraces permanentemente. Es que no se puede. Realmente es que no se puede uno vestir... O sea, «es que lo de Valencia no me afecta». Pero, ¿cómo no le va a afectar a su señoría lo de Valencia? ¿Cómo no le va a afectar a su señoría lo de Valencia? Hombre, por Dios. ¿Cómo no le va a afectar a su señoría lo que está pasando en Madrid, que se han privatizado todos los hospitales y que están en manos de las inmobiliarias? Hombre, por Dios. Es que esto es de un cinismo político absolutamente impresionante. Hombre, pero por Dios.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además..., mire usted, es que simplemente no salen las cuentas, no salen las cuentas. Es que ustedes se creen..., yo creo que es hasta un poquito..., suena un poquito a desprecio; o sea, como se van de vacaciones, vamos a contratar a otros. ¿Pero dónde están los urólogos? ¿Usted se cree que hay urólogos, neurocirujanos, cirujanos cardiovasculares, radiólogos intervencionistas? ¿Dónde están? ¿Dónde están? Es que, realmente, ¿dónde están? ¿Qué están, en el paro?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo he sido siempre socialista, desde que tengo 18 años, desde que tengo 18 años. Y, en el estado de excepción de 1976, servidor fue detenido por la policía franquista. No me arrepiento absolutamente de nada, y no volveré sobre este tema jamás, pero a mí lecciones no me da nadie, nadie. Mi vida es una auténtica coherencia política, toda mi vida. Y nunca más volveré sobre esta cuestión, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no se pueden encontrar especialistas de estos niveles. ¿Dónde, dónde están los especialistas? ¿Dónde están? Pero es que es todo una... O sea, por un lado me dicen que no nos traigan del extranjero, y por otro lado me dicen que hay gente sin empleo. ¿Pero usted cree, señor García, que, si hubiera gente libre que estuviera..., que pudiéramos disponer de ellos, íbamos a tener que ir al extranjero a por ellos? ¿Usted cree, señor García...? Hombre, francamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, señor García, señor García, que en eso tengo que reconocer que, por lo menos, hablo en sintonía de su coherencia política. A mí su intervención no me ha parecido nada incoherente. ¿Qué hacemos? ¿Usted sabe que los profesionales tienen derecho a pedir permiso sin sueldo, y eso es un derecho, y no se lo podemos negar? ¿Qué hacemos, se lo negamos? No, no. ¿Usted mantiene eso delante de Comisiones Obreras y de UGT? No, no, dígalo. No, no... Mire usted, yo soy jefe de un servicio hospitalario, y, en mi servicio, el 20% o el 25% del personal toma meses adicionales de permiso sin sueldo, y no se les puede negar, y son gente especializada. No hay gente en la calle que sepa hacer una citrometría de flujo o... Eso no se puede improvisar. Ustedes no conocen el sistema. Se puede sustituir gente sin cualificación, pero la gente cualificada no es tan fácil, no están en el paro, señor García, no están en el paro. ¿Dónde encontramos a gente experta en interpretar tomografías axiales computerizadas, etcétera, etcétera? ¿Dónde están? No están.</parrafo>
        <parrafo>Hemos elegido un modelo consensuado por el cual concentramos las vacaciones de todos los españoles en dos meses, y en esos dos meses tratamos de resolver las cosas que sean indispensables y la actividad natural la mandamos al resto del año, que es, además, lo que quiere la mayoría de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la señora Corredera dice: «que la gente que viva en la costa tome sus vacaciones en meses que no sean del verano ¿Y qué hacemos, los condenamos a que no viajen? Porque, claro, la señora Consejera lo ha dicho: «hay que conciliar, hay que conciliar». La gente quiere tomar razonablemente las vacaciones cuando la toman sus hijos, cuando las toman sus parejas, eso es una cosa natural. La gente que vive en la costa quiere, también, probablemente, en su mayoría, tomar vacaciones en esos meses para irse al interior. ¿Qué pasa, los condenamos a estar los doce meses del año en la costa? Hombre, por Dios.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es que ustedes han venido aquí con un discurso catastrofista, y esa catástrofe solamente está en su imaginación. Yo no quiero pensar que está en sus deseos, sino en su imaginación. La realidad es tozuda, la realidad es tozuda. La defensa de la sanidad pública es un concepto de la izquierda, y no se vistan ustedes de otra cosa. Hombre, no se vistan ustedes de otra cosa. Ese es un concepto de izquierdas, el concepto de la defensa de la sanidad pública, del concepto de la accesibilidad, de la redistribución, y lo otro es de ustedes. No, no, no, no es de la Constitución, no es de la Constitución. Yo no digo que lo que está haciendo la señora Esperanza Aguirre sea anticonstitucional: es de derechas, es de derechas, pero es constitucional. Es que en la Constitución caben la derecha y la izquierda. Afortunadamente, afortunadamente, hemos hecho una Constitución democrática, donde caben políticas de izquierdas y políticas de derechas, y los andaluces quieren que hagamos políticas de izquierdas, y por eso votan al Partido Socialista y no les votan a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, tengamos las ideas claras. Tengamos las ideas claras.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, aquí ha habido gente que ha venido a tratar de pescar en un río revuelto, y resulta que el río no estaba revuelto, sino que las aguas estaban trasparentes, el día era precioso, ¿eh? Hay problemas, por supuesto que hay problemas, por Dios, el sistema sanitario está sometido a una presión tremenda, y estamos ante una crisis... Y no me diga usted —no sé si ha sido el señor García o la señora Corredera, no lo recuerdo..., sí, el señor García— de la amenaza de las políticas sociales. Pero si el Presidente José Luis Rodríguez Zapatero no ha dejado de decir en una sola ocasión que si hay algo que está blindado son los gastos sociales, señor García. Si hay algo que ha dicho por activa y por pasiva, todos los días, es que los gastos sociales están blindados en España. Hombre, por Dios. Que nos vamos a endeudar hasta el máximo permitido, con tal de seguir haciendo políticas de igualdad, políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes venían a otra cosa. Ustedes, realmente... Es triste que ustedes ni siquiera reconozcan las cosas cuando son así de claras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, en definitiva, aquí estamos. El Grupo Socialista, señora Consejera, y váyase tranquila, está con usted. Transmítales a los profesionales sanitarios que, desde luego, estamos satisfechos, transmítales nuestra felicitación a todos los que no han podido tomar vacaciones durante el verano y han mantenido el sistema sanitario como una garantía de un derecho por el cual los socialistas siempre vamos a luchar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar con el debate de la comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar ser muy breve, porque creo que prácticamente no todos los argumentos que era necesario poner encima de la mesa ya se han manifestado.</parrafo>
        <parrafo>Aclararle alguna cosa al señor García. Señor García, yo, cuando usted quiera que comparezca a propósito del hospital de Cádiz, yo vengo y comparezco, pero en algunas ocasiones les he dicho a sus señorías que, cuando se pide una comparecencia bajo una formalización de un título, evidentemente, los datos que se aportan son generales de la Comunidad Autónoma, salvo que su señoría quiera que yo comparezca sobre el plan de verano del hospital Puerta del Mar, que lo haré gustosamente. Pero no es por no querer contestarle a los datos, sino que no dispongo de toda la información que usted me ha solicitado a propósito del hospital Puerta del Mar o del hospital de Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Solamente decirle que usted quería apreciar una contradicción en relación con qué son zonas costeras y cuál es el criterio que utilizamos para la realización de determinadas obras. Decirle, señor García, que, evidentemente, los refuerzos de las zonas costeras se suelen producir en los niveles en los que más frecuentemente acuden los ciudadanos con motivo de sus vacaciones durante ese período, y, evidentemente, habitualmente, ¿eh?, los ciudadanos no van a Cádiz a operarse del juanete, señoría; van a Cádiz a disfrutar sus vacaciones, y si, en el transcurso de las mismas, tienen una incidencia, el servicio de Traumatología los atiende. Pero, evidentemente, el argumento de si el refuerzo de las zonas costeras de Cádiz significa que el ciento por ciento de las unidades esté disponible, le digo, señoría, que la atención que se recibe por motivo de la alta frecuentación por zona costera no es en relación con las intervenciones programadas o en relación con que a alguien se le ocurra pedir cita para el especialista, sino problemas que se les presentan a los ciudadanos en relación con su salud. De ahí, probablemente, que usted no comprenda bien qué significa «refuerzo en las zonas costeras», habitualmente en los puntos de urgencia, los lugares en los centros de salud que están en las zonas de la playa, etcétera, y qué significa que un servicio de traumatología no refuerce el ciento por ciento de la plantilla, simplemente porque la actividad programada que tiene ese servicio se dirige a la población habitual y no a la población turística, porque sería impensable que alguien se fuera de vacaciones para ser intervenido de una patología crónica o de una patología larga.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también a su señoría, señoría, que ha hecho una grave acusación del servicio de cardiología del Puerta del Mar. Yo es que no sé si sus señorías son conscientes, cuando arrojan algunos datos, que creen que es responsabilidad de la Administración, si son conscientes de que se están refiriendo al trabajo profesional. Yo lo dudo, señoría. Permítame que dude que profesionales del servicio de cardiología, con el jefe de servicio a la cabeza, estén ingresando a los pacientes 25 días antes solamente para tenerlos ingresados, y que no se operan hasta 25 días después porque a los señores facultativos así les viene bien; permítame, señoría, que lo ponga en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>La orden de ingreso para un paciente para ser intervenido, para realizarse una prueba o para cualquier cuestión, la da un facultativo, y, por tanto, yo tengo que... Lo tenía que decir, señoría, porque creo que en el acta debe quedar constancia. Me parece una acusación grave. Y, si su señoría así lo piensa, le pido y lo solicito que lo ponga en conocimiento, para que podamos estudiar el caso, lo ponga en conocimiento por otro tipo de canales. Pero ese tipo de acusaciones, señoría, se dirigen a profesionales, y a priori tengo que dudar de que se estén produciendo ingresos de pacientes durante días que no tienen ningún sentido, solo y exclusivamente para producir, parece, un efecto administrativo, o no se sabe bien por qué cuestiones. No se pueden dejar caer, señor García, esas acusaciones dentro de un maremágnum como tal en una comparecencia como esta, porque me parece que no es serio, y porque me parece que también los profesionales tienen derecho a defenderse en aquellas cuestiones en las que se esté planteando credibilidad en su práctica profesional.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también, ¿no?, que no puedo entrar en la casuística que usted ha referido. Es decir, usted ha hecho mención, ¿no?, a diferentes situaciones de la provincia de Cádiz. Estoy a su disposición para aclararle cualquier información a propósito de esa materia; pero no le puedo especificar algunas cuestiones que usted ha planteado, sobre todo con los controles de enfermería que se han cerrado o no.</parrafo>
        <parrafo>Sí decirle una cosa, señoría. En Cádiz hay que hacer obras, igual que en el resto de hospitales, igual que en el resto de hospitales. Y eso significa que, si nosotros necesitamos disponer de un número de camas inhabilitadas, o de un volumen de consultas, incluso aunque sean zonas que reciban turistas, preferimos utilizar el período de verano, porque se hace menos daño a los ciudadanos a la hora de inutilizar determinadas unidades o determinadas camas. Por tanto, señoría, no sé exactamente a qué controles se refería; pero, como le digo, le contesto con mucho gusto en cualquier otra circunstancia en que me pregunte para Cádiz y, por tanto, yo traiga esos datos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la portavoz del Grupo Popular, señora Corredera: normalidad. Y yo estoy convencida de que no..., porque ya llevamos años trabajando en sede parlamentaria, pero parece como que no le gustara que hubiera habido normalidad y tira usted de hemeroteca, señoría. Es un recurso que habitualmente se utiliza cuando uno no tiene argumentos para el verano.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lamento que en otros períodos se hayan producido circunstancias desgraciadas, algunas en relación con que una empresa contamina determinados productos alimentarios —que dirán ustedes que qué responsabilidad tiene esta Administración sanitaria, más allá de velar por que los ciudadanos en ese momento estuvieran bien atendidos—, otras que tiene que ver con la gestión del agua... En definitiva, bueno, se nos imputa una serie de cuestiones que tampoco comparto que sean responsabilidad de la Administración sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero la normalidad, señoría, debe alegrar al conjunto de los grupos políticos. Entre otras razones porque en otros ámbitos no ha habido normalidad, por incidentes muy graves, en los que ha habido que poner en valor el conjunto del servicio sanitario, activando, incluso, aquel personal que estaba de vacaciones. Pero como la conozco, señora Corredera, y sé que, cuando usted lo ha expresado, no lo ha hecho bajo esa vertiente, solamente hacer constar que creo que todos nos alegramos de que la normalidad haya sido la tónica dominante.</parrafo>
        <parrafo>A algunas cuestiones que usted me plantea, señora Corredera, yo se las puedo contestar de memoria, y a otras no. Yo no me sé el número de habitaciones que hemos pintado durante el verano. Usted me va a disculpar, pero yo no puedo tener en la cabeza el número de habitaciones que, habiendo sido cerradas, se han pintado, porque sería imposible, para un responsable sanitario, poder acumular —¿verdad?— ese volumen de datos. No obstante, no tengo ningún problema en contestar a esa pregunta si su señoría tiene a bien plantearla.</parrafo>
        <parrafo>Otra aclaración, señoría: El MIR no es un personal que se sustituye. El MIR es un personal que está en formación y que, por tanto, no se contabiliza en las sustituciones. Entonces, cualquier afirmación en relación a que los datos que estamos planteando no son ciertos, por la no sustitución del MIR, simplemente es de desconocimiento de la vinculación laboral del personal MIR. Pero, bueno, tampoco voy a hacer más..., más cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Niego dos o tres afirmaciones que usted ha dicho, señoría. Usted ha dicho: «Yo no he sido la que ha filtrado que el Gerente del SAS, o que los servicios del SAS» —no sé muy bien cómo ha dicho—, «la hayan dado...» Lo niego, señoría; o sea, no ha habido ninguna instrucción en ese sentido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor, señorías. Están manteniendo un debate mientras que termina de intervenir la señora Consejera. Por favor, un poco de respeto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, porque, además, voy a terminar ya, no me voy a alargar tanto como en otras intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Sí le decía, señoría, que me parece que necesitaba, ¿no?, poder trasladarlo, por eso de que hay algunas afirmaciones que se dejan dichas y que, si no reciben respuesta, pues pudiera parecer que tuvieran la callada por respuesta: No ha habido ninguna instrucción de los servicios centrales del SAS en relación con los gerentes. Pero, además, le voy a decir una cosa, señoría: No todo lo que se publica es verdad. Es que a veces se publican cosas contradictorias, entre diferentes medios, y eso significa y pone de manifiesto que no todo lo que se publica es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice: «Es que yo no puedo ejercer mi labor de oposición si usted no me da los datos». Yo le estoy dando los datos. No obstante, agilizaremos el poder dar los datos, también, ¿no?, en las preguntas escritas, en el menor plazo de tiempo posible. Pero eso no significa, señoría, que usted se haga eco de cualquier cosa que se publique siempre y cuando sea mala —entre comillas— o deteriore la imagen del sistema de salud, porque eso es, simplemente, sospechoso de que usted solamente se fija en aquellos grupos que pueden hacer una denuncia, interesada o no, contrastada o no, y que se queda con esa parte, bajo esa visión que yo le comentaba de que parece que lo único que les interesa es desgastar la imagen del sistema sanitario. Y el sistema sanitario, señorías, somos todos, somos todos —también los profesionales que trabajan en el sistema de salud—, y, por tanto, de los aciertos del sistema de salud son responsables los profesionales. Y evidentemente, si tengo yo que ser responsable de todos los fallos, lo seré —nunca he tenido ningún problema en aceptar mi responsabilidad en las diferentes cuestiones—; pero sí le invito a su señoría a que la oposición que se haga, por lo menos en esta Comisión, independientemente de lo que se traslade en los medios de comunicación, sea una oposición en que podamos discutir de verdad sobre los datos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le he dado uno: datos que se pueden constatar. El número de profesionales que se han incorporado al sistema sanitario durante el año 2008 es, en una cifra aproximada, de setecientos más que el año 2007. Y ahí están las nóminas, señoría. Es que no me puedo inventar estos datos: es que son datos que se recogen en los procedimientos administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señoría, ¿usted realmente cree que nosotros podemos echar a seis mil profesionales? Es que es usted la que trae la cifra, usted es la que la trae, la cifra. Por eso se lo pregunto. ¿De seis mil profesionales podemos nosotros prescindir? Y, además, ¿usted cree que hay seis mil profesionales que tienen características laborales para que podamos prescindir de ellos? ¿Sabe usted a qué se refiere, señoría? Para aclarárselo: Diariamente, en el Servicio Andaluz de Salud, se producen seis mil movimientos de altas y bajas, porque somos casi cien mil personas trabajando, y eso significa que hay, aproximadamente, unas tres mil bajas y unas tres mil altas, porque es un sistema que está abierto 365 días al año 24 horas. El conjunto de profesionales que tiene un contrato no fijo tiene que cubrir también esas eventualidades, también. Y, evidentemente, los contratos que se han formulado con motivo de las vacaciones terminan, señoría, y no van a quedarse incorporados al sistema sanitario, evidentemente, como no ocurriría en ninguna empresa del mundo. ¿Usted se podría imaginar de lo que estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a ser rigurosos, vamos a intentar contrastar los datos. Yo me comprometo a intentar agilizar los tiempos de respuesta, de la misma manera que espero, señoría, que se comprometa también usted a que las afirmaciones que hagamos las hagamos atendiendo a las cifras objetivas y no solamente haciéndonos eco de aquellos que quieren, o bien deteriorar el sistema sanitario, o están planteando una incidencia concreta, particular, muy vinculada a algún sitio en particular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como un elemento adicional, solamente reiterar que cualquier información que quieran, relativa a los datos o a las preguntas concretas que no haya podido contestar, no tengo ningún inconveniente en contestarla en otra comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

