<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>140</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre causado por el hombre, Indemnización, Industria minera, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000550</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000550. Pregunta escrita relativa a las compensaciones económicas por el desastre de Aznalcóllar (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a compensaciones económicas por el desastre de Aznalcóllar, que formula el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La mantengo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo espero y deseo no ser objeto de su cólera por mantener esta pregunta, porque, en definitiva, lo único que pretendo es, pues, yo creo que lo que es inherente a mi condición de diputado, que es defender los intereses de Andalucía. Con lo cual, le contesto a su intervención anterior: mi labor —está usted totalmente equivocada— no es criticar a Andalucía. Usted ha sido incluso más dura hablando. ¿Hablar mal de Andalucía? No, mire usted, mi labor como diputado —y diputado de la oposición— es controlar al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, si algo prevalece en mi condición de diputado y, sobre todo, de andaluz, es que mi objetivo como persona en la política es defender siempre los intereses de Andalucía. Defender siempre los intereses de Andalucía, incluso a pesar del daño que a diario ustedes le infligen a Andalucía con su pésima gestión de gobierno, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho esto, yo le he hecho una pregunta en relación a Boliden. Usted me ha contestado, con lo cual sé que la reclamación que hace la Junta de Andalucía..., sin duda, por un desastre ecológico que tampoco yo, como diputado, causé. Yo creo que ese desastre ecológico caracterizó toda una forma de hacer mal la política por parte del Partido Socialista y de su antecesor en el cargo como Consejero de Medio Ambiente. Ya sé —repito— que la reclamación que hace la Junta de Andalucía son 89.867.545,56 euros. Le agradezco la información.</parrafo>
        <parrafo>Pero también sé que llevamos diez años de litigio. Mi parte de la pregunta también es qué cantidad se había saldado. No se ha saldado ninguna, pero hay un elemento que, sin duda, requiere que usted se pronuncie de una forma clara y taxativa en relación a lo que tiene que ser el mantenimiento de esa reclamación. Me estoy refiriendo, sin duda, a la decisión del Tribunal de Apelación de Suecia, de dar validez a una decisión del Juzgado de lo Mercantil de Sevilla, por la cual se permite embargar a Boliden por lo que es el concurso de acreedores, que serían 141 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y este hecho, sin embargo, es un hecho importante, significativo, porque abre la posibilidad de pasar de la filial de Boliden en España a pasar a la empresa matiz, que, sin duda, sí tiene recursos y activos suficientes para poder ser embargada por el importe de esos 141 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una condición. Hay una condición, para la cual yo le ruego su precisión, si usted es tan amable de contestar a mi pregunta. Entre otras cosas, porque usted asumió, en octubre de 2008, que así lo iba a hacer, en declaraciones públicas. Y es que se pide un aval, exactamente por la misma cantidad que hay que presentar ante ese tribunal sueco, para poder embargar a la empresa matriz Boliden Mineral AB.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, como la reclamación de la Junta de Andalucía son 89 millones y la cifra montante del concurso de acreedores asciende, parece ser, a 141, Andalucía es el primer acreedor, pero no es el único acreedor, porque también está el Estado —y me imagino que alguien más—. Por tanto, a mí me gustaría, en función de lo que usted planteó, su disposición a que la Junta de Andalucía avalase la parte proporcional que le corresponde en ese concurso de acreedores, y que usted en su respuesta me ha dicho que son ochenta y nueve millones ochocientos sesenta y siete mil y pico de euros..., si efectivamente ya lo ha hecho. Si ya lo ha hecho, porque planteó en sus declaraciones públicas —y concluyo— que lo iba a hacer así o que iba a procurar hacerlo así, exactamente —si no me equivoco— el 23 y el 24 de octubre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la precisión que me gustaría —estoy convencido de que lo hará— que contestase usted en relación a este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, usted ha hecho una pregunta que tiene la respuesta. Creo que por deformación profesional —seguramente, por la gran cantidad de años que tiene ya como diputado— se está dedicando hoy aquí no solo a hacer usted la pregunta y también la respuesta, sino a cambiar totalmente el contenido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sobre los cambios y sobre lo último que me formula, hágalo por la vía que yo estoy segura de que usted conoce.</parrafo>
        <parrafo>Sobre lo que pregunta en esa respuesta, que, como digo, tiene ya, relativa a la compensación por el desastre de Aznalcóllar, tiene el detalle de la reclamación, tiene el detalle de las consejerías y de las cantidades que corresponden a cada consejería y tiene, por tanto, toda la información que en su día solicitó y que le enviamos el pasado 10 de febrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

