<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Centro de enseñanza, Enseñanza primaria, Provincia de Huelva, Vida escolar</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000520</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000520. Pregunta oral relativa a subvenciones para plazas de comedor escolar en la provincia de Huelva (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, del Grupo Popular, que va a formular don José Luis Rodríguez. Creo que es la primera vez que interviene en esta Comisión; por lo tanto, le damos la bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco la bienvenida, y, además de las cinco comisiones en las que actúo normalmente, es una satisfacción el que pueda actuar en la de hoy, y, además, siendo presidida por usted, viejo conocido y amigo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Digo que siempre es bueno el que haya un buen ánimo en el desarrollo de las comisiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el espíritu de esta pregunta va en un tema que nos trasladan los ciudadanos, como es el tema de las plazas de comedor escolar, y, en ese sentido, en la provincia de Huelva —que es mi jurisdicción electoral—, en el pasado curso, más de mil alumnos y alumnas que habían solicitado plaza de comedor no pudieron acceder a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por ello yo le planteo, al hilo de la pregunta formulada, en primer lugar, que cuántas peticiones se han registrado este año y cuántas peticiones se han atendido; en segundo lugar, que cuál va a ser la cantidad total que se va a destinar a esta cuestión en la provincia de Huelva, y, en tercer lugar, dado que el coste medio del menú para la Consejería de Educación, a tenor de los datos que yo he recabado, es de 4,43 euros, y que el precio público es de 3,90 euros —son los datos que yo tengo en mi haber—, que, a tenor de esos datos, cuántas plazas de comedor escolar se han subvencionado al ciento por ciento en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, nada me hubiera gustado que fuera de otra manera en su estreno en esta Comisión, pero estoy segura de que tendremos ocasión de coincidir en otras sesiones; pero, desde luego, tengo que sujetarme a la pregunta que me plantean. Si no, yo con mucho gusto hubiera traído la información que me demanda oralmente, y no tengo ningún inconveniente en contestarle por escrito u oralmente en otra Comisión. Pero, claro, la pregunta se refiere a los criterios de subvención de las plazas de comedor, y, por lo tanto, no traigo respuesta a las otras cuestiones que usted me plantea.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a intentar satisfacer, en la medida de lo posible, su demanda de hoy, y quedo, como es natural, dispuesta a —insisto— facilitársela, incluso sin la formalidad de por escrito. O sea, es que no hay el menor problema en dársela, en comunicársela personalmente; pero, lógicamente, me tengo que atener a lo solicitado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, hacer referencia a uno de los aspectos que usted ha señalado —ese sí—, que es el acuerdo del Consejo de Gobierno de 7 de julio, que fijó la cuantía de los precios públicos por los servicios de aula matinal, comedor y actividades extraescolares; servicios complementarios que forman parte de la oferta del Plan de Apertura de Centros y están logrando, efectivamente, una enorme aceptación en el conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos una creciente demanda que no podemos satisfacer en su totalidad, porque estos eran unos servicios que, como sucede con el 0 a 3, no existían hace unos años, los ponemos en marcha, no tienen naturaleza obligatoria ni forman parte de las obligaciones de la Administración pública, ni, por lo tanto, de los derechos de los escolares; pero estamos y creemos que son unos servicios muy bien aceptados por las familias que intentamos ampliar e incrementar cada año.</parrafo>
        <parrafo>El precio, y los criterios, por lo tanto, de la concesión de las subvenciones, se ha elevado 0,60 céntimos de euro en el último curso, para este curso, por un criterio exclusivo de atender al coste del servicio, dado que, al no estar hablando de servicio obligatorio ni de ningún derecho declarado como tal de los escolares, no tiene sentido que haya una subvención encubierta a familias de rentas como la suya o como la mía, y, por lo tanto, hemos intentado adecuarlo para sufragar el coste del servicio de manera y forma que pudiéramos extender también a más centros de Andalucía, como hemos hecho en este año, a las familias que solicitan este servicio; que sí le digo que sigue siendo ciento por ciento gratuito para las familias en grave situación social y que, a día de la fecha, siete de cada diez ciudadanos que participan de este servicio siguen recibiendo algún tipo de bonificación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo le preguntaba, en primer lugar —me imagino que, a tenor de la literalidad de la pregunta, si tiene usted la contestación en este momento o se la vuelvo a repetir—, que el año pasado se quedaron más de mil alumnos sin plaza de comedor escolar en la provincia de Huelva, en cuanto a las peticiones. Yo le preguntaba, y le reitero: este año, ¿ha aumentado la cantidad, ha disminuido? Porque, indudablemente, desgraciadamente, en nuestra Comunidad la realidad socioeconómica se ha agravado con el tema de la crisis y hay muchas más familias que demandan esas plazas de comedor.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión. Para concretar... Y le agradezco y le agradeceré siempre el espíritu de colaboración en cuanto a trasladar el mayor número de actos posible. Lo que sí le traslado es que, efectivamente, en la provincia de Huelva, en este tema, hay una auténtica preocupación, hay una inquietud. Y es el motivo —me imagino—, por su parte como Gobierno y por mi parte como oposición, en cuanto a trasladar y resolver esos problemas de los ciudadanos. Por eso yo le planteo que el coste de una plaza subvencionada de comedor está... No sé si ha variado, pero será, a tenor de los datos de que yo dispongo, será la variación de céntimos. Una plaza subvencionada al ciento por ciento está en 724,24 euros. Creo que 724,24. Y los datos que manejo son de la Consejería, y se refieren al curso anterior. Entonces, yo le pregunto, señora Consejera: ¿cuántas de estas plazas están subvencionadas al ciento por ciento? Partiendo de la realidad de que la mayoría de las familias que solicitan esas plazas de comedor ya están en un contexto socioeconómico de los más desfavorecidos. Entonces, ¿cuántas están en esa situación de subvención al ciento por ciento?</parrafo>
        <parrafo>El otro tramo contempla una subvención de 404,25 euros, prácticamente cubre el 50% de la subvención. ¿Cuántas familias están en esa situación? Y por último, el tercer tramo, de 237,75 euros, donde se cubre el 25% del servicio bonificado. El otro tramo, sí que le tengo que decir..., usted ha dicho que se ha incrementado en 0,60 céntimos, en cuanto a lo que suponía el coste de los 4,43 a la Consejería, y de los 3,90 y tal.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, para hacernos una idea, creo que sí son importantes estos datos estadísticos: ¿Cuántas familias son subvencionadas al 100% y cuántas lo están al 50%, que ya puede ser un tramo importante? Y también, señora Consejera, hacerle ver que, en un momento dado, entiendo que el último tramo es el que no tiene ningún tipo de subvención. Yo pienso que en estos momentos, dado lo rápido, lo rápido... Bueno, y esperemos también que con la misma rapidez pueda cambiar a mejor, pero sí que ha habido un deterioro importante en Andalucía en cuanto a los ingresos de muchas familias, y que muchas familias, bien por esa precariedad de ingresos o bien porque la mayor inserción en el mundo laboral de la mujer, en definitiva, necesitan que esos niños y esas niñas tengan esas plazas de comedor escolar. Nada más que haya dos niños en esa situación, ya prácticamente supone un coste de más de 8 euros diarios, de 8 euros diarios, a esas familias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, yo entiendo que en estos momentos este tema exigiría una mayor sensibilidad desde el punto de vista político y desde el punto de vista presupuestario por parte de la Consejería, en definitiva, por parte del Gobierno andaluz. Es la inquietud, la preocupación que le traslado desde el conocimiento, a través de la visita a muchos de estos centros, desde el conocimiento y desde la humilde experiencia de 14 años al frente de una alcaldía, y, en definitiva, desde la preocupación que nos trasladan los ciudadanos. De cara a los presupuestos del año 2010, señora Consejera, yo entiendo que esto exigiría un mayor esfuerzo presupuestario. Sabemos el escenario presupuestario en el que nos vamos a mover, pero sabemos también que temas como la educación exigen un esfuerzo conjunto y solidario por parte de todos. Y en ese sentido sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego vaya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un segundo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí le anticipo, señora Consejera, que contará siempre con otro apoyo a la hora de enfocar los problemas educativos, y, en este caso, también a la hora de afrontar un problema importante, importante, como es el de los comedores escolares. El tema de la pregunta era la provincia de Huelva, pero puede ser extensivo al ámbito de toda la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Después de escucharle esta segunda intervención, con más motivo le pido disculpas por no poder atender algunas de sus demandas. Se lo digo de verdad. Vamos, que se la vamos a hacer llegar de inmediato, sin necesidad de más preguntas. Porque es que ha habido un cierto desenfoque en el planteamiento de la pregunta y de la respuesta. Quiero decir que, muchas veces, puede parecer que sea para ocultar un dato. Le puedo asegurar que no lo es, que se lo vamos a facilitar y que traíamos un enfoque de respuesta que era sobre los criterios. Y no hemos aterrizado..., por lo tanto, no dispongo en este momento de los datos que usted me plantea, que, insisto, los vamos a facilitar sin ningún inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, solamente quiere reiterarle que compartimos el objetivo político de ir extendiendo este tipo de servicios, que han crecido este año en toda Andalucía, y también han crecido en la provincia de Huelva, y que tenemos un objetivo electoral, que ni siquiera cubre el ciento por ciento, porque el incremento es proporcional y progresivo. Lo digo también, porque no estamos solos en el mundo, y, por lo tanto, estamos en un país donde el ritmo de crecimiento de este tipo de ofertas escolares no es superior al de Andalucía, que ha sido una apuesta importante en estos años, y, por lo tanto, tenemos el objetivo de seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y en el único aspecto de su pregunta que sí teníamos identificado plenamente, que es el de los criterios de subvenciones, le diré que en el conjunto de Andalucía, al igual que en la provincia de Huelva, siete de cada diez usuarios tiene alguna clase de rebaja, entre el 50 y el 100%, sobre el precio. El servicio de comedor sigue siendo completamente gratuito para las familias en situación social extrema, así como para otros colectivos, como las familias con mujeres víctimas de la violencia de género, que, por ejemplo, ese ha sido un criterio nuevo que se ha introducido este año. Y le puedo garantizar —tendrá los datos, ya le digo, sin ningún tipo de inconveniente— que la Consejería no solo no va a gastar menos dinero en estos presupuestos, ya de este curso 2009-2010, sino todo lo contrario, los vamos a incrementar. Al igual que en muchas otras prestaciones que forman parte del apoyo del Gobierno andaluz hacia las familias andaluzas, donde también seguimos ampliando derechos, como en el transporte gratuito, la gratuidad de libros de texto, el precio único en las escuelas infantiles, donde en total la Junta de Andalucía va a gastar 383,9 —384— millones de euros, en el Plan de Apoyo a las Familias Andaluzas. Por lo tanto, estamos, en cuanto al precio y a los criterios de subvenciones, en unos niveles muy parecidos al del resto de comunidades autónomas en materia de precios, si bien es cierto que el esfuerzo que hacemos de solidaridad y que el esfuerzo que hacemos para que las familias con menos ingresos, pues tengan el mayor tipo de bonificaciones, creemos que es el adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, señor Rodríguez, de verdad, lamento no poder concretarle algún asunto relacionado con el número de plazas de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

