<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>552</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza primaria, Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000223</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000223. Pregunta oral relativa a los colegios de Huelva capital (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto de la Comisión, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. En primer lugar vamos a debatir la relativa a los colegios de Huelva capital, iniciativa presentada por el Grupo Socialista, y para ello tiene la palabra su portavoz, la señora Cinta Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en mi condición de diputada por la provincia de Huelva, le formulo esta pregunta, en esta ocasión referida solo a la capital.</parrafo>
        <parrafo>Queremos conocer cuál es la situación de los colegios, fundamentalmente porque, en esos colegios, detrás de la información que usted me dé ahora en su respuesta, están los y las onubenses que se forman para el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que termine por esa formulación que ha hecho su señoría en su corta intervención final.</parrafo>
        <parrafo>Ayer escuché una frase muy hermosa de un director, del director del centro educativo donde se inauguró el curso, a nivel nacional, de Formación Profesional. Y decía algo parecido a esto: La educación es importante, pero ahora mismo solo atiende al 25% de la población. Pero no olvide la sociedad que es el cien por cien del futuro. Me pareció verdaderamente extraordinaria esa visión. Y por eso le agradezco esa formulación que ha hecho en relación con el futuro de los niños y niñas, también, de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Huelva hay 94 centros públicos y privados, de los cuales 42 de ellos son públicos y 52 sostenidos con fondos públicos, o, como se conoce, como concertados. Por tipo de centros, entre los de titularidad pública se encuentran 5 escuelas infantiles, 22 centros de Infantil y Primaria y 13 institutos de Secundaria, una Escuela Infantil de segundo ciclo y un centro de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la escuela privada y concertada, existen 33 centros de Educación Infantil, 17 centros docentes de Infantil, Primaria y Secundaria privados, y uno de segundo ciclo de Infantil, así como uno de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>También como respuesta a su pregunta le informo de que en la zona de escolarización centro encontramos 17 escuelas infantiles, 6 colegios públicos de Infantil y Primaria, 12 centros docentes privados y 4 institutos de Educación Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también señalarle que, de cara al inicio de este curso que acaba de comenzar, hemos invertido más de un millón de euros en 18 actuaciones en obras de mejora y modernización de 18 centros de la ciudad de Huelva, la mayoría de ellas finalizadas, y que han supuesto actuaciones de mejora sobre 5.049 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>El Plan OLA, al que me acabo de referir anteriormente en la comparecencia, tendrá también su repercusión en la ciudad de Huelva. Se actuará en cuatro centros, en el centro Sagrada Familia, en el IES Pintor Pedro Gómez, en el IES Fuentepiña y en la escuela oficial de idiomas, y se acometerán diferentes actuaciones con una inversión de 1.876.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, por último, que el Plan Mejor Escuela 2005 y 2010 supuso la inversión de casi tres millones de euros en tres ampliaciones de centros, en la creación de 310 puestos nuevos escolares y la mejora de 2.162, a las que hay que añadir 51 obras de modernización, con 10 millones de euros, que supusieron 13.849 mejoras de puestos de trabajo. En total, solo en infraestructuras educativas hemos destinado, en los últimos años, 13 millones de euros en el ámbito de la ciudad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero mostrarle mi satisfacción como onubense, como diputada por la provincia de Huelva, también como madre de una hija en edad escolar, porque los datos que acaba de dar suponen una garantía absoluta a ese compromiso que desde la Junta de Andalucía se tiene con la ciudad de Huelva, con una capital donde, con los datos que usted me acaba de dar, se garantiza la educación pública universal de calidad y en equidad. Ha hecho un recorrido no solo por la zona centro de la capital, perfectamente dotada, sino por todos y cada uno de los barrios donde se cubren las necesidades, en términos de equidad y de igualdad de oportunidades, para todos los onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señoría, ocurre en un contexto en el que los recortes, la persecución y, desde luego, la falta de voluntad por parte del Partido Popular donde gobierna queda de manifiesto. También en la ciudad de Huelva. Ahora estamos viendo cómo se cae la careta y, apenas cien días después de..., ciudades o comunidades autónomas donde no gobernaban. Pero en la ciudad de Huelva, en la capital, lleva el PP gobernando muchos años. Por cierto, el alcalde, con el debate que hay ahora también de no querer dejar el sillón..., el alcalde es parlamentario andaluz, aunque no se sepa o aunque no se conozca. Lo es desde hace mucho más de una década. Eso sí, nunca ha intervenido en la defensa de los intereses de Huelva, nunca ha estado presente en ninguna iniciativa y en ninguna Comisión de Educación. No ha cumplido tampoco con sus responsabilidades como alcalde en lo que se refiere al mantenimiento de los centros escolares o a poner a disposición terrenos en algunas zonas más difíciles, por golosas, en la época de la especulación urbanística, para que se construyeran colegios. Todo eso forma parte del currículum de un alcalde al que no le preocupa la equidad dentro de la educación y donde, además, tiene, yo creo, la gran suerte de que desde la Junta de Andalucía todo lo que tiene que ver con la respuesta a la educación universal de calidad, pública y gratuita, esté resuelto y, por tanto, a los ciudadanos estos problemas a que yo estoy aludiendo aquí prácticamente no les lleguen.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, volver a agradecérselo, como onubense. Decir que, bueno, ahora vemos cómo se sufre por parte del profesorado, en primer lugar, veremos quién va luego. En definitiva, cómo se está atacando a los maestros y maestras en la Comunidad de Madrid, de Galicia, de Castilla-La Mancha, de todas y cada una de las comunidades autónomas donde gobierna la derecha, en algunos casos, desde hace apenas cien días. Digo que esta persecución se está dando en primera persona en el colectivo de los maestros y maestras. Sin ninguna duda, y aunque ellos sean las víctimas en primera persona, lo que está descendiendo a marchas forzadas es la calidad en la enseñanza. Que haya huelgas, que haya falta de profesorado, que haya recortes, que se pierda empleo, que aumenten las ratio en las aulas, como usted acaba de decir, ni más ni menos que nos va a llevar a una situación donde la calidad de la enseñanza, desde luego, va a verse disminuida debido a este planteamiento, a un planteamiento, señoría, que hace que en la Comunidad Autónoma de Madrid se desvíen los fondos públicos para primar a familias con renta alta y pagarles así la educación privada de sus hijos, repito, con subvenciones que pagan todos los madrileños y madrileñas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero de nuevo mostrarle mi satisfacción y animarle a que siga en esta tarea, para que los resultados que usted pueda dar sean exactamente iguales, hablemos de Huelva, hablemos de Almería, de Jaén, de Granada, de Málaga, de Cádiz o de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

