<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>126</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación especial, Política educativa, Personal docente, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000508</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000508. Pregunta oral relativa a la dotación de monitores de Educación Especial en centros educativos de Medina Sidonia, Cádiz (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la dotación de monitores de Educación Especial en centros educativos de Medina Sidonia. Para sustanciarla, tiene la palabra don Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En la localidad gaditana de Medina Sidonia, en Cádiz —gaditana es de Cádiz, evidentemente—, existen, en estos momentos, al menos tres estudiantes de educación no universitaria con un importante nivel de discapacidad. Dos de ellos cursan Enseñanza Primaria en el colegio Santiago el Mayor. Uno de ellos es síndrome de Down. El otro presenta diversos trastornos de conducta, que parece ser que están relacionados con la hiperactividad. Hay también una estudiante de Secundaria en el IES Sidón con espina bífida y diversos problemas, fundamentalmente de movilidad. Estas necesidades descritas conllevan la necesidad de presencia de monitores de Educación Especial en el centro con carácter prácticamente permanente. Sin embargo, a pesar de las peticiones de los padres y madres, la Delegación provincial sólo ha dotado de un monitor —o monitora—, compartido entre ambos centros, lo que resulta a todas luces insuficiente, teniendo en cuenta las necesidades de cada uno de ellos y su imposible predicción en el tiempo. Dicho monitor o monitora dedica únicamente una hora diaria a cada uno de los alumnos del colegio Santiago el Mayor, y cuatro horas diarias para la alumna con espina bífida del Sidón. La monitora contratada no lo ha sido por la Consejería de Educación, sino a través de una subcontrata, en concreto, de la empresa Cegadis.</parrafo>
        <parrafo>Bien, le preguntamos —y vamos a seguir preguntándole esto durante todo el curso—  cuál es la razón por la que no se da suficiente apoyo desde la Consejería, a través de monitores y monitoras de Educación Especial, a los niños y niñas con discapacidad, en este caso, en el municipio gaditano de Medina Sidonia; qué medidas piensa ejercer o tomar esa Consejería para evitar esta situación, y cómo justifica esa Consejería una cuestión preocupante, y es que este tipo de ayuda, que consideramos importante, se haga a través de empresas externas, como la empresa Cegadis, en lugar de a través de personas contratadas directamente por la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con posterioridad a la redacción de esta pregunta, que, como pueden comprobar, es del 25 de septiembre, tenemos la noticia de que el Ayuntamiento de Medina Sidonia, ha contratado a su vez una monitora. Una monitora que dedica 20 horas a la semana a los niños de Santiago el Mayor, con lo cual la monitora, que inicialmente compartía centros, se está dedicando 30 horas a la semana a la niña con espina bífida del IES Sidón. Bien, eso supone dos cosas, señora Consejera: por un lado, que hacía falta; hacía falta hasta el punto de que el propio ayuntamiento ha reconocido esa necesidad y, una vez más, ha gastado de su presupuesto lo que corresponde, por responsabilidad y por competencia, a la Consejería. Y, por otro lado, seguimos preocupados porque este tipo de servicios, contemplados en la Ley de Educación, en su artículo 27, y que entendemos íntimamente ligados a los principios de equidad, no están siendo atendidos por la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías. Señor García.</parrafo>
        <parrafo>Ya tuve ocasión de contestar a una iniciativa escrita que remitió a la Consejería en idénticos términos. Por lo tanto, a riesgo de repetirme, permítame que le responda también en términos similares y que le diga que yo también estoy dispuesta a seguir contestando permanentemente a esta y a otras preguntas que en este sentido quiera usted hacernos a lo largo de todo el curso.</parrafo>
        <parrafo>A riesgo de repetirme, le insisto que estamos ofreciendo la atención adecuada a través de los recursos humanos necesarios que requieren los alumnos y alumnas con necesidades educativas especiales asociadas a discapacidad que están escolarizados en los centros educativos de Medina Sidonia. Como usted bien dice, dos en el colegio de Educación Infantil y Primaria Santiago el Mayor y una alumna en el IES Sidón. En los tres casos, las necesidades de atención especializada por parte de un monitor —en este caso de una monitora de Educación Especial— quedan cubiertas con una profesional para los dos centros, y el desarrollo de su labor con los tres alumnos de manera compartida; porque además, según los informes, no requieren ninguno de los tres asistencia permanente, y porque además, y usted lo sabe, la asistencia a estos niños y niñas, más que la asistencia, la asistencia y la atención, se completan con otros recursos humanos disponibles en ambos centros, y, por supuesto, también con el profesorado, que les ayuda cada día a aprender.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a las necesidades de estos dos alumnos y de esta alumna, se ha establecido y se ha acordado un horario compartido de trabajo de la monitora de Educación Especial entre ambos centros, donde se ha tratado de que su presencia en uno y otro recinto escolar sea lo más flexible posible y dé respuesta a las necesidades planteadas.</parrafo>
        <parrafo>Le informaba también de que el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos tiene entre sus objetivos realizar una gestión eficiente y óptima de los recursos que están disponibles y son necesarios, forma parte también de esta Consejería, y, en ningún caso, la cobertura de los monitores de Educación Especial a través de ISE supone una minusvaloración o una desvaloración de las funciones que desarrollan estos profesionales ni de su capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Le reitero el compromiso de la Junta de Andalucía de ir consolidando aquellos puestos necesarios para ir atendiendo al alumnado con necesidades educativas especiales. Le recuerdo que las necesidades cambian curso a curso, y en este sentido sí se ha producido un cambio respecto a la información que le ofrecí hace algo más de un mes. Le informo de que se ha iniciado la creación de un puesto de monitor escolar de Educación Especial, en la relación de puestos de trabajo de la Consejería, para su cobertura con personal de la Junta de Andalucía, para el municipio de Medina Sidonia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me gustaría que me aclarase —empezando por el final— si esta creación supone un puesto de trabajo más o supone que quien estaba ahora mismo no contratado por el ISE, como usted ha dicho —sí, será contratado por el ISE en su relación con la Consejería—, sino contratado a través de una empresa; por cierto, en condiciones, por lo menos salariales, bastantes pobres, bastante paupérrimas, valga la expresión... No me gustaría ver a la Junta de Andalucía involucrada en explotación laboral, pero lo está haciendo indirectamente. Pero me gustaría que me aclarase si lo que usted acaba de anunciar, que es la creación y dotación de una plaza de monitor o monitora de Educación Especial para Medina Sidonia, supone que lo que hay contratado a través del ISE y de Cegadis pasa a ser plantilla de la Junta y funcionario, o que se crea otra plaza, con lo cual habría dos, con lo cual en el fondo estamos reconociendo la necesidad existente. Necesidad, que, por cierto, de alguna manera se cubría en años anteriores, pero que se ha dejado de cubrir en el caso de Medina Sidonia, como en muchos otros sitios, al cambiar de colegio uno de los niños. Al pasar a Secundaria, pues, el que estaba siendo atendido de manera más o menos permanente por un monitor, que podía ser compartido con varios niños o niñas del mismo centro..., la atención se degrada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿hay otra plaza más o no hay otra plaza más?, ¿para cuándo esa plaza?</parrafo>
        <parrafo>Segundo, ¿por qué ahora sí y antes no? ¿O es que los informes han cambiado? Porque si se va crear otra plaza es porque hay informes que aconsejan que haya otra plaza. Que sepamos, afortunadamente no se ha incrementado el número de niños con discapacidad, no se ha incrementado, por tanto, si ahora se reconoce la necesidad de un monitor o monitora más, ¿por qué no se ha reconocido antes? ¿Han pretendido ustedes ahorrarse el salario de un año o la contratación de un año no teniéndolo durante este curso? Porque eso sería —entiéndame— difícil, muy difícil de justificar. Con lo cual, al final, bueno, el ayuntamiento tiene razón. El ayuntamiento, por cierto, gobernado por ustedes, le está echando una manita a la Junta. Una vez más los ayuntamientos tienen que echar una manita a la Junta. ¿Por qué hay que recurrir a esta situación? ¿Por qué hay que llegar a esta situación de que un ayuntamiento tiene que cumplir las carencias de la Junta? Con una situación financiera que para qué le voy a contar, porque seguramente usted la conoce igual o mejor que yo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, preocupación. Preocupación porque no se está atendiendo, en concreto en la provincia de Cádiz, probablemente en toda Andalucía, a los niños y niñas con necesidades educativas especiales de este tipo, con problemas de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en la provincia de Cádiz se calcula que hay del orden de 540 niños o niñas en estas circunstancias. Pues, según un estudio elaborado por distintas AMPA y colectivos sociales, que ya se están uniendo y movilizando en la provincia de Cádiz, para este tema solo hay en la provincia 19 monitores escolares y 52 terapeutas —PT que se llama, profesor terapéutico—. Por cierto, señora Consejera, el profesor terapéutico no cubre esta necesidad, el profesor terapéutico está para complementar los procesos de aprendizaje cuando hace falta, por supuesto, y bienvenida sea y ojalá existiese uno en cada centro, que no existe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, debe acabar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, la necesidad de monitores especiales sigue en pie, ¿por qué? Porque los monitores especiales atienden necesidades de movilidad o fisiológicas concretas, que no atiende el profesor terapéutico o que no atiende el profesor. Otra cosa es la voluntariedad. Todos sabemos que en un momento dado cualquiera echa una mano, pero eso no se puede exigir, eso no se puede exigir, con eso no pueden contar. Por eso, desde aquí, señora Consejera, y reiterándole que vamos a seguir trayéndole todos los datos, ojalá consigamos, como parece ser —no por nosotros, sino por la necesidad— que se ha conseguido una nueva plaza para Medina Sidonia, le vamos a traer los de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, permítame que le diga que esta Consejería, por supuesto, no directamente, tampoco a través del ISE, esta Consejería no explota laboralmente a nadie, que todos los contratos que se realizan en el marco del Ente Público de Servicios Educativos se atienen a lo establecido en el convenio, el convenio del sector, por tanto permítanme que le diga que esa afirmación no puedo compartirla, incluso casi me cuesta trabajo oírsela a usted.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle, también, que son los equipos de orientación educativa y los departamentos de orientación, en el caso de la Educación Secundaria, quienes realmente establecen, a partir de una evaluación psicopedagógica, las necesidades, las ayudas, los apoyos y la atención especializada que requiere el alumnado con algún tipo de discapacidad; y, por supuesto, no siempre establecen, solo cuando es necesario, la necesidad de un monitor o monitora, y el tiempo de atención para su adecuada escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Los tres casos que nos ocupan son atendidos por una monitora y son atendidos, también educativamente, por personal especialista en función de sus necesidades, además del resto del profesorado. Recordarle que en los dos casos hay dos especialistas de Pedagogía Terapéutica; por cierto, los dos PT.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, además, que crear una plaza, una nueva plaza en RPT, no significa más que, cuando esté creada y esté asignada a un monitor o monitora, será este o esta quien se ocupe de la atención, y, por tanto, no estamos hablando en ningún caso de dos recursos, sino de un recurso cuya contratación laboral se hace por un sistema diferente una vez que hemos detectado necesidades, y necesidades que van a continuar en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle que en el caso del colegio de Santiago el Mayor, que uno de los niños de cinco años, es un niño síndrome Down, y el trabajo que ahora mismo se está haciendo con él es un trabajo de control de esfínteres, en la medida que este alumno va progresando y lo hace adecuadamente, necesitará cada vez menos atención especializada y cada vez más atención educativa. En el caso del IES Sidón nos referimos a una niña que necesita un sondaje cada tres horas, un sondaje que, en estos momentos, hace la monitora, pero un sondaje que entendemos que tendría que ser atendido por otro personal. Que los dos centros están muy próximos; que hemos solicitado..., por cierto, a 500 metros; que tienen un horario compartido y que perfectamente puede atenderlo la monitora, según el informe que se ha hecho y la evaluación continuada del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al Ayuntamiento de Medina Sidonia, en el mes de noviembre expresó la posibilidad de contratar un nuevo monitor, contratándole 20 horas semanales. Desde la Delegación consideramos que el monitor no era necesario, y seguimos diciendo que los niños y niñas están perfectamente atendidos con los recursos que los distintos equipos han señalado para ellos y para ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por la insistencia del ayuntamiento, y especialmente de su Alcalde y de su Concejal de Educación, accedimos a autorizar la presencia del mismo en los dos centros educativos, a pesar de que los informes técnicos lo desaconsejan porque entienden que están perfectamente atendidos. Por tanto, no hemos requerido a ningún ayuntamiento a que asuma las competencias que son de la Junta de Andalucía. Hemos aceptado, a pesar del criterio técnico, una colaboración institucional, que ha manifestado el Ayuntamiento de Medina Sidonia.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, además, que los tres niños —alumnos y alumnas— están suficientes atendidos y que, por tanto, podremos volver a debatir aquí de este o de otros asuntos, porque entendemos que la Consejería está cumpliendo con sus funciones y está respetando lo que se establece por los equipos de orientación y por los gabinetes correspondientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

