<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>286</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza superior, Universidad, Investigación universitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000474</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000474. Pregunta oral relativa a líneas prioritarias de investigación en humanidades en las universidades andaluzas (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Manuel Garrido Moraga y Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a continuación a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y relativa a líneas prioritarias de investigación en Humanidades en las universidades andaluzas. Para ello tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las líneas prioritarias de investigación en Humanidades que se están desarrollando en las universidades andaluzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se preocupe usted por nuestra parte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, subsanado ya el error, el Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias y disculpe el pequeño despiste.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, la pregunta que se formula ha de enmarcarse exclusivamente en el concepto de la autonomía universitaria. Las competencias de la Junta de Andalucía se circunscriben al fomento de la investigación y a la coordinación universitaria, y nunca a dirigir las materias de investigación que tiene cada departamento, cada universidad, cada grupo de investigación o, incluso, cada investigador, que decide libremente en función del interés científico y social. Como le decía, sí está entre nuestras competencias el fomento de la investigación, y, para ello, una de nuestras herramientas es el PAIDI, el Plan Andaluz de Investigación, Desarrollo e Innovación. Este plan contempla, literalmente, las humanidades y la creación artística como una de sus áreas científico-técnicas, y, de forma más concreta, la protección del patrimonio tiene una consideración especial como línea de proyectos motrices.</parrafo>
        <parrafo>La elección en el PAIDI de esta línea de proyectos motrices responde, en primer lugar, al importante legado patrimonial de Andalucía, pero también a las posibilidades de esta disciplina, para que sus investigadores deriven en transferencia de tecnología al tejido productivo y en creación de puestos de trabajo. Sin embargo, le reitero que desde la Junta no dirigimos las investigaciones de las universidades, sino que las fomentamos. Tampoco dirige la investigación ningún ministerio ni ninguno de los organismos que realizan convocatorias públicas para la financiación de proyectos de I+D, a las que acuden con normalidad las universidades andaluzas. En todo caso, señorías, voy a ofrecerle los datos disponibles en la Consejería sobre los grupos de investigación que en este momento están trabajando con algunas de las disciplinas por las que usted me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, 640 grupos de investigación trabajan en algunas de las disciplinas de Humanidades, desarrollando 1.974 líneas de investigación distintas en áreas tan diversas como la literatura comparada, la tradición clásica, traducción, sociolingüística, estudios de género o formación del profesorado, solo por mencionarle algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato más: entre 2007 y 2008 se han aprobado 76 proyectos de excelencia de Humanidades, con una financiación que ha alcanzado 10,5 millones de euros en áreas como la Lógica, la Historia, la Antropología, la Sociología o la Arqueología, sin olvidar proyectos que han unido a las Humanidades, al comercio internacional, al medio ambiente o la informática, por ponerle algún ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, existe en Andalucía una prolífica investigación en diversas disciplinas de Humanidades, siendo marcada la prioridad por cada universidad o grupo, en el pleno ejercicio de la autonomía universitaria y de la búsqueda de interés y el beneficio social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la investigación en Humanidades y los datos que usted ha ofrecido, y que le agradezco —640 grupos y 1.900 líneas de investigación—, en la realidad de la investigación actual y en las universidades de mayor excelencia es, a todas luces, excesiva. Usted se ha referido —y lo ha dicho— a unos muros de hormigón, ¿eh?, que le puedo garantizar que no han caído, en absoluto, ni siquiera se han deteriorado, en las universidades andaluzas. Se lo puedo garantizar a usted, con toda..., vamos, si quiere, ya después, en conversación privada, ¿eh? Esos muros permanecen pétreos.</parrafo>
        <parrafo>Y se ha referido usted también a la autonomía universitaria, que, sin lugar a dudas, ha sido muy beneficiosa en muchos casos y tremendamente perniciosa en otros casos. Y lo estamos viendo en el tema de la aplicación del Espacio Europeo de Educación Superior —llamado Plan Bolonia—, donde la aplicación fundamentada en esa autonomía universitaria, pues, nos va a dar más de lo mismo en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta viene al caso —y se la hace una persona de Humanidades—, en el sentido de que, por una parte, no se puede hacer una demonización de las Humanidades en lo que debe ser la investigación de tecnología punta. Pero, por otra parte, es imprescindible... Y ya sé que la Consejería no tiene competencia directa, ya sé que la Consejería no puede decir cuáles deben ser las líneas prioritarias en Humanidades, pero sí tiene una llave muy importante, que es la llave de recursos. Yo le insto —y cito a nuestro portavoz, don Jorge Ramos—, va a tenernos siempre a su lado en todo lo que se refiera a innovación, desarrollo e investigación, porque o salimos todos o no sale nadie, o nos unimos todos en ese planteamiento o los resultados son muy malos.</parrafo>
        <parrafo>Decía nuestro portavoz: «Nos va a tener ahí siempre». Y yo le insto a que no se presione, evidentemente, pero sí se establezcan unas líneas. La línea de patrimonio histórico es una línea muy importante porque, además, estas líneas de Humanidades deben atender a la creación de empleo, a la investigación aplicada, de manera que, por ejemplo, líneas en lo que se refiere a todo lo que es comunicación y lenguaje son determinantes.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe muy bien, señor Consejero —y lo conocen sus señorías—, la importancia de nuestra lengua en el mundo, pero no solo como un elemento cultural sino como un recurso económico, de manera que líneas de investigación que se refieren al procesamiento de lenguajes naturales por medios informáticos, a todo lo que es documentación, a través de las nuevas tecnologías, mecanismos que favorezcan la información... Todo esto, yo creo —y creemos en nuestro Grupo— que deben ser líneas. Por supuesto, la de patrimonio histórico es fundamental, yo tenía aquí apuntadas otras: el tratamiento de diagnóstico en Patrimonio Histórico —que ya se hace—, el tratamiento de diagnóstico en patrimonio bibliográfico...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nuestro Grupo lo que pretende, en este ámbito de las Humanidades, es que se establezcan estas líneas prioritarias, en función de nuestra propia realidad cultural. Yo no le voy a citar, por respeto a mis colegas, algunos títulos de esas 1.974 líneas de investigación en las que, en algún caso, tenemos un investigador y el capitán que los manda, que es el mismo, ¿no? O sea, una cosa absolutamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Garrido, perdone, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Que sepa que no renunciamos —ni podemos renunciar— a las Humanidades, que tienen un papel fundamental en las grandes universidades, esas a las que usted se ha referido y que conocemos de manera muy directa, por haber dado clase en ellas —concretamente, en Stanford—, y que, bueno, pues, lo que sí hace falta, y va a contar con nuestro apoyo, es una racionalización, porque parece que Humanidades, pues, es un universo infinito. Y es infinito, pero los recursos son finitos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No sabe lo que le agradezco, señor Garrido, su pregunta, porque, con mucha frecuencia, en la jerga parlamentaria, en la jerga política, institucional, se olvida el papel de las Humanidades y el papel de la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, la principal herramienta que tiene una sociedad para ser más culta, precisamente, son las Humanidades. Tenga, por tanto, en mí un convencido de lo que usted defiende. Y, de hecho, en el Plan Andaluz de Investigación, una línea estratégica está fijada en el apoyo y el fomento de la investigación en el área de las Humanidades.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, ha habido una financiación de más de diez millones de euros, porque sabe usted perfectamente que se financian a propuesta, a demanda, de los propios investigadores y grupos de investigación. Nuestro deber es crear las condiciones —es un eje estratégico— y financiar todos los proyectos que entiende el comité evaluador que responden a lo que necesita Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, mire si Bolonia tiene cosas buenas..., que las tiene, las tiene, Bolonia... Hacer un Espacio Europeo de Educación Superior es tan importante como el euro, si me lo permite, y tan importante como una defensa común y una política exterior. A partir de ahí, Bolonia tiene un elemento central, y es el que las Humanidades impregnan todas las áreas científico-tecnológicas. Aparecen asignaturas horizontales, que se van a estudiar en disciplinas más ligadas con la ciencia y la tecnología, y eso es vital para que los estudiantes adquieran esas habilidades y que tengan una visión más basada en valores que en simples tecnicismos y jergas científicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, apostemos por eso, vamos a darle a eso importancia y, entre todos, contribuyamos a hacer visibles las Humanidades en nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

