<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>248</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000545</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000545. Pregunta oral relativa a inversiones en residencias de mayores de la provincia de Jaén en el año 2009 (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pregunta con respuesta oral en comisión relativa a inversiones en residencia de mayores en la provincia de Jaén en el año 2009. La formula el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Armijo Higueras tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me alegro mucho de que tengamos una comisión, porque ya quedan muy pocas, y en este periodo de sesiones han sido escasas las que hemos tenido para el control político, y que pueda entrar en el orden del día una pregunta que, desde nuestro punto de vista, es bastante importante, porque se trata de, señora Consejera, que, aun yendo por delante en nuestra preocupación por la realidad de la residencias en Andalucía, y en concreto en la provincia de Jaén, pongamos encima de la mesa dos cosas básicas que desde nuestro punto de vista tenemos que contemplar: Una, que es el cuidado, no solo el cuidado en el sentido en que lo hacen los profesionales, magníficamente, que trabajan en las residencias, sino el cuidado que supone para los ancianos el estar cerca geográficamente de sus familiares, y luego, por otra parte, el que utilicemos los mejores y los más modernos servicios, tanto en instalaciones como en el sistemas médico-social, para que, junto con ese deseo de los familiares de que sus familiares estén lo más atendidos las 24 horas, dentro de las posibilidades de las residencias que hay en su entorno donde se encuentren, pues también se tenga cierta cercanía con lo que es la realidad familiar y no se despeguen de esa realidad familiar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, en la provincia de Jaén, estamos preocupados por el tema de las residencias, estamos preocupados por el número de plazas de las residencias, y es por lo que, señora Consejera, traemos hoy la pregunta aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que hemos intentado informarnos en la página web de la Consejería, y, con respecto al tema de residencias —no sé si habrá sido porque no hemos tenido el acierto de encontrarlo—, no hemos encontrado ninguna información que nos pudiera facilitar, ni para acceder a ellas, ni nada. Solo, en el apartado de mayores, se abre una pestaña, pero no viene a decir nada en torno al tema de la residencia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues por esto y por otras cosas es por lo que le preguntamos con respecto a las inversiones que en 2009 se van a realizar y se han realizado en la provincia de Jaén.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Primero decirle que hemos tenido las comisiones que marca el Reglamento, ni más ni menos; no creo que... Yo estoy encantada de venir al Parlamento y de contestar a sus señorías, pero creo que hemos tenido las que marca el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señor Armijo, que creo que, de este tema concretamente de la provincia de Jaén, hemos hablado en esta Comisión ya varias veces.</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre le doy la misma respuesta: Si miramos la ratio de plazas que existen en la provincia de Jaén y la comparamos con otras provincias andaluzas, Jaén está muy por encima de la ratio media. Decirle que actualmente existen 19 centros con autorización previa de construcción en la provincia de Jaén, lo que va a suponer 1.500 nuevas plazas para incorporar a la red, y decirle también, para su tranquilidad, que las plazas tendrán que ir creciendo, evidentemente, en función de cómo están creciendo las necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Hace cuatro años podríamos temer no tener recursos suficientes, porque había que adaptar el presupuesto, las necesidades al presupuesto. En este momento estamos adaptando el presupuesto a las necesidades, y las plazas tendrán que ser las que tengan que ser. Pero le repito, señor Armijo: son 19 centros, con autorización previa, los que en este momento están en construcción o a punto de iniciarse en la provincia de Jaén.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, sean bienvenidas esas 19 plazas, porque, desde nuestro punto de vista, se van a necesitar. Y esperemos que tengan una distribución en la provincia que afecte de una manera importante a las zonas rurales, puesto que de la Consejería hay tres centros básicamente, enteramente de la Consejería, y el resto de los centros son aproximadamente veintitrés de la Administración local, de ayuntamientos, uno de la diputación provincial, y el resto hasta completar la cifra total es de la iniciativa privada. Por cierto, que en nuestra provincia tiene el mismo peso prácticamente el número de plazas de lo que es la iniciativa privada con la iniciativa pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo entiendo que posiblemente exista cierta satisfacción por parte de la Consejera con respecto a la ratio. Nosotros no estaríamos tan seguros cuando nos pegamos a la tierra, nos pegamos al terreno, y vemos cómo esas tres grandes concentraciones de grandes residencias con un número importante de plazas están centradas en zonas eminentemente urbanas, y las zonas rurales quedan un poco desprotegidas, visto el mapa de residencias.</parrafo>
        <parrafo>Hay que alabar la iniciativa de los ayuntamientos, porque muchos son los ayuntamientos que tienen plazas concertadas en sus propias residencias como consecuencia de que ellos han sido los que han realizado esas residencias, y no la Consejería. Y, por tanto, nosotros entendemos que el mapa de residencias, independientemente de la dispersión del territorio de la provincia de Jaén —en nuestro caso 97 municipios—, se debe adecuar más al primer principio que enumerábamos y que enunciábamos cuando iniciábamos esta intervención, que es que se acerque lo más posible, porque esa es una de las partes del cuidado del enfermo..., perdón, del residente, del mayor, que se acerque lo más posible a su lugar de residencia.</parrafo>
        <parrafo>Sé, por otras intervenciones, que la señora Consejera está en ese orden de cosas, pero, evidentemente, habrá que darle traslado, habrá que intentar hacerlo y poner negro sobre blanco lo que va a ser el futuro plan en el futuro desarrollo de esas residencias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, nosotros no podemos estar satisfechos, porque si estuviéramos satisfechos, tanto usted como yo, no estaríamos en política. La política es una continua insatisfacción, porque se intenta dar a los ciudadanos el máximo de servicios, y muchas veces los recursos económicos están en contradicción con ese deseo del político que gestiona o del político que demanda gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo voy a esperar a que termine el año 2009. Intentaremos hacer una evaluación, no solo del trabajo de la Consejería en materia de residencias de mayores en la provincia de Jaén, sino también de esa voluntad política de abrir nuevas vías para que los ayuntamientos, que se tienen que financiar básicamente porque son los que más número de residencias tienen en el mapa de la provincia de Jaén, para que los ayuntamientos tengan las posibilidades y el soporte económico, con algún tipo de plan que se elabore por parte de la Consejería, para que puedan seguir realizándose residencias locales que son, en definitiva, las que más acercan, humanamente, a los residentes a sus familias y a la tierra donde han estado viviendo y nacieron.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, yo creo que hay que poner algunas cosas en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Primero, muchas de las residencias que en este momento tienen los ayuntamientos están construidas con dinero que ha venido del Estado y de la Comunidad Autónoma a través del Plan Gerontológico —no nos olvidemos de eso— y concertadas, pagando sus plazas cada mes, por parte de la Consejería. O sea, que no nos olvidemos de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y me habla de que hay hasta más plazas de la iniciativa privada en la provincia de Jaén que de la pública estrictamente. De gestión, nos referimos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Está en contra de que la iniciativa privada colabore en poner en marcha una residencia con el compromiso de concierto y de pago con dinero público de las plazas que necesiten los residentes? Yo, supongo que no, porque no es una filosofía que el Partido Popular haya criticado, ¿no? Lo que pasa es que nunca se sabe, nunca se sabe.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén y en las demás provincias... O sea, la mayoría de las plazas que en este momento están a disposición de todos los andaluces y andaluzas que las puedan necesitar son en colaboración con entidades privadas y con residencias que se han construido también y son de titularidad municipal. Por ejemplo, todas las que se están desarrollando en este momento en Andalucía a través del Plan E, extraordinario, que se repartió desde la Consejería de Igualdad. No el que vino a los ayuntamientos, sino el que se hizo desde la Consejería. El reparto que se hizo desde la Consejería de Igualdad, que está desarrollando ahora mismo obras, que, como usted sabe, tienen que estar terminadas para final de año, desde Cabra de Santo Cristo, Segura de la Sierra, Santiago Pontones; o sea, una forma de acercar los recursos allí donde viven las personas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, yo no quiero confundir a nadie, señor Armijo. Es imposible que se pueda hacer una residencia en cada pueblo. Imposible. Eso es ingestionable, eso no hay quien lo gestione. Es imposible. No caigamos en esa demagogia, porque es muy fácil llegar a un pueblo de 500 habitantes... Es verdad que en nuestra provincia —como en Andalucía, en general—, los pueblos no son excesivamente pequeños, comparados con otras comunidades autónomas. Pero decirle a un municipio con 500 habitantes que va a tener una residencia y al de al lado con 1.000 que va a tener otra residencia, eso es insostenible, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Eso es distinto a que tengan un recurso adaptado a sus necesidades, como puede ser una unidad de estancia diurna, como puede ser el desarrollo de todo lo que tiene que ver con la ayuda a domicilio, con la teleasistencia. Pero no engañemos a nadie, señor Armijo: no podemos hacer una residencia en cada pueblo. Eso es insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay que dar respuesta a las necesidades, y, en este caso, a los derechos que tienen las personas en función de las necesidades y de las circunstancias, incluso, económicas. Y ahí yo le aseguro que vamos a seguir trabajando, como lo hemos hecho hasta ahora, colaborando con la iniciativa privada, coordinando y controlando que haya calidad también en esa atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

