<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>477</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Málaga, Mapa escolar, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000146</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000146. Proposición no de ley relativa a la red de centros educativos en la ciudad de Málaga (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto a): rechazado por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del punto b): aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos los trabajos de la Comisión. Damos paso al tercer punto del orden del día, proposiciones no de ley en comisión. En primer lugar, y a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tenemos una proposición no de ley relativa a la red de centros educativos en la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra ya el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la proposición no de ley que trae hoy el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes a esta Comisión de Educación hace referencia no ya a la red de centros educativos en toda la ciudad de Málaga, sino a un distrito que es el que más ha incrementado su población —lo decimos en la proposición no de ley— en los últimos seis años, y nos encontramos con 8.052 nuevos vecinos y vecinas que se han trasladado a viviendas de nueva construcción en este barrio y que en su inmensa mayoría, pues, son familias jóvenes, parejas jóvenes con niños pequeños con una necesidad objetiva de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que la planificación urbanística, en este caso, del Ayuntamiento de Málaga, de su equipo de gobierno, no tuvo mucha previsión a la hora de destinar suelos en este distrito para que hubiera los suficientes equipamientos públicos que iban a necesitar los residentes de esta zona. No hablamos solo en materia de educación, que es lo que nos ocupa ahora en esta Comisión; hablamos también de salud, servicios sociales, deportes, transporte público, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí nos encontramos... Porque, desde Izquierda Unida, nos hemos reunido con todas las AMPA de dicho distrito, hemos intentado tener relación con la Delegación de Educación para abordar este problema, y el Grupo Municipal de Grupo Izquierda Unida Los Verdes, en el Ayuntamiento de Málaga, hace lo propio con el Ayuntamiento. Pero hemos decidido incluir esta iniciativa ya en el orden del día, porque la situación es perentoria, porque entre una Administración y otra, hay enmedio una serie de colectivos de padres y madres, de niños y niñas, que sufren una serie, no ya de incomodidades, sino lo que nosotros entendemos como una restricción de los derechos básicos de estos niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Porque la realidad de la oferta educativa que hay ahora en este distrito, en esta zona de crecimiento de la ciudad de Málaga hacia el oeste, hacia el Valle del Guadalhorce, hace que los niños, por ejemplo, tengan que recorrer unas distancias muy largas cuando existen centros que son más cercanos. Hay problemas de escolarizaciones provisionales, porque, en algunos casos, superan la ratio y las capacidades de los centros. Y esto es un trastorno, sobre todo, cuando te dan una matriculación provisional en un centro, en el cual, por ejemplo, no está el hermano o hermana de ese niño o niña que tú quieres matricular por primera vez. Y, además, la red actual con la que contamos, pues se está deteriorando. Se está deteriorando, porque en muchos casos... Y de esto sí nos hemos encargado antes de poder hacer esta defensa de la proposición no de ley, de preguntar a la Consejería, uno a uno, todos los centros del distrito, cuáles son sus características y sus condiciones. Y podemos afirmar, porque lo afirma el Consejero con su firma en las respuestas a este Grupo Parlamentario que hay, en algunos casos, gasificación; en otros muchos casos se han tenido que reconvertir muchos espacios de los centros... Hablamos de salones de usos múltiples, de aulas específicas o especializadas, que al final se han tenido que convertir en aulas normales, desapareciendo esas aulas específicas, o esos usos específicos que tenían estos espacios, e incluso con la insuficiencia de profesionales en función de esa ratio... O, permítanme que lo diga así, con la quemaera de un montón de ellos por la situación en la que tienen que desarrollar su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay centros que no tienen mucho tiempo, que no incluyen todas las líneas que se prometieron. Carmen de Burgos, por ejemplo, iba a tener dos líneas de Primaria y dos de Infantil, pues se queda con una y una, de una manera muy deficiente; no se les da explicaciones a los padres.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, para una formación política como la nuestra, modesta, que en este caso —en otros sí— no tiene área de gestión en una Administración, el Ayuntamiento de Málaga, ni en la otra, en la Junta de Andalucía, es muy difícil moverse.</parrafo>
        <parrafo>Les tengo que decir, que el pan nuestro de cada día, en Málaga, es que cuando estas AMPA van al ayuntamiento a quejarse por su negligente actitud a la hora de ceder a la Junta de Andalucía los terrenos y la idoneidad de dichos terrenos, y no lo hace, pues el ayuntamiento tira la piedra para la Junta de Andalucía. Y cuando se va a la Junta de Andalucía a hablar de la situación de los centros actuales, y de la necesidad de que se incluya una programación que garantice más centros, pues la Junta de Andalucía, obviamente, recoge la piedra que le tiró el Ayuntamiento y la vuelve a mandar al mismo sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad, te sientes con quien te sientes, a nadie le falta razón, pero lo lógico es que sentaran ya de una vez estas dos administraciones y que garantizaran esos derechos básicos de estos niños, para que hubiera terreno, el ayuntamiento cumpliera con su obligación y, después, esos terrenos se urbanizaran, se construyeran los centros y se contrataran los profesores que, objetivamente, se necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Esto, hasta ahora, no ha sido posible. Yo soy de ese distrito, y el otro día, sorprendentemente, vi una pastilla de terreno fantástica, ya cercada, ya vendida por el Ayuntamiento, ya autorizada por la Junta de Andalucía, para la construcción de un magnífico centro educativo privado. Esto es a lo que nos puede llevar, no solo al deterioro de la oferta pública que tenemos, sino que la necesidad objetiva sea cubierta por una oferta privada, a la cual solo podrá acceder una parte de la población,  no toda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, como ven, creemos imprescindible —aunque puede ser mejorada, y si así lo han tenido en cuenta, pues lo agradeceremos desde el Grupo de Izquierda Unida— el que se pueda plantear, en la nueva planificación, la construcción de un centro de Primaria en el nuevo teatino, y la ampliación del IES Torre Atalaya. Ven que pone para el curso 2010-2011. Evidentemente, retiraríamos esa parte, que es cuando fue registrada esta iniciativa. Y, por otra parte, que se creara y se pusieran en funcionamiento dos nuevos centros de Infantil y Primaria, y al menos uno más de Secundaria, con Bachillerato en todas las modalidades, para descongestionar los existentes y reducir las distancias que ahora mismo recorren los y las estudiantes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes ya.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Popular en esta iniciativa que nos trae el Grupo de Izquierda Unida, en una proposición no de ley que nos habla de la red de centros educativos en la ciudad de Málaga, aunque se circunscribe a un distrito en especial, al distrito de Puerto de la Torre y a las barriadas que comprenden este distrito. Lo cierto y verdad es que la red de centros de la ciudad de Málaga sí necesitaría una proposición no de ley que, en este caso, la que trae Izquierda Unida se quedaría muy, muy corta, porque tenemos una dotación muy endeble en nuevos equipamientos educativos en la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Pero, circunscribiéndonos a la iniciativa que se nos trae hoy a esta Comisión, y hablando de la zona de Teatinos y, especialmente, de la zona oriental de Teatinos, que son los barrios del entorno de la Ciudad de la Justicia, del Romeral, Colonia Santa Inés, es verdad que se está viviendo desde hace tres o cuatro años una problemática muy aguda en las necesidades educativas, donde se han puesto en marcha centros educativos que no han terminado de concluirse —como se ha dicho aquí—, como el Almudena Grandes, y donde se empezó, como siempre empieza la Consejería de Educación, haciendo un centro por Infantil... Y terminan la Infantil, han pasado tres años, y no tienen el centro de Primaria. Eso también, en la zona de Soliva, está pasando, y está sin concluir la obra de Primaria, que esperemos que esté lista para el inicio del curso que viene.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos totalmente de acuerdo con esta iniciativa. No en vano, el Partido Popular, en el Ayuntamiento de Málaga, llevó ya una moción en este sentido. Hoy tenemos recogida también una proposición no de ley en esta Comisión... Y en esta iniciativa se pide... Bueno, yo creo que se queda un poco corto lo que se pide en la de Izquierda Unida... Pero, lógicamente, es la solicitud más reivindicativa del grupo de padres y madres que se han conformado en una plataforma, que se llama Prometo, y que son de los barrios de esta zona de Teatinos, que están teniendo el inconveniente de que sus propios hijos han tenido que cambiar, incluso, dos o tres veces de centro escolar... Hermanos que no están pudiendo coincidir, a pesar de que la normativa de escolarización lo permite, puesto que unos están en Infantil y otros en Primaria... Con el problema que crea a la hora del transporte para los padres, porque tampoco tienen transporte escolar y los padres tienen que estar llevando a unos hijos a unos centros y a otros hijos a otros, y muchas veces, a más de seis, siete y ocho kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>La reivindicación, lógicamente, del IES, es que estos niños, la mayoría, tienen que ir al centro de Bachillerato llamado Universidad Laboral, que es un centro de Bachillerato, pero que es de ámbito provincial. Y, lógicamente, también está muy alejado y con un transporte muy complicado —no tienen transporte escolar—, y a unas horas muy tempranas los niños se tienen que desplazar desde mucha distancia, sobre todo, los que viven más allá, en la zona del barrio de la Ciudad de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para justificar un poco la situación, quiero también decir que desde el Ayuntamiento de Málaga, ya en el año 2008, se puso en manos de la Junta de Andalucía la parcela SUP-T.6 de Morillas para el IES, en la calle Joaquín Turina, en la colonia de Santa Inés, lógicamente... Y hay muchos suelos de equipamiento. Aunque se diga aquí que no, lógicamente, el plan general prevé equipamientos sociales, deportivos y, cómo no, educativos. Y en la zona del Romeral hay suelo suficiente, y equipamientos que hay... En la zona de Ciudad de la Justicia también hay suelo libre para equipamientos educativos. Y, lógicamente, en toda la zona de Soliva, donde está el nuevo crecimiento de la barriada, pues también hay suelos y también habrá problemas en un futuro, si no se prevé también la instalación de un IES en aquella zona.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decir que vamos a apoyar esta iniciativa, que, lógicamente, el Ayuntamiento de Málaga está haciendo sus deberes... No en vano, pues ya hace varios años, tres años, que tiene ese instituto sus suelos liberados. Pero el problema lo tiene, lógicamente, la Delegación de Educación, la Consejería de Educación, en este sentido, que siempre va por detrás de la demanda de los padres y de los niños en aquella barriada.</parrafo>
        <parrafo>Hay un distrito educativo muy amplio, que, lógicamente, si nos atenemos a la oferta de plazas educativas, se dirá que son sobrantes... Pero, lógicamente, los traslados en aquella zona son largos y complicados para los padres que tienen que llevar a niños a distintos centros educativos, con lo cual complica mucho. Y esto también es una solicitud de la plataforma, que el distrito educativo se dividiera en dos partes, porque, poblacionalmente, también es amplio y lo puede permitir. Y creo que sería más razonable el reparto de los niños en torno a esos centros.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me alargo más, sino, simplemente, decir que el Grupo Parlamentario Popular, lógicamente, como viene trabajando en la ciudad de Málaga, también con la plataforma y con los representantes del distrito del Ayuntamiento de Málaga, vamos a apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, presenta usted una iniciativa, proposición no de ley, relativa a la red de centros educativos en la ciudad de Málaga, aunque, luego, vaya en la exposición a una zona determinada.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a hacer lo mismo, voy a hacer, primero, una valoración global de lo que es la red de centros educativos en la ciudad de Málaga y, posteriormente, pasaremos a ver la situación de la zona de Teatinos.</parrafo>
        <parrafo>En la ciudad de Málaga, en los últimos cinco años, se ha hecho una inversión, por parte de la Consejería de Educación, de más de 61 millones de euros, lo que supone la creación de 7.330 puestos escolares nuevos y de más de 9.400 puestos escolares mejorados. Esto supone la creación de 11 centros nuevos en la ciudad de Málaga, en los últimos cinco años, 10 ampliaciones en distintos centros, así como modernización de 21 nuevos centros. De estos 11 centros nuevos que se han realizado en la ciudad de Málaga, cinco centros —cuatro de Infantil y Primaria, y uno de Secundaria— corresponden a la zona en expansión de Teatinos; es decir, que, de los 61 millones de euros de inversión de la Junta de Andalucía en la ciudad de Málaga, 17 millones, en estos últimos cinco años, suponen a centros nuevos en la zona de Teatinos. Asimismo, una ampliación del IES por valor de más de tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Usted plantea dos puntos, dos apartados en esta iniciativa: Primero, la construcción de un centro de Primaria, que ya está construido y en funcionamiento, en su parte de Educación Infantil, con un A3, y está contemplada la obra de ampliación, consistente en dotar al centro de los espacios necesarios para Educación Primaria. Ello supondrá que, tras esta intervención, será un colegio de tipología C3, es decir, tres grupos por cada nivel educativo, tanto de Infantil como de Primaria, con capacidad para 675 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de obra se encuentra en supervisión, con una inversión prevista de 2.934.512 euros, construyéndose 2.500 metros cuadrados nuevos y la creación de 225 nuevas plazas escolares, para alumnos de entre 6 y 12 años.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, se ha acordado acometer esta obra mediante una encomienda a la empresa pública Tragsa, lo cual permitiría agilizar los plazos para conseguir que, a comienzos del próximo curso 2011-2012, una parte de los nuevos espacios del centro, los necesarios para la escolarización, estén disponibles. Asimismo, la ampliación del IES Torre Atalaya, de Málaga, también se encuentra contemplada dentro de la programación de obras de la Consejería de Educación, y de hecho ya está en construcción. Las obras se adjudicaron, en noviembre de 2010, a la empresa Ferrovial-Agromán, por un importe de 2.333.360 euros.</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación permitirá que el centro pase de tener tipología D4 a D5, es decir, un grupo más, porque [...] nivel más Bachillerato, creándose 300 nuevos puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, habrá una modernización por la planta baja del edificio actual del instituto, que se remodelará, redistribuyéndose la zona de administración y pasando la biblioteca a ser aula de informática. En total, se ampliará el centro en casi 2.500 metros cuadrados, mientras que la superficie reformada será de más de 300 metros.</parrafo>
        <parrafo>Como ve, los dos puntos que pone en el apartado 1 de su iniciativa están en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al segundo punto, la planificación contemplada por la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía tiene previstas actuaciones en la línea que usted está planteando; es decir, dos nuevos centros de Infantil y Primaria, uno C2 y otro C3, en la zona del Cortijo Soliva, así como un nuevo instituto de Secundaria D5, con Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me queda plantearle una enmienda en voz, por si tiene a bien aceptarla, en cuanto a este apartado segundo b) de la iniciativa, puesto que el primero está ya en funcionamiento. Entonces, en este apartado b), le propongo una enmienda en voz, que quedaría de la siguiente manera: «La creación y puesta en funcionamiento, según contempla la planificación de la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía, de dos nuevos centros de Infantil y Primaria, y al menos uno más de Secundaria con Bachillerato». Considero que va en la línea de lo que usted propone. Lo que propone es que resolvamos la problemática existente, por ser zona de expansión, y que necesita de un tratamiento adecuado por parte de la Consejería de Educación, que, además, viene actuando de forma correcta y adecuada a lo largo de todo este tiempo, dado que considero que demuestra permanentemente esta Consejería que la Educación es una prioridad para el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y los hechos lo demuestran: más de 61 millones de euros, en los últimos cinco años, en actuaciones en la ciudad de Málaga, me parece que es una cantidad digna de tener en cuenta. Y en la zona que estamos contemplando, reitero, más de 20 millones de euros, de esos 61; es decir, un tercio de la inversión que ha realizado la Consejería de Educación en la ciudad de Málaga corresponde a las zonas que usted trae, con esta iniciativa, a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como digo, si usted acepta esta proposición en voz que pasaré ahora a la Mesa, pues no tendremos ningún problema en aceptar la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Háganos llegar el texto de la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Castro, tiene usted la palabra. Le ruego también que se pronuncie sobre la enmienda in voce que le propone el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en primer término, agradecer el apoyo del Partido Popular en el acuerdo con esta proposición. Yo, simplemente, animarles y decirles que hay que empujar en este sentido, y que, si estamos todos de acuerdo, pues todos debemos hacer lo que nos corresponde —también el Ayuntamiento de Málaga— para que estas necesidades sean una realidad. Porque, hombre, no se trata solo de suelo libre, sino que se trata de los mejores suelos libres para este tipo de equipamientos, que sea la construcción en el sitio idóneo... Y también, por qué no decirlo, un poquito de diligencia y prestancia a la hora de llegar a esos acuerdos, para que no nos demoremos en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, vamos a quedarnos con el acuerdo, que yo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al señor... El portavoz, Mariano... Ruiz, perdón —no me acordaba—, yo tendré que agradecer también la información que nos da. Es una información que yo agradezco, pero que, como usted entenderá, ya la tenía. A mí me cuesta más, pues yo lo tengo que registrar; a los veinticinco días, si no me llega, tengo que decir que no me ha llegado, y, por lo tanto, ya pedí la solicitud, pero, vamos, es de agradecer que dé de nuevo esa información.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, de la información que usted ha dado aquí, que es cierta, es correcta, yo también la tengo firmada. El caso es que la tengo firmada del curso 2009-2010. He ahí la diferencia, el matiz de un año. Es decir, que lo que a mí me decían que se iba a hacer en el curso 2009-2010, usted nos dice ahora que se hará en el 2010-2011, y, claro, nos agarramos.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que en el 2008-2009 también estaba prometido, porque este distrito está creciendo mucho. Un tercio de la inversión se ha ido en equipamiento de nueva construcción a ese distrito. Claro. Si es que el 80% del crecimiento en la ciudad de Málaga se ha dado en ese distrito. Claro, es lógico: tiene que ser lógico, ¿no? Y, además, las iniciativas no deben servir para afear o para poner en cuestión el enorme esfuerzo que con el dinero público de todos los contribuyentes hace la Administración andaluza. No. En todo caso, para intentar hacer lo que hace hoy Izquierda Unida aquí, a ver si podemos ir avanzando en una realidad en la que —usted lo ha confirmado al final, y es positivo— vamos por detrás. El crecimiento nos ha desbordado —vamos a dejarlo así—, a todas las administraciones, y hoy, objetivamente, hay problemas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, el punto 1..., yo le voy a aceptar la transaccional. Este grupo lo que quiere es avanzar algo, y, como las piedras dan menos, pues lo aceptamos, e incluso saldré contento de aquí. Vamos a decir que el primer punto, la construcción de un centro de Primaria en el Nuevo Teatinos y la ampliación del IES Torre Atalaya, está prometido: no digamos que uno es una realidad y que el otro ya está aprobado en funciones. Están aprobados, están prometidos, pero físicamente no están, ni hay obreros allí metiéndole mano. Físicamente, la novedad más novedosa, autorizada por la Junta de Andalucía y facilitada por el Ayuntamiento de Málaga, es un centro educativo de carácter privado. Esa sí es una realidad, de la que he tenido la oportunidad de, por lo menos, ver la valla. De lo otro no, no está.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, hemos traído esta iniciativa, en la confusión que tenemos, o en las dificultades o en las incapacidades nuestras, ¿eh?, que tampoco vengo yo aquí a echarnos flores, incapacidades derivadas de lo que..., adonde nos sitúa a cada uno los ciudadanos, vaya. Pero el Consejero, no sé si hoy u otro día, respondió una pregunta a nuestro portavoz en esta Comisión, al compañero Ignacio García. Era sobre el instituto de Secundaria de Tarifa. No sé si ha sido hoy. Ha sido hoy. Y el Consejero ha dicho que, a la hora de establecer nuevas infraestructuras, lo prioritario, lo prioritario, que le hace ver a la Consejería si se hacen esas inversiones o no, son los problemas de escolarización. Pues bien, en Teatinos-Puerto la Torre hay problemas de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Así que admitimos la transacción del Grupo Socialista y, bueno, nos alegramos de que por lo menos eso pueda hoy salir aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

