<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política industrial, Planificación industrial, Provincia de Almería, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000214. Proposición no de ley relativa a impulsar un plan industrial para la provincia de Almería (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto, sin más preámbulo, continuamos con el orden del día, y procede el debate de la proposición no de ley relativa a impulsar un plan industrial para la provincia de Almería, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Y me comunican que el señor Cara González va a ser el ponente para iniciar el debate. Tiene usted la palabra, señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues, nosotros presentamos esta proposición no de ley en la que pedimos impulsar un plan industrial para la provincia de Almería, con motivo de que algunos de los principales motores de la economía almeriense se desploman y caen de manera más vertiginosa y acelerada que en el resto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esto es evidente en la mayoría de los indicadores económicos: el PIB, el consumo familiar... Ha habido también un descenso en la inversión residencial y en bienes de equipo, aumento del desempleo, la inflación, etcétera. Esta situación resta competitividad e impulso económico a la provincia de Almería para salir de la crisis, sobre todo, en nuestros principales sectores económicos: agricultura, turismo, sector inmobiliario y también en la extracción y en la industria del mármol.</parrafo>
        <parrafo>Parece que el modelo de Almería, según palabras de los propios miembros de la Cámara de Comercio de Almería, el modelo de Almería de crecimiento parece dar signos de agotamiento y no hay relevo actualmente a corto plazo. Aunque parece que existe un Plan de Innovación Industrial para Almería, pero también —según palabras del propio Presidente de la Cámara de Comercio— su ejecución parece tener algunos problemas por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que un país pasa de ser un país desarrollado cuando deja de ser..., pasa a ser un país desarrollado cuando deja de ser el sector primario el principal sector económico del país. Y, para ello, es necesario que se desarrolle industrialmente y que el valor añadido de los productos se quede en el propio país o en su lugar de origen, en este caso, que se quede en la propia Comunidad, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Anteayer, hace dos días, en la Comisión de Economía y Hacienda, ustedes votaron en contra de un plan de ayuda para solventar la situación de endeudamiento de las pymes y de las familias almerienses. Muchas de esas pequeñas y medianas empresas almerienses son empresas del sector industrial. Y esa es la realidad actual de la provincia de Almería, así de cruda.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Almería, que hasta el año pasado aportaba el 25% del PIB de Andalucía, se ha convertido ahora en la zona cero de la crisis económica, al sufrir directamente las consecuencias de esta, con el descalabro del sector de la construcción pero, sobre todo, por no haber conseguido erradicar la crisis de caída de precios e incremento de los gastos de producción que sufre el sector agrícola almeriense desde hace años, siendo este el motor económico de la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Diecinueve mil familias viven del sector agrícola directamente. Indirectamente, muchísimas más, toda la industria agraria auxiliar, la industria comercializadora, hasta incluso todas las empresas que se dedican o casi todas las empresas que se dedican a I+D en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>La falta de ayuda al sector agrícola almeriense en los últimos años y la falta de medidas que ayudasen a este sector han traído consigo una pérdida de renta de los agricultores y, con ello, de la provincia en sí, ya que es el sector de la industria agraria auxiliar, también se ha visto directamente afectado y es que, si a la industria agraria almeriense no conseguimos hacerla rentable, la industria agraria auxiliar tampoco será rentable. El propio Consejero de Agricultura decía ayer que 1.300 millones de euros de facturación había tenido la industria agraria auxiliar y que empleaba a 5.000 personas. Es difícil que esta facturación aumente en los próximos años, incluso disminuirá, y también el número de personas desempleadas va disminuyendo.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil que aumente en Almería también el número de hectáreas cultivadas, una provincia que tiene un déficit importante de agua, ya que hay años que llueve menos de 200 litros por metro cuadrado y, desde la derogación del trasvase, difícilmente se ampliará este número de hectáreas cultivadas. Difícil también que con el aumento de los costes de producción, los abonos, fitosanitarios, plásticos y otros derivados del petróleo, es difícil que creen una renovación rentable de sus infraestructuras los agricultores, que, unido a la falta de financiación —que, a ver si ustedes se ponen de acuerdo en que si los bancos..., se les acaba la paciencia con los bancos o si van a tener paciencia— hará que las explotaciones vayan envejeciendo, que no se renueven y que, cuando no sean rentables, se abandonen, como está pasando actualmente, y pasó con las penúltimas granizadas que ocurrieron en Almería, que todavía esas hectáreas de invernadero están sin construir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué pasará en Almería con los montadores de riego, con los constructores de invernaderos, con todas las empresas de la industria agraria auxiliar, que muchas de ellas son pequeñas y medianas empresas? ¿Qué pasará también con las más grandes, con las fábricas de plástico, con las de envases, con las de cartón? En definitiva, con la mayoría de la industria existente en la provincia de Almería. ¿Creen ustedes que la mayoría de los trabajadores de estas empresas pasarán a formar parte de las listas del paro? ¿Creen ustedes que algunos de ellos serán parte de esos 90.000 parados, según...? Bueno, depende de cómo los llamemos, quizás sea mejor llamarlos DENOS, ¿no?, pero parece ser que son más de noventa mil parados ya los que hay en la provincia de Almería, los llamemos como los llamemos. ¿Qué creen que pasará también en Almería a finales de 2009? ¿Estarán estas empresas todavía trabajando, señorías? O ¿el paro, a qué cifras llegará? ¿Llegará a 120.000 quizás? ¿A qué cifra podremos llegar de paro en Almería?</parrafo>
        <parrafo>Por esto, este sector precisa de medidas urgentes para reactivar su economía y su principal sector productivo, como es la agricultura, siendo necesario poner en marcha un plan industrial que, aprovechando los recursos que durante años ha generado el sector agrícola almeriense, pueda aportar nuevas alternativas y nuevos sistemas de empleo. Asimismo, es necesario potenciar la Marca Almería para los productos hortofrutícolas que se producen en la provincia y crear una red de empresas en torno a ella: conserveras, cuarta gama, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que, desde el Parlamento de Andalucía, se inste al Consejo de Gobierno a impulsar un plan industrial para la provincia de Almería, que permita la reactivación de la economía almeriense y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablará del PITA seguramente después y yo creo que el PITA que se aprobó en el año 2001 en el Parlamento —hace casi tres legislaturas— no es un ejemplo de un plan industrial para reactivar la economía. Y, hasta ahora, pues, ¿dónde están las obras de urbanización de ese plan industrial y tecnológico..., o de innovación y tecnológico para la provincia de Almería? En un terreno que en principio era [...], que estuvo rodeado de una cierta polémica, hasta que al final se aprobó, hace pocos días, el plan parcial en el Ayuntamiento de Almería.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tipo de empresas se van a ubicar allí? Se dedicarán, parece ser, algunas a investigación, otras, a desarrollo. ¿Cómo se van a elegir también las empresas que se ubiquen en ese polígono industrial o en ese polígono de innovación? Y las pymes que están a punto de cerrar y al empresario al que no le dan un crédito para construir una nave industrial, o para reformar la suya, tendremos que pensar también dónde lo vamos a ubicar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es el momento también de replantearse, señorías, si seguimos trabajando ahora mismo, en este momento, en I+D o es el momento de ayuda a los débiles y los necesitados para no destruir más empleo. Creo que es la hora de ayudar a la pequeña y mediana empresa y a sus trabajadores. Y Almería ha sido un lugar donde los polígonos industriales, hasta ahora, han florecido y sin ayuda de la Administración, sin tener que ponerle nombres variopintos a los polígonos industriales, sin que consejeros vayan a poner la primera piedra de la urbanización y que luego tarden más de una década en construirse o en aprobarse el plan parcial de ese polígono industrial.</parrafo>
        <parrafo>Pero no cabe duda de que para esto ha sido necesario un gesto, el simple gesto para urbanizar esos polígonos industriales que han florecido hasta ahora en Almería, el simple gesto de decidir, en las Comisiones Provinciales de Urbanismo, si un suelo es urbanizable industrial o no; que se permitan a los municipios cantidades importantes de suelo urbanizable para evitar que algunos tengan el monopolio de este suelo y que, para las pequeñas y medianas empresas, el suelo, que en Andalucía es bastante y no es un factor limitante, que este factor no sea limitante y que sea a un precio asequible para las pequeñas y medianas empresas que se dedican a la industria en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también potenciar la Marca Almería para la agricultura. Todos sabemos los problemas de comercialización de la agroindustria almeriense. Si potenciáramos la unión de todas las comercializadoras agrarias a través de una marca única —como la Marca Almería—, esta industria estaría unida y no haría la guerra por su cuenta a cada una de estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Instamos también a la Junta de Andalucía a potenciar la Marca Macael, para abrir nuevos mercados para este sector, así como un plan de apoyo para este sector. Este mercado, que sufre ahora la crisis inmobiliaria más que cualquier otro, en una comarca en la que tradicionalmente no ha habido paro, y ahora tiene el 10% de la población total parada. Un sector cuyo mercado tradicional ha sido Estados Unidos, y ahora también el propio Presidente de Estados Unidos dice que se utilicen productos propios en América. Y esto lo ha dicho el propio Presidente también de la Cámara de Comercio en Almería. ¿Qué pasará ahora con el mármol que se exportaba a Estados Unidos de la Comarca de Macael y de La Almanzora?</parrafo>
        <parrafo>Un sector, que la ayuda que tradicionalmente ha recibido es para I+D, ¿cree que ahora las empresas están dispuestas a seguir trabajando en esto, en invertir en I+D, o preferirán quizás otras medidas que les ayudarán a abrir mercados, a no despedir trabajadores, a evitar que las pequeñas empresas del mármol —que también las hay—, que las pequeñas canteras cierren?</parrafo>
        <parrafo>También se podrían dar más ayudas para la seguridad. En unos momentos de crisis tan extrema como esta, es posible que se descuide más que en otras ocasiones, y además es lo que demandan los empresarios de la comarca del mármol. ¿Qué pasará con los trabajadores de toda esta comarca? Comarca que lleva demandando infraestructuras para evitar que el mármol salga por Alicante, en lugar de por el puerto de Almería. ¿Cuantos años lleva prometiéndose la autovía del mármol o el eje transversal que daría una salida directa al producto por el puerto de Almería, evitando que salga por otros puertos?</parrafo>
        <parrafo>La crisis del turismo y la segunda vivienda no solo afectaba a esta comarca, por lo poco que se ha construido, con lo que se ha demandado, por el sector de la construcción, mucha menos piedra, sino porque era una comarca donde estaba…, se está creando otra industria, que era el turismo residencial; turismo que ha bajado totalmente, debido a la inseguridad jurídica que han visto los extranjeros en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pues sí, porque los problemas se solucionan con soluciones, y cuando hay viviendas fuera de ordenación u otras edificaciones hay grandes soluciones que se pueden utilizar, como criterio de proporcionalidad, y evitar que se construyan mal, pero, cuando se hacen, evitar derribarlas, mantenerlas y obligar a los infractores a beneficiar a la sociedad con otras cosas, con otros bienes, como se está haciendo en otros lugares. Pero con los derribos no se consigue nada más que evitar o no potenciar la inversión en nuestra Comunidad y en nuestra provincia. Con esto se ha perjudicado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Un minuto, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Se ha perjudicado a toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>También pedimos que se potencie la marca Costa de Almería y que se potencien proyectos de turismo sostenible en la provincia almeriense. Y promover también la tercera y la cuarta gamas de la industria agroalimentaria, al objeto de fomentar la industrialización del sector agrícola.</parrafo>
        <parrafo>También queremos que se potencie y se reactive el sector pesquero en nuestra provincia. Y para ello debemos ayudar a los pescadores de la provincia de Almería y no poner pegas y ponerlos contra las cuerdas, como se ha hecho con los pescadores de Cabo de Gata, en los últimos días, obligándoles a que retiren todas su artes pesca y sus casetas donde las tenían ubicadas, obligando a 50 familias del Cabo de Gata a acabar con su actividad ancestral, actividad más antigua que la propia ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Si a todo lo anterior unimos que la provincia de Almería es la peor comunicada de todas las provincias andaluzas, la más alejada de la capital de la Comunidad, la que todavía no tiene un vuelo Almería-Sevilla, la más olvidada de la Comunidad, creo que Almería necesita un plan industrial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>En ausencia del portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, corresponde el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Segura, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Socialista consideramos que la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, que tenemos ante nosotros, no tiene ningún sentido. Y no tiene ningún sentido porque, atendiendo a que, en Almería, el Gobierno de Andalucía tiene en marcha una estrategia de industrialización consensuada y bien definida, dentro del Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, el PADI 2008-2013, que fue aprobado por el Consejo de Gobierno el 22 de enero del año 2008, y que se extiende a todo le territorio de nuestra Comunidad Autónoma... Más tarde hablaremos de este plan y de las actuaciones concretas que se contemplan en él por la provincia de Almería. Pero, en primer lugar, me gustaría comenzar mi intervención abordando la situación del sector agroindustrial, por ser la agricultura el principal sector económico de Almería y uno de los más destacados en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En materia de agricultura, en Andalucía se han activado medidas macroeconómicas globales, entre las que se encuentran la inyección de liquidez al sistema agrario y agroindustrial. Se ha aumentado el gasto público en infraestructuras agrarias, como caminos rurales y regadíos, y se han puesto a disposición de los agricultores andaluces préstamos bonificados que han reducido el tipo de interés de las inversiones privadas. Se ha fomentado la inversión privada, dirigida al aumento de la competitividad de nuestro campo y al aumento del valor añadido de nuestras producciones, entre otras medidas.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones han estado también encaminadas a potenciar las ventajas competitivas que tienen Andalucía y Almería para producir, transformar y elaborar alimentos. Así se están apoyando proyectos viables del sector agroalimentario, que pasan por la diversificación, la mejora y la modernización de las estructuras y el rendimiento de estas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz también está activando medias orientadas específicamente a la creación y consolidación del empleo vinculado al sector agroindustrial. Andalucía es hoy la segunda potencia agroindustrial de España y el primer sector agroindustrial de Andalucía. Por empleo, facturación y valor añadido, es el sector agroindustrial. Actualmente ocupa el 20% de los trabajadores del sector industrial, lo que supone más de cincuenta mil personas empleadas. A ello debe añadirse la territoriedad de esta ocupación, ya que buena parte de las 5.798 industrias agroalimentarias andaluzas están ubicadas en zonas rurales y actúan como motor económico de dichas áreas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, asegurar el sostenimiento y mejora de estos empleos constituye un objetivo de primer orden, que se está trabando con medidas encaminadas a aumentar la competitividad y la presencia de las producciones agroalimentarias andaluzas en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>La agroindustria andaluza ha llevado a cabo un importante esfuerzo inversor, en la última década, por valor de 2.225 millones de euros y el 33% del gasto industrial de Andalucía, en modernización e innovación de los procesos de transformación de las empresas, así como de la calidad de sus productos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que continuar respaldando el crecimiento y la internacionalización de nuestras empresas e industrias agroalimentarias, muy en particular de las cooperativas agrarias. Y tenemos constancia de que así se viene planteando.</parrafo>
        <parrafo>Ante la situación del estancamiento de la economía y las deficiencias del sector agroalimentario, que pudieran dar lugar a un menor crecimiento de nuestras empresas —como la atomización de las pymes agroalimentarias o la carencia de canales o estructuras de comercialización—, se está trabajando, desde la Junta de Andalucía, en dar apoyo directo a la mejoras de las estructuras de transformación y comercialización de la industria, haciendo especial hincapié en la mejora de la eficiencia, en la aplicación de la innovación de los procesos, en la modernización de las instalaciones, así como también se está incentivando la creación de nuevos productos, que nos permitan diferenciarnos en otros mercados.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, se está potenciando una producción sostenible con el medio ambiente, incrementando el número de proyectos que se dediquen a realizar segundas transformaciones de los productos agrícolas, que están orientados a incrementar los beneficios. Estas son la tercera y cuarta gamas, que ustedes proponen en su iniciativa, y ya se está trabajando hasta lograr, incluso, la quinta gama. Así mismo, se trabaja en el impulso de la integración empresarial, fomentando el asociacionismo y los proyectos empresariales conjuntos.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Plan Estratégico de la Agroindustria 2009-2013, que se pondrá en los próximos meses y que ha sido sometido a reflexión conjunta del sector, está orientado a aumentar la dimensión y tamaño de las empresas, fomentando la cooperación, mejorando la comercialización, por ejemplo, desarrollando plataformas logísticas que faciliten un distribución competitiva, buscando aumentar el valor añadido, promocionando el desarrollo de las marcas, facilitando la diferenciación de nuestros productos mediante la calidad y el diseño, y promocionando la tercera y cuarta gamas, así como el uso de nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, pero al entender de este grupo parlamentario, lo más importante, el Plan Estratégico de la Agricultura 2009-2013, está encaminado a atender la creación y mejora del empleo, promoviendo la contratación estable y promocionando la seguridad y la salud laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, a los programas tradicionales de apoyo directo a la actividad económica, a la inversión y al fomento empresarial, se va a unir, en el año 2009, el nuevo fondo de apoyo a las pymes agroalimentarias, dotado con 120 millones de euros, que permitirá invertir en la creación y mantenimiento del empleo y en la mejora de las estructuras de estas pymes.</parrafo>
        <parrafo>También se está atendiendo a los desafíos que plantea el cambio climático y los avances de sostenibilidad, por lo que se están aprovechando las oportunidades que plantean los modelos de producción sostenible, para generar y consolidar el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al sector pesquero, se están desarrollando acciones para impulsar la competitividad de la actividad de la pesca, el fomento de la acuicultura, la comercialización y la transformación y mejora de los puertos pesqueros andaluces. El sector pesquero y sus actividades conexas, en Andalucía, como las empresas de acuicultura e industrias de comercialización, transformación, lonjas de pescado, fábricas de hielo e industrias auxiliares, emplean, en Andalucía, alrededor de cuarenta mil trabajadores, de los que cerca de ocho mil ejercen su actividad a bordo de los buques de pesca extractiva.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que he mencionado hacen que para este año se estime que se crearán un total de 500 nuevos empleos en Andalucía y la consolidación de 54.000 puestos de trabajo en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Junto a este trabajo, encaminado a potenciar los sectores de la agricultura y la pesca, desde la óptica industrial, también se está ejecutando en nuestra Comunidad, en estos momentos, como he dicho anteriormente, el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial. El Plan Andaluz de Desarrollo Industrial 2008-1013 contempla una inversión pública de 4.250 millones de euros, que supone una media anual de inversión de 709 millones de euros, que se destinan a mejorar el tejido industrial de nuestra Comunidad, su capacidad de innovación, su diversificación y su mayor proyección internacional.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo político tiene como principal preocupación el empleo, y, en ese sentido, consideramos imprescindible el apoyo de los poderes públicos al sector industrial, como a otros sectores que generen puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En un escenario de constantes cambios, como en el que nos encontramos ahora mismo, es fundamental el desarrollo de acciones encaminadas a mejorar la competitividad de nuestra industria y su crecimiento. Esto precisa, precisamente, es lo que se está haciendo a través del Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, y se está haciendo para lograr la convergencia de la industria andaluza con la industria española en términos de empleo y de valor añadido.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Andaluz de Desarrollo Industrial contempla, en su enfoque transversal, medidas concretas para todo el territorio andaluz, desarrolladas en el programa industrial, y que contribuyen a la potenciación de la marca Almería, que ustedes reivindican en su iniciativa. En el apartado «Empresa global», del eje Desarrollo e Innovación Empresarial, del Programa Industrial para Andalucía, se contempla esta medida, que se desarrollará a través del Extenda y de la Agencia Idea.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, la marca Macael, que ustedes mencionan en su iniciativa, para el sector de la piedra natural de Almería, se está ya potenciando a través de la fundación del Centro Tecnológico Andaluz de la Piedra, con sede en la provincia de Almería. Esta fundación tiene como objetivo que las empresas andaluzas de piedra sean líderes en su sector a nivel global. También en el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial se contempla un enfoque territorial que atiende a la existencia de aglomeraciones productivas especializadas encaminadas a definir una estrategia para cada una de ellas. Entre las 25 aglomeraciones productivas especializadas destacadas en Andalucía se recogen, por un lado, la industria agrícola auxiliar de Almería, y, por otro, el mármol de Macael.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, recientemente, el día 22 de enero de este año, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio firmó un acuerdo con la Asociación del Mármol Andaluz para que el mármol de Andalucía pasara a ser uno de los elementos de preferencia en la construcción de viviendas de protección oficial en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y un tercer y último enfoque al que atiende el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial es el sectorial. Con él se presta especial atención a las actividades o sectores estratégicos de Andalucía. Para estos sectores, se establece en el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial la necesidad de elaborar programas específicos por su relevancia. Uno de los sectores estratégicos es el agroindustrial, que tiene especial relevancia para la provincia de Almería y que ya he comentado al principio de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en cuanto al Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, quiero comentar que se hace operativo a través de dos programas: uno para el periodo 2008-2010 y otro para el 2011-2013. La programación financiera repartida por consejerías para el primero de estos programas supera los dos mil millones de euros, y, de los 11 millones que corresponden a la inversión de la Consejería Justicia y Administración Pública, 1.761 millones proceden de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, 202 millones de euros se aplican desde la Consejería de Empleo, 547 millones de euros corresponden a la inversión de la Consejería de Agricultura y Pesca, y 29 millones de euros a la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo expuesto acerca de las actuaciones e inversiones que se han previsto en materia industrial en Andalucía hace que desde el Grupo Socialista consideremos sin fundamento su iniciativa, señor diputado. Por eso... Es más, creemos que buena parte de las afirmaciones que contempla en su exposición de motivos son totalmente injustificadas y tendenciosas a la luz de los datos que conocemos. Pongamos un ejemplo en este tema.</parrafo>
        <parrafo>En su iniciativa, reclaman la potenciación de la marca Costa de Almería, vinculada al turismo en nuestra provincia. Pues, según la Oficina Española de Patentes y Marcas, el titular de la denominación Costa de Almería, y su gráfico, es la Excelentísima Diputación Provincial de Almería, y su Patronato Provincial de Turismo. Así que ustedes se han equivocado de institución para hacer tal solicitud. La Administración autonómica no tiene, por tanto, ninguna competencia en este sentido sobre dicha denominación o su uso. A ustedes las cosas les suenan de algo y se lanzan a realizar una iniciativa sin hacer la más mínima averiguación. Esta Cámara andaluza y los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía se merecen un poco más de seriedad a la hora de hacer este tipo de iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los proyectos de turismo sostenible que el Grupo Popular menciona en su iniciativa, este grupo político, el Grupo Socialista, ha de resaltar que están en marcha ya estrategias de turismo sostenible a través de medidas dirigidas a implantar un sistema de planificación estratégica desde el territorio para la creación de productos turísticos y la mejora de los existentes; para el fortalecimiento de la competitividad del sector turístico; para la creación, mantenimiento y mejora del espacio turístico, y para la implantación de sistemas y herramientas de gestión medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Existen dos tipos de iniciativas de turismo sostenible en Andalucía: una iniciativa de turismo sostenible para el espacio con potencial turístico que tenga recursos patrimoniales, naturales o culturales de interés, y otra iniciativa de ciudades turísticas, para crear espacios turísticos en redes de ciudades medias.</parrafo>
        <parrafo>Los promotores de turismo sostenible, como son los agentes público-privados de una zona, elaboran propuestas generales de intervención denominadas «programas de turismo sostenible», que, inspirados en los caracteres propios del territorio y en el propio principio de sostenibilidad de la actividad turística y de los recursos turísticos, están destinadas a definir los objetivos de desarrollo y a proponer proyectos para la consecución de los mismos. En concreto, los promotores y programas seleccionados en la provincia de Almería han sido la Red de Conjuntos Históricos y de Arquitectura Popular de Andalucía, para la iniciativa de ciudades turísticas como conjunto histórico de Andalucía, que compete, en la provincia de Almería, a los municipios de Vélez-Blanco y Vélez-Rubio, y también de la asociación Termalismo de Andalucía se ha seleccionado la iniciativa de turismo sostenible de villas termales de Andalucía, que compete a la provincia de Almería en el municipio de Alhama de Almería, y de la Asociación de Promotores Turísticos del Poniente Almeriense se ha seleccionado la iniciativa de turismo sostenible del Poniente de Almería, que incluye a los municipios almerienses de Adra, Berja, la entidad local de Balanegra, perteneciente al término municipal de Berja, Dalías, El Ejido, su pueblo —del que usted es Alcalde—, La Mojonera, Roquetas de Mar, y Vícar, y, además, la iniciativa de ciudades turísticas en cuanto conjuntos históricos de Andalucía se firmó el 14 de diciembre de 2007, un convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Segura, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en treinta segundos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía y el promotor Asociación Red de Conjuntos Históricos y de Arquitectura Popular de Andalucía. El periodo de duración de este programa es de 2008 a 2011.</parrafo>
        <parrafo>Y, por todo lo expuesto, y sin tener más tiempo para contestarle a algunas cosas referentes al PITA, que, por cierto, su equipo de gobierno del Ayuntamiento de Almería fue el que retrasó el inicio de las obras de urbanización; el tema del turismo, que ustedes..., dice la iniciativa una cosa y después me ha comentado otra.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la Autovía del Mármol, sabe usted perfectamente que todos sus tramos están adjudicados, y se están realizando las obras para que esa autovía hasta Baza se pueda hacer. Es decir, ustedes saben perfectamente que el vuelo Almería-Sevilla, Sevilla-Almería, está en la Comisión Delegada, ya aprobado, y falta llevarlo al Consejo de Ministros para sacarlo a concurso. Es decir, todas esas cosas saben ustedes perfectamente, nada más que leyendo algunos medios de comunicación, que se están haciendo, que se han planificado, y algunas se están ejecutando o se han ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo les rogaría que, cuando su jefe de filas, el señor Arenas, vaya por la comarca del Mármol, por la comarca del Almanzora, a comer con cierta gente, y además les prometa algo, por lo menos se documente más a la hora de hacer un tipo de iniciativa de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa, tiene la palabra el señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo lamento que no quieran ustedes votar a favor de esta proposición no de ley que presentamos en favor de toda la industria almeriense y de todos los vecinos de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, si todas las actuaciones que usted ha dicho que van a hacer y que están haciendo, creen que están en la buena dirección, entonces, por qué tenemos los datos que ahora tenemos en todos los sitios, los índices económicos que tenemos y todos los datos que ahora les voy a decir. Si ustedes sabían que esto era lo que había que hacer, en todos los años que llevan gobernando, por qué no lo han hecho antes, por qué se han puesto a hacerlo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Usted puede decir, pues todas estas cosas. También lo dice su Presidente, Zapatero, o lo dice también..., bueno, el Presidente del Gobierno español, Zapatero. Lo dice también el propio Consejero de Innovación, que ha estado aquí esta mañana. Dice que la industria y los servicios tomarán el relevo de la construcción. Pero lo cierto es que el comercio al por menor bajó en diciembre un 7,4% en España, por décima vez consecutiva, y la producción industrial cae por novena vez consecutiva hasta un 20,6% en noviembre. Las mayores caídas nunca vistas.</parrafo>
        <parrafo>La cifra de negocios en servicios cae por quinta vez consecutiva también, hasta el 11% anual, y, con esto, pues se ha conseguido que la tasa de paro en nuestra Comunidad esté ya próxima al 22%, pese a las promesas electorales de empleo. En total son setecientos cuarenta y cinco mil parados, casi, los que hay en Andalucía, o, si los llamamos DENO, entonces son ochocientos cincuenta mil los parados que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la creación de empresas, el ritmo de creación de empresas cae un 42,3% respecto al mes de noviembre de 2007, en datos de noviembre de 2008, después de que en octubre cayera también otro 36,5%, y también, por ejemplo, otro dato son las matriculaciones de automóviles, que han bajado un 50,2%: la segunda, después de todas las comunidades autónomas, ha sido Andalucía. Desde enero de 1993 no se veían un peor enero para la economía y para la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Ya no podemos hablar más de crisis económica. Podemos hablar ya casi hasta incluso de recesión, puesto que el PIB bajó un 1,1%.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras tanto, pues ¿qué hemos estado haciendo? Hemos estado haciendo, pues ustedes, ahora mismo, pues discutiendo que si la marca Almería era de la Diputación o era de la Comunidad autónoma. Yo creo que son momentos en los que todos tenemos que ponernos a trabajar e intentar rescatar a la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Toda la industria dedicada al sector servicios en Almería está atravesando la crisis del turismo, que en parte ha venido producida por la inseguridad que han visto los europeos, los inversores europeos en nuestra Comunidad, y de la segunda vivienda han caído sus ventas de forma estrepitosa en la provincia de Almería que era ya un sector económico muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En esta Comunidad, mientras tanto, mientras todos estos índices económicos iban cayendo, nosotros nos hemos dedicado a realizar planes que de forma totalmente aleatoria y según qué municipios han aprobado o no se han aprobado. Hemos hecho los planes subregionales lo que hacía que los planes municipales se tuvieran que adaptar a ellos muchas veces de forma incomprensible, privando, muchas veces, a los municipios de la autonomía que le atribuye la Constitución cuando dice que los municipios ordenarán su territorio.</parrafo>
        <parrafo>También se tenían que adaptar al POTA, de manera que los municipios pequeños no podían participar en el turismo residencial ofreciendo la diversidad de la provincia de Almería y sus paisajes, y no lo han podido hacer puesto que estas medidas desalentaron a muchos inversores que huyeron de nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>También hemos estado con lo que respecta al PITA, pues el plan parcial se aprobó hace poco, después de casi 10 años seguramente. Primero, hubo que descatalogar unos terrenos que en un principio eran LIC —que yo no es que me oponga a descatalogarlos, sino que es que a mí me gustaría que se descatalogaran como LIC muchísimos más terrenos de la provincia de Almería y no solamente en los que se va a ubicar el PITA—, milagrosamente dejaron de ser LIC, dando ustedes ejemplo de —los lugares considerados como LIC— en qué lugares LIC se puede urbanizar y se puede construir y ahora también habrá que decidir qué empresas se van a ubicar allí. Espero que públicas, parecer ser que el IFAPA con un centro de investigación de la lucha biológica. Y, bueno, pues las que no sean públicas espero que se dediquen a fines que vayan en función de realizar un bien social.</parrafo>
        <parrafo>Han dicho ustedes hace poco también, en distintos medios de comunicación, que van a crear, en ese plan industrial y tecnológico de la provincia de Almería, 6.000 empleos. Pues, bueno, pues entonces en vez de 850.000 parados en Andalucía pues tendremos 844.000 con esos 6.000 empleos. Yo creo que los 6.000 empleos que ustedes piensan crear allí pues son 6.000 funcionarios, puesto que las primeras empresas que se van a ubicar allí son empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé por qué ustedes, si sabían lo que había que hacer con lo que usted ha planteado que van a hacer, no lo han hecho antes y hubiéramos evitado que estos números no sean tan drásticos. Yo creo que deberían hacerle más caso a los empresarios de Almería, a Asempal, o a la Cámara de Comercio de Almería que nos pide hasta, incluso, muchas veces lo que tenemos que hacer las Administraciones y lo mandan a los medios de comunicación. Alguna de las cosas que nos dice: proporcionar liquidez a las pequeñas y medianas empresas mediante un plan de carencia; potenciar las sociedades de capital riesgo —esto es lo que dice la Cámara de Comercio y Asempal en Almería—; dotación presupuestaria del Plan de Innovación Industrial de Almería; el plan de acción del modelo de Almería de turismo residencial —es decir, reactivar lo que ustedes se han cargado—; venta de suelo público para pequeños promotores, constructores y pequeña industria; apoyo a las sociedades de cobertura de riesgo; un plan específico para el sector auxiliar de la construcción y de la agricultura; rigor presupuestario en la Junta de Andalucía —¿o acaso es que ha invertido la Junta de Andalucía lo que ha prometido en infraestructuras en estos últimos años? No solamente en la provincia de Almería, en todas las provincias de Andalucía, la Junta de Andalucía ha invertido un porcentaje muy pequeño de lo que ha puesto en principio en los presupuestos—; entrada de liquidez para que llegue de forma efectiva a la empresa y los consumidores; impulsar la promoción internacional de la empresa —esto no lo digo yo, esto lo dice Asempal y lo dice la Cámara de Comercio de Almería—; medidas como la supresión del Impuesto de Sucesiones y Donaciones; seguridad jurídica —seguridad jurídica que es lo que piden los inversores, que muchos desalentados pues se han ido a otras comunidades autónomas y, en otros casos, a otros lugares del mundo—; eliminar, también, la excesiva burocracia para la eficacia de las Administraciones —un ejemplo muy claro es las ayudas que desde la Consejería de Agricultura se daban para la renovación de invernaderos con el artículo 613, y que muchos agricultores desistían de pedirlas por los trámites burocráticos que había que seguir para hacerlas y, curiosamente, en municipios eminentemente agrícolas pues había años en los que ningún agricultor solicitaba esta ayuda por la excesiva burocracia—; inversión en infraestructuras, en carreteras, en trenes, todos coinciden en que las infraestructuras es lo más importante para despegar.</parrafo>
        <parrafo>Y lo vuelvo a repetir, esto no lo digo yo, esto lo dice Asempal y esto lo dice la Cámara de Comercio de Almería y es lo que ellos mandan a los medios de comunicación y es lo que nos dicen que hagamos, porque aquí estamos para servir a la sociedad, para hacer lo que los ciudadanos quieran que hagamos y es lo que yo pienso y por eso lo pido, porque creo que es lo que tenemos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo quieren que se haga aparte de estas [...] que nos dicen que hagamos las Administraciones? Quieren que se haga un plan industrial como el que yo he planteado para la provincia de Almería. No solo nosotros lo queremos, lo quieren los empresarios del mármol, los de la industria agraria auxiliar, los de la industria comercializadora, lo quiere Asempal, la Cámara de Comercio de Almería, pero, sobre todo, lo quieren todos los vecinos de la provincia de Almería. Ustedes pueden votar que no, pero que sepan que están haciendo lo contrario a lo que quieren los vecinos y las personas que nos han votado a nosotros y a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

