<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>510</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Granada, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000932</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000932. Pregunta oral relativa a la licitación para la reurbanización de la barriada Federico García Lorca de Guadix (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pregunta con respuesta oral en Comisión relativa a licitación, reurbanización de la barriada Federico García Lorca, en Guadix, Granada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora González, portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señora Cruz, la Junta de Andalucía presentó por el año 2009 un proyecto ante el Ayuntamiento de Guadix para reurbanizar totalmente la barriada Federico García Lorca de ese municipio; de hecho, el proyecto se llegó a encargar a un arquitecto de Baza, y tenía que haberse ejecutado, según las previsiones de la propia Junta de Andalucía, en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Pasaron los meses y la tardanza en las obras empezó a hacer que los vecinos se inquietaran y acudieran, pues, a la Administración más cercana, que es el ayuntamiento, para solicitar información acerca de esas obras y por qué se estaban demorando las mismas. Entonces, el ayuntamiento les informó, efectivamente, que había un proyecto, que existía un proyecto para la reurbanización total de esa barriada, que de hecho el propio ayuntamiento había tenido que modificar un proyecto propio de la avenida Pedro de Mendoza, donde se incluía también dicha barriada, pero por la insistencia de la Junta de Andalucía de acometer esas obras tuvo que excluir esa zona, y, pasado el tiempo, sin tener conocimiento, el propio alcalde, con una comisión de vecinos, se desplaza hasta la Delegación Provincial de su Consejería, donde son recibidos por doña Nieves Masegosa, delegada provincial, entonces y ahora, de la Consejería, y, entonces, sorprendentemente, la señora Masegosa les confirma que esa reurbanización ya no es una prioridad, y que, por tanto, las obras no se van a acometer, ante la perplejidad del señor Alcalde y de los vecinos de la barriada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, nuestra pregunta es clara: Qué causa ha provocado que la Junta de Andalucía ya no considere una prioridad lo que era un proyecto propio, de la propia Consejería; qué es lo que ha motivado ese cambio de opinión, y, sobre todo, algo que nos importa muchísimo más.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es que la decisión no fue de usted como consejera, sino de la anterior consejera. Nuestra pregunta es si usted va a cambiar de opinión y, desde luego, va a rectificar la unilateral e intransigente decisión de la delegada provincial de no acometer un proyecto que, como le digo, era propio de la Junta de Andalucía y que estaban esperando todos los vecinos de la barriada Federico García Lorca de Guadix.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que ha hecho un relato correcto, con algún matiz que yo ahora le diré en relación a este proyecto de reurbanización de la barriada Federico García Lorca en Guadix y con las matizaciones que le dé en el siguiente sentido. O sea, que, efectivamente, esas viviendas de esa barriada, Federico García Lorca, pues formaban parte o forman parte de esos grupos de viviendas que la Administración General del Estado transfirió en su día a la Junta, pero que ya en su momento —eso fue inicialmente— pasaron a ser propiedad, las viviendas, de los vecinos, y los espacios públicos de competencia municipal. Ese es el primer matiz que le quiero hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, la Junta de Andalucía, siempre dentro de nuestras capacidades presupuestarias, hemos colaborado, y seguimos haciéndolo, con todos los ayuntamientos con independencia de su signo político, con todos los ayuntamientos, y, lógicamente, con las comunidades de vecinos, en la reparación de sus viviendas y en la mejora de su reurbanización, contribuyendo con eso a un objetivo conjunto que tenemos de la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos, aun en esos casos en que la competencia de esas actuaciones no es de la Junta de Andalucía, sino del Ayuntamiento. Y en ese sentido, en ese momento, en 2008, con unas disponibilidades presupuestarias altas, pues se realizó ese estudio, se evaluó, en torno a unos seiscientos treinta mil euros, y de hecho, de ese proyecto fueron informados, conocieron y participaron tanto el servicio de urbanismo del Ayuntamiento de Guadix como los propios vecinos de la barriada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre a partir de ese momento no es, quizás, la expresión que usted ha utilizado, no es muy precisa. No es que no ha habido un cambio en cuanto a la prioridad. Lo que tenemos es un cambio en cuanto a los recursos presupuestarios disponibles en la Comunidad Autónoma, y, por lo tanto, nosotros en estos momentos nos estamos centrando en las actuaciones que derivan de nuestro plan concertado de vivienda y suelo y de los ámbitos que forman parte de su parque residencial. Eso no quiere decir que no entendamos la preocupación de estos vecinos por esa necesidad de reurbanización de esta barriada, que, como les decía anteriormente, ya fueron transferidas al municipio las calles.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, cuando tenemos capacidades presupuestarias suficientes, todos nuestros recursos están en ayudar a otras administraciones en el desarrollo de las suyas. Lo he puesto de manifiesto anteriormente en el caso de una cooperación con la Administración General del Estado, y hay múltiples, múltiples situaciones en las cuales la Junta de Andalucía está colaborando con los ayuntamientos para el ejercicio de sus propias competencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cruz, en la línea de lo que usted ha trasladado, una primera apreciación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el proyecto de la reurbanización de esta barriada es un proyecto de la Junta de Andalucía, que anuncia la Junta de Andalucía, que explica la Junta de Andalucía y que promete la Junta de Andalucía, y que incluso hace que el Ayuntamiento retire unas actuaciones que iba a acometer en esa barriada porque lo quería asumir como propio la Junta de Andalucía. Luego, primera apreciación: Mire usted, es un proyecto incumplido y prometido de la Junta de Andalucía. Segundo, segunda apreciación.</parrafo>
        <parrafo>Lo de la prioridad no es palabra mía: es palabra textual de la señora delegada provincial de su consejería en la provincia de Granada, que la trasladó, tal y como se lo digo, a una comisión de vecinos y delante del propio alcalde de la ciudad de Guadix. Luego cambio de decisión política de la Junta de Andalucía y de su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tercera apreciación que creo que es importante, y yo creo que usted, además, es conocedora de ella, aunque sí tengo que trasladarle y lamentar la actitud de ha mantenido en todo esto la señora delegada y le pido que tome en consideración y nota para trasladárselo a ella. En una actitud que yo creo que, además, no es muy lógica, aunque así al final se ha trasladado en los resultados electorales.</parrafo>
        <parrafo>El propio Partido Socialista de Guadix y los concejales del Partido Socialista de Guadix no solo no reivindicaron lo que tenían que haber reivindicado para su municipio, que era esta reurbanización, que era un proyecto de la Junta y anunciado por la Junta, sino que no solamente hacen eso, sino que además le exigen al Ayuntamiento que se implique en algo que era su proyecto, que, como le digo, es que los obligan a retirarlo de un proyecto municipal porque querían asumirlo como propio, en esa actuación individualista, poco lógica, pero individualista, de la Junta de Andalucía en ese periodo de tiempo, hasta el punto de que se llega al Pleno del Ayuntamiento y se acuerda, por unanimidad de todos los miembros, que este proyecto, toda vez que la Junta de Andalucía consideraba que ya no era una prioridad, se asumiera al 50% Ayuntamiento-Junta de Andalucía. De eso hace siete meses, señora Consejera, casi ocho meses. Se le trasladó carta, como le digo, a la delegada provincial, trasladándole la colaboración del propio Ayuntamiento de Guadix para dar solución a esos vecinos. Hasta el día de hoy ni una respuesta, ni una sola misiva, ni una sola carta, ni una sola comunicación con el Ayuntamiento de Guadix a lo que ha sido un acuerdo municipal, y de ahí mi primer toque de atención, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y también decirles... Y aprovecho porque antes he escuchado a la señora portavoz del Partido Socialista hablando de la colaboración de los ayuntamientos del Partido Popular. Aquí tiene una muestra. Yo no dudo de la colaboración permanente de nuestros alcaldes y alcaldesas con la Junta de Andalucía, no solo con la Consejería de Obras Públicas, sino con cualquiera de las administraciones de la Junta de Andalucía. Por eso lamento que se hable de esa manera tan miope y sectaria hacia alcaldes que han sido alcaldes porque han sido elegidos por sus ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, cuarta apreciación, y que ya sí le digo, señora Consejera, que sabe que le tengo respeto y aprecio personal desde hace muchos años, que no puedo compartir.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la excusa ahora para todos sus incumplimientos políticos e incumplimientos de la Junta de Andalucía se llama «falta de recursos presupuestarios».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, no estoy de acuerdo. Yo creo que, además de que es verdad que puede haber una reducción de los recursos presupuestarios, ustedes han tenido una incapacidad manifiesta, y yo creo que los cambios de consejeros del gremio han ido provocando una incapacidad manifiesta para licitar obra pública. El otro día el señor Raynaud lo hacía y lo manifestaba brillantemente en el Pleno, diciendo la preocupación que le trasladaba de cómo, desde el periodo enero-marzo de 2008, en comparación con 2010 en el mismo periodo de tiempo, se había reducido en un 90,8% la licitación pública. Pero el problema no es que haya más o menos recursos, señora Consejera. Es que, en este caso, yo creo que ha habido sectarismo a la hora de aplicar esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que no ha habido disponibilidad de seiscientos treinta mil euros para la barriada Federico García Lorca de Guadix. Pues yo quiero decirle que, después de esa decisión unilateral, intransigente, porque ya no era prioritaria para el Partido Socialista la barriada de Guadix, se han acometido obras de reurbanización en los espacios públicos de Alcalá de los Gazules, gobernado por el Partido Socialista, por 1.180.000 euros; obras de urbanización de las zonas comunes de obras en San Pedro de Baena por valor de 593.000 euros; reurbanización del entorno en el barrio del castillo de Purchena, gobernado por el Partido Socialista, de 699.000 euros; reurbanización de los espacios públicos en la barriada de Coto San Juan de Isla Mayor por valor de 324.000 —en Albox también se han reurbanizado—; reurbanización en la barriada Juan Carlos I de Arcos de la Frontera, gobernado por el Partido Socialista, 680.000 euros; en Arahal, 279.000 euros; en torno a cuatro millones en un periodo tan solo de dos meses en el periodo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente, agradeciéndole su benevolencia, simplemente terminando para decirle que lo que usted dice que es falta de recursos público yo le digo que es sectarismo a la hora de aplicar esos recursos públicos, y, como no la considero sectaria, señora Consejera, porque la conozco desde hace tiempo, le solicitaría, en nombre del Ayuntamiento de Guadix, si es que puedo hacerlo, en nombre de los vecinos accitanos y accitanas, que sí los considero, porque es mi circunscripción, y sí quiero decirles que le solicito que reconsidere esa decisión, que cumpla con su promesa, que cumpla con su programa, que cumpla con el proyecto y que, si hace falta la colaboración del ayuntamiento, ahí la tiene. Pero, ante todo, es necesaria la respuesta de la Junta de Andalucía a las misivas del ayuntamiento, y, sobre todo, voluntad política para tratar a todos los ciudadanos por igual, independientemente de la situación económica, independientemente de quién les gobierne en ese municipio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, también brevemente, el tono mantenido por la señora parlamentaria... En relación a sus valoraciones a la Delegada, solamente las puedo interpretar como una valoración de parte, por lo tanto, no puedo tomarlas en consideración. Las escucho, las escucho, pero solamente las veo como una valoración de parte. De hecho, he estado comentando este tema con la Delegada en estos días para oír de primera mano su valoración y su planteamiento. Creo, por lo tanto, con independencia de expresiones más o menos afortunadas, que la Delegada atiende por igual a todos los ayuntamientos, igual que la Junta.</parrafo>
        <parrafo>O sea, primero, con respecto a las valoraciones que ha hecho de la Delegada, no las puedo compartir porque las entiendo como una valoración de parte. Conozco su trabajo desde que me he incorporado como Consejera y la apoyo en toda su actuación.</parrafo>
        <parrafo>Menos aún le puedo aceptar, señoría, que estamos actuando con sectarismo en las materias competencia de la Comunidad Autónoma. Usted viene con una lista preparada, yo no traigo la lista preparada, pero, empezando por Cádiz, siguiendo por Granada o por cualesquiera otros muchos ayuntamientos que están gobernados por el Partido Popular o de otro signo, nosotros estamos procediendo a actuaciones en materia de rehabilitación y vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado muchas veces de este tema, la verdad es que la actuación que es necesaria hacer en nuestra Comunidad Autónoma en materia de rehabilitación de barriadas y vivienda es amplia, es extensa. No sé si es necesario delimitar precisamente qué es competencia de una Administración y qué es competencia de la otra. Yo lo que le puedo decir es que la Comunidad Autónoma, sin tomar en consideración si era competencia suya, ha intervenido por igual en muchas ciudades andaluzas, de primer, de segundo o de tercer nivel —si atendemos al nivel por el rango de los tamaños—, y, por lo tanto, de ninguna manera le puedo aceptar esa valoración de que se ha actuado por sectarismo, porque la relación que usted ha dicho de ayuntamientos de un signo político la puedo acompañar yo de una relación aún más larga de actuaciones en ayuntamientos gobernados por partidos de otro signo político, como le he enunciado, y la lista podría ampliarla en el momento en que usted quisiera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros lo que hemos manifestado siempre es cooperación institucional, y, particularmente, en el área que me afecta, con los ayuntamientos en todas las materias, le digo, señoría, con independencia del signo político de los ayuntamientos, y tratando de solucionar los problemas de los vecinos, no atendiendo a ninguna otra circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso concreto del que estamos comentando, señoría, no le quepa la menor duda de que en 2008 la Junta de Andalucía sabía que podía ayudar al Ayuntamiento de Guadix y a los vecinos de esta barriada con esa actuación. Y no le quepa la menor duda de que en el momento que yo tenga una disponibilidad... Usted dice que no, que es una excusa. No es una excusa, señoría, no es una excusa. Es realmente la dura realidad. Y nosotros vamos a seguir apostando, ¿eh?, por lo que a mí... Yo le puedo decir que mi prioridad, mi prioridad en estos momentos está fundamentalmente en los temas de vivienda y en los temas de rehabilitación en el conjunto de las competencias de esta Consejería porque es donde creo que solucionamos más problemas a los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

