<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>376</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Centro de enseñanza, Educación artística, Música</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000380</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000380. Pregunta oral relativa a la construcción de un espacio escénico-auditorio en el Real Conservatorio Profesional de Música de Almería (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en comisión presentada, firmada por la diputada doña Aránzazu Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuídese la voz, que también nos va a hacer falta a todos para que dé usted buena respuesta, como la que yo le pido en la mañana de hoy, con una cuestión que, mire, aunque usted no ha estado en esta Comisión, muchos de los presentes sí, y a mí no me da vergüenza volver a presentarla. Es una iniciativa que vengo trayendo a esta Comisión desde la anterior legislatura, en que tengo el honor de ser diputada; la he traído en forma de iniciativa, de proposición no de ley, y hoy lo hago en forma de pregunta oral. Y aprovechando —dicen que hay que sacar partido a las cuestiones malas, a lo negativo. Pues yo le saco lo positivo—, aprovechando un nuevo Consejero, yo tengo que comentarle, y a usted, si lo han informado, que este tema lo vengo reivindicando desde hace cuatro años, y puede que, inevitablemente, me repita en alguna cuestión. En cualquier caso, voy a ir al grano, porque además creo que tengo alguna información que puede motivar que hoy me vaya de esta Comisión esperanzada de que, después de tantos años, la petición de los sectores que conforman el Real Conservatorio Profesional de Música de Almería sea una realidad, como es la petición o es la creación de unas instalaciones, como es la creación de un auditorio para ese conservatorio.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, al conservatorio de Almería no solo le faltan aulas, no solo le faltan aulas, que tiene un grave problema de espacio, sino que tampoco tiene un auditorio o un salón de actos en el que los alumnos puedan realizar sus conciertos y actividades que requieren un escenario. Lo más parecido al auditorio es el espacio que se habilitó en la biblioteca. También hay una sala contigua, en donde no caben más de veinte personas. Como digo, es una sala donde se ha puesto una tarima, en donde no caben un piano y un coro juntos, y, como usted comprenderá, eso no es lo que, precisamente, podemos llamar auditorio.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mi pregunta es, señor Consejero, llámelo como quiera, porque aquí hemos tenido algunas..., bueno, diferencias verbales en cuanto a cómo se tiene que llamar esto, usted llámelo como quiera, pero cuándo tiene previsto la Junta de Andalucía realizar las obras de un espacio escénico o auditorio en el Real Conservatorio Profesional de Música de Almería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vaya por anticipado: Me ha deseado usted que sea el último Consejero, antes. Que lo sea por mucho tiempo. Y también me decía que ha habido en poco tiempo tres consejeros. Bueno, también alguna satisfacción le habrá dado. De los anteriores, les han pedido a todos su reprobación. Pues a este, de momento, no, pero todo se andará, ¿no? Bueno [risas], todo se andará.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire, señoría, es verdad, hace falta un espacio escénico en el Conservatorio de Almería, pero yo en estos momentos le tengo que reconocer, porque no la voy a engañar, le voy a decir la verdad, que no tenemos en estos momentos posibilidad de precisar la fecha de abordar esa iniciativa, sencilla y llanamente porque hay otras prioridades que atienden a los servicios básicos educativos y no sería justo por mi parte anteponer cuestiones que, sabiendo que son importantes, que son necesarias, no lo son en el mismo orden.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le agradezco muchísimo su sinceridad porque así no nos vamos con engaños. Pero, en cualquier caso, usted, cuando salga de esta Comisión, me gustaría que levantara el teléfono y le echara un buen rapapolvo a la diputada que en esta última comisión debatió de este tema conmigo, como es la señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a explicar por qué.</parrafo>
        <parrafo>La señora Navarro, cuando yo traje una iniciativa precisamente para la creación de un auditorio en este conservatorio, propuso una enmienda in voce, y vinculaba precisamente la creación de ese espacio escénico o auditorio, lo vinculaba a la licitación de las obras del IES Alborán, que es un instituto contiguo al auditorio en donde se están dando clases. Y ella vinculaba y me presentaba —yo lo guardo todo— esta enmienda in voce, como digo, vinculando el auditorio al inicio de estas obras.</parrafo>
        <parrafo>Pues cuál es mi sorpresa que, el 14 de abril del año 2010, me encuentro que en la página web de la Consejería, en las notas de prensa, se habla precisamente de la adjudicación de las obras del IES Alborán de la capital de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, ya no tienen excusa ninguna. Usted dice ahora que no, que no es posible. Y le reitero el agradecimiento por su sinceridad. Pero, claro, el problema es que no se puede aquí venir graciosamente, por parte de otros diputados, y venir prometiendo y dando excusas que luego pasan factura, como le va a pasar, señor Consejero, y créame que lo lamento, como le está pasando a usted.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, señor Consejero, esto viene siendo demandado desde hace muchísimos años en Almería. Usted ha hablado antes, ha acudido a la época de Franco, a la época de la dictadura. Yo casi me voy a remontar a ella. Hace 20 años que se creó este conservatorio y que se creó con esa deficiencia como es la creación de un auditorio. Ha sido reiteradamente prometido en mi tierra, por parte del Partido Socialista, señor Consejero. Tengo aquí muchas de las notas de prensa que he venido recogiendo. Tan es así que, cuando yo di una rueda de prensa, hice un A3 con un cartel en donde recogía muchas de las promesas del Partido Socialista, incluyendo, por supuesto, al señor Soler, en donde volvía a prometerlo, en la campaña del año 2008, el señor Delegado de Educación en Almería, en donde lo viene prometiendo... Es decir, muchos incumplimientos por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo, como digo, lo lamento gravemente. Creía... Y yo le decía que había circunstancias que motivaban el que yo me iba a ir esperanzada, precisamente, por esa circunstancia de que la señora Navarro —que creo que alguna autoridad pudiera tener en Almería como diputada de la tierra y que, por lo menos, podría tener alguna información—, a la que yo creí, pues vinculó esas obras a la creación o a la licitación, como digo, del IES Alborán.</parrafo>
        <parrafo>Ha salido publicada la licitación de las obras del IES Alborán. Usted me dice que no vamos a tener ese auditorio. Yo, por ser amable, por decirlo de alguna forma, pues, mire, no le puedo decir mucho más. Yo lo que sí le pido es que reconsidere esta petición que le hace el Partido Popular porque no es una petición del Partido Popular, es una petición del centro, de toda la comunidad educativa y puede que sea de uno de los pocos reales conservatorios profesionales de música, el de Almería, que no tengan estas instalaciones. Luego, esto pasa factura, señor Consejero, pasa factura, como está pasando en mi tierra en tantas y tantas obras. Y créanme que si quieren enmendar en algo su posición en Almería, la posición del Partido Socialista, yo le pido que, aunque sea por eso, reconsideren su postura y que saque algo de dinero para estas obras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Martín, yo no le voy a negar que todo este tipo de iniciativas ayuda a prestar un mejor servicio, un servicio de conservatorio o de enseñanza de esa naturaleza, o las artísticas o cualesquiera que sean. Pero yo si le tengo que decir que, con independencia de ese dato objetivo, la señora diputada que usted menciona del Partido Socialista... Pues es verdad que en otros momentos, y posiblemente en nuestras propias programaciones, esto estaba situado en un orden verosimilitud, que hoy le diría a usted... Yo sé que usted lee los periódicos y ve los telediarios. Y los ha visto en el último año y meses, y sabe todo lo que se está haciendo a nivel de gasto público por sus comunidades autónomas, donde gobiernan, por sus ayuntamientos y por todo el mundo. Yo le digo a usted que yo creo que es sensato que establezcamos una serie de prioridades de aquellos asuntos que no son imprescindibles. No digo que no sean necesarios, no son imprescindibles. Y el sistema educativo tiene que atender a lo imprescindible. Y si tenemos que construir centros educativos para escolarizar niños, si tenemos que construir centros educativos, para sustituirlos o ampliarlos, usted no podrá decirme que eso no es más prioritario que otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Y yo se lo tengo que decir sin miedo y sin despego a una realidad que me gustaría que fuera otra, pero es la que es. Y está pasando con las obras de infraestructuras, les está pasando a los ayuntamientos... Y el Ayuntamiento de la ciudad de Almería pues ha decidido dejar de hacer cosas que les había prometido a los vecinos en los barrios. Y es lógico que así sea. Les ha dicho: «Mire, usted, este año, que yo le había dicho que le iba a hacer esta obra, pues no se la puedo hacer». Y eso lo están haciendo los alcaldes del Partido Popular, los del Partido Socialista y los de todos los partidos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, en aquel momento, es verdad que la programación permitiría cuando se despliegan las obras de un instituto... Que, por cierto, no es por comparar porque las comparaciones son odiosas, pero parece que los del instituto usted también lo situaría en un elemento de mayor necesidad inmediata que el espacio escénico del conservatorio.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos lo que podemos hacer, sencilla y llanamente. Y creo que es sensato que yo le traslade a usted que, dentro de lo que podemos hacer, vamos a ir a determinadas prioridades. Eso no le quita a usted ni un ápice de razón, ni a los profesores, ni a los padres que tienen allí, a querer que estas instalaciones sean mejores. Hay muchos conservatorios, no de esta naturaleza, profesionales que reivindican también su creación en estos momentos. Y yo les tengo que decir: «Mire usted, no es que no tengan derecho, sencilla y llanamente, en estos momentos nuestras prioridades tienen que tener un orden de otra naturaleza».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

