<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza subvencionada, Enseñanza pública, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000630</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000630. Pregunta oral relativa al conflicto en el colegio público Luis de Góngora de Almodóvar del Río, Córdoba (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es del Grupo de Izquierda Unida, quien se interesa por un conflicto en el colegio público Luis de Góngora, de Almodóvar del Río. Para formularla tiene la palabra don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En el municipio de Almodóvar del Río se está viviendo un conflicto provocado por una situación que no es normal, y que hace, quizás por esa no normalidad, más incomprensible e inexplicable la actuación de la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía. Pues está obligando, al menos a nueve niños y niñas que desean cursar sus estudios de Infantil, empezar los estudios, en el colegio público Luis de Góngora, a ir a matricularse a un centro privado, que recibe el nombre de colegio Nuestra Señora de Gracia y San Francisco Solano, de carácter profundamente confesional. ¿Cuál es la razón por la que la Junta permite esta situación, y por qué la Junta no contrata, simplemente, un profesor o profesora más para resolver este problema, que entendemos que presenta unas circunstancias y características especiales que le harían acreedor de una actuación un poco especial?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora García, estamos ante un asunto que tiene una gran importancia, y yo creo que usted lo sabe perfectamente. Y es más, me gustaría de verdad que, dentro del diálogo que caracteriza, sobre todo en materia educativa, a nuestras fuerzas políticas, fuéramos capaces, en algún momento, trascendiendo del hecho concreto y de las familias afectadas concretas, que fuéramos capaces de entender, o por lo menos de intentar aproximar una posición, porque este es un asunto que tiene una relevancia y una simbología que va más allá del hecho de que haya algunas familias que no han conseguido centro de enseñanza. Como hemos tenido ocasión de hablar ya en anteriores comparecencias, hay unos porcentajes que no podemos atender, y esa podría ser una respuesta general. Pero, además, aquí hay más asuntos que me parecen de interés. Y es una cuestión que yo creo que va a entender inmediatamente. Es decir, aquí hay un trasfondo —por lo menos, así lo han estado planteando las familias, así lo plantea usted, así lo plantean las autoridades municipales de Almodóvar del Río— de que se escolarice a niños en la pública porque no quieren ir a la concertada. Usted sabe que eso nos ocurre frecuentemente, pero al revés: la inmensa mayoría de las reclamaciones que recibimos en ese sentido son padres que los enviamos a la pública y que quieren ir a la concertada. Llevamos defendiendo y sosteniendo ese criterio durante años en la Junta de Andalucía, el criterio de planificación está por encima de la educación a la carta que quieran los padres para sus hijos. Entonces, me parece tan trascendente, tan importante este debate —se lo digo de verdad—, que, desde luego, la Junta de Andalucía no puede cambiar esos criterios, porque sería un precedente que sería como los cantes: de ida y vuelta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la decisión de la Consejería. Respondemos a criterios de planificación, hay familias que quieren ir a un concertado y que van a un público, hay familias que van a un público y van a un concertado. Y, desde luego, de ahí sabe que no tenemos margen para movernos porque, además, el bien que preservamos es muy importante. Siempre que podemos, atendemos y satisfacemos a las familias, pero, por encima de ese interés y de una educación a la carta, están unos criterios de planificación y de equilibrio que no..., que tenemos que tratar con igualdad al conjunto de las familias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, digamos que, en términos generales, estamos de acuerdo en que la planificación va por encima del deseo a la carta. Cambie usted la planificación, así de claro. Planifique de manera que las personas que desean ir a la enseñanza pública puedan ir.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo le niego la mayor: los casos no son equivalentes. No son equivalentes, porque en la enseñanza pública, en principio, laica..., aunque con, precisamente, digamos, más facilidades de las que a algunos nos gustaría para determinada confesión religiosa, que es la católica —precisamente, que suelen ser los que protestan—. Pero en la enseñanza pública cabemos todos, porque es neutra, con independencia de esas clases de Religión, a las que usted sabe que me refiero. Pero en la enseñanza privada concertada, en este colegio concreto, no cabe todo el mundo. Esa es la diferencia y eso justifica plenamente la oposición de los padres a ir a un centro que no es acorde con sus convicciones morales y religiosas.</parrafo>
        <parrafo>Y me va a permitir leerle algunas cuestiones —además, porque quiero que consten en acta— del proyecto de centro del colegio Nuestra Señora de Gracia y San Francisco Solano. Dice: «Nuestro centro, como escuela católica, participa de la misión de la Iglesia, y ha de ser por ello marco permanente para el diálogo permanente...», perdón, «marco para el diálogo permanente de la fe con la cultura, en una síntesis armónica que conjuga la formación humana y cristiana». Mire usted, a lo mejor hay gente que no quiere ser cristiana, y habrá que admitirlo. Pero es que aquí les dan esa formación. «Nuestro colegio ofrece a los padres y a los alumnos...» —las madres no deben existir, o debe ser un error— «... una forma distinta de aprender, en la que prima la educación, que trata de seguir el modelo que Jesucristo nos dejó».</parrafo>
        <parrafo>Perfectamente respetable, pero no me ponga usted en el mismo plato de la balanza, o en platos de la balanza equivalentes, una educación laica, aconfesional, como corresponde al Estado español, aunque tenga preferencias y favoritismos por una enseñanza..., por una confesión determinada, con esto. Porque esto, mire usted, esto es absolutamente, digamos, discriminatorio. Esto es absolutamente sesgado, esto no tiene nada que ver con la educación que, por la Constitución, tiene que garantizarse.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, si quiere, sigo. El colegio Nuestra Señora de Gracia y San Francisco Solano trabaja junto con el párroco en Almodóvar del Río, en la superposición de los temarios de catequesis con los programas de Religión para, de esta forma, unificar las enseñanzas y conseguir una mayor interiorización por parte de los niños de las catequesis de comunión. Y, entre los objetivos generales... Ya no hablo de una cuestión concreta estratégica o táctica, como puede ser colaborar con el párroco; es que, entre los objetivos generales del centro, está: orientar el planteamiento de la propia existencia desde el Evangelio; inculcar el sentido que la palabra amor tiene para el cristiano, desde el convencimiento de que Dios es amor, que nos salva y que se nos ha dado a través de Jesús de Nazaret; formar desde el amor, como síntesis de los objetivos relacionados, hijos de Dios comprometidos con el mensaje que el Verbo nos dejó.</parrafo>
        <parrafo>Y la Junta, con dinero público, obliga a nueve niños a ir a este centro. Mire usted, no me compare con la situación de unos padres —o madres— que, por la razón que sea, quieren ir a un colegio privado concertado. Que yo respeto sus razones, pero que es que en el colegio público se les garantiza perfectamente una educación, incluso con impartición de la religión católica, que además pueden complementar a través de su comunidad, a través de su parroquia. Y lo digo desde el máximo respeto, y quien me conozca sabe que, por razones de convicción personal y por mi condición personal, jamás ridiculizaré ni me meteré con la Iglesia católica ni con la fe cristiana, por razones muy personales.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto es inadmisible. Con dinero público, y subvencionando dinero público... Yo voy más allá, incluso me cuestiono la pertinencia de concertar con este centro, me la cuestiono. Pero, con independencia de eso, usted no puede obligar a determinados padres y madres, que no comparten estas convicciones tan concretas y tan explícitas, a ir a ese centro. Porque lo contrario es distinto, lo contrario es que van a un centro donde a lo mejor no les dan suficiente. Les dan, porque tienen Religión católica, pueden complementarla, pero esto no; es que esto, incluso, desde el punto de vista de algunos padres y madres, puede hacer un daño irreversible a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Luego no me compare usted. No me compare usted, y creo que lo más fácil...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que termine, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... es resolver el problema salvando el principio de la prioridad de la planificación, cambiando la planificación. Resuélvalo de esta forma y no obligue —como, probablemente, pueda ocurrir— a unos padres y madres que optan por la enseñanza pública —la suya y la mía, la que se supone que su partido, llamado socialista, prioriza—..., no les obligue a ir al juzgado, en este caso, porque sería lamentable que tuvieran que ir contra la Junta en defensa de la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, como ve, el debate merece la pena, merece la pena totalmente, porque tiene enjundia, ¿no? Por eso yo le pedía que trascendiéramos un poco del asunto de Almodóvar, porque, hombre, en la casuística de Almodóvar habría mucho más que decir. Saben que les hemos ofrecido un centro público y que les hemos garantizado el transporte gratuito para ir al centro público; es decir, que si para las familias eso fuera tan esencial, tienen un transporte público garantizado para otro centro público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, digo... Quería trascender del caso concreto, hemos dado todas las posibilidades posibles para ir al meollo de la cuestión. Hombre, ahora mismo podemos cuestionar ya —como usted decía— el conjunto de la enseñanza concertada o no. Me gustaría que valorara, como sabe, la política de la Junta de Andalucía, que es la que ha mantenido los porcentajes de manera más firme del conjunto de España. Estamos haciendo una apuesta política, que sabe que la hacemos con un esfuerzo titánico, porque no es esa la tendencia ni la corriente ni lo que se está haciendo fuera de aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le quiero dejar una cosa clara, también para que conste en acta, igual que lo que usted ha leído, ¿no? Usted sabe perfectamente... Si nos pusiéramos a leer los idearios de los colegios concertados, no habría mucha disparidad con el que usted ha leído. Pero el ideario de ningún centro concertado está por encima de las leyes del Parlamento de Andalucía ni de las leyes del Congreso de los Diputados. Ningún ideario está por encima del derecho de los padres a la enseñanza moral y religiosa de sus hijos y, por lo tanto, le invito a que, con la misma contundencia que están reclamando en este momento, mañana denuncien —si es que finalmente escogen los padres de ese hijo...— cualquier abuso, cualquier imposición de ese ideario que se produzca en un colegio concertado, porque, desde luego, estaremos al ciento por ciento al lado de los padres. Porque el ideario sabe usted que tiene a veces trascendencias históricas, son órdenes religiosas —eso lo sabemos, no es ninguna novedad—. Pero, desde luego, hoy por hoy, en la generalidad de los colegios concertados de Andalucía, coexisten perfectamente las familias que quieren integrarse en ese ideario del centro con las familias que reciben una enseñanza igual desde el punto de vista del currículum y de la libertad religiosa que en los centros públicos, porque para eso están sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la posición de la Consejería, y en esta línea respondo a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

