<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>526</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000419 8-11/APC-000430</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000419 y 8-11/APC-000430. Comparecencias del Ilmo. Sr. Director General de la RTVA, sobre la ejecución presupuestaria del primer semestre de 2011 en la RTVA y sus sociedades filiales (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000419</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000419. Comparecencia del Ilmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la ejecución presupuestaria del primer semestre en la RTVA y sus sociedades filiales,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000430</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000430. Comparecencia del Ilmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la ejecución presupuestaria en el primer semestre de 2011,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar la Comisión con el primer punto del orden del día, con el debate agrupado de las siguientes iniciativas: la comparecencia del señor Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la ejecución presupuestaria del primer semestre en la RTVA y en sus sociedades filiales.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Confío en que todos hayan tenido unas buenas vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empezaré a darles los datos más importantes de la ejecución presupuestaria de la RTVA a 30 de junio de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Los gastos, a esta fecha, han ascendido a 114.003.119,66 euros, que, con respecto a los 232.433.991 euros presupuestados para este ejercicio —para el ejercicio 2011—, representan un 49,05% de ejecución del gasto. Esto supone un ahorro de seis millones de euros con respecto a la ejecución de gasto a junio de 2010 y un ahorro de 9,3 millones con respecto al mismo dato referido a 2009. Digamos que hemos reducido los gastos un 5% respecto al año pasado en el mismo periodo y un 8,62% respecto al mismo periodo de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos a junio de 2011 ascienden a 97.431.193,48 euros, habiéndose ejecutado el 43,97% del presupuesto de ingresos del ejercicio, que, como seguramente saben, eran 221.588.978 euros. Respecto al mismo periodo del ejercicio 2010, esto supone una reducción de 18.183.453 euros, un 15,73%, como consecuencia de la reducción en las transferencias de financiación de explotación de la Junta de Andalucía, que se han reducido en un 9,62%, y del menor volumen de ingresos por ventas.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone —la comparación de los ingresos y los gastos— una liquidación negativa, a 30 de junio de 2011, de 16.571.926,18 euros, frente a la estimación de resultado negativo que estaba presupuestado para este ejercicio —como ustedes saben—, que ascendía a 10.845.013 euros. En el mismo periodo, en los primeros seis meses del año pasado, del año 2010, se produjo un resultado negativo —como seguro que recuerdan— de 4.347.993 euros.</parrafo>
        <parrafo>Voy a pasar ahora a darles algunos datos más concretos en cuanto a la ejecución del presupuesto de gastos de explotación, y empiezo por la partida de aprovisionamientos.</parrafo>
        <parrafo>Este apartado —el apartado de aprovisionamientos— recoge los gastos derivados del consumo de mercaderías, de materias primas y otras materias, y otros gastos externos directamente relacionados con la producción. Entre ellos, figura el gasto de compra de derechos y producciones, así como servicios directamente relacionados con la producción de programas, como son: asistencias técnicas, cámaras, iluminación, decorados y colaboradores.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución, a junio de 2011, en esta partida ha sido de 42,3 millones, que, frente al presupuesto inicial de 82,5 millones, representa una ejecución del 51%. A 30 de junio de 2010, el importe ejecutado en esta partida era de 45,3 millones, por tanto, se han reducido los gastos en esta partida de aprovisionamientos en tres millones de euros, lo que representa una reducción del 6,6% respecto al año pasado y una reducción de 4,4 millones frente a los aprovisionamientos de los seis primeros meses del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En gastos de personal, a 30 de junio, la cantidad que hemos consumido ha sido de 47.789.741,10 euros. Esto representa el 49,36% de la cantidad presupuestada para el conjunto del año, que eran 96.812.117 euros, y representa también una reducción del 1,13% frente a la misma cantidad..., a la cantidad ejecutada en el presupuesto de personal en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Otros gastos de explotación. En este apartado se recogen los gastos por servicios exteriores, tributos, variación de provisiones y otros gastos de gestión corriente, ascendiendo su importe, a 30 de junio, a 17.803.538 euros —el 43,43% del importe presupuestado por este concepto para el año 2011—, y supone una reducción del 13,03% —más de dos millones y medio sobre el gasto ejecutado por este concepto en junio de 2010—, y una reducción de 6,4 millones con respecto al mismo concepto a junio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Servicios exteriores. En la partida de servicios exteriores, que es una de las más importantes dentro de otros gastos de explotación, y en la que figuran los derechos de propiedad intelectual, los circuitos tanto de emisión como de producción, gastos generales y de mantenimiento, y los gastos derivados de la gestión de venta de publicidad... En este concepto de servicios exteriores, la cantidad gastada ha ascendido a 17.540.286 euros, que supone un nivel de realización del 43,39%, frente a los más de cuarenta millones presupuestados para el presente ejercicio. Respecto al año pasado, al ejercicio de 2010, ha supuesto un ahorro del 13,36% —2.700.000 euros menos—.</parrafo>
        <parrafo>Amortización de inmovilizado. En este apartado incluimos la dotación para amortizaciones técnicas y las correspondientes al fondo documental, calculadas, obviamente, con base a los coeficientes de amortización vigentes. A 30 de junio de 2011, se han consignado unos gastos por este concepto de 5.975.585,78 euros, que suponen un 51,13% respecto del total presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora al apartado de los ingresos, que, como ya he señalado anteriormente, han ascendido a 97.431.193,48 euros. Hemos ejecutado el 43,97% del presupuesto global previsto para el ejercicio 2011.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al importe neto de la cifra de negocios, que es el apartado más importante de ingresos propios dentro de los ingresos, y en el que se incluyen los importes de las ventas netas, deducidos los descuentos de agencia y rápel correspondientes a las ventas de publicidad, y también los ingresos procedentes de la prestación de servicios... Estos ingresos, a 30 de junio, han ascendido a 18.437.945,98 euros, que, frente a los 62.795.356 euros presupuestados para el ejercicio, representa un nivel de realización del 29,36%. Los ingresos netos por venta de publicidad a terceros han ascendido a 17.475.637,57 euros, y representa un nivel de ejecución del 29,79% respecto a lo presupuestado y un 32,41% menos que en el ejercicio 2010. Hay una reducción más que significativa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las transferencias de explotación que nos da la Junta de Andalucía, también ha habido una reducción y, como ustedes saben, esta transferencia se registra de acuerdo con el principio del devengo y no del cobro y, por tanto, figura como ejecutada el 50% de la cantidad prevista, que era de 155,8 millones de euros. Esto supone una reducción de 8,3 millones frente a la transferencia de junio de 2010, y una reducción de 12,5 millones frente a la transferencia recibida a junio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Ejecución del presupuesto de capital. El presupuesto de inversiones para 2011 era de ocho millones de euros, no se presupuestaron inversiones financieras de RTVA y sus sociedades filiales, Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio. El detalle, el desglose de estas inversiones, se traduce en 5,5 millones de euros para inversiones reales y 2,5 millones de euros para aportaciones al fondo documental. Saben ustedes que la cantidad prevista de aportación de la Junta de Andalucía para este apartado —inversiones para este año— era de 825.000 euros. A 30 de junio, las altas en el fondo documental del periodo han ascendido a 2.536.641,22 euros, que representan el 101,55% de las previsiones anuales. Digamos que ya hemos invertido en fondo documental más de lo previsto para el año completo.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a las inversiones reales, tenemos ejecutadas ya inversiones por valor de 3.369.846,11 euros, que representan el 61,27% sobre el presupuesto global previsto para inversiones reales en el ejercicio 2011.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos más relevantes de la ejecución a 30 de junio del 2011, y posteriormente estaré encantado en valorarlos, comentarlos y aclarar las cuestiones que ustedes me planteen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tiene la palabra, para el posicionamiento, don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, una primera cuestión que en parte tiene que ver sustancialmente con la comparecencia que ha solicitado el Partido Popular, en el día de hoy, para ver la ejecución presupuestaria del primer semestre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, señor Carrasco, tiene usted sin contestar, y vencido el plazo reglamentario de esta Cámara, 84 cuestiones que le planteaba este grupo parlamentario. Cuestiones tan importantes como el coste de la parrilla en Canal Sur Televisión y Canal Sur 2 están pendientes de contestación desde el día 7 de septiembre de 2010; de la misma forma, otras cuestiones como el calendario de pago de transferencia de financiación de la Junta de Andalucía que le demandaba, y que desde el día 12 de mayo están vencidos; de igual forma, los ingresos publicitarios del primer trimestre de Canal Sur Televisión, pendientes desde el 12 de mayo de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Podría seguir y seguir. He mencionado una serie de cuestiones que hacen alusión a lo que es objeto de la comparecencia en cuanto al material del que, previa y reglamentariamente, teníamos derecho a disponer por parte de este grupo.</parrafo>
        <parrafo>Y le hago una doble reflexión, señor Carrasco. La primera en cuanto al respeto al que usted ha aludido muchas veces con respecto a este Parlamento. Entiendo que no hay mejor forma de respeto que la de observar lo que es el Reglamento de la Cámara. Y la segunda cuestión que le planteo, señor Carrasco —y en absoluto lo tome a título de amenaza, pero sí de advertencia—, es que el Reglamento de la Cámara contempla que aquellas cuestiones escritas que no se hayan sustanciado en el plazo que ampara el Reglamento de la Cámara pasen a ser cuestiones orales en la comisión correspondiente. Son 84 las que hay pendientes. Se lo vuelvo a repetir a título, simplemente, de que se vaya poniendo al día, porque, si no, me temo, en un momento dado, no una comisión a la japonesa, sino una comisión bastante, bastante larga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, en cuanto a la comparecencia que hoy le demanda el Grupo Parlamentario Popular, nos gustaría plantearle una serie de cuestiones a las que, en la medida de lo posible, demandamos respuestas concretas. Una primera cuestión en cuanto a los números que usted no ha dado, pero sí se lo demandamos, es el coste de productoras ajenas en el primer semestre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 el coste de productoras ajenas fue de 49.563.159 euros. Señor Carrasco, primer semestre de 2011, cuánto, qué evolución con respecto a 2010.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión que le planteamos: producción propia. En el año 2010 fue de 64.807.204 euros. Primer semestre de 2011, señor Director General, cuánto, qué evolución con respecto al año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y una reflexión con respecto a un periodo de tiempo: 2001-2010. Con 271 trabajadores más en 2011 que en 2001, 271 trabajadores más, en la RTVA y sus sociedades filiales, hasta un total de 1.635 en el año 2011, menos cantidad de producción propia en 2011 que en 2001. Año 2010, producción propia, 64.807.204 euros; año 2001, producción propia, 68.981.874 euros.</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión que le planteamos, señor Director General: ingresos publicitarios. Hombre, ya hoy se pone en evidencia la gran trampa de los presupuestos del año 2011, la gran trampa que denunciaba en el mes de noviembre del año 2010. Y usted ya lo ha dicho, señor Carrasco, pero haber tomado puntual nota, presupuesto 2011, 62.795.356 euros. Es lo que ha dicho usted, ¿no? Nosotros le decíamos, en noviembre, que eso era mentira, señor Carrasco, y que era una trampa en los presupuestos: una trampa premeditada y con alevosía desde el primer momento.</parrafo>
        <parrafo>Importe neto de la cifra de negocios —sus números, señor Carrasco—, a 30 de junio de 2011, 18.437.945 euros. Espero no haberme equivocado. Si no, usted me corrige en su segunda intervención. Señor Carrasco, primer semestre de 2010, 25.360.999 euros. Me parece que sobrarían los demás comentarios. Por eso le decía «los presupuestos de la mentira».</parrafo>
        <parrafo>Y los presupuestos de la mentira de una forma reiterada y contumaz. Presupuestos de la mentira, señor Carrasco, porque, cuando se elaboraban los presupuestos para el año 2011, cuando se presupuestaban esos 62.795.356 euros, ya usted tenía encima de la mesa —usted tenía encima de la mesa— que la disminución de la publicidad en octubre de 2010 había sido de -12,52%, que en noviembre de 2010 había sido del -27,33% y que en diciembre de 2010 había sido del -18,86%. Por cierto, señor Carrasco, poniendo en evidencia esas disminuciones la falta de razón que le asistía cuando, por estas mismas fechas, le interpelábamos hace justo un año y le decíamos: «Oiga, la publicidad está cayendo de forma espectacular». Y nos decía usted: «No, miren, en el último trimestre no le quepa la menor duda de que los resultados van a mejorar sensiblemente.» Aquí tiene usted los datos, señor Carrasco: caída de la publicidad en ese último cuatrimestre.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo, entonces, se elaboran unos presupuestos donde se contemplan esos 62.800.000 euros? Aquí tiene usted los datos ya, señor Carrasco, a 30 de junio: 18 millones de euros. Pero eso se sabía, señor Carrasco, eso lo sabía usted desde octubre del año 2010, porque ni las condiciones económicas generales, ni las condiciones económicas de nuestra comunidad, desgraciadamente, vislumbraban ningún panorama que fuera a mejorar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le recuerdo que nada más le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, no tengo que la percepción de que hayan pasado los 15 minutos por mi reloj.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues le quedan un minuto y 17 segundos. Vaya usted terminando porque…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con todos los respetos, técnicamente creo, hombre, con todos los respetos, señora Presidenta, sin ánimo de entrar en confrontación, que no han pasado 15 minutos desde mi intervención…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le digo que para que pasen 15 minutos le quedan un minuto y 17 segundos. Vaya usted terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que no han pasado los 14 minutos que usted dice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, han pasado, han pasado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siento de nuevo discrepar, sencillamente porque he mirado el reloj antes de comenzar la intervención, ¿eh?, señora Presidenta, así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y yo también... Es mi responsabilidad controlar la hora, y le digo que han pasado..., ¿eh? Aténgase usted al tiempo del que dispone. Nada más que le digo eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le vuelvo a repetir lo anteriormente manifestado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, transferencias de la Junta de Andalucía: en los presupuestos del año 2011, 155,7 millones de euros. Pregunta concreta que le hago, señor Director General: ¿Qué cantidad debería haber transferido —cantidad real, ¿eh?—, y que esté en las cuentas de la RTVA la Junta de Andalucía, y cuál es la cantidad que se ha ingresado de forma efectiva?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, quisiéramos conocer también los datos de la evolución de la póliza de crédito. Del año 2007 al año 2010, no ha habido utilización de las pólizas de crédito. El saldo dispuesto a 20 de mayo de 2011 ya era, en este año, de 21.506.000 euros. Los gastos financieros van ascendiendo a 35.092,39 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, indica que la Junta de Andalucía no está cumpliendo sus compromisos de pago, y le exigimos en este tema que haga usted una aclaración pormenorizada de cuál ha sido ese calendario de pago desde el 1 de enero al 30 de junio, por parte de la Junta de Andalucía, y cuánto dinero le está costando al bolsillo de los andaluces ese incumplimiento.Señor Carrasco, nos gustaría también conocer cuáles son las deudas a proveedores a 30 de junio. Cuánto se les debe a los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señor Carrasco, en el presupuesto del año 2011 se preveía un déficit inicial de 10.845.013 euros. Le dijimos desde el primer momento, se lo dije en noviembre: «Señor Carrasco, esa cantidad es falsa. Lo que se va a deber, a 31 de diciembre, va a ser mucho más». Bueno, no ha hecho falta esperar a 31 de diciembre. Ha dado ya usted una cifra, una cifra que a mí me parece alarmante, alarmante de una situación que venimos denunciando: las pérdidas en el primer semestre ya suponen un montante de 18.437.945 euros, cuando, por el contrario, las pérdidas, a 30 de junio de 2010, eran de 4.347.993 euros. A 31 de marzo de 2011, eran de 8.804.681 euros.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo ello, señor Carrasco, cabe decir: ¿Cuánto le va a costar al bolsillo de los andaluces, además de ese presupuesto inicial que ha mencionado usted anteriormente, esa liquidación negativa, si ya vamos por 18.437.945 euros?</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, yo no espero ni mucho menos ningún tipo de felicitación, pero, desde luego, evidenciar, a tenor de los números, que teníamos objetiva razón cuando le decíamos que eran unos presupuestos falsos, que eran unos presupuestos de cartón piedra. Hoy los números nos están dando esa razón. Vamos ya por 18.500.000 euros. A 31 de diciembre, ¿cuál va a ser la liquidación negativa? Porque ya no estamos a 30 de junio, señor Carrasco: ya estamos a 6 de septiembre. Usted, al menos, tiene que tener unas estimaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, le decíamos que los presupuestos este año iban a ser un fiasco. La ejecución presupuestaria del primer semestre de 2011 evidencia que ese fiasco se está consumando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el debate.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Miguel Ángel Vázquez, portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estamos teniendo un debate en este Parlamento que suele ser recurrente: la ejecución presupuestaria, bien al término del ejercicio o, como en este caso, los primero seis meses del año.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que nos hemos encontrado con un dato preocupante. El propio Director General ha manifestado una inquietud que comparte el Grupo Socialista: hay una desviación de 6,5 millones de euros, más la previsión, ya, que estaba implícita en el propio presupuesto, de una menor cantidad de ingresos que gastos cifrada en 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, tenemos que manifestar nuestra satisfacción por el esfuerzo que se está haciendo, pese a que los resultados no sean buenos. Es un esfuerzo en la contención del gasto que está dando resultado. En comparación con los seis primeros meses del año 2009, en este ejercicio del 2011 se han gastado 10 millones de euros menos, que no son pocos, que no son pocos. Con lo cual, eso nos permite concluir que las políticas de austeridad y de optimización del gasto están dando resultado en la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Planes que se han ido desarrollando para gastar menos, que han dado resultado positivo: hay menos gastos corrientes, menos gastos de funcionamiento, y una programación que también cuesta menos que hace unos años. Y eso ha sido gracias al acuerdo alcanzado por la dirección de la RTVA con el sector audiovisual privado para adaptarse a las nuevas exigencias económicas sin mermar la calidad del producto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, tenemos que remarcar o subrayar que el problema está en los ingresos; esa es la piedra de toque de la situación económica actual. Hay una profunda crisis económica que dura tres años, y eso ha tenido como consecuencia la caída del mercado publicitario, un mercado publicitario que ha reducido su inversión de manera muy considerable y que está produciendo estragos en todas las cadenas, tanto públicas como privadas, y especialmente en las cadenas autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>La tarta publicitaria es mucho más pequeña y sigue a la baja. Este año, la inversión es aún inferior al año anterior. Y, en números redondos, podemos estar hablando en torno al 22-25% de reducción de la inversión publicitaria en los primeros seis meses del año. Con lo cual, se puede colegir que los anunciantes siguen retraídos, que no hay confianza para la inversión publicitaria, que hay dudas en las empresas para invertir en este sector, y esto, lógicamente, pues tiene sus consecuencias en los operadores televisivos públicos y privados —en general, en todos los medios de comunicación—. Todos los medios de comunicación están sufriendo un recorte en las partidas de ingresos publicitarios, ya sean audiovisuales o ya sean escritos. Solamente los medios de internet están registrando incrementos en los años de crisis económica, posiblemente porque ofrecen unos precios mucho más baratos, y también el coste de producción es bastante más reducido que en los medios tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, unido a esta gran dificultad que tenemos en el panorama económico, se une la guerra por la publicidad, donde hay una competencia bastante desigual entre los grandes operadores privados y los operadores públicos. Los grandes operadores privados están actuando como una especie de duopolio en el mercado publicitario. Haciendo un paralelismo, está ocurriendo más o menos como en la liga de fútbol, donde Barcelona y Real Madrid se llevan la mayor parte de los ingresos. Pues esto está ocurriendo en el sector audiovisual, donde las grandes cadenas con muchos canales están consiguiendo hacer una oferta conjunta publicitaria que está arrastrando la mayor parte de la inversión hacia esas cadenas; en concreto, hacia Telecinco y Antena 3.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que en el mercado publicitario, tal como están las cosas ahora, va a ser muy difícil conseguir los fondos necesarios para cubrir la ausencia de fondos públicos con respecto a otros ejercicios. Y nos consta que la Radiotelevisión de Andalucía está haciendo una campaña comercial agresiva —entiéndase en el sentido positivo—, intensa, luchando por cada euro que está en el mercado para conseguirlo, pero la verdad es que la situación es muy delicada, y eso se resiente, el mercado se resiente como consecuencia de las dificultades económicas que atraviesan los grandes anunciantes, que están guardando o esperando mejores momentos para esa inversión.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que también está incidiendo y se ve en este balance que presenta el Director General es la fragmentación de la audiencia que ha propiciado la televisión digital terrestre. Está haciendo mella en todas las televisiones, ya sean públicas o privadas, los guarismos de audiencia, tanto de unas como de otras, han bajado de forma considerable en los últimos años. Y tenemos que ser honestos, hacer honor a la verdad, y reconocer en esta Comisión que la pérdida de audiencia de las cadenas autonómicas también tiene un nivel muy, muy importante, muy trascendente. Y Canal Sur no ha sido una excepción en estos últimos meses, en estos últimos años. El aumento de la competencia está llevando a muchas televisiones por debajo de la barrera del 10% de share, de cuota de pantalla, con un solo dígito de audiencia, como puede ser el caso de Telemadrid o Canal 9, televisiones que llevan de media anual en torno al 6% y en los últimos meses, en el caso de Valencia por poner un ejemplo, supera escasas décimas el 4% de cuota de pantalla.</parrafo>
        <parrafo>El caso de Canal Sur nos preocupa, porque ha perdido audiencia, pero todavía en el cómputo anual estamos en el 11% de share. Eso significa que estamos en mejores condiciones que otras. No son condiciones envidiables, pero sí son bastante importantes dentro del marco de las televisiones autonómicas donde tiene una situación desahogada, pero que nos exige seguir apretando en la búsqueda de la audiencia, haciendo un hecho la expresión que acuñó aquí en su día el Director General de una «televisión pública con público». Y tenemos que seguir en esa batalla, aunque el horizonte, en general, no solamente para Canal Sur, sino para todas las televisiones, no es especialmente halagüeño. Hay mucha competencia, hay muchos canales que compiten por una misma audiencia y, lógicamente, eso repercute en los resultados generales.</parrafo>
        <parrafo>Hay una tendencia a la baja en todas, pero algunas televisiones han llegado al cierre, la ya fenecida CNN+, o los cambios que se han producido en otras cadenas, tipo Veo 7, que han tenido que hacer un cambio radical a su programación para convertirse en Teletienda. Otras cadenas, como es el caso de Intereconomía, que tiene problemas para cubrir los gastos de explotación de la cadena, se ha visto en la situación tan pintoresca de pedir fondos a su propia audiencia para poder cubrir con sus presupuestos de explotación.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad en la que estamos, un momento muy delicado donde en todos sitios se cuecen habas y Canal Sur no es una isla. Canal Sur, pues, se ve repercutida, influida por estas cuestiones. Y en esta realidad, y teniendo en cuenta el dato que nos ha presentado el Director General que es realmente malo, que estamos atravesando un mal momento, pero en el cómputo global la Radiotelevisión de Andalucía es una cadena saneada, no tiene deudas. A día de hoy no tiene deudas, ya veremos cuando acabe el año cuál es el déficit. Le recuerdo al señor Rodríguez que el año anterior también multiplicó por dos el déficit, el balance negativo dado en los primeros seis meses y se equivocó estrepitosamente. Como pitoniso, desde luego, no tiene precio. Con lo cual, que sea prudente en las manifestaciones y recuerde que la situación general de Andalucía es razonable, está bajo control, que hay un momento delicado. Que lo de Valencia, por ejemplo, no tiene nombre, con 1.200 millones de euros de deuda en una situación de práctica bancarrota, y ahí no caben excusas, ahí no cabe ninguna excusa.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular lleva gobernando Valencia desde el año 1995. Se encontró una televisión que tenía 30 millones de euros de deuda y ha multiplicado por 40 la situación actual de la cadena pública valenciana. Y eso es fruto de las recetas mágicas del Partido Popular, que solamente con llegar al gobierno se arreglan los problemas. Y se pone de manifiesto que allí donde gobiernan no es así, pasa en Valencia o pasa en Telemadrid, donde la deuda de Telemadrid supera con mucho los 200 millones de euros. Y son las dos cadenas más endeudadas de toda España, precisamente las dos comunidades donde gobierna el PP desde el año 1995. Otras cadenas presentan una situación difícil, complicada —dentro del contexto general—, pero ni mucho menos la que presentan esas dos cadenas autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le recomiendo al señor Rodríguez, al Grupo Popular, que no dé tantas lecciones, que reconozca la dificultad que están atravesando todos los medios de comunicación, ya sean públicos o privados, y que no vendan humo, que no tienen soluciones mágicas para estos problemas, y si la tuvieran ya la habrían puesto allí donde gobiernan, que no lo han hecho, que no lo han hecho. Se ven perfectamente dos modelos de televisión, dos modelos de entender la comunicación social pública donde gobierna el Partido Popular o donde gobierna el Partido Socialista. Mientras en la Carta de Servicios Públicos de Andalucía se define a la Radiotelevisión andaluza como un servicio esencial para la ciudadanía, hemos escuchado en los últimos días a dirigentes del Partido Popular, a gestores de medios públicos autonómicos, decir que la liquidación de las televisiones públicas autonómicas es un asunto de interés público.</parrafo>
        <parrafo>Yo y este grupo político, el Grupo Socialista, se queda sorprendido por el doble discurso, por la doble moral del Partido Popular, que dicen una cosa donde gobierna y otra cosa donde está la oposición, y no se les cae la cara de vergüenza. Lo dicen con la misma seriedad y con la misma rimbombancia esté donde esté, aunque sean cosas completamente contrapuestas. ¿En qué quedamos, señor Rodríguez? En todas las comunidades autónomas que ahora gobiernan, que son muchas, ya hay planes para los medios públicos autonómicos. En algunos casos se está hablando de cierres, como es el caso de Baleares; en otros casos se está hablando de privatización y en otros casos se está hablando de echar a la calle a cientos, a más de mil trabajadores. Y esa es la realidad del Partido Popular allá donde gobierna y su relación con los medios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es el momento —y como ya creo que se me está agotando el tiempo— para que el Partido Popular deje de marear la perdiz y diga cuál es su fórmula para Andalucía para el futuro. ¿Qué piensa hacer con la RTVA si alguna vez tocara la flauta y gobernara en Andalucía? Que deje de confundir y diga: ¿Iría al cierre? ¿Pediría la privatización como está haciendo Cospedal en Castilla-La Mancha, o echaría a más de la mitad de la plantilla como va a hacer el presidente Fabra en Valencia? Para hacer frente al despilfarro, al despropósito, a la pésima gestión que ha hecho el Partido Popular en la Radiotelevisión pública valenciana. Eso es lo que tiene que decir el Partido Popular desde un punto de vista político en Andalucía. Déjese de buscar tres pies al gato, está en su derecho de hacer cuantas lecturas quiera a la ejecución presupuestaria de la RTVA, pero yo creo que tenemos que elevar un poco la mirada y conocer cuáles son los planes del Partido Popular. Ya sabemos o conocemos las primeras páginas de la agenda oculta del Partido Popular y son terroríficas, y uno de los servicios públicos que quiere arrasar son las cadenas autonómicas de radio y televisión. Y no solo eso, también la educación, también la sanidad, también las prestaciones sociales. Y estamos en un periodo en que la ciudadanía exige claridad, ni subterfugios ni mentiras. Y nosotros le planteamos al Partido Popular que en esta Comisión ponga sobre la mesa cuál es su modelo futuro para la RTVA, cómo acometería la gestión económica de la RTVA y a cuántos trabajadores pondría en la calle si estuvieran gobernando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Rodríguez, es cierto que hay preguntas sin contestar, tiene usted toda la razón. Y es una situación que, realmente, a mí me gustaría que fuera diferente, de verdad, me gustaría haberlas contestado todas, pero es que no hemos podido contestarlas todas, no hemos podido. Usted sabe que hace gran cantidad de preguntas, está en su derecho y, seguramente, en su obligación.</parrafo>
        <parrafo>También es verdad que pregunta y repregunta cuestiones económicas, primero, acumuladas en cuatro años, después, acumuladas en cinco años, después, desglosadas en partidas al nivel de costes de líneas microfónicas... En fin, un nivel de detalle absolutamente abrumador, en muchos casos, que, obviamente —insisto—, está en su derecho. Y preguntas se pueden hacer no miles, millones de preguntas, millones de preguntas, y nuestra obligación es contestarlas. Pero es verdad que, cuando el volumen y el nivel de detalles llegan a una magnitud determinada, pues, empieza a haber dificultades, sobre todo porque a nosotros nos gusta contestarlas con máximo rigor, como usted sabe, y así intentamos hacerlo. De verdad, me encantaría que estuvieran todas contestadas, y lo estarán lo antes posible, pero no hemos podido hacerlo, no hemos podido hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Me planteaba una serie de cuestiones a las que voy a intentar darles respuesta. Me hablaba de los costes de la producción en estos periodos y hacía algunas comparaciones también con el 2001. Usted es verdad que es especialista en buscarse años para hacer las comparaciones y para acumular los datos buscando no sé qué objetivos, pero yo digo que nuestro coste de emisión en estos primeros meses del año ha sido de 43,5 millones de euros, frente a los 46,9 del año pasado, que ya se había reducido mucho respecto a 2009 y ya se había reducido mucho respecto a 2008. La producción propia en el 2011 —los costes son costes externos de los que le estoy hablando— son 37,8 millones, frente a 39,4 del año anterior, que —insisto— ya viene de reducciones muy importantes. Al margen del reflejo que tienen los números, que yo creo que es tan obvio, y usted sabe cada vez que hablamos de los gastos... Después hablaremos de los ingresos también, pero siempre que hablamos de los gastos, pues, cada día que vengo le hablo de una nueva reducción en todas y cada una de las partidas de gastos que tiene la RTVA, en todas, reducciones tras reducciones de gastos, como creo que es lo que nos toca en momentos como este.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al margen de estas reducciones, hay una forma de verlo que es muy simple. Yo le puedo enumerar una serie de programas que actualmente se hacen en la casa en producción propia ciento por ciento o en producción mixta, y que usted, como lleva muchos años en esto, sabe de sobra que antes se hacía en producción financiada con productoras, que es una modalidad de producción absolutamente respetable y que seguimos utilizando, pero digamos que el proceso de la casa ha sido claramente de incrementar la producción propia. Pues le hablo del programa de cocina que tenemos, que antes se hacía en producción financiada en una productora, pues ahora es producción propia ciento por ciento. Lo hacemos en nuestro centro de Málaga. Un programa de humor que antes se hacía para la segunda cadena en un plató de una productora, y ahora se hace en nuestras instalaciones. Después tengo que hablar de las novedades de la programación, y hablaré de un programa de humor, de otro programa de humor que vamos a poner en marcha con Los Morancos, que hace años se hacía en producción financiada en una productora, y en esta ocasión se va a hacer en producción propia en nuestras instalaciones. Digamos que el proceso es tan evidente y hay tantos datos que lo reflejan que tampoco merece la pena que nos detengamos mucho más en ello.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que tenemos 271 trabajadores más en 2011 que en 2010 y que, a pesar de eso, se ha reducido... Que en 2001, perdón, que en 2001, pero que se ha reducido la producción propia. La producción propia no se ha reducido. Y, además de no reducirse la producción propia, hemos puesto en marcha muchos más servicios que antes no estaban. Antes no existía, en aquella fecha, la televisión a la carta, por ejemplo, nuestros medios interactivos estaban por desarrollar. No existía Flamenco Radio.com, no existía RAI —Radio Andalucía Información—, no existían un montón de servicios, nuestra programación no era accesible, como ahora. Son muchas cuestiones que ahora están en marcha y entonces no estaban, y seguramente eso justifique esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de los ingresos, tenemos problemas, tenemos muchos problemas. Tenemos problemas con nuestros ingresos provenientes de la subvención pública, que ya lo adelanté, lo dije cuando se habló del presupuesto, que la subvención prevista de la Junta de Andalucía para la RTVA no era suficiente, y se confirma que no lo es, no lo es para financiar nuestra actividad. Nuestra actividad, que no es la que a mí se me ocurre que debe ser, sino que viene marcada en la carta del servicio público, y para cumplir con todas nuestras obligaciones y obedecer al modelo de empresa y a la configuración actual necesitamos una financiación, y la financiación pública que tenemos es insuficiente. Y el 2011 está poniendo de manifiesto que es más insuficiente todavía porque los ingresos publicitarios se han caído de forma más que significativa en nuestro caso y en el de casi todas las televisiones en general y de las públicas en particular. Lo estamos sufriendo todas las televisiones autonómicas, y en eso tenemos un problema, un problema grave.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, que usted diga, a partir de ahí, que los presupuestos eran mentirosos... Mi primera comparecencia en esta Cámara creo que fue en diciembre de 2008. Usted ya me lo dijo ahí sobre un presupuesto que no había elaborado yo. Fíjese usted si no eran mentirosos los presupuestos que se han presentado que cada año, cada año, los hemos cumplido mejor y cada año hemos tenido un déficit menor. Por tanto, mentira, ninguna, señor Rodríguez; mentira, ninguna. Los presupuestos no eran mentirosos; ahora, es verdad que los presupuestos hay que ejecutarlos, y, cuando se ejecutan los presupuestos, hay desviaciones, en algunos casos, positivas y, en otros, negativas. Hasta ahora, las desviaciones en los presupuestos siempre han sido claramente inferiores a lo que usted vaticinaba, siempre clarísimamente inferiores, clarísimamente inferiores. Y este año, este año, estamos sufriendo un problema con los ingresos brutal. ¿Y qué hemos hecho? Pues lo que tiene que hacer una empresa que se gestiona con seriedad y con rigor y lo que estamos haciendo, no ahora, sino desde 2009, desde el primer día: primero, reducir los gastos que no eran imprescindibles; segundo, organizar los procedimientos para poder hacer lo mismo y más gastando menos. Y el resto de las empresas lo que están haciendo, como el tercer paso, es reducir el personal, pero nosotros eso no lo hemos hecho. Y el error que puede cometer una empresa en un momento como este es dejar de fabricar su producto, de prestar su servicio, y nosotros tampoco lo hemos hecho, ni lo vamos a hacer. ¿Por qué? Porque no podemos hacerlo, porque tenemos una serie de obligaciones que vienen claramente marcadas en la Carta de Servicio Público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted no me hable de presupuestos mentirosos y no me diga que ya sabíamos, cuando se hizo el presupuesto, la caída de ingresos publicitarios que hubo en octubre, en noviembre y en diciembre, porque, como usted sabe de sobra, el presupuesto se presenta en octubre, y, cuando se presenta el presupuesto en octubre, no se sabe cómo se va a comportar el mercado publicitario en octubre, en noviembre y en diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba qué cantidad debería haber transferido la Junta de Andalucía a la RTVA. Ya le he dicho que la previsión de transferencia para la financiación pública es insuficiente. Lo dije hace muchos meses y lo sigo manteniendo: si la Junta de Andalucía hubiera mantenido la subvención que tenía en 2008, que era la necesaria para la configuración de la empresa y para las obligaciones de la empresa, nosotros habríamos recibido, desde entonces hasta ahora, cien millones de euros más de lo que hemos recibido, y estaríamos hablando de superávit, a pesar del desplome del mercado publicitario; estaríamos hablando de superávit si hubiéramos recibido la misma cantidad, que hubiera sido razonable. Lo lógico de una empresa de estas características, que presta un servicio público, sería que tuviera una financiación estable y conocida. Sabe usted que la Junta de Andalucía retiene, de las transferencias que hace a la RTVA, una cantidad todos los años, y este año es del 20%; por tanto, no nos ha transferido todo lo que tenía que transferirnos porque hay un 20% que se reserva y que transfiere el próximo año. Las pérdidas al primer semestre no son dieciocho millones y medio, como usted ha dicho: son dieciséis millones y medio; 16.571.000. En algún momento, pues, ha habido ahí un error.</parrafo>
        <parrafo>El señor Vázquez hacía una reflexión sobre la situación de la casa, complicada, obviamente complicada. Tenemos —ya lo he dicho en la respuesta al señor Rodríguez— un problema con los ingresos muy importante, tanto por la reducción de la subvención pública como por la caída de los ingresos publicitarios. Hemos sufrido una bajada de audiencia lógica con la multiplicación de la oferta y especialmente significativa en los meses de verano. Hemos tenido una programación de verano donde el ahorro de costes ha sido brutal, brutal porque la situación económica es la que es. Saben ustedes, y lo dije aquí hace ya bastantes meses, que la capacidad de reducción de gastos de esta empresa estaba llegando al límite o que había llegado al límite; que reducir más es muy complicado, es muy complicado sin perder músculo —lo importante es perder grasa; cuando empiezas a perder músculo las cosas se complican—. Nosotros hemos llegado al límite y seguimos reduciendo los gastos, y este verano, seguramente, seguramente, en la programación de verano, hemos perdido algo de músculo, no solo de grasa, porque la reducción era muy importante y el margen era muy pequeño, y eso, lógicamente, pues tiene una repercusión en que la audiencia baje.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a dar un dato para que ustedes entiendan: Se han reducido los gastos en 30 millones de euros. Si esos 30 millones de euros los traducimos a programación, a cosas que se pueden hacer, pues podríamos hacer, por ejemplo, seis series como Arrayán, seis series en el año. Eso cambia el panorama. La reducción de gastos tiene repercusión en lo que estamos ofreciendo, como es obvio, y por eso en verano hemos tenido una bajada especialmente importante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es cierto, y yo no lo voy a negar, que la situación ahora mismo es complicada. Decía el señor Rodríguez que no teníamos deudas. Él siempre decía que sí, que debíamos mucho dinero, y yo siempre le decía que no, que deuda no teníamos. Teníamos un déficit, pero deuda no. Ahora sí tenemos deuda, a corto plazo. Tenemos una póliza de crédito que nos está permitiendo gestionar nuestra tesorería, como el 99,9% de las empresas de este país y del mundo entero. Tienen una póliza de crédito que les permite, pues, cumplir con sus obligaciones de pago y de cobro. Sobre todo las de pago, que es lo lógico. Nosotros tenemos una póliza de crédito que estamos utilizando. A 30 de junio, el saldo de esa póliza de crédito era de 18 millones de euros. En negativo, obviamente, no de los veinte de que el señor Rodríguez ha hablado.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad de una empresa pública que cumple con sus obligaciones; que está saneada, que está saneada a pesar de todo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rodríguez lo recordaba, y creo que está bien tenerlo en cuenta, porque hay que saber el contexto en el que estamos. La televisión valenciana debe 1.300 millones de euros a los bancos, 1.300 millones de euros; la madrileña, 300 millones de euros. En fin, hay que entender el contexto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, nosotros, estamos en un momento de dificultad, y que asumimos con un déficit previsto para este año, y que ya está en 16 millones de euros, y que teníamos déficit previsto desde partida ya. ¿Por qué? Pues porque la financiación pública ha bajado, de forma muy significativa, y esa financiación es insuficiente para costear nuestra actividad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, cuando habla usted de presupuestos mentirosos, porque no se ajustan a la realidad, permítame que yo le lea, al hilo del Diario de Sesiones de 28 de septiembre de 2010, página 9: «Los ingresos publicitarios nos permitirán alcanzar ese equilibrio presupuestario y ese déficit cero que todos deseamos». ¿Sabe usted quién decía eso? ¿Sabe usted quién lo decía? Usted, precisamente en la comparecencia de la ejecución presupuestaria de 2010. Equilibrio presupuestario, déficit cero, ingresos publicitarios. Vaya vista, señor Carrasco. O vaya cara, porque eso usted lo sabía.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, cuando me dice que en octubre usted no sabía que no se iban a alcanzar los 62 millones de euros de ingresos publicitarios, yo le digo, señor Carrasco, que eso es mentira con mayúsculas. Lo que pasa es que usted tuvo que hacer como el programa que está en la parrilla, Cómetelo —¿sabe usted?—, que usted es un director general de Cómetelo, y esa fue una más.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí está el Diario de Sesiones, señor Carrasco: «Equilibrio presupuestario, déficit cero». De los 62 millones, ¿qué desviación llevamos, señor Carrasco?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, dentro del Cómetelo, señor Carrasco, hombre, mire, estamos en una comparecencia de ejecución presupuestaria. Le he preguntado en la primera intervención y no me ha contestado, y ahora se lo vuelvo a demandar desde el rigor. No, no. «Tenemos problemas, la financiación es insuficiente»... No. Yo le he preguntado, señor Carrasco, a 30 de junio, cuánto debía haber transferido la Junta de Andalucía y cuánto ha transferido realmente. Cantidades, señor Carrasco, cantidades. No «tenemos problemas, insuficiencia...» No, no, esos no son términos contables desde el rigor. Números, señor Carrasco, que es lo que le he preguntado. ¿Cuánto debía haber ingresado la Junta a 30 de junio? Y yo se lo ampliaría al día de hoy, que sería lo que... Por lo menos a 31 de agosto, y cuánto se ha ingresado realmente. Y, a continuación, lo de los 21 millones de euros de la póliza de crédito no lo digo yo, lo decía usted, ¿eh?, lo decía usted en respuesta parlamentaria, que el saldo dispuesto a 20 de mayo ascendía a 21.506.000 euros. Si ahora dice usted que son 18 millones de euros a 30 de junio, pues muy bien, pero yo, cuando he mencionado las cifras...</parrafo>
        <parrafo>Oiga, yo no doy una sola cifra que sea incierta, ni una, y le invito a que me lo demuestre. Pero que me lo demuestre usted con papeles, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Esta respuesta lleva el nombre de Pablo Carrasco García, esta respuesta, y habla de 21.506.000 euros. ¿Pues cómo me puede usted decir a mí que no es cierta la cantidad, si es su respuesta, señor Carrasco? ¿Ahora dice usted 18 millones de euros? Muy bien. ¿Cuánto va de intereses pagados, señor Carrasco? ¿Cuánto le ha costado ya al bolsillo de los andaluces el que la Junta de Andalucía no cumpla con sus obligaciones?</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, los presupuestos de 2011 son unos presupuestos de bisutería, de bisutería barata. Se lo decía en noviembre de 2010. Y ahora ya no es que se lo diga: es que simplemente estamos ante un hecho objetivo, un hecho objetivo que, desgraciadamente, se ha constatado. Pero, además, de forma mucho más alarmante de lo que se preveía inicialmente, porque, a tenor de esos 16.571.926 euros, que es lo que dije anteriormente y lo que digo ahora, a tenor de esa liquidación negativa, oiga, es que lo previsible a 31 de diciembre es que al menos se duplique la cantidad inicial prevista de déficit de los 10.845.000 euros. ¿Y usted sigue tocándose las palmas, señor Carrasco? ¿Y sigue usted dando por válido el modelo y por bueno el modelo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted puede acudir, y el señor portavoz del Grupo Socialista —y tiene todos mis respetos—, a todas las comparaciones a que quiera acudir. Por cierto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, ya tiene que terminar, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino en un minuto, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, habría que tentarse la ropa cuando se acude a las comparaciones, cuando... Y esta... Y me duele, me duele el decirlo, pero es simplemente un hecho estadístico. No lo digo yo: lo han dicho todos los medios de comunicación, lo han dicho todos los indicadores económicos. Andalucía lidera el índice de miseria de la Unión Europea, Andalucía lidera el índice de miseria de la Unión Europea. Sería para tentarse la ropa cuando se hacen comparaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿para usted no es preocupante lo del déficit acumulado, el que cada año se incremente, el que vayamos ya cerca de los sesenta y tres millones de euros de déficit acumulado? A lo mejor es que se une a las teorías de la respetable señora que decía que el dinero público no es de nadie, ¿no? Bueno, pues sigan ustedes así, siga con el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Ya dice usted que ya sí podemos hablar de deuda. Por cierto, le he preguntado también las deudas a los proveedores, que no me ha contestado, como consecuencia de esos impagos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, termine ya. Ya, que usted ya se ha pasado, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, primer semestre: evidencia. Evidencia real de unos presupuestos de bisutería barata, evidencia real de unos presupuestos de cartón piedra, evidencia real de unos presupuestos tramposos desde el primer momento, y evidencia real de unos presupuestos mentirosos. Mentirosos con premeditación, mentirosos con alevosía y mentirosos metiéndoles la mano en el bolsillo a las andaluzas y a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, continúe usted con el debate en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, manifestar la satisfacción de este grupo político por la forma en que se están llevando estos momentos delicados en la gestión económica de la RTVA. El hecho de que el propio Director General haya hecho un reconocimiento expreso del mantenimiento de los puestos de trabajo, en estos momentos donde en otras comunidades autónomas, como Madrid, como Castilla-La Mancha, como Murcia, como Galicia, se está despidiendo a empleados públicos, para nosotros supone una verdadera satisfacción. Creo que es la aportación que deben hacer los..., en este caso una cadena pública como la RTVA, en estos momentos en los que el empleo es un bien escaso y hay que defenderlo con uñas y dientes.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular le importa poco el empleo, es todo discurso, porque, por allá por donde pasan, están echando empleados públicos a la calle. Interinos, laborales... Les sobra lo público, y están adelgazando todas las administraciones públicas. La «dieta Cospedal», que tanto le gusta al Partido Popular, conduce a la anorexia. Eso es pan para hoy y hambre para mañana. Y aquí vemos una vez más, y ya no solamente dentro de la política general, sino en el capítulo de los medios públicos autonómicos, qué es lo que está ocurriendo. Le he puesto el ejemplo de Valencia, que es elocuente: tiene 1.800 trabajadores y van a despedir a 1.000, a 1.000. Y habrá unos gestores, que son los responsables de ese despilfarro, que llevan desde el año 1995 al frente de la Administración autonómica, que se encontraron una televisión y una radio públicas sin problemas y las han dejado en bancarrota.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, y alguno de los gestores de la RTVV, encima, ha aparecido implicado en la trama Gürtel y estaba más preocupado de sus asuntos y de sus comisiones que de la gestión de la empresa pública, que es el problema, y que es curioso que se perdieran tres millones de euros en la visita del Papa que siguió la Radiotelevisión valenciana durante la visita del Sumo Pontífice a la Comunidad Valenciana, tres millones de euros. Esa es la realidad de cómo gestiona el Partido Popular, con ejemplos concretos y ejemplos muy graves de corrupción, de despilfarro, de despropósitos, de no mirar lo que es el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Ahora la mujer milagro ha sacado la motosierra, la dichosa motosierra, en Castilla-La Mancha. Y ahí van a pagar los empleados públicos todos los desafueros ideológicos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y no solamente no consigue lo que quiere en estos momentos, porque la normativa no lo permite, que es la privatización, de momento va a reducir el presupuesto y el personal, es decir, va a someter a la cadena pública autonómica a una eutanasia administrativa, la va a dejar morir poco a poco. Eso es lo que va a hacer Cospedal en Castilla-La Mancha, y el repaso de todas las comunidades autónomas del PP es tremendo.</parrafo>
        <parrafo>En Baleares, el día 29 de septiembre, si se cumplen los plazos, estará cerrada la Radiotelevisión de las Islas Baleares. Esa dieta no ayuda nada, destruye empleo y elimina un servicio público que es esencial para nosotros, y así lo aprobamos en la Carta de Servicio Público.</parrafo>
        <parrafo>Es un servicio público esencial y creemos que debemos mantener este patrimonio de todos los andaluces que es la RTVA, con los ajustes que sean necesarios, pero con mesura, con rentabilidad, con responsabilidad, con sentido de Estado y no con la piqueta que blande el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabemos, en su día, por qué el Grupo Popular no apoyó en el Pleno del Parlamento la oposición de esta Cámara a que se reformara la normativa estatal para privatizar. Ya hay varias comunidades autónomas con la pretensión de privatizar sus televisiones autonómicas y por mucho que haya votado el Partido Popular en esta Cámara, tanto en Pleno como en Comisión, tampoco hay que descartar que considere papel mojado el Estatuto de Autonomía y también decida la privatización, porque es la política que está marcando el Partido Popular, que está marcando Rajoy, y que ya tiene una abanderada que es María Dolores de Cospedal. Y tanto Rajoy como Arenas no solo han aplaudido a la presidenta de Castilla-La Mancha, sino que también han hecho suya sus recetas, sus medidas, unas medidas que suponen la demolición del estado del bienestar y destruir miles de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Arenas tendría que decir ya, además de a cuántos trabajadores de la RTVA va a despedir, si la aplicación mimética de la receta del plan Cospedal a Andalucía va a ser tal y como ha dicho en sus primeras declaraciones. ¿Qué supondría esa traslación a Andalucía de la receta milagro de Cospedal? Pues, por ejemplo, contar con 4.580 profesores de Secundaria menos o reducir 2.500 plazas de residencia para mayores. ¿Así entiende el Grupo Popular el estado del bienestar? Ya sabemos que la fórmula del PP, más allá de la propaganda, del discurso, de la mercadotecnia, es puro tijeretazo, sin contemplaciones, sin compasión, sin ningún tipo de compromiso con el estado del bienestar y con las conquistas sociales que nos ha costado tanto tiempo conseguir en esta Comunidad Autónoma y en este país que se llama España. Y nosotros le pedimos al Partido Popular que no utilice la crisis como excusa, que deje ya de engañar a la ciudadanía, que no aproveche esta confusión general, esta convulsión internacional para asestar un rejonazo de muerte al estado del bienestar. Y en concreto, ya que estamos en la Comisión de la RTVA, les pedimos transparencia y claridad, que nos digan por dónde van los planes del Partido Popular para esta cadena pública, que nos digan, de una vez por todas, si van a poner en marcha los mismos mecanismos que están desarrollando en otras comunidades, que son tres: cierre, privatización o el despido masivo de empleados públicos. En cualquier caso, ninguna de las tres posiciones, de las tres posibilidades las respalda el Grupo Socialista y va a ser especialmente beligerante por defender este patrimonio de todos que es la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, señor Carrasco tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A ver, el señor Rodríguez saca referencias al Diario de Sesiones de septiembre en el que yo hablaba de que íbamos a tener equilibrio presupuestario en 2011. La verdad es que, en fin, a mí no me gusta poner en duda sus palabras, pero me cuesta, me cuesta trabajo que yo, con un presupuesto hecho, donde el presupuesto decía que había un déficit, que iba a haber un déficit de diez millones de euros, que yo estuviera hablando de equilibrio presupuestario. Yo tengo también el Diario de Sesiones y lo que yo dije fue: «La RTVA es una empresa grande, compleja, con muchas obligaciones». Y, obviamente, tenemos que cumplir con todas esas obligaciones. Hemos tenido, como he dicho, una reducción en la subvención, y si nos intentáramos ajustar para conseguir un equilibrio presupuestario seguramente no podríamos cumplir con todas nuestras obligaciones. Si nos intentáramos ajustar no podríamos cumplir con todas esas obligaciones, entonces esa es —sí, sí, después sigo hablando—, pero si yo he estado hablando de un presupuesto, señor Rodríguez, yo siempre he dicho que el equilibrio presupuestario es deseable, pero si la financiación pública es insuficiente, no es posible, no es posible, pero de ahí no saque usted que miento, que tal, que no sé qué, si no miento, yo tampoco he dicho que usted haya mentido. He dicho que se ha equivocado en algunos datos, se ha equivocado en algunos datos, las pérdidas a junio no eran 18,5, sino que eran 16,5. Ha dicho: «Demuéstreme con datos que yo he mentido». Yo no he dicho que haya mentido, digo que se ha equivocado, que se ha equivocado. Usted, sin embargo, empieza a acusarme de mentir, de que soy el Director General de «cómetelo», ya se lo escuché en una rueda de prensa que dio. Me imagino que se refiere a que soy el Director General que ha puesto en marcha un extraordinario programa de cocina, de producción propia, que se hace en nuestro centro de producción de Málaga, que está enseñando los productos andaluces para que los vea todo el mundo, que a usted, me consta que le gusta, porque se lo he escuchado decirlo y que, por tanto, se refiere a mí como el Director General que ha puesto en marcha ese programa. No creo que lo diga por otro motivo, aunque sí me parece poco serio que diga que estos son presupuestos «de bisutería», utilizando esos términos. ¿Me habla a mí de rigor?, ¿me va a exigir rigor a mí? Exíjamelo, porque lo cumplo y lo cumplo al cien por cien, pero usted, utilice unos términos más serios para el sitio en el que estamos, por lo menos creo que así debería ser.</parrafo>
        <parrafo>La cantidad cobrada de las transferencias de la Junta de Andalucía a junio ha sido de 60 millones de euros, estaban pendientes 9,2 millones de euros. Los costes de los intereses de la cantidad que tenemos dispuesta, de la póliza de crédito, en estos momentos han sido de 95.000 euros. Lo digo por tener la dimensión y comparar con lo que ocurre en otros operadores, que siempre es importante, porque los datos fríos para valorarlos hay que saber cómo está la cosa. Los costes financieros de la televisión valenciana son 40 millones de euros al año, 40 millones de euros, los costes financieros. Nosotros, 95.000. A mí me encantaría que fuera cero y no tener esa deuda, como estábamos antes. Me encantaría, pero no es posible. Ahora, sí que es cierto, hombre, cierta tranquilidad da que sean 95.000 frente a otros operadores de comunidades más pequeñas que tienen 40 millones de costes financieros, digamos que algo, algo sí que tranquiliza.</parrafo>
        <parrafo>También me ha hablado de tocar las palmas, yo no he tocado las palmas en nada ni las toco, ni nada de nada, hago una reflexión y le doy los datos de cuál es la situación de la empresa. Usted, con una falta de seriedad absoluta, utiliza unos términos, de verdad, que no dejan de sorprenderme y que me parece que no son propios de la persona, del currículum y del prestigio que usted tiene y del sitio en el que nos encontramos. De verdad, le agradecería que fuera, que utilizara otros términos.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, yo simplemente vuelvo a una reflexión que ya he hecho en mi intervención anterior, pero que yo creo que es más que importante. La RTVA no gasta lo que quiere este Director General o lo que quiere el equipo directivo. Ni hacemos lo que queremos, ni mucho menos. La RTVA está sujeta a la Carta de Servicio Público —que usted conoce, seguramente, con absoluta profundidad—, y tenemos que cumplir con todas esas obligaciones, y además obedecemos a una configuración empresarial, que es la que tiene esta empresa después de veintiuno o veintidós años de historia.</parrafo>
        <parrafo>En la Carta de Servicio Público figura que nosotros tenemos que ofrecer a los andaluces... Bueno, primero figura que somos un servicio público esencial para la ciudadanía. Que lo ha dicho antes el señor Vázquez, y eso no podemos perderlo de vista. Eso no lo digo yo, lo dice la Carta de Servicio Público aprobada en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Dice que ese servicio público esencial que somos, pues, lo tenemos que prestar ofreciendo unas programaciones aceptadas por la mayoría, que tenemos que fomentar la información y la cultura de nuestra comunidad, los valores cívicos y constitucional y democráticos; que tenemos que atender a todos los públicos; que tenemos que ofrecer contenidos que sean accesibles también para las personas con discapacidad; que tenemos que tener una producción propia elevada, lo que supone tener una plantilla determinada, y además lo que nos permite..., y es una obligación que tenemos el favorecer el desarrollo de la industria audiovisual. Todas estas son obligaciones que tenemos, que vienen marcadas..., que nos las marca este Parlamento. Y además dice que tenemos que vertebrar y favorecer la cohesión territorial de Andalucía. Eso, señor Rodríguez, cuesta lo que cuesta, y cuesta mucho dinero, cuesta mucho dinero. Pero son las obligaciones que nos marca el Parlamento de Andalucía, y que tenemos que cumplir. ¿Y cómo lo cumplimos? Pues lo cumplimos gestionando a esta agencia pública con absoluto rigor y responsabilidad, que se demuestra con la reducción de gastos en 30 millones de euros, desde 2008 hasta ahora; que se demuestra con el incremento de la producción propia que se ha producido, también, año tras año. Y todo esto lo hacemos cumpliendo con todas y cada una de nuestras obligaciones, y cada año asumiendo nuevos servicios, como la accesibilidad, que antes no teníamos tanta programación accesible, tantos contenidos accesibles, como tenemos actualmente. Y estamos teniendo muchas dificultades en los ingresos, en la parte pública y en la parte privada. Efectivamente. Pero tenemos que seguir cumpliendo con nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y esta situación en la que estamos y la importancia que tiene esta empresa para Andalucía se presta a que tengamos un debate serio, pero desde la seriedad que usted les debe a los andaluces que les han votado, no desde la falta de rigor de algunos comentarios que he escuchado en esta y en otras comparecencias. Y, con esa seriedad, podemos debatirlo y podemos hablar del modelo, podemos hablar de las obligaciones que tenemos..., podemos hablar de todo, podemos hablar de todo, pero desde la seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, actualmente, tenemos un problema con nuestros ingresos: la financiación pública es insuficiente y la caída..., y la crisis en el sector publicitario nos está dificultando el desarrollo de nuestra actividad. Y, con estas cantidades, nuestro resultar económico va a ser deficitario con el modelo de empresa y la configuración empresarial que tenemos ahora mismo; nuestras obligaciones y nuestra configuración empresarial, con estos ingresos, son deficitarias. Y si esto es coyuntural, pues se superará en el futuro, y si no es coyuntural, pues será mucho más complicado de gestionar. Esa es la realidad de esta empresa, con la transparencia que siempre hemos trabajado y con la que vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

