<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>466</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Costumbres y Tradiciones, Política de turismo, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000409</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000409. Proposición no de ley relativa a declaración de la Fiesta de San Antón como Fiesta de Interés Turístico de Andalucía (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 5 votos a favor, ningún voto en contra y 8 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, iniciamos, si os parece, el último punto del orden del día, que es una proposición no de ley del Partido Popular relativa a la declaración de la Fiesta de San Antón como Fiesta de Interés Turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, Santiago Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular trae esta mañana a la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte una propuesta sobre la declaración como Fiesta de Interés Turístico de Andalucía de la Festividad de San Antón.</parrafo>
        <parrafo>El impulso de tradiciones, fiestas y costumbres populares, con objeto de ser difundidas y apreciadas por todos, debe ser, y de hecho lo está siendo, uno de los grandes cometidos de las instituciones públicas; en especial, también atañe a la Consejería de Turismo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos y variados los atractivos que ofrece Andalucía. Por supuesto, la provincia de Granada y, en especial, la ciudad de Guadix. En esta ocasión, nos vamos a referir de manera específica a esta ciudad granadina.</parrafo>
        <parrafo>Guadix atesora un vasto y rico patrimonio cultural y etnográfico que se ha ido labrando a través de más de dos mil años de historia. Muchas de sus tradiciones tienen su origen en momentos antiguos, pero es, sobre todo, con la ocupación de las tropas cristianas, a partir del año 1489, cuando aparecen y se difunden una serie de tradiciones que han ido permaneciendo a lo largo del tiempo. Precisamente, una de ellas es la Festividad de San Antón, que se desarrolla en torno a la ermita del mismo nombre, que es una moderna construcción de estilo mudéjar, fechada en los albores del siglo XVI. No obstante, en sus orígenes, parece remontarse a épocas anteriores, ya que en su entorno han aparecido restos arqueológicos de etapas prehistóricas que han solidificado una historia y, sobre todo, un sedimento arqueológico de primera magnitud, con esos restos arqueológicos que —como he dicho— han ido apareciendo con el paso del tiempo. Buena prueba de ello son, por ejemplo, documentos que aportamos —alguno de ellos está en mis manos— del año 1603, donde se demuestra cómo esta fiesta, en los primeros años del siglo XVII, estaba plenamente consolidada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, esta fiesta, fechada ya en el XVI y consolidada posteriormente... Y, como otras tantas, tiene su origen en lo que eran tareas agrícolas y ganaderas de aquella época. Los ganaderos de la ciudad acuden a la ermita del santo para que les bendiga, igual que a sus reses, en especial caballos y cerdos. Y esta costumbre ha ido adquiriendo notas que la han ido enriqueciendo con el paso del tiempo. Por eso, además, en la noche previa a esta festividad, que es en torno al 17 de enero, la ciudad se inunda de hogueras, que son luminarias, en honor al santo. Se quema la leña procedente de la poda, así como de enseres y desechos de madera, que también se arriman a esta luminaria. Son un verdadero reclamo social y participativo, ya que en torno a ellas se arracima a la gente, se reparte vino de la cosecha, se asan productos del cerdo, la típica careta, se canta y se baila durante toda la noche hasta, prácticamente, los primeros albores del día siguiente. Y, precisamente, se enlaza con lo que..., bueno, la fiesta pasa a una segunda etapa, que gira en torno a la ermita del santo. En la era —una era de piedra que se utilizaba también para la trilla— se instalan los típicos puestos con productos típicos, como son zanahorias, cañas de azúcar, higos, pasas, dátiles, mandarinas, etcétera. Y es tradicional que las familias adquieran estos productos para consumirlos en sus domicilios, junto a la conocida olla de San Antón.</parrafo>
        <parrafo>Y a mediodía se celebra la misa en honor al santo, en donde se bendice la rosca de pan y los animales, y los caballistas, que acuden en masa, acompañan a la carreta durante la procesión. Antes, durante y después de ella, deben cumplir, como tradición, darle nueve vueltas completas a la ermita. Y, durante todo el día, el entorno es un hervidero de gente que participa de actos tan peculiares y tan valorados por todas las personas que, año tras año, acuden a esta cita y, sobre todo, que son de fuera y lo viven por primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, sin duda, de una fiesta que va a más, a la que acuden muchas personas, atraídas por las luminarias, su gastronomía, el vino de la cosecha, los fuegos artificiales y el calor de los accitanos. Precisamente, son ellos, con su intensa y multitudinaria participación, con la proliferación de luminarias por toda la ciudad, los que están contribuyendo a hacerla cada día más grande y más conocida. Y, por eso, es una gran oportunidad para difundirla y engrandecerla que se pueda incorporar al catálogo de fiestas de interés turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Grupo Parlamentario Popular plantea a los miembros de la Comisión la siguiente propuesta: instar al Parlamento de Andalucía... Perdón, «el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a declarar la fiesta de San Antón que se celebra en la ciudad de Guadix como Fiesta de Interés Turístico Nacional».</parrafo>
        <parrafo>Gracias, y buenos días.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para plantear, brevemente, la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, que va a ser de abstención ante esta proposición no de ley relativa a la declaración de la fiesta de San Antón como Fiesta de Interés Turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que, dentro de la..., por supuesto, de la legitimidad, ¿no?, pero, incluso, de la idoneidad que haya planteado o que haya estimado el Grupo Popular para solicitar esta declaración, pues, creemos, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, que esta iniciativa cobraría mayor o mejor relevancia y, sobre todo, viabilidad, si hubiera sido iniciado el trámite tal y como se recoge en la Orden de 13 de julio de 2007, que, como saben, modificó..., o modificaba el Decreto 251/2005, que derivaba de la Ley de Turismo, por la cual se regula el procedimiento a seguir para resolver este tipo de declaraciones de fiestas de interés turístico, donde se plantea la documentación a aportar por los solicitantes, los plazos previstos, los criterios de valoración de los requisitos necesarios, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que, en este caso... No queremos deslegitimar la iniciativa, ni mucho menos, pero creemos que, para organizar de una manera razonable este tipo de declaraciones, lo óptimo es que este Parlamento hubiera podido apoyar una tramitación, que ignoro, desconozco si se ha realizado por parte de los agentes locales interesados. Porque, entre otras cosas, nosotros creemos que las declaraciones de interés turístico —que, como sus señorías, persiguen enriquecer el conocimiento de los recursos turísticos de Andalucía, así como el fomento, el desarrollo y la difusión del turismo—, pues, son figuras pensadas, precisamente, en eso, en clave turística, como complementos de nuestra oferta, que vayan sumando experiencias vividas por los y las visitantes, de manera que se conviertan en portavoces o, mucho mejor, en agentes promocionales de nuestro destino. En ese sentido, el año pasado..., o, mejor dicho, en el año 2009, vimos que había hasta 14 declaraciones que se realizaron... Por cierto, en las que la Semana Santa de Granada consiguió, incluso, la declaración de Fiesta Turística Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que ese sería el ámbito primero para iniciar esta tramitación, y para que pudiéramos contemplar, en conjunto, con todas las declaraciones que hay ahí en marcha y, sobre todo, con el objeto que tienen estas declaraciones de interés, pues, valorarla, como digo, en conjunto, sería lo óptimo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para fijar el posicionamiento en relación a la proposición no de ley que hoy nos presenta el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la fiesta de San Antón, de Guadix.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda de que la fiesta de San Antón es muy popular en la provincia de Granada, y que una de las más conocidas son las de Guadix, aunque también se celebra esta fiesta en municipios como Calahorra, Torvizcón, Polícar, Bedmar, Acequias o Armilla, por citar algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta fiesta no solo se circunscribe a la provincia de Granada. Son también famosas las fiestas en honor del santo en Jaén capital o en otro pueblo de la misma provincia, como es Jódar. Se celebran también en Trigueros, en Huelva, o en Málaga capital, donde el santo procesiona el 16 de enero, y se ha convertido también en tradición en casi todos los pueblos y ciudades de Andalucía organizar eventos para que los ciudadanos lleven a bendecir sus mascotas.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría, sinceramente, que esta proposición no de ley prosperara, puesto que no nos cabe duda del interés que el Ayuntamiento tiene en ello y, por supuesto, el orgullo que produciría a los ciudadanos de Guadix tal nombramiento. Pero, para lograr este objetivo, es necesario que la solicitud la realice el Ayuntamiento accitano y no el Parlamento de Andalucía o esta Comisión, ya que, a juicio del Grupo Parlamentario Socialista, se trata de un trámite administrativo y no legislativo, que es lo que nos compete.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta afirmación no se basa en la mera arbitrariedad del Grupo Parlamentario Socialista, sino en la normativa reguladora de este tipo de declaraciones, que es el Decreto 251/2005, de 22 de noviembre, por el que se regulan las declaraciones de interés turístico de Andalucía, y Orden de 13 de julio de 2007, por la que se regula el procedimiento para su resolución. En dicha norma, se establece que esta declaración se podrá iniciar a solicitud de la entidad o persona interesada o de oficio por el titular de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía. En este último caso —de oficio—, como creo que muy bien ha dicho el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, solo se ha tramitado un expediente, que ha sido el de la Semana Santa de Andalucía, que se declaró de interés turístico mediante Orden de 17 de julio de 2006, y, evidentemente, porque la Consejería consideró que, más allá de sus valores religiosos, supone un atractivo turístico de primer orden en nuestra Comunidad. El resto de las declaraciones realizadas lo han sido a instancias de la entidad o persona interesada. Como ejemplo de ello, tenemos al Ayuntamiento de Jaén que, recientemente, ha presentado la solicitud, acompañada de la documentación preceptiva —es decir, certificado del acuerdo del Pleno, memoria explicativa y documentación acreditativa de todos los elementos susceptibles de valoración, según los criterios establecidos en la Orden de 13 de julio de 2007—. Han pedido que se declare Fiesta de Interés Turístico tanto la fiesta de San Antón como la Carrera Urbana Noche de San Antón, que ya ha sido debidamente informada por la Delegación Provincial de la Consejería de Turismo de Jaén, y que se encuentra pendiente de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y no me quiero extender más—, este Grupo Parlamentario Socialista, en base a las razones que he expuesto, se va a abstener en la votación, no sin antes animar al Ayuntamiento de Guadix y a los propios accitanos, para que presenten la correspondiente solicitud de documentación para iniciar la tramitación del expediente relativo a la declaración de Fiesta de Interés Turístico de Andalucía, la fiesta de San Antón de Guadix.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se conoce perfectamente el espíritu de la Orden de 13 de julio de 2007. Sabemos que esta tramitación corresponde a los interesados y, lógicamente, a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte. Pero nosotros entendíamos que el Parlamento es un órgano que está también para impulsar y para apoyar iniciativas de esta índole, aunque no es determinante a la hora de hacerlo. Eso lo sabemos y lo conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, el expediente ya está abierto. Traigo no solo el documento que antes hemos mostrado, sino todo un catálogo de fotos interesantes que se ha incorporado a ese expediente, en donde se demuestra que la participación ciudadana, y todo lo que conlleva la Fiesta de San Antón, no es un invento sino que es una hermosa realidad. Y, al mismo tiempo, tengo que decirles que también en, este mes, el Pleno del Ayuntamiento se va a pronunciar sobre esta Declaración de Interés Turístico de Andalucía, de la Fiesta de San Antón. Y, por eso, todo se está llevando de forma paralela. Se está haciendo de forma paralela con objeto de que, al final, podamos unir lo que es expediente administrativo, apoyo plenario y apoyo, en este caso, del Parlamento de Andalucía, con objeto de que, prácticamente, en pocas semanas, pudiéramos tener todo el proceso terminado y presentado en la Consejería de Turismo. Por eso, muchas veces cuando no se quiere abiertamente apoyar una propuesta, pues nos escudamos en temas meramente burocráticos, como es el que ambos grupos han expuesto. Pero lo que sí entiendo es que esta fiesta merece ese reconocimiento y merece esa declaración.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, que llevo algunos años en esta casa, pues he visto cómo ha habido pronunciamientos y ha habido peticiones de Declaración de Interés Turístico, prácticamente sin tener nada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cada grupo puede defender la postura que crea necesaria, pero, en este caso, pues lamento que solo sea una abstención, cuando ustedes reconocen que es una fiesta que merece ser declarada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros mantenemos la propuesta tal cual está, y lo que espero es que prospere, no solo aquí en la sede parlamentaria, sino sobre todo, y lo más importante, que podamos alcanzar el objetivo que nos hemos propuesto, y que no es otro que la sede de Guadix tenga una nueva declaración respecto de una fiesta que, cada año, está ganando más adeptos y está teniendo mayor difusión no solo en la provincia de Granada sino en el resto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 5 votos a favor, ningún voto en contra, 8 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Se termina el orden del día. Se levanta la sesión. Y que tengamos buen viaje los que nos vayamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

