<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>543</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000433</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000433. Pregunta oral relativa a la situación de tesorería en la RTVA (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, se ha terminado ya esta comparecencia. Por lo tanto, pasamos al siguiente punto del orden del día, que son las preguntas con ruego de respuesta oral.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta la formula el señor don José Luis Rodríguez y es relativa a la situación de la tesorería en la Radio y Televisión Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Podría hacerlo, que no voy a hacerlo, contestar a las seis —seis— alusiones de las que he sido objeto, en una comparecencia anterior del Grupo Parlamentario Socialista y de su señora portavoz, en algo que no entiendo. Yo he hecho una comparecencia en nombre de mi grupo: no he aludido para nada ni al Grupo Socialista ni al portavoz del Grupo Socialista. El Grupo Socialista hace una comparecencia individual y me alude en seis ocasiones. No me sobreestimen, señorías, no me sobreestimen.</parrafo>
        <parrafo>Yo hago mi pregunta, y, de acuerdo con la literalidad de esa pregunta, con la letra y con el espíritu de la misma, le pregunto, señor Carrasco:</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el saldo actual en cuentas corrientes de la RTVA y sus sociedades filiales? ¿Cuánto se ha dispuesto de la póliza de crédito a día de hoy? ¿Cuánto queda disponible de la póliza de crédito? ¿Cuál es el montante de deuda con proveedores ya vencidas? ¿Cuál es el montante, a día de hoy, de los gastos financieros derivados de la utilización de la póliza de crédito? Y, por último, ¿cuál es el importe, y dentro del apartado de tesorería y sin moverme un milímetro de ello, de los ingresos publicitarios facturados y los realmente cobrados?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Director General tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Salvo que haya habido algún error, la literalidad de la pregunta es cómo valora el Director General la situación actual de tesorería en la RTVA y sus sociedades filiales. Salvo que haya habido algún error. Lo digo porque, en fin, es que me ha dicho que atendiendo a la literalidad de la pregunta y me ha hecho un montón de preguntas concretas que…, bueno, que no es la literalidad de la pregunta, señor Rodríguez. La literalidad de la pregunta que a mí me llega es cómo valoro la situación de la tesorería de la RTVA. Esa es la literalidad</parrafo>
        <parrafo>Tranquilo, que no le voy a decir solamente si la valoro de forma positiva o negativa: le voy a decir cuál es la situación de la tesorería. Lo digo porque, como me habla de literalidad... La literalidad es la que yo le he dicho, no la que usted me ha dicho a mí.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio que estamos en un momento de crisis, de dificultades económicas. Seguramente el 99% de las empresas, o un porcentaje altísimo de las empresas, públicas y privadas, estamos viviendo dificultades económicas. Las dificultades económicas, habitualmente, de los primeros indicadores donde generan problemas en las empresas es la tesorería, se generan tensiones de tesorería cuando los momentos son difíciles, y nosotros, pues también estamos viviendo un momento complicado desde el punto de vista de la tesorería. Le adelanto algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos actualmente en cuenta corriente cien mil euros disponibles. Tenemos, como sabe, una póliza de crédito. La mayoría de las empresas de este país, y de cualquier otro sitio, tiene una póliza de crédito que les ayuda a financiar sus flujos de pagos y de cobros, y tenemos una póliza de crédito que obedece a los límites que tenemos autorizados por la Junta de Andalucía. Tenemos un límite de endeudamiento de veintiocho millones y pico, tenemos una póliza de 27, que estamos utilizando. Que, cuando uno tiene una póliza de crédito, pues la maneja, y le permite cubrir pagos que tenían que haber recibido y que no han recibido, como es el caso actualmente. Tenemos pendientes de recibir algunas de las transferencias de la Junta de Andalucía, y con esta póliza nos vamos manejando.</parrafo>
        <parrafo>Me pedía la valoración, y ya le he comentado al principio que la valoración es que con dificultades, pero nos estamos manejando de forma razonable, generando a veces algunas dificultades también a algunos proveedores; pero digamos que, en fin, de forma similar a lo que está ocurriendo en este momento en la mayoría de las empresas que están en dificultades, y de forma mucho más positiva que como están viviendo esta situación otras cadenas autonómicas que ya hemos mencionado en momentos anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, cuando se pregunta de tesorería, hay que hablar de tesorería y de números. De qué pocos números ha hablado usted, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de uno que es muy preocupante: cien mil euros en cuenta corriente en un presupuesto anual superior a los doscientos treinta millones de euros, cien mil euros en cuenta corriente. ¿En una nómina mensual? Que ¿a cuánto alcanza, señor Carrasco? Solamente la nómina mensual de los más de mil seiscientos cuarenta trabajadores y trabajadoras de la RTVA y sus sociedades filiales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ha hablado usted… Y no se escude. Usted es el Director General de la RTVA y comparece aquí como Director General de la RTVA, no comparece como Director General de Endesa ni de Telefónica. No me hable de la situación de otras empresas, porque aquí estamos hablando de la RTVA y de la situación económica. Le vengo hablando desde hace tiempo de una situación de prequiebra técnica. Los datos empiezan a aflorar, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y habla de dificultad con los proveedores. No, señor Carrasco. ¿No es cierto que a los proveedores en este momento se les deben más de doce millones de euros, señor Carrasco? Doce millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, la póliza de crédito, prácticamente al límite. Pero ¿no nos dice usted nada de los compromisos de pago de la Junta de Andalucía? ¿Cómo se están cumpliendo los compromisos de pago? ¿Está al día la Junta de Andalucía, señor Carrasco? ¿Está al día, como tendría que ser su obligación ineludible, en cuanto a esos compromisos de pago? Porque, si no, la irresponsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía está poniendo en peligro las nóminas de las trabajadoras y los trabajadores de la RTVA. Ese sí que es un peligro real, no todas las demás fantasías de las que usted y sus adláteres hablan. Este sí es un peligro real. Esos cien mil euros en cuenta corriente, más de doce millones de euros de deudas ya vencidas con proveedores... Una situación bastante alarmante, ¿no, señor Carrasco? ¿No quería usted hacer evaluaciones? ¿No le parece la palabra acertada «alarma», «seria alarma»? Disponibilidad de la póliza de créditos prácticamente ya agotada…</parrafo>
        <parrafo>Pero háblenos, háblenos del calendario de pagos de la Junta de Andalucía, que forma parte estrechamente de la tesorería, que era la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Tesorería, mire usted, yo no es por deformación bancaria, pero ¿qué me iba usted a contestar, de una evaluación filosófica de los conceptos de tesorería? No, señor Carrasco. Póliza de crédito, gastos financieros de la póliza de crédito al día de hoy, que tampoco me lo ha contestado, y quiero que me lo conteste usted, porque, indudablemente, forma parte de la tesorería, no solamente esos cien mil euros, que me imagino que le inducirán…, yo no le voy a decir a no conciliar el sueño, pero a una honda preocupación sí, ¿no, señor Carrasco?, dado el volumen económico del presupuesto y dado…, repito, simplemente, el montante económico de la nómina anual son 96 millones de euros; el montante económico de la nómina mensual, haga usted mismo los cálculos. Y ante eso, señor Carrasco, ¿cómo piensa usted afrontar el futuro? Porque en anteriores comparecencias ha dicho usted: «Ya prácticamente se ha recortado todo lo que había que recortar».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿cómo piensa usted afrontar ese futuro y resolver esa situación de tesorería de forma inminente? Entre otras cosas, también le pido respuestas y cantidad concreta. Yo he hablado de una estimación; parece ser que en septiembre era de 12 millones de euros de deudas, con proveedores, ya vencidas. Dígame usted el número concreto que le demando en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Le quedan dos minutos, ¿no? Pues, tiene la palabra, señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, seré muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Empezaré por lo primero que ha comentado el señor Rodríguez, que sé que lo va a entender fácilmente, porque usted es un profesional de la banca, y seguro que recuerda cuando usted trabajaba en la caja o el banco donde trabajara, imagino que haría lo que yo le voy a decir. Si usted tenía una empresa que era cliente suyo, y tenía una póliza de crédito contratada con usted, y estaba disponiendo de esa póliza de crédito y tenía una cuenta corriente, me imagino que usted le recomendaría que no tuviera un saldo en la cuenta corriente y también estuviera disponiendo de la póliza de crédito, porque eso supondría que estaba gestionando mal su tesorería, que es de lo que estamos hablando, ¿no?, señor Rodríguez. Si tienes una póliza de crédito pagas intereses por la cantidad dispuesta, no vas a tener una cantidad en la cuenta corriente disponible sin sentido, ¿no? Mejor que sea inferior la cantidad que tienes en la póliza de crédito y, por tanto, los costes financieros serán inferiores. Estoy seguro de que lo ha entendido y que usted avisaba a sus clientes para que no tuvieran un saldo excedente en la cuenta corriente. Por tanto, no sigo en este terreno que seguro que, como profesional de la banca, lo entiende perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, me preguntaba algunos datos concretos. Nosotros tenemos pendiente de cobro de la Junta de Andalucía 9.200.000 euros, 9.200.000 euros que, según el calendario de pagos que nos tenían que hacer, ya nos tenían que haber pagado y todavía no nos han pagado. Y confiamos que nos pagarán, espero que en los próximos días. Sabe usted que en ese calendario de pagos también se nos retenía una cantidad para el año que viene, y eso también, pues, genera ciertas dificultades, que estamos llevándolas, pues ya le decía, con dificultades pero razonablemente bien.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el cumplimiento de los compromisos de la Junta y tal, y no sé qué. Pues, a mí me encantaría que hubieran pagado todo y me encantaría que no nos hubieran retenido la cantidad para el año que viene, pero la situación es la que es, la situación es la que es. En otros sitios esta situación ha generado una deuda de 1.200 millones de euros, como en Valencia, y aquí pues no estamos en esos términos, sino estamos hablando de una situación difícil, difícil, pero, de momento estamos gestionando con rigor.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba también como dato concreto la deuda vencida con proveedores y es de 12.700.000 euros. Si usted ve, no hay demasiada diferencia entre la deuda que tenemos con proveedores y la deuda, o lo que nos falta por cobrar de la Junta de Andalucía, y que ya está vencido. Este no es un escenario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Este no es el escenario que más nos gusta, a mí me encantaría haber pagado a todos los proveedores, en fin, me encantaría, el momento es complicado, complicado para todos. Siempre hay que compararse con el sector. Nosotros seguimos siendo de los mejores pagadores que hay en el sector audiovisual en España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

