<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>204</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Obras públicas, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000256</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000256. Pregunta oral relativa al empleo generado en los municipios de la Mancomunidad de la Sierra de Cádiz (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día, que serían preguntas con ruego de oral en Comisión. Y la primera es relativa al empleo generado en los municipios de la Mancomunidad de la Sierra Cádiz, cuyo grupo proponente es Izquierda Unida. Y tiene la palabra el señor Castro Román, por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como bien dice el título, hace referencia al Plan Proteja, y es que, desde la Delegación del Gobierno de la Junta, en la provincia de Cádiz, se ha hecho circular una información, como ya saben, sobre la cantidad subvencionada en cada municipio, el empleo total que se ha creado y el empleo teórico generado por millón de euros de inversión. En esta circular informativa de la Delegación hemos encontrado unas diferencias muy significativas entre los ayuntamientos que presentan un menor empleo generado por ese millón de inversión y los que más, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, después de analizarlo —viene en la exposición de motivos, señor Consejero—, pues no observamos unas diferencias significativas en la tipología. En definitiva, se nos hace difícil entender cómo se ha podido generar tanto empleo por millón de euros invertido en unos pueblos —que normalmente coinciden con un color político—, y cómo tan poco empleo generado en otros, que también coincide con distintos colores políticos.</parrafo>
        <parrafo>La información, también, enviada por la Dirección de Asistencia a Municipios, de la Diputación Provincial de Cádiz, coincide con la estimación hecha en todas las provincias. En este sentido, hay un 40% más o menos resultante. Eso ha podido variar. Es cierto que ha podido variar en determinados casos, pero podemos decir que, en líneas generales, está en torno al 40% resultante después de descontar el IVA, los gastos generales, el beneficio industrial, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos gustaría saber qué métodos ha utilizado el Consejo de Gobierno para estimar objetivamente el empleo generado en cada municipio con este plan, y también cómo nos puede explicar esas diferencias existentes en número de empleo generado entre unos pueblos y otros en función de los criterios anteriormente expuestos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo explicaría con una sola frase, y creo que usted me va a entender con cariño: Viva la autonomía municipal. Toda la estructura de la ley o del proyecto PROTEJA, que es complementario al proyecto de los fondos estatales, radica en la absoluta autonomía de los municipios para diseñar sus prioridades en relación con estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como PROTEJA, lo que hicimos no era hacer tanto el cálculo en función de la obra sino hacer que se garantizara que los trabajadores desempleados fueran los beneficiados. A partir de ahí, por lo tanto, viva la autonomía municipal, y, por tanto, yo le digo que no solamente hay esa diferencia en los municipios de la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por ejemplo, lo invito a estudiar y a mejorar el PROTEJA, y agradezco, como Consejero de Empleo, su apoyo a un nuevo PROTEJA para el futuro —le agradezco de verdad, sinceramente—; pero, mire usted, por ejemplo, Málaga, de la que usted es diputado, con más de cincuenta y dos millones de euros de inversión, tiene un empleo previsto de dos mil quinientos, y Cádiz, de la que yo soy —lo digo para que nadie se moleste—, con cuarenta y ocho millones de euros de apoyo, tiene dos mil cuatrocientos empleos. Por tanto, la diferencia en cuanto al efecto de creación de empleo es grande entre provincias, grande entre comunidades, porque los proyectos no siempre —y se lo digo por el disgusto que yo he tenido con los alcaldes— han seguido un criterio de priorizar el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En eso yo le reconozco que hemos fracasado: hemos fracasado en el sentido de que no he encontrado receptividad en que el programa fuera prioritariamente para crear empleo, y la autonomía municipal en algunas cosas la ha priorizado y ha hecho una obra menor y, en otros ayuntamientos, de todo tipo de colores, han priorizado el cumplimiento de alguna obra de interés social.</parrafo>
        <parrafo>Con esos criterios, por tanto, desde el respeto a la autonomía municipal, se dan estas divergencias, que espero podamos corregir en el futuro si todos los partidos les decimos a todos nuestros alcaldes que estos programas son para empleo antes que para obras, posiblemente imprescindibles y necesarias para la ciudadanía de esos territorios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto. Nosotros, en Málaga, fuimos convocados todos los partidos por los sindicatos. Hacían una petición, y es que, del PROTEJA, intentáramos dejar solo para el empleo el 60%, de manera que todos los gastos coparan el 40% solamente.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que hay diferencias entre ayuntamientos, pero lo que sí pudimos constatar todas las fuerzas políticas, con los sindicatos delante, es que era muy complicado destinar un 60%, porque los gastos son fijos. Claro, el beneficio industrial, el IVA, los seguros sociales, etcétera. Y, más allá de la autonomía municipal, que es cierto que juega un papel fundamental aquí —no todos los alcaldes son iguales, da igual el color político—; pero, claro, no es lo mismo poner a 60 personas pintando un muro con un pincel del 5 que poner a cinco personas con sus rulos, sus rodillos y sus cosas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le quería reseñar es que creo, en virtud, también, de lo que usted ha manifestado, y de las expectativas que tiene puestas Izquierda Unida Los Verdes en este plan, creemos que, modestamente, contribuimos, incluso, a que este plan fuera puesto en marcha, primero por el Gobierno de la Nación, dentro del Plan España, y después por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mí en lo que me gustaría insistirle es en que, después de que este plan haya sido producto del consenso y que en el pasado Pleno del 24 y 25, incluso, acordáramos la reedición del mismo para el año 2010, que intentemos no hacer un uso partidista del mismo. Y voy a especificar.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, o puedo entender, legítimo el uso partidista. Yo creo que lo felicito, al Partido Socialista Obrero Español, por la campaña puesta en marcha en la provincia de Sevilla sobre el plan PROTEJA y demás. Bueno, contra eso no podemos hacer nada. Lo que me gustaría hacerle a usted, en este caso, es la petición de que evitemos cualquier tentación partidista, fundamentalmente desde la Administración. No sabemos si tiene mucho sentido, o si es preceptivo, que, en este caso, desde la Delegación del Gobierno de la Junta en Cádiz, se haya tenido que hacer esa comparativa, ¿no?, de los que más empleo generan, los que menos, con el color político... Igual eso contribuye a que el siguiente plan PROTEJA vaya mejor —yo no lo voy a poner en duda—, pero que desde, sobre todo, la Administración, evitemos hacer esas comparaciones odiosas sobre la gestión de un plan que es para los ayuntamientos y de todos los andaluces y andaluzas, y por el cual yo creo que debemos seguir felicitándonos y seguir mejorándolo en la medida de nuestras posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Igual que le he dicho antes que los alcaldes son como son —no los ayuntamientos, los alcaldes o las alcaldías—, también le voy a decir que, en el poco desarrollo que llevamos del PROTEJA, afortunadamente, la previsión es errónea, y se está creando más empleo que el que inicialmente hicieron en la previsión. Por ejemplo, en la Sierra de Cádiz, que era el objeto de su pregunta, que teóricamente teníamos 2.426... —no, esto era...—, en un municipio tenemos 7.000.608 personas para ocupar la ratio que está saliendo de los 14 proyectos que llevamos adjudicados. Es una ratio en que antes la media era de tres y ahora es de cerca de cuatro y medio. Por lo tanto, la propia evolución del plan hace que esas previsiones de empleo vayan a más.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, que yo le agradezco —es de los pocos temas que debemos proclamar—, y agradezco la unanimidad sin ningún tipo de vergüenza. Hemos conseguido la unanimidad de todos los partidos políticos, y hay que decirlo, para que todo el mundo sepa que, en el empleo, también algunos van..., en fin, van un poquito forzados, pero van.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto, un poco, al que se no sea partidario, yo estaría encantado, como Consejero, de no ver, posiblemente, lo que hace el PSOE de Sevilla, que no lo conozco; pero sí he visto, por aquello de que soy gaditano, una página en azul, azul gaviota, en la que dice la Alcaldesa de Cádiz que «todo el PROTEJA, todo el Plan E y todo el MEMTA es mío». Vamos, de ella, suyo de ella, de los adjetivos posesivos, suyo de ella.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo estaría encantado, estaría encantado, de que lo hiciéramos todos de manera objetiva, como usted sabe: que ni en el MEMTA, ni en el PROTEJA, he puesto ni un duro para publicidad ni cartelería ni nada —he sido absolutamente objetivo con el nombre de Junta de Andalucía—, y espero que, efectivamente, desde la unanimidad, desde la prioridad en el empleo, todos contribuyamos, sin propiedades que no tienen ningún sentido, a la prioridad del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

