<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>252</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeronáutica, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000811</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000811. Pregunta oral relativa al centro Bahía de Cádiz (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jorge Luis Ramos Aznar y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al centro Bahía de Cádiz, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular y por su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por formulada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente tuvimos la ocasión de debatir esta cuestión en el Pleno, en el Pleno de este Parlamento, con motivo de una pregunta formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y fue el pasado 8 de octubre. La pregunta es prácticamente similar.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, hasta el momento, no tengo mucho más ni nada más que aportar, pues las circunstancias son idénticas, aunque, en todo caso, paso a recordárselas.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 29 de julio, EADS y el Gobierno de España, a través de la SEPI, firmaron una adenda al acuerdo del año 2004. Le recuerdo que el acuerdo del año 2004 era aquel que permitía que EADS-CASA se incorporara a Airbus Military dentro del consorcio Airbus. Esto conlleva que las instalaciones integradas en EADS-CASA, como el centro Bahía de Cádiz —conocido como CBC—, por el que usted pregunta, esto significa claramente que ese centro, o la FAL, la planta de ensamblaje que tenemos en San Pablo en Cádiz, se hayan adherido plenamente, con todas las garantías, con todas las condiciones, al proyecto de Airbus, integrándose en Airbus Military. Por tanto, está clarísimo el proceso de incorporación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, desde el pasado 29 de julio el centro Bahía de Cádiz está perfectamente integrado en Airbus Military; desarrolla una actividad de referencia para el sector aeronáutico con un alto valor añadido, con un magnífico equipo de ingeniería, y es perfectamente compatible, es perfectamente compatible con la de otras empresas del sector en Andalucía. Le recuerdo que, además de Alestis y del CBC, en Andalucía hay 150 empresas del sector aeronáutico —150— que están permitiendo desarrollar un sector muy interesante, y yo creo —insisto— que el CBC está con todas las garantías y sin ninguna dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le preguntaría, señor Consejero, si usted garantiza que lo va a seguir estando, porque ese es el problema de fondo que hay aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, cuando dice usted: «Es que lo están»... Lo han estado siempre. El problema es que ha habido un peligro latente de que no estuviesen o dejasen de estar, y por eso, entre otras cosas, el propio Ministro de Industria, en abril —aquí está el recorte de prensa—, antes del verano, dijo que se iba a producir la firma del protocolo de integración de la CBC en Airbus. Pero es que no solamente lo dijo el Ministro. No, no solamente lo dijo el Ministro. Es que usted, usted llegó a decir que no se firmaba pero que era inminente. Por problemas de agenda... No, no, está en la comparecencia, está en comparecencia, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y después sale precisamente el representante de Airbus y dice que bueno, que sí pero que no, porque ese acuerdo no está cerrado, y, por tanto, no se garantiza fundamentalmente la permanencia en el futuro de la planta de El Puerto de Santa María. Y eso lo dijo usted en mayo. Ese protocolo específico no se ha firmado, señor Consejero, no se ha firmado, señor Consejero. Y usted sabe perfectamente que esa es la espada de Damocles. Precisamente la aspiración de los trabajadores es la integración de esos centros, tanto el de Puerto Real como el de El Puerto de Santa María, de una forma definitiva, en Airbus Military.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, el miedo de los trabajadores es que tal integración no se produzca y que, en todo caso, se produzca en Alestis. Yo no tengo nada, ni los trabajadores tienen nada, en contra de Alestis. Nosotros hemos defendido precisamente a Alestis. Pero lo que sí les recuerdo es que la reestructuración anunciada por Airbus pone en peligro dos centros y, concretamente, el de El Puerto de Santa María de alta tecnología es de los que le dan valor añadido precisamente y de los que suponen una referencia en Andalucía de las que, desgraciadamente, no hay tantas como para perderlas.</parrafo>
        <parrafo>No es lo mismo, señor Consejero, pertenecer a la finca matriz, que es lo que pretenden los representantes sindicales y los trabajadores de estos dos centros, que, de una forma indirecta, seguir trabajando para Airbus Military, que es lo que no está garantizado, como consecuencia de esa supuesta reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que no existe es la garantía de no disgregarse de la finca matriz, que es lo que importa. Y usted y el Ministro se comprometieron a ello, señor Consejero. Yo no sé lo que dijo usted en su intervención en el Pleno. Lo que sí es cierto es que ese compromiso de la firma de un protocolo específico, ni usted ni el señor Ministro lo han cumplido. Y lo tenían asumido: usted personalmente en comparecencia en este Parlamento y el señor Ministro, desde luego, en las hemerotecas. Hay más que la saciedad de informes que dicen exactamente lo que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la pregunta es muy concreta, señor Consejero. ¿Van a cumplir, usted y el Ministro, sus compromisos, o van a quedar como unos mentirosos, que es como quedarían si no asumen la firma de ese protocolo específico que fueron ustedes, precisamente, los que se comprometieron a ello?</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, les toca hacerlo a usted y al Ministro y les toca hacerlo, además, en la tierra que es objeto de las grandes mentiras del Partido Socialista, que no es otra que la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no me diga usted que no hay ningún problema. No me diga usted que las circunstancias no han cambiado, que los centros están en Airbus... No, si los centros están en Airbus y han estado siempre en Airbus. De lo que se trata es de que usted garantice que no va a haber una disgregación precisamente de ese centro de Airbus, que es la garantía que quieren los trabajadores y los representantes sindicales y a la cual —reitero una vez más— usted se comprometió, y, hasta el momento, no ha cumplido, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, no deja usted, en general, de sorprenderme. Porque miren que hay cosas por las que preguntar en Andalucía. Yo no sé si es un problema de imaginación o de desconocimiento, porque es que este tema está tan claro, está tan claro. Hay problemas en Andalucía para que usted se harte. Este tema está resuelto. Este tema está resuelto. Le he dicho que el 29 de julio del año 2009, EADS y el Gobierno de España, a través de la SEPI, firmaron una adenda al acuerdo del año 2004 por el que EADS-CASA se incorpora a Airbus Military. Y si el CBC es parte de Airbus Military, está en el consorcio Airbus. Es que, vamos, no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, probablemente usted querrá estar en la firma con el notario delante, pero es que eso es lo que ha ocurrido. Y yo creo que, además a estas alturas, la Bahía de Cádiz tiene muestras sobradas del compromiso de este Gobierno con su desarrollo industrial. Compromiso a tope con la Bahía de Cádiz y su desarrollo industrial.</parrafo>
        <parrafo>Compromiso con el sector. Mire, hace muy poquitas semanas pusimos en marcha la primera piedra de una grandísima instalación que construye Alestis para cumplir nuestros compromisos. Va a estar operativa en febrero, y va a tener cerca de 500 trabajadores. Incluso hubo algún medio muy importante de la provincia que tituló: «Vuelve la Industria», así lo dijo aunque les pueda molestar a algunos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que fue así, fue una realidad. Es decir, compromiso con la Bahía de Cádiz, total. Compromiso con el sector aeronáutico, total. Carga de trabajo, para 20 años. El CBC está integrado en Airbus. No tenemos ningún interés en que pase a Alestis ni que salga de donde está. Es una decisión, además, empresarial. Está incorporado, los trabajadores están en el comité de empresa, tienen sus derechos y no hay ningún riesgo, señor Ramos, ningún riesgo. Yo creo que habría que intentar trasladar una buena imagen del sector, no preocuparse por cuestiones que están resueltas, no darle pábulo a cuestiones que son más propias de una taberna que no de un Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Así que a mí, desde luego, este tema, no me preocupa. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

