<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>216</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desigualdad social, Integración social, Marginación, Pobreza, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000478</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000478. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de valorar el umbral de pobreza en Andalucía según el Informe de Exclusión Social 2008 en España (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Retoma esta Comisión para la Igualdad y Bienestar Social este nuevo periodo parlamentario, en el que deseo que todos ustedes y la señora Consejera hayan pasado unas tranquilas vacaciones estivales y que vengan con el ánimo fuerte y renovado para el bien de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el orden del día. En primer lugar, la solicitud de comparecencia del Grupo Popular de la señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social ante esta Comisión a fin de valorar el umbral de pobreza en Andalucía según el Informe de Exclusión Social 2008 en España.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la señora Consejera, sin prisas, esté preparada. Tiene usted la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos de nuevo este periodo de sesiones trabajando, como siempre, por seguir mejorando la calidad de vida de las personas que, sobre todo, más dificultades tienen.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los datos de pobreza en Andalucía, existen índices de pobreza como en todas las sociedades. En todos los países del mundo existen desigualdad y situaciones de exclusión. Estas situaciones han existido, existen, con y sin contexto de crisis económica, aunque, evidentemente, la crisis económica suele agravar situaciones de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es que las diferencias en la renta no se traduzcan en desigualdades sociales. Respecto a los datos, atendiendo a datos oficiales, el último dato oficial disponible es el de la encuesta de condiciones de vida de 2007 del Instituto Nacional de Estadística, que fija el porcentaje de personas situadas por debajo del umbral de la pobreza en Andalucía en el 29,2%, si bien —y los datos que les voy a dar, evidentemente, no sirven para consolarnos, pero sí para que tengamos una referencia—, en ese mismo informe del año 2006, el dato era del 29,7%, y, en el año 2004, del 31,1%.</parrafo>
        <parrafo>No podemos olvidar que los umbrales son siempre relativos y dependen de los puntos de referencia que se tomen. Si medimos el riesgo de pobreza según la línea de riesgo con respecto al umbral propio de cada comunidad autónoma, Andalucía alcanza el 18,2%, teniendo en cuenta que el estatal es del 19,9%, y ello según podemos apreciar en los datos del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, en concreto, en los indicadores para la evaluación del Plan Nacional de Acción para la Inclusión Social de mayo de 2008, pero con datos referidos a 2006.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, partiendo de los datos de esa misma encuesta de 2006, la fundación Caixa Cataluña ha elaborado recientemente un estudio en el que distingue tres niveles de pobreza según los ingresos equivalentes de los hogares, y establece otros tantos umbrales referidos siempre al umbral propio de cada comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Si valoramos los intervalos para medir los diferentes umbrales, la pobreza moderada —60% de la media de los ingresos equivalentes, menos de 6.347 euros anuales— en Andalucía es menor que en España —en España es de 18,2% y 20% respectivamente—; la pobreza alta —40% de la media, 4.231 euros anuales— también es menor en 7,8% y 8% respectivamente, aunque no es así para la pobreza severa —el 25% de la media de los ingresos equivalentes, menos de 3.037 euros anuales—, que en Andalucía es del 4,5% y en España del 3,9%. De los tres niveles, Andalucía está por debajo de la media nacional en dos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, desde las políticas sociales se han de crear las condiciones para el bienestar, para el crecimiento económico y para la inclusión. De hecho, como se ha insistido en más de una ocasión, las políticas sociales adquieren su mayor significado en tiempos de desaceleración económica.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía, por la situación económica y financiera que estamos atravesando, y precisamente por ello, para reducir sus efectos, sitúa la política social en un lugar prioritario, y por ello va a continuar situando a los sectores más necesitados, en especial, en el centro de atención y protección. Precisamente en estos momentos, para hacer frente a los efectos de la crisis y mitigar sus efectos, la Junta de Andalucía ha venido adoptando medidas de impulso de la actividad económica desde febrero de 2008. En concreto, desde entonces han sido 48 las medidas puestas en marcha, que han movilizado más de diez mil millones de euros. Todas nuestras actuaciones han ido destinadas a incidir sobre las causas de la crisis, o bien a paliar sus consecuencias sobre el empleo y sobre la renta de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante medidas que tienden a la protección social y las políticas activas de inclusión social que permitan alcanzar mayores cotas de crecimiento, empleo y bienestar, y, por tanto, servirán para mejorar las situaciones de las personas en situación o en riesgo de exclusión y para reducir la intensidad y la prevalencia de la pobreza en Andalucía. En primer lugar, facilitando el acceso al empleo.</parrafo>
        <parrafo>El empleo constituye la mejor protección frente a la exclusión, y, por tanto, el mejor camino para combatir la pobreza y prevenir las situaciones de exclusión social. Andalucía ha destacado por los índices de creación de empleo. Posteriormente la situación de crisis nos ha afectado a todos y ha generado una importante destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La lucha contra el desempleo es objetivo prioritario. El Gobierno ha optado por políticas activas a través de programas de creación de empleo como el Plan MEMTA y el programa PROTEJA, a los que se destinan hasta este momento más de cuatrocientos cincuenta millones de euros. Con ellos estamos facilitando la incorporación al mercado de trabajo de aquellas personas trabajadoras que acaban de perder su empleo, procedentes de sectores productivos afectados especialmente por la crisis, y orientando hacia sectores de mayor potencial de empleo. Se han establecido líneas de formación para el acceso al empleo según las especialidades más demandadas; se han intensificado las acciones de intermediación; se ha reforzado el mercado laboral, impulsando aquellas actividades que ofrecen mayor ocupación desde una visión más ligada al territorio y a las necesidades sociales; se han financiando inversiones generadoras de empleo en los municipios andaluces. Son todas medidas que complementan el Plan de Empleo Local del Gobierno de la Nación —el conocido como Plan E—, y medidas mediante las cuales no solo se atiende a la protección con la cobertura de desempleo a las personas que están en paro, sino que, al mismo tiempo, se están desarrollando políticas activas de colocación y de formación, y, en el caso de la formación, también con complementos retributivos.</parrafo>
        <parrafo>Además, se han llevado a cabo importantes actuaciones en materia de incentivos a las empresas como medidas de impulso de la economía y de creación de empleo. En 2009 se destinarán 210 millones de euros a ofrecer nuevas fórmulas de financiación que faciliten inversiones, sobre todo también a las pequeñas y medianas empresas de Andalucía, que son un sector donde también hay una gran generación de empleo, o donde se puede generar un número importante de empleos. Asimismo, se han establecido medidas para priorizar sectores emergentes y nuevos yacimientos de empleo, como son las energías renovables, el turismo, la aeronáutica, las industrias culturales, las nuevas tecnologías, y todo aquello que está relacionado con el desarrollo y la aplicación de la Ley de Dependencia, y se han hecho importantes inversiones en estos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, el desarrollo social implica también disponer de una vivienda adecuada. En materia de vivienda, dentro de las medidas adoptadas se ha incidido de forma importante en la dinamización del sector, sobre todo a través del Plan Andaluz de Vivienda y Suelo se llevan a cabo importantes medidas. Se ha remitido al Parlamento el proyecto de ley de Derecho a la vivienda, mediante el cual las administraciones públicas estarán obligadas a favorecer este derecho a todas aquellas personas que carezcan de ingresos económicos para acceder a una vivienda de renta libre.</parrafo>
        <parrafo>En junio, el Gobierno andaluz ha aprobado la Orden que establece el otorgamiento de avales para mejorar la financiación de la vivienda protegida en Andalucía. Y se está trabajando en reducir los principales problemas que se generan por la situación de crisis económica, tanto en el acceso a créditos, la absorción del stock de viviendas y la aplicación de medidas sociales excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>En materia de educación se ha extendido la gratuidad del transporte escolar a todo el alumnado de segundo ciclo de Educación Infantil. Para facilitar la permanencia en el sistema educativo del alumnado de Bachillerato y Ciclos Formativos, se concederán becas de 6.000 euros a todas aquellas familias que por circunstancias económicas tuvieran que renunciar a la escolarización en esos ciclos y en el Bachillerato de sus hijos. Y se llevan a cabo actuaciones para erradicar el analfabetismo, el absentismo escolar y para desarrollar los servicios complementarios, pero fundamentales para que se pueda conseguir precisamente esa inclusión integral cuando tenemos en cuenta que gran parte de la población, que se encuentra excluida o en riesgo de exclusión, tiene problemas o ha tenido problemas, en algún momento, de analfabetismo, a través del absentismo escolar. Los complementos que se han puesto en marcha, y que van aumentando de forma muy considerable de año a año, son el establecimiento de los servicios de comedor, el transporte escolar, las residencias escolares, las aulas matinales y las actividades extraescolares. La mejor forma de alejarse de la exclusión es empezar por la educación, estar totalmente integrado en el ámbito educativo, en el ámbito formativo para poder competir en igualdad de condiciones en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>A través de las modificaciones competenciales y de la creación de plazas se está caminando hacia la universalización de las escuelas infantiles. Este año se parte de 75.000 plazas, que son con las que ha finalizado este curso, de escuelas infantiles de 0 a 3 años. Y recordar que gran parte de esos menores, prácticamente la mitad, no pagan nada y, en muchos casos, tienen una bonificación entre el 75, el 50 o el 25%.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, los recursos económicos mínimos se han reforzado de manera importante. El salario social distribuye anualmente unos cuarenta millones de euros entre unas dieciocho mil unidades familiares en cada uno de los ejercicios anteriores, que totalizan, aproximadamente, unas cincuenta y cinco mil personas. En la actualidad, hasta el 20 de julio del 2009, han solicitado este recurso 22.468 unidades familiares en Andalucía, aproximadamente un 22,9% más que en el mismo periodo del 2008. La cantidad inicial prevista para la prestación de salario social en Andalucía era de 38.900.000 euros, que se ha visto aumentada ya en 19 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Para promover las condiciones de igualdad, desarrollo y bienestar, así como la asistencia, promoción e integración social de los individuos o grupos con mayores limitaciones o dificultades para acceder al ejercicio pleno y efectivo de los derechos sociales y de ciudadanía, esta cantidad no solo se ha aumentado en esos 19 millones, sino que, como sus señorías conocen perfectamente, es una partida abierta que se va aumentando en función de las necesidades a lo largo del año. En este sentido, se hizo esa aportación, hace ya más de un mes, y, evidentemente, llegaremos hasta donde sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, para evitar el riesgo de caída en situaciones de precariedad económica, se han incrementado en un 8% las pensiones no contributivas que benefician a 130.000 andaluces y andaluzas, o personas con discapacidad y se ha reducido la carga fiscal a aquellos grupos sociales que más lo necesitan. En materia de recursos sociales se ha consolidado la Red Andaluza de Servicios Sociales, que garantiza a todos los ciudadanos y ciudadanas el acceso en condiciones de igualdad a los recursos y a la protección social.</parrafo>
        <parrafo>Un elemento diferenciador viene dado por el gasto social. En términos absolutos es más que evidente que el dinero destinado a políticas sociales en Andalucía no ha dejado de crecer en los últimos años. En los presupuestos para este año era un elemento esencial. En ellos destaca la contención del gasto derivada del contexto económico y, sobre todo, la apuesta por las políticas sociales y por la inversión social.</parrafo>
        <parrafo>La acción protectora relativa a las prestaciones básicas incluidas en el plan concertado, según la memoria del Ministerio, sitúa a Andalucía con un gasto por habitante por encima de la media nacional, 24,47 euros por habitante, frente a la media nacional, que es de 20,65, y por encima de comunidades autónomas, como Cataluña, Madrid, la Comunidad Valenciana, Castilla-La Mancha, etcétera. Esos datos los tienen sus señorías en la memoria del Ministerio del año 2005-2006.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se han reforzado tanto la atención sectorial como el marco más amplio de las políticas integrales de apoyo a las familias o de atención a las situaciones de dependencia, cuyos créditos se han visto incrementados en 200 millones de euros en el último mes.</parrafo>
        <parrafo>Para atender a las personas en situación de vulnerabilidad social, o que se encuentren en situaciones más débiles, además, se trabaja en programas especializados para atender las necesidades de la población gitana, inmigrante y emigrante, drogodependientes, personas reclusas o ex reclusas y afectadas por la problemática de la prostitución. Así se ha constituido el grupo de trabajo de expertos de personas sin hogar para elaborar un plan de intervención con este colectivo, en colaboración con las entidades sociales y con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>También estamos trabajando en la elaboración de nuevos planes integrales que incorporan este análisis de las nuevas formas de exclusión social para erradicar la pobreza en Andalucía. Planes integrales como el II Plan Integral de Juventud, que tiene como el Plan [...], que será un plan que tendrá una vigencia del 2009 al 2012, y que tiene como prioridad la mejora en el acceso y permanencia en el empleo y la promoción de viviendas para jóvenes, o el primer Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres, en cumplimiento del mandato al que obliga la Ley para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía. Además, la sociedad andaluza ha realizado una extraordinaria apuesta por acoger y normalizar un flujo intenso de inmigrantes a través de los planes de inmigración. Todas estas actuaciones, como les decía, posibilitan mejorar las situaciones de las personas en situación o en riesgo de exclusión y reducir la intensidad y prevalencia de la pobreza en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, desde el Gobierno andaluz somos conscientes de que quedan cosas por hacer para erradicar la pobreza y la exclusión y atender a las nuevas realidades sociales derivadas de la dinámica económica del momento, con el objetivo de que sean personas que no caigan en ningún momento en la exclusión social. Por eso, las políticas sociales siguen siendo una de las prioridades de este Gobierno, unidas, y de manera coordinada con las políticas de empleo, con las políticas educativas, con las políticas sanitarias y con las políticas de vivienda porque todas ellas forman parte de ese paquete para abordar de manera integral las situaciones de precariedad o de exclusión que pueda estar sufriendo cualquier familia.</parrafo>
        <parrafo>El próximo año 2010 va a ser crucial para la lucha contra la pobreza y la exclusión social en todos los países miembros de la Unión Europea porque, como conocerán sus señorías, se evalúa la estrategia europea de inclusión social y estaremos ante el Año Europeo de Lucha contra la Pobreza y la Exclusión Social, una política social que va a ser y se va a ver reforzada con el nuevo modelo de financiación autonómica y con la aplicación de la nueva Ley de Economía Sostenible, para recuperar la senda del crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la señora portavoz del Grupo Popular, la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Esta Presidencia tiene conocimiento de que su señoría solamente va a utilizar un turno de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, darle las gracias por la información que ha aportado, pero la verdad es que de su exposición se deduce que todo va maravillosamente bien, y yo creo que la realidad difiere mucho de lo que usted acaba de exponer en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que hablamos de esta problemática, que sufre gran parte de la población andaluza, pero la verdad es que, sin ser una cuestión novedosa, no deja de sorprender que las medidas para paliar la misma brillen por su ausencia. Reveló el Informe de Inclusión Social en España, publicado por la Obra Social La Caixa, que la pobreza moderada afecta al 18,2% de la población andaluza; la pobreza alta, al 7,8%, y la severa, al 4,5%. Es decir, en Andalucía hay, señora Consejera, casi un millón y medio de personas pobres, y junto con Castilla-León y con Extremadura somos la Comunidad Autónoma con el nivel de pobreza severo más alto de España, con lo cual, no sé dónde están esos vítores de que todo va muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, cuando hablamos de pobreza o de exclusión social, no podemos vincularlo estrictamente, y usted lo sabe al igual que yo, a inmigrantes o familias desestructuradas, puesto que...; es decir, la situación de las personas que se encuentran hoy día en esta situación se ha modificado para acoger a una nueva figura, y esa figura son las familias trabajadoras que han perdido su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted, señora Consejera, que el Gobierno andaluz ha puesto en marcha numerosas medidas para la creación de empleo. Yo creo que hay un dato que rebate perfectamente su exposición, y es que hoy Andalucía, según los últimos datos aportados por la EPA, cuenta con 998.700 parados y cerca de 300.000 hogares en Andalucía tienen a todos sus miembros en paro. Yo digo que en esta situación su Gobierno algo tendrá que ver, alguna responsabilidad, digo yo, que tendrá que asumir. Digo esto porque usted ha hablado en su primera exposición mucho de la creación de empleo, pero lo cierto es que, cuando ustedes negaban la crisis, muchos andaluces perdían su puesto de trabajo. Y cuando, finalmente, ustedes hablaron de desaceleración, ya había muchísimos casos de andaluces donde la mayoría de los miembros del hogar familiar estaban en paro. Y cuando han reconocido, finalmente, la crisis, existen 300.000 andaluces que no cobran ningún tipo de prestación. Y estos andaluces, señora Consejera, y estas andaluzas son los que cada día tienen que acudir a los comedores sociales y a los servicios sociales de los distintos ayuntamientos. Y ante esta situación recuerdo que, en la última Comisión que se celebró en el mes de julio, mi compañera María Jesús Botella le expuso la necesidad de incrementar las cuantías de los convenios suscritos con las asociaciones benéficas, ONG y fundaciones. Recuerdo que, en concreto, le habló del caso de Cáritas y del desbordamiento que está soportando en sus comedores sociales. Y usted, y se lo digo con el máximo respeto, señora Consejera, no tuvo la valentía política de asumir el compromiso de aumentar las cuantías conveniadas con esta organización.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, este desbordamiento no se ciñe solo y estrictamente a los comedores sociales, sino también a los servicios sociales de los ayuntamientos. Son los ayuntamientos los que están financiando el 56,50% del coste de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted del Plan Concertado. Pues, mire, el Plan Concertado es realmente bajo, y usted lo sabe bien, cuando han subido un 80% las prestaciones en ayudas económicas familiares y en ayudas de emergencia social, debido a la situación de crisis por la que estamos atravesando. Y, pese a esta situación, ustedes y su Gobierno han rechazado el incremento solicitado para la financiación del Plan Concertado. Eso es así y lo pudimos ver todos. Lo cierto es que, a día de hoy, al menos así lo consideramos desde el Grupo Popular, señora Consejera, la pobreza en Andalucía muestra el mayor fracaso de las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Yo he escuchado a su grupo hablar, en cada campaña electoral, de segunda modernización, de tercera modernización, según vaya tocando, y yo le pregunto que cómo se puede hablar de modernización cuando Andalucía está a la cabeza en niveles de pobreza. Yo sé que usted dirá que estos datos son erróneos o que no los compartimos, pero es que, además, esta situación yo creo que nunca ha sido una prioridad para el Gobierno andaluz, y digo que nunca ha sido una prioridad porque, desde el año 2000, venimos escuchando esa promesa de que se va a traer la Ley de Inclusión Social. Yo recuerdo unas declaraciones de usted, en la primavera de este año, en la que dijo que en junio la ley estaría. Estamos en septiembre y la ley sigue sin aparecer. Pero ya no me refiero a esta última declaración de usted, sino que es una promesa del Partido Socialista desde el año 2000, y estamos en el 2009.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Andaluz para la Inclusión Social 2003-2006 no se actualiza desde el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que la política social ocupa un lugar prioritario en los presupuestos de la Junta de Andalucía. Tendrá usted que reconocer que, en el presupuesto para el ejercicio actual, la financiación destinada a las pensiones asistenciales se recortaron un 1,92%; las de voluntariado, un 11,44%; la coordinación de políticas migratorias, a un 11,21%, y el servicio de apoyo a las familias, un 23,57%. Con lo cual, yo creo que esa no es una apuesta real por la problemática que tenemos hoy encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto, señora Consejera, que no es lo mismo la pobreza severa que la pobreza relativa, y eso lo comparto plenamente con usted. Pero, en ambos casos, y usted sí lo compartirá conmigo, estamos hablando de pobreza que están sufriendo muchos andaluces y muchas andaluzas, y que su Gobierno tiene la obligación de paliar.</parrafo>
        <parrafo>Y he oído, no sé si ocurrirá también en la mañana de hoy, pero se lo he oído a usted en varias ocasiones, y he oído a los diputados y diputadas de su grupo solicitarnos al Partido Popular rigor cuando nosotros intervenimos. Siempre nos solicitan rigor con los datos o nos solicitan rigor con las exposiciones que manifestamos, bien en la Comisión o bien en la Cámara plenaria, pero fíjese qué paradoja: nos solicitan rigor quienes llevan nueve años incumpliendo la creación de la Ley de Inclusión Social; nos solicitan rigor quienes hablan de lo social, pero en plena crisis recortan los presupuestos; quienes se niegan a incrementar la financiación del Plan Concertado, cuando los servicios sociales de los ayuntamientos se están desbordando; o quienes han sido incapaces de actualizar el Plan Andaluz de Inclusión Social 2003-2006.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que el problema no es que no seamos rigurosos o que los datos que maneja usted y los que manejo yo no sean iguales. Yo creo que, realmente, el problema es que ustedes no reconocen la realidad, y si no reconocen la realidad difícilmente los andaluces y andaluzas podrán salir de la situación que difícilmente estamos viviendo en estos días, porque estamos hablando de familias que están acudiendo a comedores sociales y a los servicios sociales de los ayuntamientos porque no tienen para pagar la luz, para pagar el agua o para darles de comer a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha aportado una serie de datos. Creo que hay uno que no ha aportado porque no le interesaba, pero lo conoce igual que yo, y es que se han incrementado en un 47% las solicitudes de salario social. Ese dato usted no lo ha facilitado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en el mes de marzo se produce en la Cámara plenaria —lo produjo, además, el Grupo de Izquierda Unida— la creación de un grupo de trabajo para la pobreza cero en Andalucía. La apoyaron todos los grupos políticos, excepto el suyo, con lo cual, a mí me surge la pregunta de qué prioridad le dan ustedes a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que en aquella intervención su compañera, la señora López, nos tachó de catastrofistas y de alarmistas. Y yo solo le voy a decir una cosa: cuando dijimos que se avecinaba una crisis importante, nos tacharon ustedes también de catastrofistas y antidemocráticos, y lo cierto es que Andalucía cuenta hoy con 998.700 parados. Y eso sí que es un drama en cada una de estas familias, drama que está surgiendo porque su Gobierno no reconoció la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Se lo digo porque usted ha hecho, en una gran parte de su intervención, menciones a medidas puestas en marcha para crear empleo, y yo creo que el empleo de Andalucía brilla por su ausencia. Además, ha hecho mención a la política de inclusión social a nivel europeo. Podría haberse referido también a que España es el país de Europa con mayor tasa de paro. Supongo que ese dato también lo ha obviado por interés más partidista que otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>En agosto, señora Consejera, el señor Zapatero sí ha anunciado ahora una medida brillante, que son 420 euros por un periodo de seis meses para las personas a las que se les acabe la prestación por desempleo. Yo le pregunto: ¿No cree usted que con 420 euros es imposible vivir hoy día y que, junto a esta medida, habría que poner en marcha otra batería de propuestas? Es la pregunta que... Por cierto, que en un primer momento anunció que esta medida se aplicaría a las personas que dejaran de recibir cualquier tipo de prestación a partir del 1 de agosto, y, claro, pues esto supuso un revuelo en los colectivos sociales, en los sindicatos y en los partidos políticos. Declaró recientemente que rectificaría la medida. Y yo, sinceramente, espero que así sea porque, si no, está discriminando a muchísimos españoles y a muchísimos andaluces que llevan meses sin tener dinero para darles de comer a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, ya que este escaparate publicitario le ha salido bastante mal: ¿Va usted, como Consejera de la Junta de Andalucía, en el área que le corresponde, va a exigirle al señor Zapatero una rectificación inmediata sobre esta medida? Le pregunto, señora Consejera: ¿Cuándo van a traer definitivamente a esta Cámara la Ley de Inclusión Social? Llevan nueve años incumpliendo. ¿Van a continuar negando el incremento de la financiación de los planes concertados, cuando los ayuntamientos, el área de servicios sociales, se están viendo desbordados? Y sí me gustaría saber si usted se compromete firmemente hoy aquí a aumentar el importe conveniado con organizaciones como Cáritas, que están viendo desbordados sus comedores sociales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo humildemente, señora Consejera, que una consejería que niega la realidad y que no admite disenso está condenada a perpetuar sus problemas, y en este caso estamos hablando del problema de los andaluces y de las andaluzas. Y los recortes presupuestarios que usted no admite, las promesas meramente mediáticas y el constante rechazo a todas aquellas propuestas que no vengan de su grupo político no vienen más que a ignorar la realidad de lo que está sucediendo en Andalucía, y no creo que sean las mejores premisas para solucionar esta problemática. Yo creo que hay que optar por el diálogo, por propuestas serias y por propuestas firmes, y que el bienestar de los andaluces esté siempre por encima del interés partidista que muchas veces se pone de manifiesto en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he formulado a lo largo de mi intervención una serie de preguntas que yo espero que usted tenga tiempo para responderme, en su segunda intervención, porque el obviar esas preguntas me llevaría a pensar, o pondría en evidencia, que son totalmente ciertos los datos que ha aportado y la inactividad del Gobierno andaluz en cuanto a esta problemática, con lo cual yo espero que usted responda a las preguntas que le acabo de hacer. Y, hombre, desde mi humilde opinión, no me sorprendería que no coincidiera conmigo en los datos, que negara la realidad o que cargara incluso contra el Partido Popular. Digo que no me sorprendería porque estoy acostumbrada a escucharlo en esta Cámara cada vez que no tienen argumentos para rebatir nuestras propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, al margen de que usted haga una exposición brillante, de que sus datos sean reales y los míos no —o así lo manifiesta usted, aunque yo no lo comparto—, no olvide usted que una brillante exposición va a arrancar un aplauso de sus compañeros, pero no va a solucionar el problema de los andaluces, que es la obligación de su Gobierno y la suya como Consejera para la Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Créame, señora diputada, que lo último que busco en la vida es ver si la actuación es brillante o no para buscar un aplauso: se lo puedo garantizar.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa que quiero también aclararle, porque creo que, si no ha sido así, me he debido explicar mal. No creo que en mi intervención anterior yo haya dicho que no hay ningún problema. Aunque solo existiera problema de exclusión social en una sola familia, yo reconoceré ese problema, señora diputada, no le quepa la más mínima duda.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar contestar a todas las preguntas que me ha hecho; pero probablemente, a lo mejor, no ha escuchado tampoco algunas de las respuestas que yo ya le he dado en mi primera intervención. Por ejemplo, usted me dice que es un dato que yo trato de ocultar y no he querido dar, el del aumento de personas que han solicitado salario social este año con respecto al año anterior. Pues yo le quiero recordar que se lo acabo de dar en mi intervención anterior. Otra cosa es que usted esté de acuerdo o no con el dato, pero los datos son indiscutibles, están ahí. Podemos estar de acuerdo, como en la botella medio llena o medio vacía, pero lo que está claro es que los datos son los datos. Y yo le he dado el dato de que, hasta el mes de julio, que es el último dato que yo tengo en este momento, habían aumentado, con respecto a julio, hasta julio del año pasado, en un 22,9% las solicitudes de salario social, señora diputada. Se lo he dicho en la intervención, porque ese es el dato del que disponemos en este momento en la Consejería: datos de julio. Eso no significa que dentro de dos meses ese aumento pueda ser mayor, como probablemente pueda serlo; pero, evidentemente, los datos están ahí y yo le he dado ese dato al principio.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras cuestiones en las que, evidentemente, estoy de acuerdo con usted y no creo que yo haya dicho lo contrario en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que poner el foco sobre los sectores tradicionalmente, por entendernos —y no quiero que se me entienda mal—, excluidos, como pueden ser inmigrantes, como pueden ser personas de etnia gitana o como pueden ser algunas otras familias, no es cierto. Primero, la inmensa mayoría de estas familias tampoco tiene una situación de exclusión. Pero, además, hay que tener en cuenta que, en este momento, además de las familias, para entendernos, y con todos los entrecomillados posibles, tradicionalmente conocidas en el ámbito y en el sector, pues porque son, en muchos casos, familias que son excluidas, no ya porque tengan una situación de desestructuración, no como consecuencia de la desestructuración familiar, del núcleo familiar, sino por otras circunstancias —no sabemos qué es antes, qué fue primero—, además de esas familias, que, además, tradicionalmente, conocen todos los resortes que tienen todas las administraciones públicas, que puedan ofrecer cualquier tipo de ayudas, autonómicas, nacionales —por supuesto locales, conocen—... absolutamente todos los resortes, es verdad que en este momento empiezan a aparecer perfiles que no tienen nada que ver con esas situaciones, que son estructurales, en algunos casos, y que, como sé que su señoría conoce la realidad municipal, también sabe perfectamente la dificultad, a veces, que hay también para luchar, para erradicar de raíz esas situaciones. Creo que las conoce perfectamente aunque lo que tenemos que tener muy claro cualquier responsable político es que jamás se puede tirar la toalla.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, cuando yo hablaba de coordinación entre las políticas sociales de esta Consejería, las políticas de empleo, las políticas sanitarias, las políticas educativas y las políticas de viviendas, es que hay que intentar, por todos los medios, forzar también las situaciones para que cualquier familia que tiene una situación de exclusión estructural de generación en generación termine aceptando también, y trabajando, a través de unas reglas del juego que tienen que aceptar, o de una regla de... No del juego: de relación, para entendernos. No puede ser que hagamos itinerarios adaptados a las peticiones exclusivamente de esas familias.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta —y eso es lo que hacen en gran parte del trabajo que se hace a través de los servicios sociales comunitarios y a través de los distintos programas que tenemos en zonas de transformación social, en zonas con necesidades de transformación social, etcétera— que hay que tratar de adaptar los itinerarios a las circunstancias de cada familia, pero, evidentemente, buscando la colaboración activa de esa familia. Por ponerle un ejemplo claro, en el que yo creo que hay que ser muy claro y muy contundente: Una familia tiene necesidad de una vivienda y hay que procurar, por todos los medios, que esa familia pueda acceder a una vivienda; pero esa familia tiene que contraer también una serie de obligaciones con el resto de la sociedad, y es lo que se intenta buscar a través de esos itinerarios: formación para el empleo, escolarización, compromiso de escolarización para sus hijos... No compromiso de escolarización, que tienen que estar escolarizados —la educación es obligatoria hasta los 16 años—, y, en muchos casos, la situación de exclusión que viven los adultos viene derivada de una situación de exclusión o de autoexclusión, en muchos casos —sin pararnos a analizar las causas—, del ámbito educativo y del ámbito formativo. Bueno, pues se trabaja en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Esa es una parte importante, que a mí no me gustaría mezclarla —tampoco separarla, pero no mezclarla— con las nuevas situaciones de precariedad económica en la que se encuentran en este momento muchas familias, para entendernos —y no me gustan las etiquetas ni los sellos, pero para entendernos—, normalizadas, familias que hace año y medio jamás, jamás pensaron que se podían ver en una situación de dificultad económica; familias que están teniendo apoyos, por parte de las administraciones públicas, por parte de los ayuntamientos, a través de los distintos programas que se están desarrollando. Le he citado algunos de los programas que se están desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, usted puede recurrir también a qué complementos, por ejemplo, del Plan E, que está desarrollando grandes infraestructuras en muchos municipios andaluces, que está permitiendo generar empleo para muchas familias que perdieron el empleo, cuántos programas se han puesto en marcha en otras comunidades autónomas, y con la cuantía económica que se han puesto en marcha en Andalucía, como el Plan MEMTA, como el Plan PROTEJA o como algunas de las más de cuarenta y ocho medidas que se pusieron en marcha desde el mes de febrero. Bueno, pues es, precisamente, para abordar las situaciones de esas familias que jamás pensaron verse en esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice —y sabe que no me gusta recurrir a eso— que yo, como siempre, recurriré al Partido Popular. No se trata de recurrir o no al Partido Popular, se trata de que hay una evidencia, y es, según qué circunstancias, cómo aborda cada gobierno la situación. Lógicamente, hasta este momento, parece ser que la crisis económica que estamos sufriendo no tiene nada que ver con la crisis económica que sufrimos, en este país también, en el año 1993, 1995, 1996. Y de ahí, algunos años.</parrafo>
        <parrafo>Y no tiene nada que ver el abordaje que ha hecho este Gobierno, aunque a usted le puedan parecer poco 420 euros —a mí también, pues no creo que ninguna familia pueda sobrevivir con 420 euros, pero, si no tiene nada, sobrevivirá menos— frente a medidas que puso en marcha el Gobierno del Partido Popular, señorías, que están ahí, como el decretazo, como la congelación del sueldo de los funcionarios. Es que esa es una realidad y una forma de abordar aquella crisis económica, que, evidentemente, no tenía nada que ver con esta. Y eso no significa que no haya que seguir trabajando, y eso no significa que no haya que seguir invirtiendo. Y lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Recurre al recorte. Creo que en la última comparecencia que tuve se lo dije, y hoy se lo vuelvo a decir con la misma claridad: evidentemente, cuando hay un menor ingreso, el gasto se tiene que adecuar a los ingresos que hay. Y dentro de eso, hay gastos que pueden ser prescindibles y gastos que no pueden ser prescindibles sino todo lo contrario, que inmediatamente tiene que aumentar su cuantía. Habla de recortes y, evidentemente, habla a medias. Son esas verdades a medias que muchas veces terminan siendo grandes falsedades.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, se lo dije aquel día con claridad, y se lo vuelvo a repetir hoy: cada vez que haya que tener en cuenta el recorte de una subvención para cualquier actividad de jornadas, de seminarios, etcétera, con toda la claridad, se va a recortar, sin ninguna duda. Cuando haya que aumentar...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, no tengo ningún problema, porque es así.</parrafo>
        <parrafo>Cuando haya que aumentar, como se ha aumentado, en el desarrollo de la Ley de Dependencia, que se aumentó, hace mes y medio, 200 millones de euros. O cuando haya que aumentar para dar cobertura a las nuevas solicitudes, o al aumento de solicitudes de salario social —en 19 millones de euros, hasta este momento, se ha aumentado—.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, el dar respuesta a las necesidades en función de cómo van surgiendo, y, sobre todo, teniendo en cuenta que hay muchos perfiles totalmente distintos y diferentes. Y quiero, señoría, que le quede la tranquilidad de que en este Gobierno, y en esta Consejería —sobre todo en el Gobierno, porque no afecta solo a esta Consejería—, tenemos claro y estamos trabajando porque sabemos que hay nuevos perfiles, nuevas necesidades y nuevas familias que tienen esa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también del recorte en los complementos a las pensiones no contributivas. Señorías, ahí quiero recordarle que se equivoca. Si usted hace una comparación con el presupuesto del año anterior, verá que no solo no hay ningún recorte, sino que ha aumentado dos puntos con respecto al año anterior, en el complemento de esas pensiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Que no conocemos la realidad? Yo creo que conocemos, perfectamente, la realidad, que trabajamos todos los días para abordar esa realidad. Pero es más, es que los andaluces y andaluzas saben, perfectamente, que estamos trabajando para abordar esa realidad.</parrafo>
        <parrafo>Habla de que una vez más son los ayuntamientos los que tienen que hacer frente. Evidentemente, es a través de los ayuntamientos como se desarrollan muchos de los programas que se abordan a través de programas, que le he dicho le he citado anteriormente, o de otros nuevos a través del Plan Concertado.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Concertado es verdad que a nivel estatal no ha tenido un aumento considerable. Este año, por ejemplo, aumenta en un millón de euros el presupuesto del año 2009, pero en el presupuesto de la Junta de Andalucía el dinero correspondiente a la financiación del Plan Concertado de los ayuntamientos ha pasado, en estos años, por un incremento de más del cuarenta por ciento en estos años. Yo creo que ha sido una subida muy importante y muy considerable, además de todos los convenios que tenemos... Pero no solo con Cáritas, convenios establecidos como con Cáritas, o subvenciones a través de distintas entidades que están atendiendo, en este momento, a muchas personas que tienen necesidad de ser atendidas, incluso en las cuestiones más básicas, y en todo lo que tiene que ver no solo con la manutención o con la alimentación, sino también con temas de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Trabajamos, seguimos trabajando, y vamos a seguir trabajando y colaborando con todos los ayuntamientos, como lo hemos hecho hasta ahora; con todos, señorías. Y espero que el día que tengan todos los datos, sean capaces de reconocer también... Porque hay una cosa clara, y es que es absolutamente legítimo el intentar vender, de manera partidista, la discriminación a los ayuntamientos donde gobierna el Partido Popular. La relación de este Gobierno, la relación de esta Consejería con los ayuntamientos de Andalucía es, exactamente, la misma y con los mismos criterios para todos los ayuntamientos, independientemente de quién gobierne, porque quien gobierna lo hace por la voluntad libre y soberana de sus ciudadanos. Y no hacerlo así, sería faltarles al respeto a esos ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la Presidenta me dice que tengo que terminar, pero solo quiero que le quede una tranquilidad, señoría: estamos trabajando y vamos a seguir trabajando para que todas esas situaciones puedan ser erradicadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

