<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>211</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza de idiomas, Política educativa, Bilingüismo, Centro de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000623 8-09/APC-000422 8-09/APC-000451</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000623, 8-09/APC-000422 y 8-09/APC-000451. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación sobre la valoración de la implantación del Plan de Fomento del Plurilingüismo, aprobado en marzo de 2005, en Andalucía como eje estratégico de la innovación educativa y sus efectos sobre el alumnado (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000623</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000623. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración que la Consejería hace del programa de bilingüismo en Andalucía y sus efectos sobre el alumnado,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000422</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000422. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de dar cuenta de la implantación actual del Plan de Fomento del Plurilingüismo aprobado en marzo 2005,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000451</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000451. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el programa de bilingüismo como eje estratégico de la innovación educativa,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Susana Rivas Pineda y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, buenos días, de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>¿Ven ustedes cómo la cortesía funciona? Ya tenemos aquí al portavoz de Izquierda Unida. De manera que vamos a iniciar el debate de los asuntos que conforman el orden del día, dándole en primer lugar, la bienvenida a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a iniciar la sesión con el debate agrupado de tres comparecencias: una, de Izquierda Unida; otra, del Grupo Popular, y una tercera, del Grupo Socialista. Todas versan sobre el mismo asunto, que es el programa del bilingüismo en Andalucía, con tres matices diferentes: en una se pide la valoración sobre el programa; en otra, cuál es su nivel de implantación actual, y, por último, cómo se contempla el bilingüismo como eje estratégico de la innovación educativa.</parrafo>
        <parrafo>De manera que tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, el bilingüismo en las aulas andaluzas ha sido objeto de dos comparecencias, ante esta Comisión, durante la presente legislatura. Por lo tanto, es evidente que suscita un interés a los grupos de la Cámara, al igual que es de máximo interés para la Consejería. No obstante, tengo que decir que el Plan de Fomento del Plurilingüismo sigue siendo el marco y la herramienta fundamental de la que dispone el sistema educativo andaluz para desarrollar el bilingüismo.</parrafo>
        <parrafo>Con el sistema bilingüe, tanto el español como el idioma extranjero correspondiente, que es el inglés, francés o alemán, son usados como lenguas vehiculares de comunicación y aprendizaje en algunas asignaturas.</parrafo>
        <parrafo>El uso de la lengua extranjera en situaciones reales en materias no lingüísticas, tales como las Ciencias Naturales, la Historia o el Dibujo, les dota de una autenticidad, de una utilidad, que facilita a los alumnos un mayor dominio, al concentrarse más en la transmisión de información que en el estudio de los aspectos formales de las distintas lenguas. Por otra parte, la creación de un ambiente proclive al bilingüismo y a la lectoescritura en dos idiomas hace que el alumnado desarrolle actitudes positivas hacia otros idiomas y culturas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que todos coincidiremos en que el plurilingüismo debe ser considerado como un instrumento valioso para la educación personal de los individuos y la educación de la ciudadanía, para adaptarnos a otras culturas; para relacionarnos con ciudadanos y ciudadanas de otros países, en un mundo cada vez más global; en una economía, en una sociedad, cada vez más internacionalizada.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Fomento del Plurilingüismo de 2005 incluyó entre sus acciones un seguimiento de los programas que lo componen y también una evaluación de los resultados obtenidos. En este sentido, en el año 2008 se encargó un estudio a la Universidad Pablo de Olavide, de Sevilla, que va a formar parte del análisis y de la valoración que realizamos en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Me detengo, por lo tanto, en ese estudio, que se basa en los resultados, como decía, de la Universidad Pablo de Olavide.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los datos ponen de manifiesto que todos los cambios que han experimentado los centros al incorporarse a la red de centros bilingües son positivos; de hecho, se trata de una iniciativa valorada positivamente por el alumnado, por las familias y por el profesorado, y entre ellas, desde luego, me gustaría destacar la satisfacción de los docentes, que, de forma prácticamente unánime —un 96% de los mismos—, valoran como positivo, o muy positivo, el desarrollo del plan.</parrafo>
        <parrafo>Se destacan como ventajas más perceptibles el mayor conocimiento de la segunda lengua, el aumento de la competencia y sensibilidad intercultural del alumnado, así como el incremento de la motivación. Convendrán conmigo en que todos ellos son aspectos de gran relevancia para nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los resultados obtenidos en las pruebas, por los estudiantes, respecto al conocimiento del segundo idioma, el alumnado de grupos bilingües se sitúa como media en niveles propios de cuatro cursos escolares, por encima del que efectivamente cursan. Si se sigue ese ritmo, el alumnado que pueda comenzar en Primaria con este tipo de programas alcanzará un nivel de bilingüismo funcional B2, cuando termine Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderán, el resultado del estudio es más minucioso, y no tengo inconveniente, si así lo desean, en poder profundizar en ello, en este momento o en cualquier otro.</parrafo>
        <parrafo>De su análisis, en cualquier caso, se deduce que el Programa de Bilingüismo en Andalucía incorpora un modelo lingüístico que se atiene a lo establecido en el Consejo de Europa en política lingüística, que abre una vía interesante para considerar la enseñanza de las lenguas, de manera integrada, favoreciendo la enseñanza de la primera lengua, y que es un modelo acertado de planificación lingüística y de transformación social en objetivos y resultados, tanto actuales como potenciales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, el Plan de Fomento del Plurilingüismo pretendía dotar a la población andaluza de más competencias plurilingües y pluriculturales, que son necesarias para hacer frente a los retos que plantea nuestra sociedad. Con este fin, la Consejería de Educación ha diseñado esta política global, que, si me permiten, en cuanto al grado de implantación, paso a ofrecerles algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>En el curso 2004-2005 había, con carácter experimental, en nuestra Comunidad Autónoma, 27 centros con sección bilingüe, todos ellos de francés y de alemán.</parrafo>
        <parrafo>Tras la aprobación del Plan de Fomento del Plurilingüismo, en el curso 2005-2006, se pasó de 27 a 140 centros; en el curso 2006-2007, llegamos a 251 centros. Dicha cifra aumentó a 402 en el curso 2007-2008. En el presente curso escolar contamos con 519 centros; de ellos, 10 de alemán, 52 de francés y 457 de inglés.</parrafo>
        <parrafo>Las previsiones para el curso 2009-2010 son de 694, para alcanzar, al final de la legislatura, según es nuestro compromiso, la cifra de 1.200 centros.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, el Plan de Fomento del Plurilingüismo contemplaba 74 acciones, de las que 55 se han cumplido al ciento por ciento o se han superado, incluso, las previsiones iniciales. El resto de acciones, 19, se encuentran en fase de elaboración, de estudio o realizándose el programa piloto correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Por poner un ejemplo: se está desarrollando, por primera vez en Andalucía, una experiencia piloto de campamentos mixtos, en los que nuestro alumnado de 5º y 6º de Educación Primaria convive con alumnado de francés, inglés y alemán, de la misma edad, durante una estancia de una semana, en tres centros de la red andaluza de Centros de Educación Ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esto me permite, también, desear la más pronta recuperación de los niños y niñas que se han visto afectados por la gripe.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se ha cumplido al ciento por ciento o se ha superado en más del 75% el conjunto de las acciones determinadas.</parrafo>
        <parrafo>Baste citar que el plan contemplaba el establecimiento de una red de 400 centros bilingües y que, durante este curso escolar, hemos llegado a 519. Por establecer un dato comparativo, en ese mismo periodo, Castilla y León contaba con 347 centros; en La Rioja había 4; en Canarias, 59...</parrafo>
        <parrafo>Si le pongo otro ejemplo, la acción número 17 contempla la incorporación de auxiliares de conversación a los centros bilingües.</parrafo>
        <parrafo>Durante este curso que termina, hemos contado con 1.001 auxiliares de conversación, más 100 ayudantes Erasmus, que son los estudiantes extranjeros en las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero detenerme, pero tengo datos comparativos con otras comunidades autónomas que son favorables también a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la acción número 9, extensión progresiva del programa Idioma y Juventud a 30.000 jóvenes andaluces, cabe decir que, en el presente curso escolar, se han convocado 9.000 plazas en Secundaria para estancias de inmersión lingüística en el extranjero, para el alumnado de los centros docentes de Andalucía, y 1.880 plazas para inversión lingüística en campamentos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el Plan de Plurilingüismo responde a una necesidad de la sociedad andaluza en los nuevos tiempos. De hecho, tenemos que plantearnos de manera rotunda el reto educativo del conocimiento de otras lenguas en el marco de un mundo global como instrumento fundamental para asegurar las posibilidades de éxito y de compartir un futuro mejor.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, la recomendación del Parlamento Europeo y del Consejo de 18 de diciembre de 2006 sobre las competencias que son consideradas claves para el aprendizaje establece ocho, y la segunda de las competencias que se consideran claves para el aprendizaje es, precisamente, la comunicación en lenguas extranjeras.</parrafo>
        <parrafo>La innovación, por lo tanto, implica trasformaciones en las prácticas relacionadas con las actividades de enseñanza y el aprendizaje, que habrán de manifestarse en determinados productos ya más tangibles, como materiales de trabajo, el uso de un dispositivo móvil o una pizarra digital activa, una técnica didáctica... Es decir, los centros bilingües están dotados de un material de alto nivel tecnológico, y, desde luego, también implica cambios en la manera de hacer, en los hábitos, en las actitudes, en la efectividad de las acciones, en la dinámica institucional, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo todo esto? Porque, efectivamente, el Plan de Fomento del Plurilingüismo está propiciando en sí mismo una verdadera renovación metodológica de las asignaturas en el desarrollo del currículum integrado. A partir de ahí, los cambios se están produciendo a favor de una enseñanza más comunicativa, más descentralizada, de una mayor integración de los equipos docentes, que afirman haber buscado puntos de encuentro con objetivos y contenidos en otras áreas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este nuevo impulso deja claro que la Consejería de Educación sigue realizando y va a seguir realizando un importante esfuerzo con este plan, y les quiero destacar otros datos de futuro. La ampliación de la red de centros bilingües va a suponer la incorporación de 175 centros más para el próximo curso. El total de centros bilingües para el curso 2009 va a ser, por lo tanto, de 694, 352 colegios y 342 institutos; 625 lo serán de inglés, 57 de francés y 12 de alemán.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al profesorado bilingüe, también quiero decirles que hemos incrementado su número. Doscientos ochenta y cinco profesores y profesoras se van a incorporar a este plan —un total, por lo tanto, de 4.386 profesores y profesoras especializados en la enseñanza de idiomas se encuentran implicados en el Programa de Plurilingüismo—; más de un centenar de alumnos de Erasmus de las nueve universidades públicas, de inglés, francés o alemán, van a colaborar, igualmente, en los centros, y 1.044 auxiliares de conversación se van a incorporar también; de ellos, 833 en inglés, 43 de alemán, 152 de francés, uno de chino, siete de italiano y ocho de árabe. Setecientos cuatro de ellos son seleccionados por el Ministerio de Educación, y el resto mediante convenios con instituciones académicas extranjeras y las nueve universidades públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la formación en el extranjero del profesorado, que también constituye una línea de trabajo muy importante que mejora notablemente el nivel y la formación de nuestros profesores y profesoras, 600 docentes van a realizar los cursos llamados de inmersión lingüística, que son estancias de 15 días en el extranjero durante el próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —termino—, estamos convencidos de que el Plan de Fomento del Plurilingüismo continúa siendo —y así se ha demostrado— un instrumento muy eficaz con el que el alumnado andaluz va a ir adquiriendo la competencia necesaria en un segundo idioma. Nuestros alumnos y alumnas no solo van a mejorar —están mejorando— su capacidad para alcanzar el éxito personal, sino también para participar en la construcción de la sociedad del futuro, en la que el dominio de una segunda lengua está claro que cada día se convierte en una herramienta más indispensable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con los portavoces, este debate se va a desarrollar a una vuelta, de manera que tienen ustedes 15 minutos para explicarse.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sin ánimo, ni mucho menos, de distorsionar el debate, sino precisamente de enmarcar el tema del bilingüismo en la realidad educativa andaluza, y para evitar caer o creernos en una especie de Los mundos de Yupi al hablar de bilingüismo, me va a permitir tres pinceladas, si quiere casuísticas, pero yo creo que representativas de algunas de las realidades que se dan en la educación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En la localidad cordobesa de Almodóvar se obliga a una serie de niños de un colegio público, cuyas familias solicitan ir a un colegio público, matricularse en un colegio privado, al parecer, de una institución religiosa —hay quien dice que ligada al Opus Dei—, en cuyo proyecto de centro figura la comunión diaria como actividad obligatoria, y la Delegación Provincial de Córdoba dice que, como no hay sitio en un colegio público, tienen que ir a un colegio privado. En Morón de la Frontera, por el contrario, se están cerrando colegios públicos, se ha anulado una unidad de Infantil en el colegio público Fernando Villalón, o se pretende anular, en Morón de la Frontera, para, o a riesgo, o teniendo como consecuencia superar la ratio establecida al trasladar una serie de niños a otro colegio. En lugar de aprovechar la situación planteada para disminuir la ratio, de acuerdo a los compromisos contemplados en la LEA, de acuerdo a los acuerdos firmados con sindicatos de rebajar la ratio a menos de 20 en 600 centros andaluces, cuando hay una oportunidad, lo que se hace es cerrar aulas, y, progresivamente, el centro.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto. En El Puerto de Santa María cinco directores de centro han sido nombrados a dedo, porque no hay candidatos, porque nadie quiere ser director —y habrá que plantearse por qué— tras alguna situación de enfrentamiento con inspectores, y, desde luego, en una situación donde, incluso, a alguno se le ha dicho que no nombre su equipo directivo hasta septiembre, lo cual no sabemos si es para no pagarles los suplementos correspondientes o por qué, porque, si hay un director nombrado y no puede disponer de su equipo directivo desde ya, ya me dirá usted cómo se planifica el curso. Bien, esto es un poco para enmarcar algunas de las realidades que se dan en la educación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué? Porque la educación andaluza contiene también realidades como estas, y a algunos se les antoja, o se nos antoja, que hablar de modo triunfalista de bilingüismo no procede. No procede por dos razones. Una, porque sería algo así como empezar la casa por el tejado, y otra, porque no se está haciendo bien.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no soy de esos que dicen que no hay que hacer bilingüismo en Andalucía, no hay que implantar programas de bilingüismo en Andalucía hasta que los niños y las niñas tengan la capacidad lectora —que usted misma reconoce que, según los programas de evaluación, no tienen satisfactoriamente— o las habilidades matemáticas que deberían tener. No, probablemente hay que trabajar con todo, probablemente hay que trabajar con todo. Hay que resolver los problemas estructurales, hay que resolver el ambiente en los centros que lleva a muchos profesores y profesoras a negarse a ser directores y no hay candidatos; hay que resolver —por supuesto esto sí que es prioritario—, el cierre de centros donde se contempla la educación como una cuestión contable —me ahorro un presupuesto cerrando un centro aunque masifique los otros centros—: todo eso hay que hacerlo. Y todo eso hay que hacerlo, además, compatible con una educación bilingüe de calidad. Pero lo que no puede ser el bilingüismo es un maquillaje, una tapadera; lo que no puede ser el bilingüismo es un elemento más de discriminación entre centros, y entre alumnos y alumnas, incluso, del mismo centro. O sea, lo que no puede ser el bilingüismo es algo que permita al Gobierno del señor Griñán, y a esta Consejería, decir: «En Andalucía tenemos muchos centros bilingües, más que en Castilla» —no sé qué Castilla ha dicho usted, Castilla y León, me parece— «más que en Castilla y León», porque lo primero que habrá que decir es cuál es el objetivo, cuáles son los objetivos de este gobierno y de Andalucía, del sistema educativo andaluz, en relación con el bilingüismo; cuáles son los objetivos y qué camino, desde el punto actual, desde la situación actual, nos puede llevar a ese objetivo que nos marcamos.</parrafo>
        <parrafo>Si el objetivo, señora Consejera, si el objetivo es, como entendemos que debe ser, que toda la educación en Andalucía acabe siendo bilingüe, o que si se quiere, por lo menos, si se quiere por lo menos, quien decida hacer educación bilingüe tenga la oportunidad de hacerlo, o tenga la oportunidad razonable de hacerlo, primero, estamos muy lejos de conseguirlo. Y, segundo, nos tememos que el camino que se está emprendiendo no nos va a llevar a ese objetivo. Si lo que se quiere es tener bilingüismo como pincelada, como fachada, como decir «en Andalucía hay centros bilingües», entonces no cuente con nosotros. El bilingüismo valdrá si es al cien por cien, el bilingüismo valdrá si todos los niños y niñas andaluces que quieran ser bilingües, o incluso los que no quieran, tienen acceso real a una educación bilingüe, previamente definida y no improvisada.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué decimos esto? Pues, decimos esto por muchas cosas, pero entre otras porque tenemos aquí, por ejemplo, una situación. A mí me gusta hablar de casos concretos. Luego usted dirá que es casuística, no, pero son los casos concretos que iluminan situaciones generales. Que es, por ejemplo, el colegio La Inmaculada, de San Fernando, en Cádiz. Resulta que, bueno, ante lo atractivo y la propaganda que se hace del bilingüismo, prácticamente todos los padres y madres, en este caso, de Primaria, han optado por el bilingüismo. Y ahora resulta que no hay más que, de las dos líneas, una línea de bilingüismo. Y hay que recurrir al sorteo. ¿Eso es un centro bilingüe? O sea, ¿usted cuenta como centro bilingüe un centro que, por supuesto, no ofrece una educación bilingüe, ofrece una asignatura, normalmente, a lo mejor dos, aparte del propio idioma, ofrece una asignatura bilingüe, pero no se la ofrece a todos los alumnos que entran en un centro, sino por un sorteo? Entonces, al final, ¿las circunstancias de agrupación de alumnos no son pedagógicas sino de sorteo? ¿Se separa por sorteo a hermanos y a hermanas? Sí, sí, sí, sí. No, no ponga esa cara. Es que está ocurriendo, es que está ocurriendo. Dos hermanos que van al colegio de La Inmaculada, uno entra por sorteo y otro no. Explíqueme usted cómo. Le digo más, puede haber, de una misma familia, hermanos, por ejemplo, en tercero, se sigue manteniendo que hay solo una línea, que hayan..., que están cursando educación bilingüe, y otros que no. Pero lo que es más grave, puede ocurrir perfectamente con el sistema actual, que los que han tenido hasta tercero educación bilingüe lleguen a cuarto y ya no la tengan. Puede ocurrir, ¿por qué? Porque el profesor correspondiente, con todo su derecho, pide traslado. Hombre que no, hombre que no, claro que puede ocurrir. Bueno, ya me dirá usted cómo lo va a evitar, ya me dirá usted cómo lo va a evitar.</parrafo>
        <parrafo>Y puede ocurrir, está ocurriendo —y le hablo de este caso concreto, que es extrapolable a más, porque le podría poner muchos casos—, que niños y niñas que han cursado una educación bilingüe porque han tenido la suerte de sacar la bolita adecuada en Primaria, cuando llegan a Secundaria se encuentran que su centro natural de adscripción no es bilingüe, y si quieren seguir una educación bilingüe tienen que desplazarse a otro centro más o menos lejano. Eso no es calidad de la educación, eso no es calidad de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto está pasando en Andalucía. Primero, llamamos bilingüe a centros que solo dan una asignatura, o dos, bilingües. Eso no es un centro bilingüe, eso es un centro que da una asignatura o dos a algunos niños y niñas elegidos por sorteo de manera bilingüe. Y segundo, no hay en estos momentos garantía de continuidad en todo el proceso educativo, desde Primaria hasta Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Se dan casos más simpáticos todavía. Le podría citar un instituto donde ha sido pionero, en concreto, en ofertar, en ofrecer francés como primer idioma —lo habitual sabemos que es el inglés—. Al cabo de unos años, tras haberle sido rechazado —y ahora hablamos de eso— su proyecto inicial de bilingüe, por criterios —y permítame que se lo diga— políticos, políticos, tras haberle sido rechazado su proyecto inicialmente, consiguen implantar en alguna asignatura el bilingüismo en francés. Qué curioso, por razones organizativas, un centro que venía ofreciendo francés como primer idioma, que le implantan, que consigue implantar un bilingüismo en francés, resulta que ahora no puede ofertar francés de primer idioma por razones organizativas. O sea, lo que habían conseguido, que eran pioneros, por lo menos en El Puerto de Santa María, ahora resulta que no lo pueden ofertar, curiosamente, siendo bilingües en francés. Son casuística, pero que denota los numerosos agujeros del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hasta hace un curso, había un procedimiento que consistía, o que hacía depender la condición, o no, de bilingüe de un centro, de alguna manera, del voluntarismo del profesorado. Es decir, si en algún centro se daba la circunstancia de que había profesores y profesoras motivados... Primero, que tuviesen la capacidad de dar su asignatura en un idioma determinado; segundo, motivados lo suficientemente para meterse en esa historia. Pues, presentaban un proyecto y la Consejería decidía, no se sabe muy bien con qué criterios —porque le podía citar casos sangrantes, le podía citar casos sangrantes de discriminación entre poblaciones, ya no entre centros, entre poblaciones—, elegía unos centros sí y otros centros no. Pero en un momento dado, a partir de este curso, se suprimen ese tipo de programas, y se supone que es la propia Consejería, a través de sus delegaciones, la que decide, no sabemos cómo —y, sinceramente, señora Consejera, me gustaría que lo explicase— qué centros sí, qué centros no. Me gustaría saber qué procedimiento están siguiendo, cómo eligen los centros, porque antes había un concurso. No nos gustaba que dependiese de la voluntariedad del profesorado, pero nos gustaría saber si hemos pasado de un sistema malo a un sistema mejor que no conocemos, o si hemos pasado de un sistema malo a la nada, a la nada.</parrafo>
        <parrafo>Pero al final —y empiezo a hablar un poco de futuro—, esta es la situación actual, con muchísimos agujeros. ¿Queremos una educación bilingüe en Andalucía, universalizada? Nuestra respuesta, por lo menos la de Izquierda Unida, es sí, en la medida en que es un elemento de educación. Pero como le decía al principio: ¿por el camino actual se va a conseguir esa educación bilingüe, en toda Andalucía, universalizada? Me temo que no, señora Consejera. Bueno, si renunciamos de mano a una educación bilingüe universalizada, pues, mal, mal lo estamos haciendo, porque estaremos ya creando institutos de primera, de segunda, de tercera y de cuarta. Los de primera serán los que tengan de todo: TIC, ordenador cada dos alumnos, bilingüe...; y los de cuarta son esos que se van quedando ahí arrinconados y que probablemente acaben cerrando, donde solo se da la Secundaria Obligatoria, sin ninguna oferta posterior —me refiero a institutos en este caso— ni de ciclo formativo, ni de Bachillerato ni de nada. O sea, va a haber en Andalucía..., en la red pública, en la privada no, en la privada ofertan de todo, sobre todo en Secundaria. En la red pública va a haber centros de primera, de segunda, de tercera y hasta, probablemente, de cuarta. Eso no lo queremos.</parrafo>
        <parrafo>Pero si nos planteamos el objetivo de que haya educación bilingüe universalizada, ¿qué estamos haciendo para conseguirlo? Porque, desde luego, depender de la voluntariedad del profesorado no nos garantiza eso. Segundo, yo no sé cómo lo están haciendo, pero si la Consejería me imagino que hace una especie de sondeo de quién quiere, quién estaría dispuesto, quién sabe hablar inglés, quién sabe hablar alemán, me parece que tampoco. Y además, en cualquier caso, estaríamos dependiendo no de una planificación racional, sino de circunstancias como que un profesor o una profesora, o en un determinado centro coincidan una serie de profesores y profesoras capaces de implantar la misma asignatura, o determinadas asignaturas en un idioma.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el camino? Pues es un camino complicado, pero hay que coger el toro por los cuernos. Ya que estamos en San Fermín, permítame la expresión.</parrafo>
        <parrafo>Esto es algo parecido al momento en que nos dimos cuenta de que era necesario implantar en nuestro sistema educativo, por ejemplo, informática. Evidentemente, a lo mejor en un primer momento... O tecnología, que no se daba, en Bachillerato, tecnología. Yo he sido profesor de Tecnología. Mi plaza es de Matemáticas, pero, por necesidades, he sido profesor de Tecnología, y porque tenía la capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, llega un momento en que, si se quiere implantar de manera sistemática y racional la Tecnología, o la Informática, que son asignaturas nuevas, tienes que acabar creando un cuerpo de profesores de Informática; tienes que acabar creando un cuerpo de profesores de Tecnología, o de lo que sea. A lo mejor hay plantearse, lo lanzo como un primer apunte, crear cuerpos específicos de profesorado bilingües para distintas asignaturas, o entender el bilingüismo de otra manera. No lo sé, que no vaya asociado a una asignatura. De manera que, con cuerpos especiales, se permita planificar su despliegue, su distribución, por todos los centros de Andalucía, progresivamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También cabe, lo lanzo como idea, y supongo que esta es una de las cosas que habrá que discutir, entre otras, en el Grupo de Trabajo, pues valorar mucho más la condición de bilingüe a la hora de traslados, a la hora de méritos, a la hora de permanencia en un centro, a la hora de evaluar económicamente, para que ser profesor bilingüe sirva para algo. Porque, si va a ser igual ser bilingüe que no, qué necesidad tiene una persona de 50 años de meterse en ese tema; o de 40, me da exactamente igual; o de 30, me da exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le pregunto, señora Consejera: ¿Cómo están ustedes planificando la implantación de la educación bilingüe, de manera general y universalizada en Andalucía, sin que dependa...? Y hablo de planificar; por tanto, ello excluye la voluntariedad, o el voluntarismo, y ello excluiría, también, la aleatoriedad de que en un centro coincidan un tipo de profesores o no. ¿Qué medidas piensa poner en marcha? ¿Piensa poner en marcha —a lo mejor hay que hacerlo—, en los másteres de Pedagogía o en los másteres que, futuramente, al parecer, según el Plan Bolonia, se van a exigir, en lugar del CAP, para implantar la educación? ¿Piensa incluir el bilingüismo como elemento indispensable? Bien. Algo habrá que hacer y algo habrá que decir, y nos gustaría que en su segunda intervención lo explicitase.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, buenos días, y, después de escucharle los datos que nos da y del análisis que hace, nuestro grupo tiene que hacer una serie de valoraciones, también preguntas, y, por supuesto, propuestas, con objeto de valorar en su justo término cómo está la situación del bilingüismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, creo que usted ha hecho una exposición triunfalista; una exposición triunfalista porque confunde lo que es cantidad con calidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque creo que hay un fallo de partida, que es muy importante, y que usted pasa de soslayo. Me imagino porque, o bien participa de ese fallo de partida, o pensará cambiarlo. Me gustaría que pensase en cambiarlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que un Plan de Plurilingüismo en Andalucía no puede partir solo de la buena voluntad de los centros, sino que tiene que ser un objetivo claro y definido por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si nosotros queremos implantar un plan de bilingüismo efectivo, no podemos dejarlo al albur de lo que digan los centros educativos, en función de unos intereses concretos, que son legítimos, pero que no pueden responder a lo que son los intereses concretos, y legítimos, también, por parte de la Consejería y por parte de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se parte de ese punto de partida, que es quizás el que ha condicionado todo ese plan de fomento que se aprueba el 25 de marzo del año 2005, del cual han pasado cuatro años, y del cual, ustedes, se ciñen a la cantidad, pero no a la calidad; la cantidad es que hay 518 centros bilingües en Andalucía, y ese es el gran objetivo que nosotros podemos ofrecer. Pero ¿cómo son esos centros? ¿Cuál es el nivel que se imparte? Y, especialmente, ¿a cuántos alumnos está beneficiando ese plan, que parecía que iba a ser uno de los grandes objetivos estratégicos de la educación en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Del análisis de los datos que le vamos a dar, señora Consejera, lo que nosotros sacamos es que no es un plan universal, no es un plan equitativo; que es un plan que está discriminando y que está dejando en muchos casos a la suerte —es decir, al sorteo— algo tan importante para la formación de los alumnos como es una educación bilingüe, y que, sobre todo, se producen paradojas, como de esos 118 centros que ustedes dan como bilingües, resulta que un mínimo porcentaje están siguiendo una educación bilingüe.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, son una serie de aspectos bastante preocupantes, y yo creo que aquí lo que interesa, sobre todo, es tener las ideas claras, hacer un planteamiento de futuro y comenzar, quizás, de cero, porque entendemos que este plan, de verdad, no conduce a nada positivo, si de verdad lo que pretendemos, y debe ser el gran objetivo, es que, cuando un alumno abandone la Enseñanza Secundaria y se gradúe, tenga las competencias lingüísticas en inglés, en francés, en alemán, en el idioma que haya escogido, tenga esas competencias que le permitan competir, en igualdad de condiciones, con otro cualquier alumno de España, pero especialmente de la Unión Europea, donde usted sabe que son 250 millones de habitantes, con un alto grado de bilingüismo, pero especialmente de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si eso no lo tenemos claro, al final, entiendo que podemos, el año que viene, hablar de que hemos aumentado el número de centros, que estamos cumpliendo los objetivos programáticos con los cuales ustedes se presentaron a las elecciones, pero, en realidad, lo que está claro es que les estamos haciendo un flaco favor a las futuras generaciones, como se les está haciendo flaco favor por negar la evidencia, en su día, cuando se hablaba de fracaso escolar, por poner un ejemplo que es paradigmático.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro grupo...</parrafo>
        <parrafo>[Fallo general de sonido.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar el turno de los grupos parlamentarios, tiene la palabra, por el Grupo Socialista, doña Susana Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Sus 15 minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero comenzar mi intervención agradeciendo su comparecencia; una comparecencia repleta de realidades que, una vez más, significan el avance en la calidad de nuestro sistema educativo, y no el panorama desolador después de la batalla que ha intentado dibujarnos el señor García, una vez más usando el texto como pretexto, merced a ejemplos concretos, especialmente de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien ha señalado, no pocas han sido las ocasiones en las que este año hemos debatido sobre el Plan de Fomento del Plurilingüismo de Andalucía en esta Cámara, y lo seguiremos haciendo todas las veces que haga falta. De hecho, para eso estamos aquí. Aun así, señora Consejera, a pesar de que, como digo, no han sido pocas las veces, aun así, los grupos de la oposición, en esa amnesia colectiva que los caracteriza, se siguen olvidando, no creo que desinteresadamente, de algunos datos bastantes significativos que demuestran realidades, no triunfalismos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hacen poco hincapié, o ninguno, en el hecho de que, con la garantía que ha supuesto este plan, el Gobierno andaluz ha podido mantener vigente el objetivo de crear cuatrocientos centros bilingües durante la legislatura anterior, 402 para ser exactos, señor López. Tanto es así que hoy Andalucía cuenta, como usted bien ha señalado, con el mayor número de centros bilingües, superando, con 519 centros, a otras comunidades como las de Castilla y León y Madrid, con 155 y 180 respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Además, efectivamente, señora Consejera, el Plan de Fomento del Plurilingüismo incluye la formación de secciones bilingües en centros de Formación Profesional, con un total de 24 títulos bilingües que se imparten en 48 centros docentes andaluces; hecho que el Grupo Parlamentario Socialista valora muy positivamente, ya que nuestra formación política, como usted bien conoce, señora Consejera, ha trabajado constantemente, y lo sigue haciendo, para potenciar o en pro de una formación profesional de calidad, no de cantidad.</parrafo>
        <parrafo>También apreciamos que, una vez finalizado el periodo de experimentación, señorías, de los grupos de la oposición, con la modificación del procedimiento para la elaboración, solicitud, aprobación, aplicación, seguimiento y evaluación de los planes y proyectos educativos, el Plan de Plurilingüismo haya sido considerado no un maquillaje, como ha señalado el señor García, sino como un programa educativo estratégico que responde más a un proceso de planificación estructurado que a una concurrencia competitiva entre los centros docentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista secunda, secundamos el trabajo proyectado para el curso 2009-2010 con las delegaciones provinciales y con los centros, que nos va a permitir, sin triunfalismos, llevar a cabo el crecimiento de la red de centros bilingües de una forma planificada y equilibrada, atendiendo a criterios tan importantes, señora Consejera, como la distribución territorial, el número de centros en cada provincia, el número de alumnos, alumnas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías de los grupos de la oposición, olvidan ustedes algunos datos cuando hablamos de valoración de programa en nuestra Comunidad Autónoma y de sus efectos sobre el alumnado, que curiosamente además era el tema que nos ocupaba hoy en esta comparecencia. Efectivamente, el propio plan incluye entre sus acciones la realización de un seguimiento de los programas que lo componen y de una evaluación de los resultados obtenidos. El seguimiento se ha efectuado desde el servicio de inspección educativa, en una actuación conjunta con los coordinadores y coordinadoras del plurilingüismo de las delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Además, como usted bien ha señalado en su comparecencia, señora Consejera, la Universidad Pablo de Olavide, de Sevilla, realizó una evaluación externa del plan a través del análisis de una amplia muestra de estudiantes, centros docentes y familiares.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro grupo, señora Consejera, al Grupo Parlamentario Socialista le consta, aunque la oposición haga mutis por el foro, le consta o nos consta que todos los cambios que ha experimentado en los centros que se han acogido a este plan, al plan de plurilingüismo, de fomento del plurilingüismo, a la red de centros bilingües; todos los cambios que han experimentado, digo, estos centros son cambios positivos.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación realizada, desde el Plan del Plurilingüismo de Andalucía, ha puesto datos sobre la mesa que ratifican que este plan es un plan efectivo para el alumnado andaluz. Los resultados obtenidos indican que el alumnado de los centros analizados en la muestra superan, como usted bien ha señalado, los niveles de referencia establecidos en el marco común europeo. Y también que el alumnado de secciones bilingües supera holgadamente los niveles de referencia establecidos en el estudio para su etapa educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde nuestro grupo constatamos una evaluación muy positiva de este plan. Pero no solo lo constatamos nosotros, señora Consejera, lejos de que nos vuelvan a acusar de triunfalismo, lo constata también los familiares, los centros y los docentes, como se desprende del estudio de evaluación al que hemos hecho referencia esta mañana en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Reconocer también, desde el Grupo Parlamentario Socialista, el esfuerzo conjunto que está desarrollando la Consejería de Educación y el profesorado andaluz. Gracias al cual, cada año, se incrementa el número de docentes implicados en el programa de plurilingüismo, concretamente, y usted también lo ha señalado en su comparecencia, este curso hemos contado con más de cuatro mil profesores y profesoras y más de un centenar de ayudantes lingüísticos. Destacar también los cursos de inmersión lingüística en el extranjero, en los que participan alrededor de seiscientos docentes. Y, por otro lado, las 51 escuelas oficiales de idiomas donde se desarrollan los cursos de actualización lingüística para el profesorado que desee impartir las materias de su especialidad en alguna lengua extranjera. Porque, señor Pérez López, le repetimos una vez más que no se trata de enseñar una lengua, sino de enseñar en otra lengua materias que forman parte del currículo. Me temo, señorías de la oposición, que una vez más tiene ustedes alguna confusión con respecto a este plan; quizás deberían estudiárselo con más detenimiento para subsanar las lagunas que les desbordan.</parrafo>
        <parrafo>Por último, valorar también otros programas para el fomento del plurilingüismo, como el idioma y juventud, los intercambios escolares o los campamentos de inmersión lingüística en los que la Consejería de Educación también tiene una importante participación.</parrafo>
        <parrafo>No me gustaría terminar mi intervención, no me gustaría terminar, señor Pérez López, sin apuntarle un nuevo dato que quizás usted, después de escuchar su intervención en esta comparecencia, quizás piensa esta diputada que usted debería conocer y es que con respecto al programa de enseñanza bilingüe en los centros, en el año 2007, señor Pérez López, el Partido Socialista presentó en el pleno de la Asamblea de Madrid una moción con dos objetivos claros, hacer extensivo el programa de enseñanza bilingüe a todos los alumnos y alumnas de la Comunidad de Madrid y a todos los centros sostenidos con fondos públicos. Curiosamente, señor Pérez López, el Partido Popular entonces no apoyó esa moción. Pero la cosa no queda ahí. Dos días después, tanto la Consejera como la propia Presidenta del Gobierno regional hablaban de que se iba a crear un marco regulador para implantar el programa bilingüe en los centros concertados, haciendo un tratamiento bien diferenciado entre los centros públicos y los centros concertados. Ambos, señor Pérez López, como usted bien sabe, sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>También, en esta moción se hablaba de la formación del profesorado, fruto del descontento manifestado por varios colectivos de profesores y por varios centros. Y ustedes, como digo, señor Pérez López, no lo apoyaron a pesar de que se pedía aumentar sensiblemente la formación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, si esto es lo que ustedes hacen allá donde gobiernan, dígame: ¿cómo pretenden dotar de credibilidad a la demanda que plantean aquí?</parrafo>
        <parrafo>Todo es perceptible, señor García, claro que lo es. La situación de la educación en Andalucía es mejorable. Pues, claro; de eso precisamente se trata. Por eso estamos aquí y por eso se va a crear el grupo de trabajo. Se trata de seguir avanzando y para ello, y para ello, señorías de los grupos de la oposición, contamos con la Ley de Educación Andaluza que curiosamente, señora Consejera, recoge prácticamente todos los objetivos que sus señorías de la oposición o que los grupos de la oposición, o a lo que los grupos de la oposición han hecho referencia esta mañana aquí, a pesar de que algunos de ellos, como el señor Pérez López o el Partido Popular o el Grupo Parlamentario Popular no lo apoyaran en su momento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, esperamos que los grupos de la oposición recojan satisfactoriamente su proposición de diálogo y que entre todos seamos capaces de seguir desarrollando el compromiso de una educación de calidad necesaria para que el alumnado andaluz alcance los niveles de competencia en lenguas, imprescindibles, como usted ha apuntado, para desenvolverse en una sociedad cada día más globalizada, como la actual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar el debate tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco la intervención del Grupo Parlamentario Socialista. Gracias, señora Rivas, por un trabajo bien hecho, por un trabajo bien informado y le agradezco lo que puede contribuir, desde el Grupo Parlamentario Socialista a seguir mejorando el sistema, a poner el foco sobre las cosas que hay que mejorar, pero también a poner el foco sobre los asuntos que funcionan, razonablemente bien con elementos como los que usted ha puesto sobre la mesa que vienen a ratificar y a profundizar los que yo ponía en la primera parte de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la práctica parlamentaria siempre introduce elementos de variación, a veces, en la lengua. Es verdad que en la política se establecen también algunas jergas y yo creo que sería positivo que hiciéramos una iniciativa para que la Real Academia de la Lengua pudiera introducir algunas nuevas acepciones a las palabras que utilizamos, normalmente, en el Parlamento. De manera que habría que poner una nueva acepción a la palabra triunfalismo, que fuera: «Dícese, en régimen parlamentario, toda aquella constatación de una buena noticia, de algo positivo, que pueda ocurrir». Y también creo que habría que introducir nueva acepciones a la palabra «catástrofe», a la palabra «drama», que vendría a ser «cualquier atisbo de autocrítica o de anuncio de mejora por parte de un responsable político».</parrafo>
        <parrafo>Tal vez, así, nos podríamos mover con más rigor en el uso de las palabras y saber efectivamente cuando somos triunfalistas o cuando se produce un drama, cuando, probablemente hablamos de cuestiones que son unas mejores y unas peores.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo de verdad, creo que en modo alguno estamos haciendo uso de ese triunfalismo o de esas buenas noticias o esa interpretación positiva de la realidad, cuando hablamos de los resultados de las pruebas de diagnóstico, cuando hablamos del fracaso escolar en Andalucía, cuando hablamos de tantos retos, con mayúsculas, que tiene planteada nuestra educación, con muchos problemas y con muchas cosas que resolver. Pero, desde luego, les puedo asegurar que el Programa de Centros Bilingües no es uno de los asuntos que funcione mal. No es un programa del que no posamos sentirnos satisfechos razonablemente, siempre con líneas y mejoras que poner en marcha. Pero les aseguro que es un programa que está funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, a veces podemos caer en cierta simplificación a la hora de analizar los datos o de poner un punto de vista, la principal crítica en la que se ponían de acuerdo los dos grupos políticos: Partido Popular e Izquierda Unida, tanto comentada por el señor Pérez López, como por el señor García, es que estamos ante un sistema que no se puede considerar universal, que nos se puede considerar equitativo. Y, claro, el problema, señor García, es que cundo le ponemos a la enseñanza pública unos listones que sabemos que no puede saltar, la estamos condenando siempre al fracaso. A mí me gustaría, de verdad —se lo digo tanto al portavoz del Grupo Popular como al de Izquierda Unida—, que me señalaran una comunidad autónoma española donde este programa se haya podido implantar con carácter universal, con carácter extendido, con carácter de equidad efectivamente. Progresividad, progresividad.</parrafo>
        <parrafo>Y este es un sistema progresivo. Luego usted no puede exigirle..., no pueden exigirle un nivel de universalización en el año cuatro de implantación, cuando hay un objetivo de implantación total, que comparten todos los programas de plurilingüismo que se están ahora mismo desarrollando en nuestro país. Eso es que es algo básico, todo lo que nos aleje de ese análisis mínimamente riguroso es estar poniendo listones insalvables. O sea, es absolutamente imposible, para cualquier comunidad autónoma española, empezar con un ciento por ciento de universalización del plurilingüismo en los centros, porque es imposible, porque... Usted sabe perfectamente —y me alegro de que el señor Pérez lo reconociera— que..., incluso, las dificultades que tenemos con el profesorado... O sea, no tenemos ni una cultura ni tenemos un profesorado... Digo, una cultura, en el conjunto de la sociedad, ni bilingüe, ni trilingüe, ni muchísimo menos, es uno de los grandes hándicaps que tiene nuestro país. Si me permiten, tal vez, porque tenemos una lengua —la española— que nos ha permitido comunicarnos razonablemente bien con el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero justificarlo, pero, desde luego, sí les digo que, como sociedad, en España, díganme... En relación con otros países, a nivel de programación de televisión, a nivel de películas subtituladas, el nivel de verdad de bilingüismo que hay en nuestra sociedad es corto. Y por eso son tan importante programas de este tipo y hacen bien en poner el foco sobre él, porque es una de las grandes líneas de mejora que, como país, tiene el conjunto de nuestra sociedad, que es una sociedad donde... Yo no sé de aquí, de verdad, simplemente, de esta sala, cuántos diputados, cuántas de sus señorías pudieron recibir... Tal vez algunos más jóvenes que veo, algunas más jóvenes, pudiera ser algo mejor, pero, desde luego, de mi edad para arriba, la cultura que nosotros recibimos bilingüe o la formación en idiomas fue, desde luego, prácticamente inexistente en nuestros centros de enseñanza. Y esa es una tónica desgraciada y que hay que corregir en el conjunto de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Pero que también termina afectando al profesorado, que quiero empezar diciendo, de verdad, que está haciendo un esfuerzo envidiable y encomiable. O sea, es que el reto al que se está enfrentando el profesorado andaluz que asume participar en el bilingüismo es, de verdad, muy destacado. Y yo lo quiero reconocer, porque es un esfuerzo para el que no estaba preparado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero decirles, intentando contestar a la generalidad de los argumentos principales que han puesto sobre la mesa... Señor Pérez López, es verdad que hay una implantación... Lo decían los dos, pero el señor Pérez López ha profundizado mucho más, con datos que, sin poder aceptar en su mayoría, muchos de los cuales no los voy a discutir, porque me imagino que es fuente de la propia Consejería y, por lo tanto, le concedo ese rigor a la hora de manejarlos sin conocerlos y sin tenerlos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una implantación desigual, hay una implantación muy desigual en Andalucía del número de centros. Pero el origen de esa implantación desigual, que todavía no es homogénea, es que, efectivamente, comenzó siendo un programa experimental al principio del todo, y la primera fase de su implantación ha sido voluntaria. Ha sido la fase de oferta, la fase que se ofertaba a los centros para que se pudieran sumar con ese nivel de voluntariedad. Y, por lo tanto, se ha producido, efectivamente, un mapa desigual. Ese es uno de los grandes inconvenientes o, desde luego, de los aspectos que más tenemos que mejorar, que es que, de aquí en adelante, en esta segunda fase, donde, señor García, ya hemos dejado la voluntariedad, y ahora entra la planificación. Y, ahora, ya es la propia Consejería, con criterios de planificación, quien intenta ir equilibrando el mapa de centros bilingües para que, efectivamente, haya una oferta mejor, distribuida por las distintas ciudades y por las distintas provincias de Andalucía. Ahora empieza la etapa de planificación. Pero, es verdad, durante estos años hemos estado en una etapa de voluntariedad, de adscripción voluntaria al programa.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, si hablamos de lo que se está haciendo en otras partes... Lo digo porque tal vez sea la información más reciente, y lo digo sin ánimo de cuestionar un modelo que se parece en algunas cosas, en otras no —no es ciento por ciento homologable—. Pero, desde luego, en un publirreportaje, que se llamaría «triunfalista» en términos parlamentarios, de la Comunidad de Madrid, hablando de sus programas de plurilingüismo, a mí me gustaría, de verdad, que supieran que en una comunidad autónoma como Madrid, donde gobierna el Partido Popular... Y, por lo tanto, he de presuponer cierta sintonía ideológica entre las señorías del Partido Popular de Andalucía con los que trabajan y hacen política en Madrid. Les diría que, por ejemplo, la convocatoria que saca Madrid exige un requisito indispensable, el apoyo del claustro de profesores, para poder sumarse —exactamente igual—, y una voluntad que, además, ellos llaman de transformar el centro. Es decir, es que Madrid lo está haciendo igual, porque es imposible que en Madrid haya un ciento por ciento de profesorado con capacidad para dar clase bilingüe. O sea, es que me gustaría conocer, de verdad, otro sistema, porque si tendemos a compararnos con el infinito o con la perfección absoluta, es que nos conduce de verdad a la melancolía y a no valorar cosas positivas que se están haciendo en los centros y en la enseñanza pública andaluza. Elementos muy positivos de innovación pedagógica, de avances en nuevos derechos del alumnado, que creo que son dignos de tener en cuenta, por más que luego tengamos, desgraciadamente, un montón de asuntos en los que tenemos que reflexionar de manera bastante más crítica. Pero se lo digo de verdad, esta materia no es una de ellas, por más que tengamos que mejorarla.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta gran apuesta de comunidad —dice— pionera en marcha de institutos bilingües, que van a poner 50 —nosotros ya tenemos 352, ¿eh?—... Aquí hay un cronograma de la Comunidad de Madrid, donde dice que, para este año que viene... No, perdón, para el 2011-2012 —porque este año no lo pintan, porque en 2008 lo que han hecho, y ya anuncia 2011 y 2012—... Porque empiezan a funcionar no en el 2009-2010; los 50 que se anuncian en Madrid empiezan a funcionar en el 2011-2012. Para el 2011-2012, habrá 50 institutos bilingües en la Comunidad de Madrid. Después, para 2013..., perdón, para 2015, que es el plan que presentan, estará la mitad de los colegios y habrá cien institutos en la Comunidad de Madrid. Nosotros, para 2015, habremos..., prácticamente estaremos rozando el ciento por ciento de los centros bilingües. O sea, van muy por detrás.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en cuanto a los criterios de fondo que plantean... Porque esto... Verán, esto de las carreras de quién empieza antes y quién empieza después, mire, puede haber elementos... Otras comunidades van por delante en otras cosas, otras comunidades van por detrás. Pero, en cuanto a los criterios —que es lo que más me preocupa y ustedes, insistentemente, ponen el foco en el tema de la universalización o de la falta del propio alumnado—, es que, en esta Comunidad, como no puede ser de otra manera..., también prevé distintos programas para el alumnado. Ellos llaman un programa bilingüe de un nivel básico y tal para los alumnos que llegan sin nivel, y luego..., de secciones dentro de los colegios y dentro de los institutos que ellos llaman bilingües.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos actuando absolutamente con normalidad, estamos actuando y acometiendo un plan que es ambicioso, que es progresivo, que no se universalizará hasta dentro de unos años, donde tenemos unos objetivos políticos bien diseñados y difíciles de conseguir. Es decir, estamos en ello y son..., nos hemos puesto un listón bastante elevado, si nos medimos con otras comunidades autónomas. Pero, desde luego, los criterios son los que se están usando en todas partes y yo, desde luego, llamaría la atención de sus señorías... Porque yo comprendo, sin duda, el rol que ustedes tienen que hacer, pero también... Hombre, lo digo, sobre todo, por alguna fuerza política que habitualmente está bien situada en la defensa de la enseñanza pública —y creo que eso le honra—, creo que hay que, por lo menos, preguntarse cómo es que hay ese nivel de valoración tan elevado por parte del profesorado, cómo es posible que todo el profesorado andaluz se equivoque al considerar este plan como positivo. ¿Mejorable? Seguro, pero hay un nivel de satisfacción muy elevado, no ya de las familias y del alumnado, sino del propio profesorado que, afortunadamente, no se caracteriza por no ser crítico cuando tiene que serlo con la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Es un buen programa que se está desarrollando; es un buen programa, que va a ser progresivo; es un buen programa, que estamos implantando y que estamos cumpliendo rigurosamente con nuestro programa de implantación. Y un programa, señor Pérez López, que, desde luego, hay que mejorar, y apuntaban... Ahora les diré algunos elementos de reflexión que a mí me parece que son aportaciones interesantes y que estamos coincidiendo en ellas. Hay que mejorar, pero no partir de cero, pues tendría que partir de cero toda España. O sea, partir de cero es desechar el trabajo del profesorado, de pedagogos, de las personas especialistas que han diseñado un programa que viene desarrollándose de manera muy similar en Andalucía y en el conjunto del país, sabiendo como sabemos que es complicado y difícil. En un país donde —insisto— no predomina la cultura del bilingüismo, por desgracia para la mayor parte de los ciudadanos de cierta edad y todavía muy generalizado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, naturalmente que tenemos que profundizar en formación del profesorado, eso es clave, eso es absolutamente clave: a más profesorado bien formado, podremos avanzar más.</parrafo>
        <parrafo>Señalaban ustedes —y me parece una línea interesante, en la que, insisto, nosotros estamos trabajando ya— que tenemos una oportunidad, en los nuevos planes de estudio del acceso a la carrera docente, de poder introducir —y lo vamos a intentar— hablar con las universidades andaluzas para poder introducir variables que mejoren el nivel de idiomas del profesorado que se incorpore a los centros. Estamos poniendo sobre la mesa mecanismos que parten de la voluntariedad, que parten de la voluntariedad. No podemos obligar... Si es que, además, no se puede. Si es que un idioma no se puede aprender a la fuerza, ni podemos obligar y sacar un decreto diciendo «vamos a tener 8.500 profesores». Si es que estamos hablando de idiomas, donde la evolución personal en el aprendizaje es lenta, y donde la evolución global del aprendizaje del conjunto de nuestra sociedad va a ser igualmente lenta.</parrafo>
        <parrafo>Por eso —termino—, creo que he atendido a la generalidad, por lo menos a las grandes líneas insistentes que ustedes han planteado de crítica al sistema, haciendo, como decía, una valoración positiva que, si ustedes quieren traducir a la jerga parlamentaria y la quieren considerar triunfalista, yo me lo quedo simplemente como sinónimo, no como una valoración que se exceda de lo que he dicho.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, creo que es un programa para mejorar, pero un programa que se está desarrollando bien, con todo lo que nos preocupa y con todo lo que nos gustaría que, efectivamente, pudiéramos, ese horizonte, universalizarlo, y que no se produjeran asuntos, casos, que ha señalado el señor García, que, naturalmente, yo no los puedo comprobar en este momento, pero supongo que serán verdad y que forman parte de muchísimas casuísticas, efectivamente, que se puedan producir en el desarrollo de este plan, que, por demás, como decía, cuenta con una gran valoración de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y termino como empezaba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces, de verdad, yo comprendo que, por erosionar o por hacer el trabajo de oposición, o porque a veces hay que cuestionar las cosas del Gobierno, eso es natural, pero no ponemos el foco... Y eso sí, me gustaría que en otros futuros debates critiquen la gestión de la Junta de Andalucía en todo lo que sea necesario, pero no dejen de valorar el esfuerzo que está haciendo el profesorado andaluz por asumir este programa. Es un esfuerzo ímprobo, es un enorme esfuerzo de innovación y de superación personal que yo, desde luego, es lo que escojo para terminar: el agradecimiento de la Consejería a todos los centros y a todo el profesorado que se han querido implicar en este trascendente programa para el futuro de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

