<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>428</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Comercialización, Oleaginosos</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000470</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000470. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre el Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Muñoz Sánchez, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la segunda comparecencia, a fin de informar sobre el Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva. Tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un buen día del aceite. Yo creo que es un buen homenaje a la dieta mediterránea. Qué mejor producto que el aceite de oliva para debatir después de la declaración como Patrimonio de la dieta mediterránea.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en esta segunda comparecencia de esta mañana, a petición, en este caso, del Grupo Socialista, voy a exponer una de las líneas de trabajo, evidentemente en la que estamos, a que me refería en la anterior, que es el Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, voy a describir brevemente la situación del sector del aceite, brevemente, y en el contexto en el que se enmarca, señalando cuáles son los elementos más significativos de la economía global, de los mercados, de los consumidores y del propio sector; elementos que hicieron aconsejable optar por esta propuesta cuando tomamos la determinación en la Consejería de Agricultura. Seguidamente expondré los objetivos y las líneas esenciales de esta estrategia, haciendo mención a los instrumentos y medidas que la integran, y que verán multiplicado su efecto a través de su articulación en torno a este plan.</parrafo>
        <parrafo>Análisis de la situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy a señalar algunos de los aspectos que definen y caracterizan a la industria agroalimentaria andaluza, en la que el aceite de oliva ocupa un lugar muy significativo.</parrafo>
        <parrafo>La industria alimentaria es el subsector industrial más importante de Andalucía, pues concentra el 21,5% de todo el sector industrial por facturación —14.435 millones de euros—, y en empleo algo más de cincuenta y dos mil quinientos puestos de trabajo. Tiene más de tres mil millones de euros de superávit de la balanza comercial, y en la primera mitad de 2010 el saldo positivo de las exportaciones e importaciones ha sido un 11,2% mayor que en el mismo periodo de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Se trata del segundo subsector industrial andaluz, por valor añadido también, con 2.682 millones de euros en 2009; cifra que supone un 18% del valor industrial regional, casi el 6% del valor regional total y el 4,5% del valor añadido bruto nacional. Representa más del 35% del total de las exportaciones andaluzas, y, entre estas, el aceite de oliva virgen concentra el 14%, como expuse en la comparecencia anterior.</parrafo>
        <parrafo>Hay 1.075 empresas de este sector en Andalucía, 1.075, de las cuales el 90% son pequeñas y medianas empresas, lo que le confiere un papel esencial en el tejido social y rural de Andalucía. Sin embargo, esta escasa dimensión empresarial supone una desventaja para participar en las fases de transformación y comercialización y constituye unos de los principales desafíos de nuestra agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>El contexto en el que se enmarca el sector se caracteriza por los siguientes aspectos: Por un lado, la globalización de la economía, que conlleva la posibilidad de apertura hacia nuevos mercados pero —pero, evidentemente— también implica una mayor competencia por parte de estos países emergentes; por otro lado, en la cadena agroalimentaria destaca la posición dominante de la gran distribución.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esta situación, nos encontramos con la débil participación del sector productor y transformador en las transacciones comerciales y en el valor añadido generado en la cadena alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que gana peso es la existencia de un nuevo perfil de consumidor, más informado, con mayores exigencias en términos de salud, de sostenibilidad ambiental, de calidad, de trazabilidad en los productos, que exige innovación en los formatos y singularidad en los propios artículos que demanda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se plantean nuevos requisitos, exigiendo mayor formación en los productores y demás agentes de la cadena alimentaria; elementos innovadores y mayor eficiencia en los procesos productivos y comercializadores, y capacidad para poner en valor estas cualidades y para visualizarlas adecuadamente frente a otros competidores.</parrafo>
        <parrafo>La situación del sector oleícola que acabo de describir se resume en dos aspectos: su extraordinaria proyección, resultado de una creciente apuesta por la modernización tecnológica para mejorar los niveles de calidad de los productos, haciendo de la calidad y la certificación un elemento necesario de diferenciación del producto, y el escenario global en el que se enmarca, que resulta determinante en la consolidación del sector y en su trayectoria futura. La clave de su estabilidad y de su éxito duradero reside en su capacidad de anticiparse a los factores del entorno, de seguir avanzando en transparencia y calidad, de posicionarse con más fuerza en la cadena y de ganar autonomía para tomar sus propias decisiones.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva responde a estos planteamientos y constituye una iniciativa muy bien acogida por las organizaciones profesionales agrarias, con las que debatimos ampliamente en el marco de la mesa de interlocución.</parrafo>
        <parrafo>Desde el conocimiento de la situación de partida que acabo de describir, el Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva identifica los principales retos que debe afrontar el sector para impulsar su liderazgo y reforzar su competitividad. Estos retos son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la concentración de la oferta. Constituye una necesidad de primer orden ante la excesiva —insistimos mucho en ello, pero creemos que es uno de los principales problemas— atomización —1.075 empresas—. Esta es una atomización muy importante —como les he dicho, el 90% son pequeñas y medianas empresas—, y es preciso mejorar su posición negociadora, en los mercados, proporcionándoles los recursos o instrumentos necesarios para ganar ventaja en las redes de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>En los dos últimos años estamos favoreciendo la puesta en marcha o consolidación de diversos proyectos en el sector del aceite de oliva, en los que participan, también me he referido en la comparecencia anterior, 95 empresas que ya han iniciado procesos de integración y de fusión. Voy a poner algunos ejemplos: la integración de 20 cooperativas en la cooperativa de segundo grado Ojiblanca, situada en Antequera, Málaga; la constitución de la cooperativa de segundo grado Tierras Altas, en Granada, que integra a su vez 17 cooperativas de primer grado, e Interóleo Picual Jaén, proyecto de cooperación que aglutina a 15 cooperativas y cinco almazaras privadas, o sea, a otras 20 empresas. Son algunos de los ejemplos más significativos de integración que se han producido en estos dos años.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la protección de la calidad de nuestro aceite, velando por los derechos de los consumidores y por los intereses de los productores. La calidad incrementa el valor de los productos en el mercado, aporta mayor beneficio a la industria y mayor renta a los productores, garantizando la transparencia de la información demandada por el consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sector oleícola tiene una amplia trayectoria de trabajo y dedicación constante, invirtiendo tiempo y riesgo para lograr el nivel de excelencia que caracteriza sus producciones. Es necesario proteger nuestro aceite ante actuaciones que puedan vulnerar los resultados de este esfuerzo, actuando contra los posibles fraudes o estafas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, daremos un mayor impulso a nuestro compromiso con el control de calidad y la seguridad alimentaria, para los que seguiremos invirtiendo en mecanismos tales como la red de laboratorios agroalimentarios y estaciones enológicas, así como en la dotación de equipos de los servicios de inspección de la calidad, y próximamente también la puesta en marcha y la aprobación de la Ley de Seguridad Alimentaria de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2010 se han realizado 769 visitas a almazaras e inspecciones de control, en las que se han tomado un total de 394 muestras de aceite, de las cuales el 90,1% corresponden a aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Además, estamos disponiendo nuevos instrumentos al servicio del sector y del consumidor, como el Teléfono de la Calidad Agroalimentaria, situado en nuestra página web —900100320—, que aseguren el adecuado control de la calidad, al que puede llamar cualquier productor, cualquier consumidor para la información que necesite con respecto al aceite de oliva. Entre estos instrumentos, la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera en Andalucía, ocupará un lugar destacado en su debate actualmente en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, es imperativo ganar más competitividad y mejorar la comercialización. Con el apoyo del Gobierno de Andalucía el sector debe desarrollar medidas que permitan alcanzar un mejor posicionamiento global del producto y de las empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Entre las distintas opciones pueden destacarse, por ejemplo, la mejora tecnológica y estructural orientada a la reducción de costes y a la eficacia productiva, la diferenciación del producto, la innovación y la aplicación de tecnologías de la información y comunicación, y la creación de alianzas estratégicas entre empresas.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la comunicación. En un comercio globalizado con unos consumidores cada vez más informados y exigentes, resulta primordial no solo diferenciar el producto sino también una adecuada comunicación y promoción de sus bondades y beneficios, trasladando adecuadamente los elementos que singularizan nuestras producciones. Consciente de esta realidad, la Consejería de Agricultura y Pesca tiene entre sus prioridades la difusión de la producción de calidad, la promoción de nuestros productos diferenciados y el diseño de estrategias de comunicación con la constitución y puesta en marcha de nuevos consejos reguladores, entre otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en las dos comparecencias de esta mañana hemos tenido ocasión de abordar el sector del aceite de oliva desde dos perspectivas distintas y complementarias. Las cifras objetivas no dejan ninguna duda sobre la función que el sector del aceite desempeña en nuestra agroindustria y en el conjunto de la economía andaluza. Ahora bien, aunque somos los primeros en producción tenemos ante nosotros el reto de ganar posiciones en los términos que acabo de exponer. Una parte del sector productor y transformador ya está asumiendo este desafío con la ayuda del Gobierno de Andalucía. Conoce muy bien cuáles son sus debilidades y hoy día está avanzando hacia la concentración de la oferta adoptando decisiones audaces y asumiendo riesgos. No obstante, aún queda mucho camino por recorrer. Tenemos ejemplos de empresas y cooperativas que están dando pasos firmes en este sentido, pero esta actitud debe hacerse extensiva a todo el sector y, además, debe incluir todas las opciones contempladas en el Plan Integral de la Calidad y la Comercialización del Aceite de Oliva.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, la Consejería Agricultura y Pesca, señorías, ha diseñado esta estrategia integral, esta acción de gobierno, con instrumentos con los que pretendemos abordar los retos descritos, el primero de los cuales consiste en concienciar a todo el sector.</parrafo>
        <parrafo>Sus iniciativas de mejora no deben ser hechos aislados ya que sus opciones de éxito se multiplicarán mediante su integración en su planteamiento global. Al igual que este plan, deben articularse en el marco de una estrategia integral que comprenda desde la mejora de las bases productivas hasta la creación de estructuras comerciales, incluyendo la apuesta por la calidad y por su adecuado traslado al consumidor, contribuyendo a posicionar al sector con fortaleza en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista y para ello toma la palabra su portavoz el señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista ha solicitado su comparecencia, hoy en esta Comisión, porque queríamos, en estos inicios de campaña olivarera, pues hablar sobre elementos que creemos que son fundamentales para el futuro del sector del olivar y del aceite de oliva, como son la calidad y la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, y usted lo ha manifestado y todos somos conscientes, que el sector ha hecho, en los últimos años, un importante esfuerzo por mejorar la producción, tanto por optimizar las plantaciones existentes..., y también porque se están produciendo, se han producido en los últimos años, muchas plantaciones nuevas de un olivar intensivo que produce cantidades importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos en un día también especial para el conjunto de los andaluces y, de manera singular, yo diría para el medio rural y para los olivareros, en la medida en que tanto el cante flamenco como la dieta mediterránea han sido reconocidos por la Unesco como patrimonio inmaterial de la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>El cante flamenco porque en los olivares andaluces han sido muchos los trabajadores que a través de esa manifestación cultural han expresado sus sentimientos y han defendido también su dignidad como personas frente a quienes los explotaban diariamente. Esa frase del famoso cantaor de que «en mi hambre mando yo», ha sido, por desgracia, el reconocimiento de una triste realidad en el pasado del medio rural andaluz y del olivar andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También la dieta mediterránea, este diputado que les habla fue quien defendió la iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista en el Pleno de esta Cámara apoyando ese reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay motivos para la esperanza. Lo que pasa es que señorías, señora Consejera, yo creo que tenemos que ser conscientes de que hay que trabajar con el mayor rigor, con la mayor seriedad y lógicamente siendo constructivos. Pero para que cualquier debate, no en este, cualquier debate sea enriquecedor, sea constructivo, tenemos que partir de la realidad, sea mejor, sea peor, sea más triste, sea más alegre. Y esa realidad, desde mi punto de vista, tiene algunas variables que convenía ir clarificando.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora Consejera, ha hecho, en su intervención de esta mañana, referencia a algo que creo que es importante. Usted ha hablado de la asimetría del olivar. El olivar andaluz es muy importante, juega un papel determinante en la historia y en la vida de esta tierra; entre otras cosas, porque es probablemente el cultivo que mejor aguanta los momentos de dificultad. Yo creo que se está poniendo claramente de manifiesto en estos últimos años. Pero, claro, todos los olivareros no son iguales, ni todos los olivares son iguales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos que empezar, más que, señora Consejera, por provincias... Es verdad que somos una comunidad con ocho provincias. Yo creo que tendríamos que empezar a hablar del olivar por tipologías, por territorios, por dificultades que tienen esos territorios para mantener el cultivo, y por personas. Pero por personas en dos vertientes; o sea, personas que viven de su trabajo en el olivar —y dicho con toda la claridad del mundo, señora Consejera—, personas que viven del trabajo de otras en el olivar. ¿Por qué? A quien está trabajando para vivir, dignamente, con su trabajo en el olivar, y otros que, lógicamente, están trabajando para obtener unos beneficios lícitos y legítimos, pero que no se pueden anteponer, ni siquiera poner en igualdad de condiciones, con los que están trabajando para vivir de su trabajo en el olivar. Y también hay que ver cuánta mano de obra... No el agricultor directo, sino cuánta mano de obra, en el conjunto del territorio, dentro del territorio, genera esta actividad. Porque, mientras que los olivares situados en zonas de especial dificultad requieren, lógicamente, más mano de obra, y fijan mejor la población al territorio, hay otros olivares de producciones intensivas y demás, que generan bastante menos mano de obra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me parece que ese sería un elemento importante de cara al futuro. O sea, hablar del olivar por tipología, de territorios, de quién cultiva ese olivar y quién trabaja en ese olivar.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, también... Vamos a ver, si le damos la razón en todo lo que digan los agricultores o los ciudadanos en cualquier problemática, probablemente, le estaremos alegrando el oído, pero igual lo estamos llevando a la ruina. A mí me parece que, desde el rigor y la seriedad, los responsables políticos tenemos que tener la capacidad de decirles a los agricultores, en general, y en el sector del olivar, en particular, que, lo mismo que han hecho un esfuerzo importante por mejorar la producción en el pasado, ahora hay retos muy importantes de cara al futuro. Y los dos retos, desde nuestro punto de vista, son por lo que hemos pedido hoy su comparecencia: por un lado, la calidad, y, por otro lado, fundamental, la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, decía el señor Armijo: «Mi intervención va a ser constructiva, pero la culpa de que el precio del aceite esté bajo es de la Junta de Andalucía». No, por favor. Seamos serios, seamos rigurosos. La culpa, si es que hay tal culpa —y, probablemente, lo que haya sea una realidad—, será de todos, en la medida en que algo tan simple de entender como eso de que no puede haber dos mil vendiendo y cinco comprando, pues, no puede ser. Y es verdad, y usted lo ha dicho, que el último año se han puesto en marcha algunos procesos de concentración, que les va mejor a quienes están en el proceso, pero que, por desgracia, son lentísimos.</parrafo>
        <parrafo>Claro, decía el señor Armijo: «Es que, claro, un gerente que gana mil euros y demás». Pues yo creo que también tendríamos que tener la valentía de decir con claridad por qué muchas cooperativas no se integran en estructuras más grandes. Y permítame que lo diga con toda la claridad del mundo, porque no es lo mismo que venda uno, que te vendan dos mil. Y creo que cualquiera entiende lo que estoy planteando.</parrafo>
        <parrafo>Algunas cooperativas, algunos consejos rectores de cooperativas, no quieren renunciar a lo que ellos entienden que es una ventaja —que no lo es—, de vender ellos directamente, y lo que quieren es trasladar a otra entidad más potente, con más fuerza en el mercado, pues, esa posibilidad de venta.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo, señora Consejera, desde haber vivido en mi pueblo, en Adamuz, pues, ese proceso de convencimiento de los responsables de la cooperativa, que al final se integraron en Hojiblanca, un proceso que al principio se veía con mucho miedo, y del que ahora mismo están todos encantados, en la medida en que ven que están fortalecidos de cara al mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señora Consejera, me ha llamado mucho la atención una cosa, de la que nadie ha hablado. Y desde su punto de vista lo entiendo por la prudencia que requiere el tema, pero, desde el Grupo Popular, no lo entiendo. Nadie ha hablado del escenario, de las posibilidades que hay abiertas en estos momentos para mover una ficha importante de cara a entrar en un proceso muy importante de comercialización del aceite de oliva. Y está ahí. Y es una oportunidad que, como la deje pasar el sector, se va a estar arrepintiendo toda la vida. Probablemente, no haya otra oportunidad de entrar en un grupo, a nivel de comercialización, tan potente y tan importante ahora mismo, a nivel mundial, que significaría, simple y llanamente, que, en lugar de vender nuestro aceite a granel a quienes lo envasan y se llevan el valor añadido, pudiéramos envasarlo directamente. Y está ahí. Pero el esfuerzo fundamental —estoy convencido de que el Gobierno de la Junta, con su Presidente a la cabeza, va a poner toda la carne en el asador en este proceso— depende del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí, señora Consejera, me preocupa —y lo digo con toda la claridad del mundo— que en el sector unos vayan por los cerros y otros por las cañadas, que no terminen, realmente, de unirse y de fortalecer este proceso. Porque, mientras que unos lo hacen ya sobre una base sólida, porque ya están —como usted bien ha planteado— algunos unidos y lo están comercializando de manera conjunta, otros lo hacen sobre la voluntad de ir juntos. Pero es que el tiempo va a ir muy rápido, se van a tener que tomar decisiones muy importantes en los próximos días, en los próximos meses, y, como decía, esa posibilidad no deberíamos perderla. Yo creo que todo el mundo entiende... Y me estoy refiriendo a la ampliación de capital del grupo alimentario SOS y a las posibilidades que tiene el sector, y también las cajas de ahorro, la mayoría de ellas andaluzas, de jugar un papel determinante en la conformación futura de ese grupo tan fundamental y tan importante para la comercialización del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, aquí se ha dicho que el futuro está en reconvertir y modernizar, abaratando los costes. No, pues hay olivares que, sin ayudas de la PAC, son rentables, y seguirán siéndolo, pero hay olivares que, en este escenario de precios —que ojalá mejore, pero que igual no mejora y tendremos que afrontar esa realidad—, pues resulta que no son rentables, o están en el límite de la rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay otro elemento —y usted lo ha planteado, señora Consejera—, que es el debate que se va a abrir con la reforma de la PAC, en el que tenemos que decir con claridad hacia dónde queremos ir, globalmente, en la PAC y, sobre todo, en el tema del olivar. Si de verdad queremos que sea una PAC más comprometida con los temas medioambientales, con los temas de la seguridad y la estabilidad en los alimentos, y también con el objetivo de conseguir unos precios más justos para los productores.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay muchos elementos en este debate que nos deben animar a todos a empujar y a trabajar con rigor y con seriedad, pero no a simplificar el proceso, como, por desgracia, hace el señor Armijo desde la oposición. Yo, antes de empezar la Comisión, hablaba con él sobre otros temas... Señor Armijo, la verdad es que, así, siempre estarán ustedes condenados a estar en la oposición, porque, si todo se resuelve echándole la culpa al Gobierno y dándoles la razón a los ciudadanos o al sector, pues después se verá, desde su planteamiento, la incongruencia de que el conjunto de los ciudadanos —y, en este caso, yo diría que mayoritariamente, el sector— terminan apoyando al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay que trabajar con ese rigor y con esa seriedad, y entender que elementos tan importantes como la Ley del Olivar, que están, después de un proceso complejo y difícil, con los ajustes necesarios del procedimiento que nos hemos dado para elaborar las leyes, y también con la voluntad política —como ha dicho la Consejera— del Gobierno, pues que van a ver la luz de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Y ese, señor Armijo, va a ser un debate interesante porque va a poner a cada uno en su sitio. Ese debate de la Ley del Olivar, el debate de la PAC, nos va a poner a cada uno en nuestro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y algunos diremos, o defenderemos, que lo más importante de todo son las personas que viven en los territorios con especial dificultad. Y ustedes dirán eso de que hace falta agua y dinero. Bueno, dinero hace falta, pero, más que dinero, más que la cantidad de dinero que seamos capaces de conseguir en esa reforma de la PAC, a mí y a mi grupo lo que nos preocupa es la distribución de ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, la distribución de ese dinero, que ese dinero vaya de verdad a eso que yo decía al principio: a quienes viven de su trabajo en el olivar, a quienes obtienen productos de calidad en zonas con especial dificultad y que hacen una contribución a un concepto nuevo al que yo creo que deberíamos ya todos: a la producción de bienes públicos. Mejora del medio ambiente, lucha contra el cambio climático, alimentos de calidad... En definitiva, las personas, como les decía, que viven en esos entornos más dificultosos.</parrafo>
        <parrafo>El tema del agua. Bueno, ahí está. Pero, claro, si queremos salvar a ese olivar de zonas con más dificultad haciendo que el intensivo, que ya es rentable, produzca más, al final estaremos creándole problemas al otro olivar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que tenemos que ser lo más sensatos posible; hacer un llamamiento al agricultor y a los olivareros de que su trabajo, el trabajo olivarero, no termina —y es verdad, porque los que somos de este mundo lo entendemos— cuando llega a la cooperativa y el tractor sube el basculante y la aceituna cae en la tolva, y el olivarero ya dice a cuánto me lo paga. El olivarero tiene que entender que, desde ese momento, queda por recorrer un camino, que es el más importante, y es conseguir que tanto la transformación de esa aceituna en el aceite de la mayor calidad posible se consiga, y también que la venta de ese aceite se consiga al mejor precio. Por lo tanto, no puede terminar el proceso cuando el remolque, el camión o el tractor llega a la cooperativa y vacía la aceituna en la tolva.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, a mí me llama siempre mucho la atención, de los debates en esta Comisión y fuera de esta Comisión, la relación con los aforos, y el año pasado con las pérdidas que se iban a producir en la cosecha. Y lo quiero decir con toda la claridad del mundo: Cuántos ignorantes hablando de lo que no saben ni entienden, no ya en relación con los aforos, que es verdad que es un tema complejo en el que la climatología, hasta el último momento, incide de manera importante. Pero, señorías, cuando, el año pasado, a pesar de la campaña complicada y difícil, con lluvias, con caída del fruto en algunas zonas y demás, cuando se decía que se iba a perder el 30%, mire usted qué barbaridad. Pero no barbaridad porque se pensara que se iba a perder el 30%, sino que se estaba diciendo por otros elementos ajenos a la realidad. Algunos querían sacar pecho poniendo más porcentaje de pérdidas, o incidir, de manera errónea, pues a lo mejor en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Al final, las pérdidas —los datos de la cosecha que usted, señora Consejera, ha planteado en su comparecencia lo ponen de manifiesto—, que fueron..., se perdió poco. Entre otras cosas por algo muy simple: Porque estamos en un proceso, en una situación de dificultades económicas, y mucha aceituna que hace tres, cuatro o cinco años, no se recogía, ¿eh? —las del suelo, la de tal...—, pues, precisamente, estos años, por esa dificultad económica, se recogía toda. O sea, yo decía que en mi pueblo, el año pasado, se recogieron hasta los chinos, las piedras pequeñitas manchás. O sea, la gente no dejó nada. Porque, claro, es verdad que hay dificultades en el sector del olivar, y yo hablo muchas veces con mis paisanos, ¿no?, te pones en el sitio de ellos, quieres entenderlos...; pero intento trasladarles algo que creo que es fundamental para el futuro del sector, y sobre todo para este olivar de las zonas con más dificultades, ¿no?, y es que, mientras a otros sectores, y a otros trabajadores de otros sectores, la crisis económica les ha llevado al desempleo o a la desaparición de empresas, el empleo en el sector agrícola, y, sobre todo, en el sector del olivar, se está manteniendo, y las empresas también se están manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad que se estén abandonando explotaciones: no es verdad. Es verdad que cuesta más trabajo, que hay que echarles más horas, ¿eh?, que cuesta más trabajo sacar el olivar para adelante, la producción, recoger las aceitunas y demás, pero no es verdad que se estén abandonando explotaciones. Lo mismo que también es verdad una realidad que está ahí: Que, a pesar, de ese lenguaje o ese planteamiento negativo con respecto al sector y su futuro, el que quiera saber cómo está el sector del olivar, que se plantee, en cualquier parte de Andalucía, comprar un olivo: que se lo plantee. Primero, si encuentra quién se lo venda, y, segundo, a qué precio.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, con esa realidad, y con la otra realidad que también está ahí, y es que, mientras que en otra serie de sectores nadie invierte, nadie amplía producción y demás, uno termina viendo, todos los días, en las campiñas, de diversas provincias y demás, innumerables plantaciones nuevas.</parrafo>
        <parrafo>O sea, yo recuerdo, hace diez años, cuando vine por primera vez como diputado a esta Cámara, que veía desde Córdoba a Sevilla muchos olivares recién sembrados, que, cuando los ves pequeñines, no te preocupan, porque son pequeñines y no producen; pero que, cuando vas ahora para Córdoba, o vienes para Sevilla, y ves el cosechón que tienes encima, lógicamente, entiendes que, lógicamente, hay un proceso de muchísima más producción y va a seguir aumentando.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que nuestro consumo, y sobre todo la exportación, y el mercado emergente, es el futuro del sector. De ahí la importancia que tiene mejorar la comercialización, estar en ese proceso de concentración y en esa operación que está en marcha en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por terminar, también la parte de la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho referencia, señora Consejera, a un planteamiento, que nos consta que está trabajando con el Ministerio, sobre lo que el Grupo Socialista tiene redactada desde hace tiempo una iniciativa en ese sentido —lo que pasa es que esperando tener hueco para llevarla a Pleno, porque entendemos que es importante para el sector. Pues, si no lo encontramos en Pleno, la traeremos a Comisión—, sobre algo tan simple pero tan necesario. Y usted lo ha planteado. Y es que el aceite que se consume en los establecimientos de hostelería de nuestra comunidad, de nuestro país, pues sea un aceite envasado, que no se pueda rellenar el envase, y, si fuera posible, el de la máxima calidad. Pero, en cualquier caso, que se sepa exactamente de qué calidad es el aceite y que es envasado y sin posibilidad de rellenarlo.</parrafo>
        <parrafo>Porque también se lo decía yo a la gente de mi pueblo: ¿Cómo vamos a vender a buen precio los buenos aceites si, después, donde la gente desayuna, donde la gente come, donde los que nos visitan de fuera, les ofrecemos aceites malos? Seamos sensatos, seamos razonables. Pongamos los mejores aceites en cada sitio, pero hasta en las zonas productoras. Pongamos los mejores aceites al público. Y, afortunadamente, aunque cueste trabajo, se va avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Hace dos semanas, yo llegué al pueblo a desayunar, y me dijo el señor del bar: «Oye, ¿quieres probar el aceite de este año?». Digo: «Sí, claro». Y desde hace dos semanas ya... Pero al día siguiente fui a comprarlo. ¿Y saben, señorías, a cómo compré ese aceite de precio? Pues a más de cuatro euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y ya termino, señora Consejera, señorías—, ¿qué es lo que quiero trasladar con mi intervención? Pues, bueno, que es verdad que estamos en una situación compleja, difícil; pero que tenemos el futuro al alcance de nuestras manos en la medida en que seamos capaces de trabajar bien en los temas en los que tenemos que centrarnos a partir de ahora. Y esos temas, señora Consejera —yo creo que es usted consciente—, son, lógicamente, mantener y mejorar la calidad, evitando y poniendo en esos productos de calidad directamente ante el consumidor, y, sobre todo, mejorando los canales de comercialización. Ahí yo creo que tiene que jugar un papel importante el Gobierno, pero fundamentalmente el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una posibilidad, que está ahí, que se puede conseguir, y yo espero que se consiga, pero que también se puede perder, y el sector, como decía antes, debería dejarse de ir unos por los cerros y otros por las cañadas, juntarse de verdad todos, no en la teoría, sino en la práctica, buscar la financiación suficiente para ir a ese proceso, y conseguirlo, porque, si se consigue, estaremos garantizando el futuro del sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, coincido con su primera apreciación. Yo creo que, en este sector, a pesar de las dificultades, de las que llevamos hablando toda la mañana, de la situación de precios..., hay muchos motivos para la esperanza. Es evidente. Es decir, es un sector que aguanta mejor la crisis que ningún otro sector: eso es evidente. Tenemos motivos para la esperanza y el mantenimiento del consumo óptimo, se están abriendo nuevos mercados emergentes...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, a pesar de que hay producciones emergentes, también en otros países, hay mercados nuevos para nuestras producciones, para nuestras empresas, a los que se está accediendo, a los que en otros momentos no había un acceso, y que ahora se están abriendo esas posibilidades para los aceites.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en cuanto al consumo, los datos son esperanzadores. También las exportaciones. Ahí está el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un consumo en Andalucía, o en España, bueno; es decir, es susceptible que se incremente, pero el futuro está en las exportaciones, no solo en la Unión Europea sino yo creo que en todo donde se exporte también la cultura y la dieta mediterránea, evidentemente, son susceptibles de identificar con ello todo lo que significa el aceite de oliva. Por lo tanto, yo coincido, como primer resumen, que hay motivos para la esperanza en este sector. Muchos, sin duda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también, usted se ha referido a algo que yo creo que es interesante y en lo que queremos que haga una especial incidencia: la Ley del Olivar. Y ahí nos vamos a medir todos. Ahí nos vamos a medir, ya está, y nos vamos a examinar. Hay un mercado en el que hay que competir, pero, evidentemente, no todos juegan igual, y no todos los territorios. Y usted es de una zona olivarera, de lo que llaman en su tierra el olivar de sierra, el olivar de alta montaña en Córdoba. Dice que el olivar de sierra, es que ese tiene especiales dificultades, ¿verdad?, en Adamuz, en Montoro. Dice: «Es que al olivar de sierra hay que echarle una mano, necesita más apoyo y más ayuda». Entonces, habrá que hablar, como usted dice, de territorios, de tipología, de cultivo y de qué gente vive del olivar. Es decir, en toda esa situación, evidentemente, habrá que interferir. Y para ello, y para muchas otras cosas, pero aunque solo fuera para ello, era necesaria una Ley del Olivar. Y en eso sí tenemos competencias esta Comunidad Autónoma gracias al Estatuto que nos hemos dado todos. Por lo tanto, en esa ley sectorial, pero especialmente territorial, vamos a hablar de eso. Y además va a coincidir en el tiempo con la reforma de la política agrícola común, en la que se va a poner —parece ser todo indicar, ahora mismo no tenemos comunicaciones oficiales, solo extraoficiales, ¿eh?—, bueno, que las ayudas van a cambiar, van a cambiar y van a tener una nueva orientación, que ya veremos su repercusión. Pero hay que recordar aquí, ustedes lo saben, que el olivar tiene una ayuda de casi el euro por litro de aceite; es decir, muy cercana al euro de ayuda. Es decir, es una ayuda importante, relevante. Está el precio y está la ayuda. Habitualmente hablamos del precio, es decir, el precio medio del aceite en esta campaña en el balance: virgen extra, algo, un poquito por encima de los dos euros, más, más el euro de subvención; vamos, casi el euro, no llega.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la situación actual. Esa es la situación actual. Vamos a ver en lo que queda la próxima, evidentemente, tendremos que trabajar por que sea óptima, pero vamos a trabajar con un refuerzo que es nuestra Ley del Olivar. Sin duda, porque aquí nos jugamos mucho, especialmente Andalucía y nuestros territorios, y nuestros territorios: la Sierra Morena cordobesa, Mágina, Los Montes de Granada. Es decir, nos jugamos muchísimo, y hay que hablar no ya solo del olivar en abstracto, sino de territorios, tipología, gente, empleo, medio ambiente. De todo eso hay que hablar en la PAC y en la Ley del Olivar. Yo coincido en eso al ciento por ciento. Y ahí, además, yo creo que va a ser un debate interesante, con una carga también ideológica. Es decir, estamos haciendo actuaciones de mercado sobre unas producciones, pero también tiene una carga ideológica.</parrafo>
        <parrafo>Y yo insisto en una palabra, que para mí no es baladí: la asimetría actual. Hay una asimetría que habrá que reforzar y que habrá estructurar de otra manera. Evidentemente, uno es el debate de la política agraria comunitaria que hay que hacer en el entorno en la Unión Europea, y otro aquí en Andalucía. Y otro aquí en Andalucía con nuestra ley, y en el que cada uno expondremos nuestras opciones.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido también —y no lo quiero dejar pasar— a qué pasa con la integración cooperativa: ¿es difícil?, ¿hay ya 95 empresas? Yo me gustaría que fuesen más, es decir, si hubiese en vez de 95, 250, mejor, en dos años. O sea, hemos avanzado, y ya creo que es un proceso imparable.</parrafo>
        <parrafo>Hay mucho localismo, y mucho liderazgo local. Mucho. Usted lo ha dicho también, es decir, no es lo mismo que venda un gerente a que vendan dos mil. Claro, son dos mil que tienen su puesto de trabajo ahí, o que cobran. Es decir, entonces, pues, evidentemente, ven una situación de peligro en la integración. Entonces, al final, unidos los liderazgos locales a la situación del «aceite de mi pueblo es el mejor, y, por lo tanto, «¿quién me lo va a vender?, ¿va a venir un tío de Antequera, o no sé quién va a venir aquí a venderme el aceite de mi pueblo, que es lo mejor del mundo entero?». Pero, sobre todo, lo sé yo, y ya está, pero no tengo más capacidad. Pues contra eso nosotros tenemos que ir luchando. Gente habituada a unos procesos de venta, que usted los conoce perfectamente en la cooperativa de su pueblo, como en todas. Es decir, no es un perecedero, con lo cual las decisiones se van alargando y las toman, evidentemente, los agricultores que no son profesionales. Y, por lo tanto, en la comercialización los arrollan, y hay una debilidad porque hay cuatro que les están comprando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo... Usted se ha referido al proceso de SOS. Yo, me permite, como Gobierno, no voy a interferir, porque creo que no nos compete. Yo simplemente digo lo que he dicho siempre. Es decir, que si una empresa y unas marcas tan importantes están en manos de Andalucía, evidentemente, es mejor que si están en manos de otros territorios, españoles incluso, o internacionales, evidentemente. Pero eso son decisiones empresariales, en las que yo, me va a permitir, que tampoco entre más. Simplemente los estoy observando como todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se hace esa distribución de dinero? Para terminar. Es decir, ¿cómo hacemos la distribución? Ahora, ya digo, en el debate lo vamos a ver. Tenemos que ver ese olivar que no tiene competitividad y el que sí la tiene y que, aun a pesar de esos dos euros, sigue teniendo unas altas explotaciones..., una alta rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un dato muy significativo... Dos. Usted ha dicho uno que yo quiero también destacar: qué difícil es comprar una tierra de olivar. Es difícil, no es habitual. No se están abandonando, de momento, explotaciones, que conozcamos. Es decir, es difícil comprar una tierra de olivar, ni la gente la está poniendo a la venta. Es un dato significativo. Un sector que está abandonándose es un sector que está con «se vende» permanentemente, y eso no está sucediendo aquí. Y, además, hay otro hecho que yo le quiero destacar: que a mí me ha llamado poderosamente la atención que se firme un convenio colectivo para la recolección en Jaén con una subida salarial del 3,7%. Si eso es de un sector que está en crisis, que venga Dios y lo vea. Eso es, un convenio de subida salarial en Jaén, para la campaña, del 3..., una subida salarial del 3,7%. Yo me alegro de la subida salarial de los trabajadores, bienvenida sea; pero en ningún otro sector que yo conozca, ni público ni privado, he visto ese porcentaje de incremento salarial. Si eso lo han firmado es porque se podrá pagar. Es decir, por lo tanto, ya digo... Y yo me alegro. Es verdad que no son..., los trabajadores eventuales del campo no están especialmente bien pagados, por lo tanto, de los incrementos salariales yo me alegro muchísimo. No lo critico, pero que demuestra vigor y fortaleza, no debilidad. Eso no se da en otros sectores. Yo no lo conozco. Por lo menos, no lo conozco, ni tengo datos de que esto pueda suceder así.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nosotros, señor Cebrián... Y llevamos toda la mañana debatiendo, en un debate que yo creo que es interesante, unido al que va a suceder a partir de mañana, en el que vamos a ver cuál es la repercusión de la política agrícola común, que aquí es trascendental, y en el que tendremos que mirar... Con esas deficiencias estructurales. Porque llevamos con unos precios bajos desde las tres últimas campañas. No de esta, desde las tres últimas campañas. O sea, hay unos déficits estructurales. Y yo me voy a referir al almacenamiento privado. Es un mecanismo de carácter coyuntural que solo sirve para lo que sirve, nada más. Yo no lo menosprecio, pero no sirve para resolver los problemas estructurales. Hay que seguir trabajando, y yo creo que este plan incide en algunos de ellos: en la concentración, en la calidad, en la comunicación, la producción..., la promoción, perdón, y en ir hacia productos que demanda ahora el consumidor, y en acciones, como a la que nos hemos referido: llevar a la restauración nuevos sistemas en los que valoricemos nuestros productos, especialmente en nuestro país. Y ahí debemos ser pioneros, pioneros en que, en los restaurantes, no establezcan allí envases autorrellenables; debemos ser pioneros porque es nuestra cultura, y debemos valorizar nuestros productos, debemos valorizarlos. Y, seguramente, así se extenderá. Yo creo que eso es un salto cualitativo que podemos ir dando, conjuntamente con otros.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero más que agradecer, también, sus palabras, conjuntamente con el debate que lleva toda la mañana. Yo creo que es interesante. El sector del olivar, yo creo que todas las opciones las quiere oír. Y, desde luego, como estamos diciendo, tenemos ante nosotros un debate muy interesante, que, en esos, ir pueblo a pueblo, vamos a explicar todas las opciones y vamos a ver qué es lo que piensa la gente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

