<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>249</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Profesión independiente</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000294</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000294. Proposición no de ley relativa a los derechos de los trabajadores autónomos en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por ningún voto a favor, 9 votos en contra y 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo agradezco la comprensión de sus señorías. Para alterar el orden del día pasamos a la segunda proposición no de ley relativa a los derechos de los trabajadores autónomos en Andalucía, a propuesta del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero explicar, en principio, cuál es la oportunidad de esta proposición no de ley, porque, como hace muy poquito hemos visto algo similar en el Pleno del Parlamento, pues, sin duda alguna, ustedes se preguntarán qué hace aquí una proposición no de ley tan cercana en el tiempo, traída a la Comisión en estos momentos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirles que nosotros intentamos introducir todo el contenido de la proposición no de ley en lo que eran enmiendas a esa proposición no de ley en el Pleno, que había suscitado el Partido Socialista. Y no obtuvieron una acogida positiva, aunque, evidentemente, no se rechazaron ni su contenido ni nada, sino que no se vio oportuno el introducir la enmienda que nosotros habíamos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que, sin duda alguna, el tema de los autónomos es algo que requiere ser tratado no solamente en el sentido de que este Parlamento apueste por la creación de una ley donde se contemplen las situaciones de los autónomos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que a esa ley, que, bueno, por supuesto nosotros pues votamos favorablemente, ¿eh?, y no nos arrepentimos de ello para nada. Pero que a esa ley hay que acotarle determinados contenidos, y por eso es por lo que insistimos —y, digo, disculpen ustedes la insistencia—, pero nos creemos en la necesidad, en el deber, más allá del derecho parlamentario que nos asiste como grupo, y, evidentemente, nos creemos en el deber de insistir en la necesidad de acotar cuáles deberían ser los temas —o, por lo menos, algunos de los temas— que trate esa prometida ley, y esa comprometida ley que el Parlamento suscitó en ese momento, hace muy poquito, en el Pleno del Parlamento. Porque creemos que, sin duda alguna, no es lo mismo hacer una ley marco de las relaciones o de la realidad del colectivo de autónomos en Andalucía, que hacer una ley donde se contemplen los derechos de los trabajadores autónomos, desde ese punto de vista, y que, además, introduzcan temas que, a lo mejor, si no acotan desde los criterios que aporte la soberanía popular de los grupos parlamentarios, pues pueden pasar desapercibidos al legislador. Y por eso es por lo que volvemos otra vez a insistir en el debate.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es necesario que este colectivo, pues, efectivamente, sea tratado como trabajador. Porque es verdad que hay cuatrocientos y pico mil trabajadores afiliados al [...], ¿no? Pero trabajadores autónomos propiamente dichos son 343.000.</parrafo>
        <parrafo>Antes nos decía, creo que era en una anterior iniciativa, el Consejero nos decía que había cuatrocientos ochenta y tantos mil —488.000, creo que había—. Bueno, son 343.000 los que son trabajadores autónomos propiamente dichos, es decir, que no están integrados ni en sociedades mercantiles ni en cooperativas, otras entidades societarias, ni son colaboradores familiares ni están registrados como parte de algún colectivo especial de trabajadores. Entonces, estos son los que realmente son trabajadores autónomos, bajo nuestro punto de vista, más allá de su afiliación a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que tendría que hablarse, a la hora de plantearse la ley, de criterios objetivos para la promoción pública de las ayudas. Porque no es lo mismo dar ayudas de forma aleatoria, que la ley ya establezca criterios objetivos, ¿eh?, para esas ayudas; estudiando las situaciones en que se pueden encontrar los autónomos, estudiando los parámetros en función de los cuales se puedan, diríamos, acoger a esas ayudas, etcétera. Y es importante, bajo nuestro punto de vista, porque eso generaría dotar a esas ayudas de seguridad jurídica, de continuidad y de eficacia a las ayudas, que muchas veces pueden, simplemente, depender del presupuesto —bueno, siempre van a depender del presupuesto, lógicamente—. Pero la seguridad jurídica de que, teniendo estas circunstancias, cubriendo estos requisitos, van a obtener una ayuda, no es lo mismo que si no se han situado estas cuestiones por ley, como se ha prometido.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nosotros creemos que se tienen que priorizar determinados colectivos. Es decir, que, efectivamente, la ley debe contemplar colectivos específicos a los que se les aporte, o que sean prioritarios, a la hora de la concesión de las ayudas: jóvenes, las mujeres, los parados de larga duración, de mayores de 45 años. Y que se tiene que, también, situar en la ley cuáles son las fuentes de financiación, ¿eh?, las cuantías mínimas y los requisitos de acceso por parte de los proyectos empresariales, que se presenten, y de sus beneficiarios. Porque, efectivamente, este es uno de los elementos claves y fundamentales para la buena marcha de los colectivos autónomos, que muchas veces son, diríamos, la válvula de escape del mercado de trabajo, de las relaciones mercantiles en Andalucía, y que se ve ahora también, en época de crisis, porque es verdad que hay muchos parados en todos los ámbitos, en los trabajadores por cuenta ajena, pero es verdad que los trabajadores por cuenta ajena antes tenían la válvula de escape de buscar el autoempleo y montarse algo, un negocio como autónomos. Ahora, ese colectivo de autónomos, es decir, esa salida, pues, se ve topada, se ve impedida y, por tanto, diríamos, hay una reduplicación de la problemática, en la medida en que, efectivamente, esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nosotros creemos que se deben plantear también en la ley lo que son medidas de mejora o de compensación de los gastos que se ocasionan con motivo de la integración en el régimen de la Seguridad Social —del régimen especial de autónomos de la Seguridad Social— por parte de este colectivo, y que se planteen también medidas complementarias, desde la Comunidad Autónoma, al derecho a la contratación del sustituto en caso de baja por maternidad de la trabajadora autónoma, y también otro tipo de medidas complementarias en el caso del derecho al desempleo, porque, claro, se tienen que habilitar sustituciones, etcétera, para que siga abierto el negocio, ¿eh?, y, sin embargo, esto, pues siempre son costes suplementarios, etcétera, que conviene que la ley los contemple de alguna forma. Y por eso lo queremos explicitar, porque, si no, luego esto se puede perder en la hojarasca de una ley no acotada con criterios de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y planteamos también que tiene que haber en la ley fórmulas, el establecer medidas para la asistencia técnica, para el asesoramiento fiscal y contable y para el acceso a las nuevas tecnologías, y para la formación, que debe ser específica para los trabajadores autónomos en todo caso.</parrafo>
        <parrafo>Y hay dos elementos que nosotros creemos que, si no se plantean, sinceramente, en el tema de los autónomos, muchas veces pasan desapercibidos, en la práctica diaria, en el día a día de la marcha de los trabadores autónomos, pasa desapercibido. Es decir, la prevención de riesgos laborales para los trabajadores autónomos y la responsabilidad social corporativa en este tipo de empresas, en estos colectivos, creemos que deben ser tratados específicamente, y que la ley debería contemplar esta cuestión, porque, si no, no hay una especial vocación ni una especial urgencia de que se trate en estos colectivos, siendo así que, por ejemplo, los trabajadores por cuenta ajena sí son elementos que han ido entrado poco a poco, con mucha dificultad, pero la cultura preventiva, por un lado, las medidas positivas, por otro, han ido generando su espacio. En cambio, respecto de los trabajadores autónomos, lo importante es sacar al final de mes algún rendimiento al negocio, para poder cubrir mínimamente rentas familiares, personales y familiares, y esa es la urgencia fundamental. Y, ante esa urgencia, todos estos elementos, si no se contemplan en la ley, son, diríamos, una especie de lujo. Pueden ser un lujo desde el punto de vista personal y particular de un autónomo, de una empresa de este tipo, pero no es un lujo para una sociedad que se reclama avanzada, y que, además, debe contemplar el bienestar de los trabajadores: de los autónomos y de aquellos que están, por cuenta ajena, empleados en ese tipo de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, planteamos también que se sitúen las experiencias y el traslado de las experiencias de la Unión Europea acerca del autoempleo; que se establezca en esta ley el cumplimiento, la obligatoriedad del cumplimiento de plazos para el pago de las ayudas de los autónomos, y que se establezca también la necesidad del fomento de creación de sociedades de garantía recíproca, acordes, precisamente, a este tipo de sociedades. Las sociedades de garantía recíproca, muchas veces, son accesibles a las grandes empresas, a las empresas incluso medianas —a veces con más dificultad—, pero a este tipo de iniciativas empresariales del autoempleo, de los autónomos, pues no, y creemos también que es necesario situar elementos de las peculiaridades de la fiscalidad de los autónomos y otros dos elementos que consideramos también muy importantes para la dignificación del trabajo de los autónomos, que son, por un lado, la cooperación con el conjunto de otro tipo de empresas y de sociedades del tejido productivo en general, que son las empresas de economía social, en los ámbitos tanto local como comarcal y provincial —es decir, contemplar lo que es la inserción en el ámbito territorial de este tipo de empresas—, y, finalmente, lo que son el asociacionismo y la participación institucional de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: Nos parece vital el que recale en el Parlamento todo este tipo de cuestiones a la hora de que el legislador sepa de qué asignaturas se van a tener que examinar, nos vamos a tener que examinar. Yo soy parte también del legislador, y, por la parte alícuota que me corresponde, por eso quiero cumplir el deber —no ritual, créanmelo, no ritual, sino, sinceramente, el aviso para navegantes— de que todos estos puntos deberían ser, al menos, elementos a tratar en esa ley, que, si no, saldría coja.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que yo, más allá, incluso, de que la votación salga favorable o desfavorable, ¿eh? —la matemática parlamentaria a veces hace malas jugadas: grandes propuestas  se quedan en el banquillo, ¿no?—; pero, bueno, en todo caso, yo creo que es muy importante el haber explicitado, y el que conste para los anales en el futuro, que, efectivamente, este Parlamento se ha preocupado de todos y cada uno de estos aspectos, que, sin duda alguna, no estarán cubriendo la totalidad de aquellos que tengan que cubrirse a través de la ley, pero que, en todo caso, hemos considerado que estos son importantes y que queríamos destacarlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de posicionamiento de los grupos políticos, tiene la palabra el señor Loaiza García por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es bueno que se traigan iniciativas del calado de esta, con independencia luego de su resultado, porque, además, es bueno que hablemos de un sector que tiene verdaderos problemas, no solo en Andalucía, sino en toda España, ¿no? Y, de hecho, se ha ido viendo cómo poco a poco han ido ganando derechos, y cómo han ido ganando terreno a favor de que incluso se promulguen leyes específicas ya para el trabajador autónomo, ¿no?, como las tenemos a nivel nacional. De hecho, yo creo que nuestro grupo ha demostrado ser consciente de esta problemática y de lo que constituye el colectivo de autónomos, de la creación de riqueza y empleo que significa este colectivo para nuestra Comunidad y del importantísimo esfuerzo, además, que hacen los autónomos andaluces en su papel y como un sector de los estratégicos de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos debatido varias iniciativas, yo creo que traídas por todos los grupos —yo tengo aquí todos los grupos, hoy mismo hemos debatido una pregunta de mi grupo hacia el Consejero, en el último Pleno se aprobó esa Comisión, hoy trae Izquierda Unida...; es decir, hemos debatido—; pero lo cierto es que, al final, el colectivo de autónomos entendemos que no tiene el necesario apoyo que tiene que tener en esta Comunidad. Y hoy se ha visto en las palabras del Consejero, ¿no?, un poco la complacencia de la situación de los autónomos, casi contestándonos que hay otros que están peor, ¿no?, porque, teniendo en cuenta que los autónomos son el eslabón más débil, casi, de la cadena económica, o del sector económico, que desarrollan su actividad en muy diferentes sectores, además, que cada uno tiene sus propias circunstancias, yo creo que es necesario defender la labor de este colectivo. De hecho, mi grupo así ha apoyado sin condiciones el colectivo de autónomos, se ha reunido con todas las federaciones del colectivo de autónomos, y entiende que hay que hacer una política con mayúsculas para los autónomos. Hay que tener una iniciativa de impulso legislativo, hay que darles una mayor garantía a la continuidad y a la consolidación de esas empresas, hay que darle una mayor eficacia a la actuación de la Administración autonómica con respecto a este sector, y, por eso, nuestro grupo, al principio de este periodo de sesiones, presentó una iniciativa legislativa —y, de hecho, está ya registrada y está en trámite la proposición de ley del Grupo Popular del trabajador autónomo—, con lo cual, primero, entendíamos que era necesaria esa regulación, y, en primer lugar, que seríamos una comunidad pionera, con independencia de la problemática jurídica, en el tratamiento a los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir, por ejemplo, que nuestro grupo llevó una iniciativa al Congreso de los Diputados para que el pago del IVA, por ejemplo, no se definiera en el momento de emitir la factura, sino en el momento del pago, que se aprobó por unanimidad en el Congreso de los Diputados, no hace mucho, el año pasado, y, sin embargo, no se ha llevado a cabo en la Ley de Presupuestos y ahora mismo el equipo de gobierno, el Gobierno de España se niega a poner eso en marcha, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, nosotros entendemos que, a pesar de las muchas palabras y lo bueno que es que tengamos este debate aquí, al final, en los momentos más duros el colectivo de autónomos sufre todavía el desamparo en gran parte de las administraciones. Lo ha recordado aquí alguien, ¿no?, el tema del Plan Más Autónomos pasó de Empleo a Innovación, de Innovación volvió a pasar a Empleo. Eso significó ocho meses de paralización de las políticas de ayuda a los autónomos, y creemos —y es nuestra opinión— que es por una pelea de poder interna del Partido Socialista dentro del Gobierno de la Junta de Andalucía, ¿no? Entendemos que, al final, eso lo que significa es una dejación política en ese sentido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual nosotros entendemos que es necesaria la ley, tan necesaria que ya nosotros hemos tomado la iniciativa de poner esa proposición de ley. Si esto, si quisiéramos acelerarlo de verdad, haría falta sacar esa ley, apoyar esa ley, que el Consejo de Gobierno apoyara esa proposición de ley y sobre ella trabajar. Siempre abierta, que estaría dispuesta a cualquier enmienda, a cualquier grupo de trabajo de expertos, a cualquier iniciativa o cualquier aportación que hagan las federaciones... Es decir, lo necesario al final sería acelerar el proceso. Nosotros creemos que con la aprobación de la comisión técnica es verdad que se da un paso, pero, nuevamente, empezamos a diferir en el tiempo lo que necesitan los autónomos, que es que esta ley salga para adelante en aquellas competencias que tenga que cubrir la ley y en aquellas competencias en que sea necesario que el trabajo de nuestra Comunidad..., que el Gobierno, perdón, de nuestra Comunidad, sea donde se tenga que implicar.</parrafo>
        <parrafo>Esa ley que el Partido Popular... Esa proposición de ley que el Partido Popular propone, yo creo que, al final, va con el objetivo que todos los grupos debemos entender que tenemos que hacer, que es el apoyo fundamental a ese colectivo. Un apoyo que significa fomentar y apoyar su actividad, con la incorporación y la ampliación, por ejemplo, de la actual capitalización del desempleo, cosa en la que ya vamos ganando; con el fomento de la contratación del primer trabajador; fomento y ayudas para cuando haya bajas maternales o cuando haya salidas del mercado laboral para volver a introducirse... Hay que consolidar la actividad. Hay que permitir la sucesión de los pequeños negocios familiares que están dirigidos por autónomos, por ejemplo. Hay que hacer líneas específicas de ayuda y eso lo contempla la ley..., la proposición de ley, perdón, que para cuando por causas económicas objetivas se cese en la actividad, o haya una incapacidad temporal y haya que reincorporarse... No es lo mismo la incorporación de una baja laboral de un empleado o de un trabajador dependiente, a que sea de un autónomo que, al final, es la única persona.</parrafo>
        <parrafo>La formación del colectivo es de vital importancia. Aquí se ha hablado: formación —y prevención de riesgos laborales— específica para el trabajador autónomo. Lo están demandando y por eso es necesario que esta ley contemple módulos específicos de Formación Profesional, programas especiales para autónomos de I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Es necesaria la conciliación de la vida laboral y familiar, las guarderías en los entornos donde haya pequeña y mediana empresa, y sobre todo, autónomos trabajando; flexibilidad de horario, facilidades para la reincorporación, ayudas para las contrataciones...</parrafo>
        <parrafo>Son muy importantes, y se tratan en esa proposición no de ley, los temas de fiscalidad para las empresas. Yo me imagino que, a lo mejor, no estaremos de acuerdo, Izquierda Unida y el Partido Popular, en los temas de fiscalidad. Pero lo que sí es cierto es que tenemos que tener una línea y que es claro que los autónomos necesitan apoyo fiscal, medidas de apoyo financiero, reducir su carga fiscal de la manera que sea, y luego a lo mejor aplazamientos y fórmulas de aplazamiento para pagos que se tengan que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Hay que garantizar la eficiencia de la Administración, la ventanilla única aquí es más importante que nunca. Una gran empresa tiene medios para moverse dentro de la Administración. Un autónomo necesita perder muchas horas de trabajo para pasar por las diferentes ventanillas. Podíamos ir... Yo podría estar aquí desglosando —yo creo que igual que las propuestas del Grupo de Izquierda Unida— muchísimo la participación de los autónomos. Todo esto es importante, todo esto es importante.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho una cosa el portavoz de Izquierda Unida que no solo para los autónomos es importante, que es la objetivización de las subvenciones y ayudas. Pero en todo. Es necesario que haya seguridad jurídica, que hoy no existe en las ayudas y en las subvenciones. La discrecionalidad genera inseguridad jurídica y clientelismo. Y eso no es bueno para ningún Gobierno, ya digo, para ningún Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en ese sentido, yo creo que estamos en la misma línea que Izquierda Unida y me imagino —después de la aprobación de la comisión técnica— que el Partido Socialista. Pero, como comprenderá, al Grupo de Izquierda Unida —con independencia de que apoyaré muchas enmiendas de estas que se presentan en el momento, en la tramitación de la ley y que se tendrán que estudiar por el grupo— yo sí tengo que decir que, entendiendo que tenemos una iniciativa legislativa que está presentada y registrada, creemos que lo más urgente, lo mejor para el grupo y para el colectivo de autónomos sería darle viabilidad al desarrollo de esa iniciativa legislativa y, sobre ella, trabajar con las aportaciones, aunque luego salieran un 75%, nada que ver con lo que se ha presentado, porque lo importante es trabajar los tres grupos con los colectivos de autónomos. Lo importante es que esa comisión técnica de expertos que se va a crear empezara a trabajar ya sobre esa iniciativa y no demorar más en el tiempo. Porque, si esa comisión técnica se va a formar antes de que finalice el año, si va a empezar a realizar trabajos, si se tiene que empezar a reunir, yo me pongo aquí con mi bola de adivino, que, normalmente, siempre..., nunca acierto, perdón, pero lo que tengo seguro es que esta legislatura terminaremos sin la ley de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que me temo. O impulsamos iniciativas legislativas —y ya hay presentada una por mi grupo—, o al final esto se quedará en agua de borrajas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, entendiendo que es buena la iniciativa de Izquierda Unida y que es necesario el debate sobre el colectivo de autónomos, sí entenderá el grupo proponente que mi partido se va a abstener, se va a abstener, y que todas estas iniciativas, las que entienda mi grupo que será necesario incorporar a la ley, las apoyaremos en el momento de tramitación de la ley correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de posicionamiento, por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes señores y señoras diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, usted lo decía, lo decía al inicio de la intervención cuando explicaba los motivos del debate de esta iniciativa, porque ya preveía que algunos no íbamos a entender por qué estábamos debatiendo la iniciativa que hoy nos traen, después de que hace un mes y pocos días en el Pleno de este Parlamento y apoyada por todos los grupos, aprobábamos una proposición no de ley en la que instábamos al Gobierno a que, junto con el sector, viera los temas que tenían que aparecer en esa futura ley del trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Le decíamos al Gobierno que se pusiera de acuerdo con el sector, que hablara con el sector, organizaciones sindicales, empresarios y fundamentalmente, evidentemente, el sector de los trabajadores autónomos, para ver cómo se tenía que configurar esa ley, qué materias tenían que incluir —es decir, hemos dejado en el Gobierno y en los trabajadores autónomos esa labor—, que nos digan qué creen que debe aparecer en esa ley. Pero, además, también instábamos al Gobierno a que convocara, reuniera una comisión técnica que le diera forma legal a estas cuestiones y que, por tanto, terminara derivando en un anteproyecto de ley que trajeran a esta Cámara, y que, con ese anteproyecto de ley nos pusiéramos a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Vaquero, podemos estar en consonancia con algunas de las propuestas que ustedes nos hacen, pero no nos parece coherente haber aprobado hace un mes y pedirle al Gobierno que haga ese trabajo, y luego aprobar una serie de medidas que, en parte, limitan ese trabajo, porque le estamos diciendo ya qué debe de incluir. Bueno, dejemos que sea el sector quien nos diga qué creen oportuno que aparezca en esa ley. Además, es posible que luego este debate se quede en nada, porque es posible que su medida aparezca en ese anteproyecto. Es posible que aparezca. Y, si no, bueno, pues están los canales, está este Parlamento para que, en las comisiones que vayamos a celebrar viendo ese anteproyecto de ley, podamos discutir y analizar las medidas que ustedes nos hacen. Pero, por coherencia con lo que aprobamos, no vamos a apoyar esta proposición no de ley, aunque, ya le digo, estamos abiertos —ya se lo dijo el portavoz del Grupo Socialista en el Pleno— a estudiar esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>De antemano le diré... Porque sabe usted que consideramos todas las iniciativas que llegan a esta Comisión, las estudiamos y las vemos y, evidentemente, también las de Izquierda Unida, como no puede ser de otra manera, y con interés si además se trata de hablar de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>De ese estudio que hemos hecho, de ese análisis, encontramos algunas cuestiones que, bueno, que creemos que pueden dar algún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Por lo pronto, no nos parece oportuno que limitemos tanto, que profundicemos tanto en algunas cuestiones porque creemos que hay que hacer una ley un poco más generalista. Porque luego hay otros instrumentos, como puedan ser reales decretos, como puedan ser reglamentos que puedan, en un momento dado, bueno, pues dar respuesta a una solución concreta, a una situación coyuntural que pueda aparecer. Pero no hagamos una ley tan sumamente cerrada que, luego, ante cualquier situación que pueda aparecer, pues nos quedemos sin ley y haya que modificarla. Por tanto, creemos que ese es un punto en el que podemos ir discutiendo, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>También, bueno, pues algunas de las cuestiones que nos plantean creemos que puede haber algún problema de competencias con el Estado. Pero, como le digo, vayamos al debate, cuando estimamos el Grupo Socialista que se debe de producir, de todas esas iniciativas. Hagámoslo cuando llegue aquí ese anteproyecto y dejemos al Gobierno que haga el trabajo que este Parlamento le ha encomendado. Le insisto, señor Vaquero, que es que se lo ha encomendado este Parlamento. Porque, ¿qué sentido tiene entonces el trabajo de esa comisión técnica? Ya la estaríamos devaluando en parte. Así lo entendemos nosotros. Y ya estaríamos devaluando en parte también la opinión que le estamos pidiendo a los sectores implicados, cuando ya le estamos diciendo: Sí, ustedes dígannos lo que quiere aparecer... Pero ya de antemano les digo que esto va a aparecer. Bueno, dejémosle el campo abierto, que ellos nos cuenten sus iniciativas, que esa iniciativa a la comisión técnica le dé forma de ley, de anteproyecto, y ese anteproyecto, el proyecto, cuando ya lo remita el Gobierno, estudiémoslo, debatámoslo aquí, e incluyamos las propuestas que creamos que van a mejorar la situación de los autónomos, una situación que nos preocupa, señor Vaquero, señor Loaiza, señoras y señores diputados. Lo saben bien. Es decir, creo que es la preocupación de todos los grupos, es preocupación del Grupo Socialista, y así lo ha demostrado cuando ha tenido la oportunidad de gobernar, y, por tanto, convertir sus deseos en realidades. Lo decía el señor Consejero antes: ha sido un Gobierno socialista, el Gobierno del señor Zapatero, el que ha dado forma legal a los derechos que durante mucho tiempo reivindicaban los autónomos. Y ya tienen esa seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, hay que reconocerlo, tendremos todavía que avanzar y procurar la mayor diligencia en aprobar ciertos reglamentos que aún quedan para que de esos derechos se pueda, ciertamente, pues, hacer uso de ellos, pero no podemos negar la mayor, y es que esos derechos no estaban reconocidos, no existían, y hoy ya sí existen y tienen una garantía. Y eso lo ha hecho un Gobierno socialista. Por tanto, la preocupación de este grupo creo que está más que demostrada, está más que demostrada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, en fin, he oído algunas críticas: que no se hace lo suficiente... Bueno, siempre se puede hacer más; el problema es que quien gobierna, pues, tiene que gobernar con el presupuesto que hay y gestionar con los medios que hay. Las comunidades donde ustedes gobiernan no son, precisamente, ejemplo de políticas y de apuesta decidida por el sector de los autónomos, y el Consejero se lo ha dicho anteriormente, no hay más que ver el presupuesto que destinan la Comunidad de Madrid o la Comunidad de Valencia para los autónomos. Si quiere se lo recuerdo, señor Loaiza: Madrid, 10 millones, y en esos 10 millones va la atención a las pymes y a los autónomos; Valencia, 9 millones, y un tercio de esos nueve millones los dedica al asociacionismo, que también es importante, pero también nos parece un exceso dedicar un tercio de esos nueve millones a fomentar el asociacionismo en el sector de los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Loaiza, indistintamente de las críticas que podamos hacer a la gestión que hagan unos u otros, yo creo que lo que los ciudadanos nos demandan ya no es solo que critiquemos, y creo que se lo demandan, sinceramente. Ya no solo es que critiquemos qué actuaciones se hacen mal, que para eso están, evidentemente; es que también nos planteen sus alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted nos ha hablado de la proposición de ley que han registrado en este Parlamento, y lo mismo que la iniciativa del señor Vaquero, de su grupo, la hemos estudiado, evidentemente también la que ustedes han presentado. Y, sinceramente, no nos parece una buena proposición de ley. Entre otras cuestiones, permítame, en fin, una mera expresión; es decir, nos parece como un trabajo de los que hacíamos en el instituto, cuando estaba cerca de cumplir el plazo de presentación, que lo hacíamos rápido, sin revisar mucho, y si podíamos copiar una parte, pues mejor. Sinceramente, es lo que nos ha parecido, porque nos encontramos con que aparecen medidas que ya están puestas en marcha, aparecen una serie de cuestiones que ya están funcionando, que ya hay normativa a ese respecto, ya están ahí, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, nos encontramos con que hablan ustedes de medidas fiscales, señor Loaiza, que no tenemos competencia para poderlas tratar, no tenemos esas competencias. Y, además, un mero ejemplo, señor Loaiza, de lo que le comento, de que no nos parece la mejor propuesta. Ustedes hablan de coordinación, implicación entre el sector de los autónomos, la Administración, sindicatos, empresarios, otras instituciones, como pueda ser la universidad, hablan de ello, y estamos completamente de acuerdo, pero, sin embargo, se olvidan de establecer un marco donde se produzca esa coordinación; se olvidan de establecer un órgano donde ese diálogo, donde ese planteamiento de problemas del sector no aparece, señor Loaiza. No aparece un órgano donde eso se pueda dar, usted lo sabe, señor Loaiza. Por eso le digo que no nos parece un proyecto completo, no nos lo parece, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, habla usted de dejadez, de dejadez en la política hacia los autónomos, porque de una Consejería se ha pasado a otra. Señor Loaiza, indistintamente de que haya habido en un momento dado un traspaso de competencias, la actual orden, sin ir más lejos, ha supuesto más de, está suponiendo, sesenta y seis millones para los autónomos, y las anteriores fueron 167 millones destinados para los autónomos, de las que se han beneficiado más de veintidós mil autónomos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sinceramente, creo que es una crítica muy fácil y muy banal acusar al Gobierno de que han pasado unas competencias a otro, y ver ahí un trasfondo de interés político, de poder. No, señor Loaiza, la realidad es que hay 22.000 autónomos que se beneficiaron de esas ayudas que durante el 2007 y el 2008 se dieron, 167 millones, y ahora hay 66 millones puestos encima de la mesa para que se beneficien los autónomos. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Loaiza, ha hecho usted un comentario que ciertamente me preocupa: habla de la seguridad jurídica en torno a la concesión de ayudas. Yo no sé si usted es consciente de lo que eso lleva detrás. Es decir, si usted cree que eso ciertamente es así, que no hay seguridad, que las ayudas se dan sin ningún tipo de control, lo que usted debe hacer, en cuanto salga de esta Comisión, es irse a los tribunales y denunciarlo. Es lo que..., no es la coletilla fácil, señor Loaiza; la coletilla fácil es la que usted hace, y permítame, con todo el respeto, venir a esta Comisión a acusar al Gobierno de dar ayudas sin ningún tipo de control.</parrafo>
        <parrafo>La frase ha sido muy rápida, pero es lo que lleva detrás, por lo menos eso es lo que podemos interpretar muchos, y, si eso es así, todos estamos obligados a ir a los tribunales a denunciarlo, pero más usted, como diputado de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, ya le he manifestado cuál va a ser el posicionamiento de mi grupo. Nos va a encontrar trabajando para que esa ley salga, para que la ley andaluza del trabajo autónomo salga adelante, para que, además, salga lo antes posible De hecho, ya se están iniciando los trabajos para, bueno, llevar una norma que regule cómo va a funcionar esa comisión técnica. Es decir, esa norma está ya a punto de salir, según nos han podido informar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ya se está trabajando en ello. El Grupo Socialista está también trabajando en ello, y sabemos que en ese trabajo nos vamos a encontrar con ustedes, señor Vaquero. Ahí, cuando veamos ese anteproyecto, ese proyecto ya, en este Parlamento, lo analizaremos, lo estudiaremos, debatiremos las medidas, y, por supuesto, si son buenas y las consideramos oportunas para el sector de los autónomos, no habrá ningún inconveniente en incluirlas, evidentemente, todo lo que pueda nutrir una ley mucho mejor porque va en beneficio de los ciudadanos. Al Partido Popular, señor Loaiza, me anima escucharlo, pese a alguno de los comentarios que ha hecho, porque parece ser que han dejado ya esa actitud de náufrago, de estar gritando y de estar braceando en medio del océano, solos ante todo, y parece que ya, por fin, están dispuestos, lo deduzco así de sus palabras a que trabajemos en serio, bueno, en este caso, por esta cuestión que hoy nos trae aquí.</parrafo>
        <parrafo>Así que creo que, indistintamente, señor Vaquero, como usted decía, de que por la aritmética parlamentaria podamos o no aprobar, en este caso ya le anuncio que no, nos vamos a encontrar trabajando en esta ley, y confío que con el trabajo de todos y con el del Gobierno, que estoy convencido que también va a ser así, porque lo ha manifestado el mismo Consejero, esa ley saldrá pronto, complementaremos la ley que existe ya a nivel nacional, y los autónomos podrán tener un marco jurídico donde encontrar sus derechos garantizados y donde poder estar mejor desarrollando su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir con la proposición no de ley, tiene la palabra el grupo proponente, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Uno, cuando oye algunas cosas, se acuerda de Romanones, y no puede evitarlo, y cuando alguien nos remite a que será necesario hacer un reglamento para decir lo que no dice una ley, o lo que no va a decir una ley, es que estamos hablando de la intención de lo que no va a decir una ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Ven ustedes como sí era necesario, efectivamente, contemplar y plantear lo que plantea esta proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Claro que hay que intentar, digamos, acotar algunos temas, y decir: «Hombre, de esto hay que hablar». ¿Por qué? Porque, posiblemente, ni siquiera una comisión técnica, donde estén los agentes, pueda, a lo mejor, darle la importancia que pueden darle, desde el punto de vista del conjunto de los valores de la sociedad, los parlamentarios, porque es que tenemos instancias distintas de conocimiento y de problemáticas. Es que no es lo mismo los agentes interesados, que pueden ser, por supuesto, tener la problemática de los autónomos mucho más conocida y más trillada que nosotros, veinte veces, pero nosotros, a lo mejor, tenemos determinados aspectos en los que podemos dar también algunas pinceladas importantes para el engarce de lo que es la solución de las problemáticas del sector con el conjunto de los valores y de los derechos de la sociedad, y algunos sí lo planteamos aquí, porque yo... En fin, no hay que ser muy adivinos para saber que determinados aspectos pueden resbalarse de una ley situada en estos términos.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso es por lo que a mí me parece que es útil, incluso, este debate, más allá, insisto, de lo que sea el resultado de la votación de esta proposición no de ley. En sí mismo ya es importante y necesario el que nos situemos en la perspectiva de cuál va a ser el carácter de esa futura ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Generalista? ¿Muy generalista? Cuidado, porque es que entonces estamos no yendo a la siguiente... No, no, a la siguiente legislatura no: pueden pasar muchas legislaturas, como hay leyes aprobadas en este Parlamento sin reglamento desde hace diez, quince y veinte años. Cuidado, que es que no estamos hablando de experiencias que desconozcamos. Luego, entonces, ¿una ley muy generalista? Las problemáticas, los problemas concretos de los autónomos no son generalistas, son concretísimos, y requieren soluciones muy concretas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, aunque no sea más que para suscitar esta pequeña cuestión, ya veremos cómo al final acabará siendo la ley. Pero, en todo caso, yo creo que es importante, y lo mismo respecto a las cuestiones concretas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno tiene que hacer su trabajo, la oposición también, y el Parlamento también, y el Parlamento, pienso yo...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos muy equivocados los de Izquierda Unida. Por eso es por lo que la gente no nos vota, supongo yo. Nos vota mucha gente, pero no toda la gente que nosotros quisiéramos. Pero yo creo que el Parlamento tiene también que hacer una labor más allá del ritual de decir al Gobierno que haga. Hombre, pues para ese viaje no hacen falta alforjas. ¿Para qué hace falta un Parlamento? ¿Para decirle al Gobierno que haga una comisión para que haga? No, hombre, no, para eso no, para eso no.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me temo que, en el Grupo Socialista, que tiene mayoría absoluta, están abusando de esa técnica, con todos los respetos y con todo el cariño del mundo, si ustedes me lo permiten, están abusando de esa técnica de proposiciones no de ley que son un buñuelo, vacío por dentro, vacío por dentro, y que le dejan siempre, siempre la iniciativa al Gobierno de que ya hará.</parrafo>
        <parrafo>Oiga usted, aquí tenemos que limitar y tenemos que decir cosas, y concretar, y orientar, y limitar —sí, por qué no—, limitar al Gobierno en un sentido o en otro, orientarlo, etcétera, etcétera. Y si el Gobierno tiene que decir cosas, las va a decir, y a lo mejor supera los criterios del Parlamento; pero, hombre, que el Parlamento renuncie de salida porque confíe tan plenamente en que... Pues no. Cuatro ojos ven más que dos, y seis más que dos y que cuatro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, yo, como creo en esa participación, nuestro grupo cree en es participación, por eso hemos hecho esta proposición no de ley, con esa fe que nos caracteriza que es la del portero del Alcoyano, que sabían ustedes que iban perdiendo por 15 a 0 y todavía pedía una oportunidad para lucirse, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, con ese espíritu, mantenemos nuestra fe en que la situación de los autónomos de Andalucía finalmente tenga un marco legal donde solucionarse sus problemas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

