<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>176</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura, Politica gubernamental, Política cultural, Programa de acción, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000357 8-09/APC-000373 8-09/APC-000382 8-09/APC-000406</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000357, 8-09/APC-000373, 8-09/APC-000382 y 8-09/APC-000406. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar hasta el final de la legislatura en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000357</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000357. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000373</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000373. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000382</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000382. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Verónica Pérez Fernández, D. José Muñoz Sánchez y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000406</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000406. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a los miembros de la Comisión de Cultura y, por supuesto, también, buenos días a la Consejera de Cultura y a todos los miembros de su equipo que la acompañan.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esta Comisión de hoy es un poco especial en el sentido de que como es la primera Comisión de Cultura que celebramos después del cambio de Gobierno que ha habido en la Junta de Andalucía, pues es una Comisión, insisto, especial; también en el sentido de que solo va a haber una comparecencia, una comparecencia que se va a debatir conjuntamente y que ha sido pedida a solicitud de los distintos grupos políticos; es decir, tanto del Grupo Popular, como del Grupo Socialista, como del Grupo de Izquierda Unida, y también a solicitud de la propia Consejera de Cultura. No va a haber preguntas y luego pasaremos al punto de las proposiciones no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo antes de darle la palabra a la Consejera para que tenga su primer turno de intervención, pues, bueno, la quiero felicitar por su permanencia en el cargo después de la importante remodelación que ha habido en el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sin más, pues, le doy la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muy buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Les confieso que es para mí un placer y una satisfacción volver a estar ante ustedes para informar sobre las líneas de actuación de la legislatura en materia de cultura.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es verdad que el inicio de esta intervención tiene que dar cuenta de una baja entre los miembros de la Comisión de Cultura, que espero que sea rápidamente recuperada. Veo alguna cara nueva, a la que le doy la bienvenida, con independencia de que, definitivamente, sea o no miembro de esta Comisión. Pero esa baja entre los miembros de la Comisión de Cultura significa un alta, un alta de máxima calidad e importancia en el propio equipo de la Consejería de Cultura. La señora Isabel Muñoz se incorporó —lo saben ustedes— a este equipo en calidad de Viceconsejera, con lo cual su fuerza y energía estarán ahora más cercanas al impulso de la Consejería, incluso, de lo que podrían estarlo como miembro de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>También, naturalmente, he de mostrar mi gratitud y también mi satisfacción personal por la confianza que ha depositado en mí el Presidente Griñán al decidir contar nuevamente conmigo en su primer Gobierno como Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Durante los próximos años que nos restan para culminar esta legislatura no puedo por menos que confesar que desempeñaré mi responsabilidad con ilusión, con dedicación y, desde luego, con trabajo duro. Hemos renovado nuestras fuerzas y nuestras energías para poder seguir acercándonos a nuestro gran objetivo, un objetivo que no es otro que lograr que la cultura mejore la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas: más cultura y más cerca de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Sé que, además, tengo la gran suerte de que sus señorías comparten conmigo este gran objetivo y estoy segura de que trabajaremos juntos para poder conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde ya, y como he venido haciendo hasta ahora, les prometo..., me comprometo a escucharles y a seguir aprendiendo de todos ustedes para poder seguir actuando a favor de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las líneas de actuación de los próximos años, de los años que restan de legislatura, deben tener como ejes fundamentales los compromisos adquiridos al principio de la misma. No podemos dejar de lado nuestros compromisos con la ciudadanía. Unos compromisos que parten del contrato firmado con los electores a través del programa electoral, que también tiene como sustento los objetivos de legislatura que ya ustedes tuvieron ocasión de conocer en mi anterior comparecencia. Y también se sustentan en las líneas que marca nuestro documento de planificación, el Plan Estratégico para la Cultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A ello debemos incorporar aquellas cuestiones, aquellos programas y aquellas líneas de actuación que tienen que ver con la superación de los nuevos retos que nos plantea la realidad y de los que ya dio detalles el Presidente en su discurso de investidura. Esta comparecencia, por tanto —como decía la Presidenta— es una comparecencia especial. Se produce pasado ya un año del inicio de la legislatura y por coherencia los objetivos y las líneas de actuación deben tener como base lo expuesto en mayo de 2008. Por lo tanto, ya les anuncio, para tranquilidad de todos, que no voy a repetir hoy lo que ya dije, sino que voy a tratar de mostrar algunas líneas significativas o algunas novedades en las distintas áreas sectoriales que componen la Consejería y sobre las que ya les hablé en mayo del 2008. Quiero, sobre todo, detallar lo que será la acción de la Consejería de Cultura ante la crisis mundial que estamos sufriendo y que nos plantea esos nuevos retos a los que antes aludía.</parrafo>
        <parrafo>Me permitirán, no obstante, abusando de su interés, que, antes de abordar el análisis, haga un brevísimo balance del cumplimiento de algunos de los compromisos a lo largo de este pasado año, algunos programas que ya hemos lanzado y otras novedades significativas que se han producido a lo largo de estos meses.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, algo que, desde luego, nos llena de satisfacción: el Bono Cultural. El Bono Cultural era un compromiso de investidura del Presidente Chaves, un compromiso con los jóvenes y con las jóvenes de Andalucía en el que vamos a invertir solo en este año 2009 una cantidad aproximada de seis millones de euros —5.870.000—.</parrafo>
        <parrafo>El Bono Cultural, señorías, es ya una realidad. Muchos andaluces y andaluzas de 18 años lo han recibido y están empezando a utilizarlo, están entrando en contacto con la cultura, se están convirtiendo en consumidores culturales y gracias a ese consumo están ayudándonos a fomentar las industrias culturales en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán que tuvimos ya ocasión y oportunidad de debatir este tema en el Pleno, y, por lo tanto, no voy a incidir más sobre su importancia, sobre la importancia que le otorgamos y sobre cómo su puesta en marcha ha sido una puesta en marcha normalizada y que está dando frutos.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los retos conseguidos es la firma del acuerdo con La Caixa para la cesión de uso de Las Atarazanas de Sevilla. También tuve ocasión de darles detalles de la misma en una pregunta que me planteaba el Grupo Socialista en el pasado Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Saben que esa cesión generará una inversión de 20 millones de euros; además de una anual, para programación, de cuatro millones. Son cifras iniciales, son cifras de mínimos, y, lo que es más importante, se dotará a la ciudad de Sevilla, y por extensión a toda Andalucía, de un gran centro cultural, un CaixaForum que revitalizará aún más el corazón de la ciudad, revitalizará su oferta cultural y también su proyección exterior. Creo que es una operación —estarán de acuerdo conmigo— en la que todos ganamos.</parrafo>
        <parrafo>Esos serían los dos grandes temas en los que ya hemos podido cumplir los compromisos. Pero no quiero olvidar mencionarles que también hemos ido fortaleciendo la Red de Espacios Culturales de Andalucía no solo con programas de conservación, de restauración y de investigación, sino también poniendo en marcha todo un programa de dinamización y actividades en buena parte de estos espacios culturales; además, programados con calendarios y con la posibilidad de darlos a conocer a los usuarios con tiempo suficiente como para que puedan decidir participar en ella.</parrafo>
        <parrafo>También la II Feria de Industrias Culturales se celebró y superó ampliamente las expectativas. Y estamos ahora mismo inmersos en la puesta en marcha de otro de los grandes retos que tenemos por delante y que hemos esperado con deseo, porque con él vamos a poder fortalecer nuestras industrias: la aprobación del fondo de apoyo a pymes de industrias culturales, al que me referiré, si ustedes me permiten, con más profundidad, un poco más adelante en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego mencionar el nuevo récord de visitantes de la Alhambra, más de dos millones ciento noventa y tres mil personas, que convierten al monumento en el más visitado de España; el Centro para la Creación Contemporánea de Córdoba que ya ha iniciado su construcción; los convenios que hemos firmado para dotar de personal más cualificado y en mayor cantidad a las bibliotecas públicas o la resolución del concurso para la redacción del proyecto del Gran Espacio Escénico de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Hemos recepcionado, también, la obra de la nueva sede del Centro de Interpretación de Medina Azahara y estamos en el proceso de adjudicación, seguramente en la próxima semana habrá concluido, de la obra del Museo de Arte Íbero de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un año más bien incluso escaso, pero un año muy fértil para el cumplimiento de los objetivos de la Consejería de Cultura. Espero que así lo entiendan también.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el mundo y, cómo no, España y Andalucía estamos sufriendo una crisis financiera y una crisis económica sin precedentes, imprevisible hace tan solo un año; imprevisible por su complejidad y también por su lenta resolución. Las peores consecuencias de esta crisis las están sufriendo aquellas personas, aquellas familias que tienen algún miembro, o a todos, sin trabajo. El paro es uno de los grandes dramas que puede sufrir una persona en su edad adulta, sobre todo cuando de ella dependen otras.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de nosotros vivimos esas realidades muy de cerca y, por lo tanto, tenemos no solo la sensibilidad general del problema, sino sensibilidad a cuestiones muy cercanas en nuestro ámbito territorial o en nuestro ámbito familiar.</parrafo>
        <parrafo>Tengo el convencimiento de, además otras muchas personas lo comparten, que la cultura también en tiempo de crisis es muy importante. Digo también por no decir sobre todo, porque entiendo que la cultura siempre cumple un papel fundamental, pero quizás es importante en estos momentos por su capacidad para crear riqueza y bienestar, pero también —y quiero reivindicarlo claramente antes de sumergirnos en el detalle de las medidas que vamos a llevar a cabo en esta materia—, quiero reivindicar, les decía, claramente, lo importante que es la cultura, en su sentido intangible, ¿no?, en su poder formador, transformador, evocador e, incluso, en su poder sanador, ¿no?, por intentar verla desde todos los ángulos.</parrafo>
        <parrafo>Y José Antonio Muñoz Rojas que, como saben, es uno de nuestros poetas del año 2009, junto con Antonio Machado, creo que lo expresa a la perfección cuando habla del oficio del poeta. Si me permiten, voy a leérselo.</parrafo>
        <parrafo>Dice así: «Para que algo quede de este latir, para que si alguien quiere mirarse pueda, para calmar, quizás alguna sed y que alguien diga a mí me pasó algo semejante, para eso estamos los poetas. Los poetas estamos para eso, para ofrecerles tránsito a los demás, para que se encarnen sobre nuestros latidos y que divisen un poco más allá en medio de tanta oscuridad que nos circunda».</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que haga esta reflexión extensiva a toda la cultura y que les diga que eso es, precisamente, lo que la cultura hace con nosotros, con los seres humanos. Hacernos divisar un poco más allá en medio de la oscuridad.</parrafo>
        <parrafo>Y por esto no podemos olvidarnos de ella. Debemos continuar siendo, en buena parte, visionarios, pero también tenemos que continuar siendo trabajadores, obreros de la cultura, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es el momento de que empiece a hablarles de esa otra vertiente, la que es capaz de crear riqueza, bienestar, desarrollo; la que es capaz de generar empleo. Por lo tanto, me voy a referir a las medidas contra la crisis a través de una herramienta fundamental que es la formación. Tal y como dijo el Presidente Griñán, en su discurso de investidura, nuestra prioridad, en estos días tan complicados, tiene que ser la lucha contra el paro y, también, la reforma de la administración cultural. Una administración cultural que tiene una capacidad específica de acción y que en el caso de la Consejería de Cultura no puede, de ninguna manera, permanecer al margen de ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Es prioritario salir de la crisis, mejor preparados, dispuestos a afrontar los nuevos desafíos con estructuras más sólidas y con un capital humano en las mejores condiciones y, para ello, desde nuestra Consejería estamos actuando y actuaremos simultáneamente en tres frentes: la formación, el apoyo a las empresas, a la innovación y a la generación de empleo y la mejora de las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, de las tres, es la formación sobre la que tenemos una mayor capacidad de impacto, la cultura y la educación caminan por senderos muy, muy cercanos. Seguramente —o al menos yo así lo creo—, conducen a territorios comunes y es difícil saber dónde empieza una y dónde acaba otra, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La educación a través de subsistemas reglados, a través de normas, de las distintas etapas educativas y de los distintos programas, lleva a los seres humanos, sobre todo a los más jóvenes, por un camino claro, por un camino bien delineado, hacia el conocimiento, la capacitación, la conciencia ciudadana, la mejora personal o la profesionalización.</parrafo>
        <parrafo>Bueno pues la cultura quiere hacer y debe hacer algo parecido, pero a lo largo de toda la vida del individuo. Lo hará a través de su aparente caos, a través de sus estímulos, de la contemplación, de la evocación, del disfrute y la reflexión. Y conduce a parecidos lugares. Conduce al crecimiento personal y también, por qué no, conduce a la profesionalización.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por tanto, la cultura puede y debe tener un gran impacto en la formación de todos los andaluces y andaluzas, tanto entre los profesionales como entre los ciudadanos y ciudadanas que se acercan a ella para disfrutar de una manera o con calidad sus tiempos de ocio, pero que también se acercan a ella para mejorar sus niveles de formación profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario reivindicar y potenciar este papel, porque la fuerza y la capacidad de nuestras acciones formativas van a marcar el futuro de muchos de nuestros conciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Cultura y para poder, como les decía, también aportar en esta materia, estamos trabajando en un plan integral de formación. Un plan integral de formación en el ámbito de la cultura, en el que se van a recoger buena parte de nuestros programas y de nuestros recursos ya existentes y vamos, también, a intentar, poniendo en suma para multiplicar los efectos, todos estos programas y recursos, vamos a desarrollar ese plan a lo largo de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Lo haremos a través de cinco líneas de actuación —cinco líneas serán las principales—, y que afectan por igual a cada uno de los sectores de actividad y también a los distintos segmentos de público.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, las ayudas para el perfeccionamiento de profesionales, tanto en España como en el extranjero. Son ayudas que hemos puesto en marcha en numerosos ámbitos de nuestras políticas. Lo hemos hecho a través de diferentes convocatorias, que facilitan el desarrollo de estudios de especialización y, entre ellas, destacan, especialmente, las dirigidas a los profesionales de las artes escénicas, de la música, del sector audiovisual, de la gestión cultural o de la creación contemporánea.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea es la que recoge la acción de nuestros centros de formación que contribuyen a generar profesionales altamente cualificados. Entre esos centros propios tengo que mencionar, en primer lugar, al Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, que tiene una sección formativa de transferencia de conocimiento muy importante —es, desde luego, nuestro principal y más excelente centro de formación—; pero también están el Centro de Estudios Escénicos Andaluces, dirigido a la profesionalización de jóvenes para labores técnicas, y también artísticas; el Centro Andaluz de Danza, cuya sede definitiva se va a ubicar en el Pabellón del Siglo XV; la Academia de Estudios Orquestales, dependiente de la Fundación Barenboim, y algunos más que no voy a relatarles por no ser prolija en esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación —y quizás es donde está el grueso de nuestra labor formativa—, he de mencionar nuestros programas formativos propios, los que abarcan prácticamente todas las áreas de nuestra actividad. Por mencionarles algunos, el programa andaluz de jóvenes instrumentistas —lo que conocemos como la OJA—; el Joven Coro de Andalucía; el plan de formación del Instituto Andaluz de Patrimonio, que goza de reconocido prestigio nacional e internacional; el plan de formación archivística, dirigido a profesionales autonómicos y locales; el programa integral de formación del personal bibliotecario, que va a incluir, además, la implantación de una plataforma de teleformación; el aula de formación permanente de @rchiva; el programa de escénica técnica, que se desarrolla como un curso de Formación Profesional Ocupacional, o el plan de formación de museos, que busca abarcar todos los perfiles profesionales que trabajan en estas instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Como cuarta de las líneas en relación con la formación, les menciono el programa de formación en colaboración con otras instituciones o entidades. En ese grupo podemos mencionar programas de prestigio y con futuro, como son la Cátedra Manuel de Falla, con la Universidad de Cádiz; el Programa Europeo de Formación, dirigido a profesionales del audiovisual; el máster de museología de la Universidad de Granada, que ya ha alcanzado su quinta edición; los másteres de gestión cultural de Sevilla y de Granada; el programa de cooperación internacional del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico; el taller de alfabetización internacional informacional realizado con la Unesco en la Biblioteca de Andalucía; la escuela de verano de escritores noveles, que se desarrolla en colaboración con el Instituto Andaluz de Patrimonio; los talleres literarios de las Universidades de Granada y Cádiz, o el máster de expertos en edición de la Universidad de Córdoba. ¿A que no sabían que existían tantos programas formativos? Pues existen, y, para que tengamos conciencia de ellos, y, además, para sacarles una mayor rentabilidad, es para lo que queremos poner en marcha ese plan integral.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar de hablarles, en este sentido, de aquellos otros programas o actividades que tienen como objeto o como objetivo a los propios ciudadanos, ¿no?, las acciones de formación, didácticas y de difusión dirigidas al público en general en las que suelen participar también gran número de profesionales. Me refiero a las actividades de difusión del patrimonio histórico y de los museos, de las bibliotecas y los archivos, todas ellas de gran importancia para facilitar un mayor conocimiento, unas mejores actitudes y aptitudes, y también para promover una mejor conciencia de los valores de nuestra cultura. Entre estas iniciativas destacan las que van orientadas a los andaluces más pequeños. Están englobadas, entre otros, en el proyecto de educación musical infantil, y también en los cursos de iniciación a la música dirigidos a los niños y niñas entre 6 y 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el programa estrella en ese sentido es el programa Abecedaria, que, junto con la Consejería de Educación, pone sobre los escenarios de nuestros teatros programas y espectáculos de calidad y sienta en las butacas a los más pequeños de nuestros usuarios de la cultura. Se trata de hacer formación de público en programas de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero también figuran en esa línea los centros de visitantes, que enriquecen nuestro patrimonio, y, por supuesto, los numerosos programas de impulso de la lectura, los circuitos literarios, las exposiciones, los clubes de lectura, el día de la lectura, el kit cultural, y, como sus señorías saben, un largo etcétera que les voy a ahorrar que oigan de mi voz, porque pueden ustedes consultarlo en cualquier momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas maneras, sigo haciéndome una pregunta a pesar de toda esta larga relación. Creo que quizás no hay una mejor labor de formación dirigida a la ciudadanía que la de fomentar la lectura. No sé si ustedes conocen otra, pero en esa, desde luego, vamos a seguir insistiendo.</parrafo>
        <parrafo>Con esta exposición, que he tratado de resumirles, lo que quiero es dejar muy claro nuestro máximo compromiso con la educación, con la especialización y profesionalización de los andaluces y de las andaluzas, con la absoluta certeza de que, efectivamente, la educación —y lo dice una maestra— es la clave del futuro, y, además, la actividad cultural, un camino de excelencia para enriquecerse.</parrafo>
        <parrafo>Me voy incorporando a un segundo apartado, que antes les anunciaba, el que tiene que ver con el apoyo a las empresas, a la innovación y a la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de la capacidad de la cultura para crear riqueza y bienestar, nos referimos, por una parte, a su potencial como fuente de desarrollo a través de la puesta en valor de su patrimonio histórico milenario, de sus museos, de sus bibliotecas, sus manifestaciones artísticas, sus múltiples creaciones, y también la audacia de sus creadores; pero, por otra parte, cuando nos referimos a esa capacidad de crear riqueza, también aludimos al potencial que tiene la cultura como generadora de empleo, de innovación y de dinamización empresarial. En definitiva, como generadora de lo que los economistas llaman producto interior bruto. Y puede sonar rudo hablar de producto interior bruto cuando hablamos de cultura. Sin embargo, señorías, muchas familias de Andalucía dependen hoy de ese perfil, de esa cara de la cultura, y a todas esas familias hoy debemos dirigirnos también.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Cultura, desde hace años, se comprometió con las industrias culturales andaluzas. La crisis, la dura crisis que vivimos, nos ha hecho pensar y trabajar para reforzar ese compromiso, para multiplicarlo y mejorarlo, y nos ha obligado a innovar y a ser creativos en la definición de nuestros objetivos para colocar las industrias culturales andaluzas en las mejores posiciones del mercado nacional, y también del mercado europeo.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos se está celebrando en Barcelona, y asiste a ella la Directora General de Industrias Culturales y Artes Escénicas, una conferencia sobre cultura y economía, que, además, ayer tarde inauguraba Su Majestad el Rey, Juan Carlos I, y en la que se refería a la cultura diciendo que hay que volcar un esfuerzo adicional para estimular las industrias culturales como instrumento para contribuir a recuperar el crecimiento de la economía. Bueno, no éramos tan ambiciosos, pero que estas palabras sean dichas por la máxima autoridad del país creo que nos anima aún más a seguir profundizando en el fortalecimiento de nuestras industrias.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar hacerlo con muchísima brevedad, pero voy a relatarles cuáles son nuestras principales líneas de apoyo a las empresas culturales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, por su volumen y largo recorrido ya en el tiempo, hay que destacar las ayudas directas a los diferentes sectores. La mayoría de ellas son bien conocidas por sus señorías, porque llevan ya muchos años concediéndose, y en sus diferentes modalidades han ido dando su fruto. En ese apartado hay que incluir todas las ayudas directas a la producción y a la distribución. En el caso del audiovisual, cuentan con cinco millones de euros, que creo que es un magnífico presupuesto para esta industria que trataremos de seguir, aun así, incrementando. Pero también está el programa Iniciarte, para los jóvenes creadores; el impulso al sector editorial, o el más novedoso programa Trajano, que quiere incentivar a las empresas vinculadas a la tutela del patrimonio histórico.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la apuesta por la internacionalización de nuestros productos, para que también Andalucía y su cultura tengan una mayor presencia en el mundo, y que estamos haciendo en coordinación con la agencia Extenda. Y también hemos firmado un convenio para que el Instituto Cervantes sea nuestro aliado, sobre todo, en la internacionalización del flamenco.</parrafo>
        <parrafo>También hay otras vías de apoyo a empresas, vías más indirectas pero igualmente necesarias, que tienen que ver con la puesta en marcha del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de Trámites, que ha sido ampliamente defendido desde la Presidencia de nuestra Comunidad Autónoma y en el que nosotros también estamos trabajando. El desarrollo de este plan en la Consejería ha establecido 16 medidas tendentes a la simplificación de procedimientos y trámites y ha establecido dos servicios de respuesta inmediata.</parrafo>
        <parrafo>También...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, disculpe. Si queremos ajustarnos al Reglamento, que yo sé que es difícil, debería ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues no puedo terminar.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo intento, señoría, pero va a ser difícil.</parrafo>
        <parrafo>Les decía —y esto sí que puedo resumirlo, porque creo que merece la pena hacer una comparecencia específica— que una de esas medidas será la puesta en marcha del sistema Mosaico, para la gestión integral de todas las acciones relacionadas con el patrimonio histórico.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. De entre todas las medidas de apoyo a las empresas, quizás la que tiene un mayor impacto en este momento —y así se lo conté a ustedes tanto en la primera intervención como en la explicación de los presupuestos— es el nuevo fondo que nos va a servir para apoyar a las pequeñas y medianas empresas de las industrias culturales. El pasado 27 de abril, saben ustedes que se aprobó por Consejo de Gobierno... Son 10 millones los que están en el presupuesto de la Consejería de Cultura para este apoyo. Y, además, tengo que recalcarles, para que todos tengamos la información, que este fondo específico para las industrias culturales no es incompatible con el resto de los fondos generalistas que, desde otras consejerías —sobre todo, de la Consejería de Innovación—, también se han puesto en marcha. Nosotros vamos a poder ayudar a las industrias mediante fórmulas de financiación reconocidas en el tráfico mercantil y que se van a ofrecer, desde luego, en condiciones de mercado, con criterios de rentabilidad y competitividad y dirigidas a una horquilla amplia de sectores y de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Ese sería el capítulo en el que yo creo que más claramente se ve la apuesta por el apoyo a las empresas. Pero también desde otros programas, desde otras consejerías, desde programas generales, incidimos en la potenciación de nuestras empresas. Y hemos hecho un pequeño recuento de cómo afectan positivamente planes como el PROTEJA o el MEMTA a la mejora del patrimonio histórico y también a las empresas que, de alguna manera, se relacionan..., o a los trabajadores que se relacionan con este tipo de intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía ha vinculado proyectos al patrimonio cultural que han tenido una inversión cercana a los diez millones de euros. Y en el Plan MEMTA, también podemos decir que, aproximadamente, el 8% de los proyectos que se han acogido a ese plan están relacionados de forma directa con el sector cultural. Hemos hecho, desde luego, un gran esfuerzo por informar, para que quienes solicitaban estos planes pudiesen incorporar la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, donde la inversión de la Consejería de Cultura en el rendimiento de las inversiones a nivel de creación de empleo tiene un mayor peso es en la mejora de las infraestructuras. Infraestructuras será el tercer frente —como les decía— en el que intentemos trabajar para salir reforzados de la crisis. Hay una buena parte de proyectos que ya están puestos en marcha y que van a dar respuesta a la sociedad. Y son infraestructuras que no solo van a dar valor a los aspectos culturales, sino que, además, están tradicionalmente —o, desde hace, al menos, algún tiempo— relacionadas con la contribución que, desde la cultura, hacemos de manera integral al desarrollo de los pueblos, de las ciudades y, por tanto, de la Comunidad de Andalucía al implementarlos en un lugar determinado del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, tenemos siete grandes infraestructuras en marcha: el Centro de la Creación Contemporánea, de Córdoba; como les decía, el Museo de Arte Íbero, que va a comenzar; la Casa Murillo, que ya está adjudicada; el Centro Lorca, que está en ejecución; el Centro de las Letras; y la nueva sede de Medina Azahara, o el Centro Logístico de Patrimonio, en La Rinconada. Y tengo que aprovechar este momento para decir que todas estas infraestructuras están, en este momento, en carga y en marcha, porque hemos tenido, desde luego, un espacio en la estructura orgánica que las impulsara. Pero, sobre todo, hemos tenido a Luis Rodríguez de Tembleque —el director general—, que ha sido, bueno, entre comillas y entendiéndolo desde lo positivo, el culpable [risas], el afortunadamente culpable de que estas infraestructuras puedan estar en marcha en un tiempo récord.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, me va a permitir que le recuerde que el Reglamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un segundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es difícil de cumplir para todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En un segundo, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y casi dobla ya el tiempo que, según el Reglamento, dispone para este turno de comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No importa, el rato...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. No trato... Vamos, no solo trato de ir terminando sino que termino.</parrafo>
        <parrafo>Terminaba con ese agradecimiento a la persona que ha estado al frente y ha puesto en marcha estos proyectos que, además, tienen... Hemos hecho la cuenta para ver su repercusión en puestos de trabajo y hemos entendido que cada millón de euros, aproximadamente, significa la generación de 15 puestos de trabajo directos en cada obra. Si hacemos el cómputo en el Museo de Arte Íbero, por ejemplo, crea de forma directa unos cuatrocientos noventa y cinco empleos; o el C4, 285. Hay otras muchas en las que estamos trabajando y que, igualmente, incorporarán nuevos trabajadores desde el ámbito de la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Me reservo, señorías, el resto de la información que entiendo imprescindible para el segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ahora tienen la palabra los distintos portavoces que, según hemos hablado previamente con ellos, van a tener solo un turno de intervención de unos quince minutos cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Tiene la palabra, en primer lugar, el portavoz de Izquierda Unida, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde nuestro grupo, felicitarle por haber sido confirmada en su puesto de Consejera, en su responsabilidad de Consejera de Cultura y desearle, pues, la mejor de las suertes en lo que resta de legislatura. Y, asimismo, desear, en concreto, a la señora Muñoz que tenga buen éxito en su nueva responsabilidad al frente de la Viceconsejería.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha introducido un debate que creo que es interesante, aunque quizás lo pudiéramos tener mejor en otro momento en la cafetería, pero que me invita a plantear una serie de cuestiones, que son tremendamente ideológicas, desde mi punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>En plena época de crisis, ha hablado usted del papel de la cultura y el papel de la..., de qué papel puede jugar la cultura en esa época de crisis. Yo creo que no solamente en época de crisis sino que, en una sociedad como la que habitamos, una sociedad en la que el capitalismo es el que marca el sistema y las relaciones sociales, la cuestión de la cultura es una cuestión interesante. Y más desde que se consiguió que muchos bienes culturales se puedan reproducir, de forma que se pueda montar una industria en torno a la reproducción de esos bienes. Y, por lo tanto, ahí entra ya la palabra «consumo» y entra la palabra «mercado», palabras que usted ha repetido más de lo que a mí me hubiera gustado escuchar, pero que forman parte, creo, de un debate ideológico interesante, y que no es nuevo, que tiene bastante antigüedad, y que habla del papel de las industrias culturales en una sociedad como la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, creo que hay una gran importancia de la cultura en época de crisis, que la cultura se puede convertir en un refugio adecuado, siempre y cuando esa misma cultura no sirva, como en algunas ocasiones creo que sirve, para alienar aún más al ciudadano, para convertirlo en un consumidor meramente, y también para que unos pocos, pues, hagan de esa alienación general su beneficio privado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que cuando una persona se está encontrando al borde del paro, cuando una persona tiene una tremenda precariedad, cuando una persona tiene un trabajador, un obrero —ya que ha utilizado usted la expresión «obrero de la cultura», permítame que generalice esa expresión al conjunto de la sociedad, de los trabajadores y de las trabajadoras—, cuando tiene jornada de doce, trece, catorce horas, es complicado que esas personas puedan hacer un uso, un disfrute de la cultura, como creo que a usted y a mí nos gustaría que hiciese. Normalmente, esa cultura viene a través de los medios de comunicación de masas, y de ahí el papel que usted debe tener, desde su Gobierno, de fomentar los espacios públicos que permitan un acceso a una cultura que no sea la cultura de masas, la cultura que dirige a la gente que la aliena, y que al final la convierte, como digo, en meros consumidores, incluso les hace alejarse de la defensa colectiva de los intereses que deberían defender.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderá, al menos, la introducción del mercado, de las industrias, del concepto consumo dentro del ámbito cultural, el hecho de que pueda haber máquinas productoras de bienes simbólicos, y que haya gente que los produzca, al menos convendrá conmigo en que es problemático, es una cuestión problemática que puede estar sujeta al debate.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra que haya hablado de la cuestión de la formación. Le animo a que continúe, como Gobierno, en esa dinámica de formación, y que además la haya puesto en primer lugar, porque tiene que ver con lo que acabamos de decir, para poder hacer un uso adecuado y un disfrute adecuado del ámbito de la cultura, de la obra de arte. Hay que tener acceso también a una serie de cánones de competencia, que, bueno, como bien decía Bordiú, no tiene todo el mundo, ¿no?, y que en la medida en que la formación, no solamente de los que son agentes culturales, sino también del conjunto de la ciudadanía a través de la educación y de lo que se pueda hacer desde la Consejería de Educación, en colaboración con su Consejería, en esta dirección, pues, también será positivo para el conjunto de Andalucía y para la defensa de nuestra cultura específica.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado que hubiera tenido el conjunto, o que hubiera tenido más tiempo para poder desarrollar las cosas que, sin duda, se le han quedado en el tintero y que después desarrollará, y que yo no voy a tener oportunidad de comentar.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, ya hemos debatido en muchísimas ocasiones, y tendremos ocasión de debatir en más ocasiones. Hay algunas cuestiones relacionadas específicamente con lo que ha comentado.</parrafo>
        <parrafo>El Bono Cultural. Ya tuvimos ocasión de debatir en el Pleno el posicionamiento de nuestro grupo en torno a esta cuestión. No sé si tiene en esta comparecencia datos concretos, si no ya le anuncio que le voy a pedir desde nuestro grupo una sistematización de los datos que hasta ahora, número de bonos que se han enviado y el uso que se ha hecho de esos bonos, es decir, cuáles son. Pero me imagino que ustedes podrán controlar, cuando se entrega ese bono, pues, cuáles son los espectáculos, o los bienes culturales, por seguir utilizando la terminología, que han sido consumidos a través de esos bonos, pues, qué tipo de obras de teatro, orquestas, o CD, o lo que sea, que se ha puesto en uso gracias a esos bonos.</parrafo>
        <parrafo>Y también yo creo que es una información, eso, interesante para conocer también las preferencias de esas personas de 18 años. Creo, no sé si tendrán pensado, que a las personas que cumplieron 18 años el año pasado, de alguna forma, empezar a darle vueltas a la cabeza para ver si podríamos ir haciéndolo poquito a poco en retroactivo, a esas personas. No sé si tendrán esa idea en la cabeza. Lo digo porque algún chaval de 19 o 20 años conocido, hijo de algún conocido, se me quejaba diciendo que qué pena, que quería el muchacho sus eurillos y que por unos días, pues, se quedaba sin esos euros para consumirlos, insisto, también, desde la óptica de la crítica que nosotros le hacíamos a este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Las cuestiones del presupuesto. Seguimos pensando, y desde nuestro grupo siempre lo hemos dicho, que para el escaso presupuesto que tiene la Consejería de Cultura, creo que hacen un buen trabajo. Nos gustaría que tuvieran un presupuesto mucho mayor del que tienen. Usted me va a responder que a usted también le gustaría tener un presupuesto mucho mayor del que tienen, y, por lo tanto, seguiremos repitiendo, y repitiéndonos, porque yo creo que también a su Consejería le viene bien que este grupo se queje de que tiene usted poco presupuesto, así que, entre usted y yo, nos ponemos de acuerdo con eso. Yo sigo erre que erre pidiendo más presupuesto, y usted, pues, me dice ahora después que también le gustaría tener más presupuesto, a ver si así convencemos al señor Griñán de que en el próximo presupuesto, pues, usted tenga el doble de presupuesto del que tiene ahora para hacer política cultural en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hace falta una mayor colaboración de su Consejería con las consejerías que tienen esa..., especialmente la Consejería de Educación, como ya decía antes, los programas de perfeccionamiento, a los cuales usted hacía alusión. Y también nos parece que puede ser una buena idea, y estaremos atentos a ver cómo se vienen desarrollando, así como el matiz de las pequeñas y medianas empresas, dentro de la cuestión de las industrias culturales, sinceramente, me ha alegrado oírlo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, a veces, cuando hablamos de industrias culturales, como usted imaginará, pensamos en las industrias culturales, y creo que las pequeñas y medianas empresas son el tejido básico, no ya de la economía, en general, de nuestra Comunidad Autónoma, sino que son el tejido básico de la pequeña y mediana industria cultural, le podríamos llamar, en nuestra Andalucía. Y, por lo tanto, lo que tiene que ver con el apoyo a esas pequeñas y medianas empresas, y el ámbito de la cultura puede ser un buen, como se dice ahora también, los posmodernos, los nuevos yacimientos de empleo, pues podríamos utilizar ese dinero para fomentar no solamente la calidad de esas industrias culturales, sino otras muchas cosas que a nosotros nos preocupan, y tiene que ver con la estabilidad laboral en el ámbito de la industria cultural; tiene que ver con la dignidad del trabajo en la industria cultural, con la jornadas de trabajo en la industria cultural, que creo que son asuntos, de los cuales también tenemos que hablar, porque no vale que se den subvenciones públicas a empresas culturales en Andalucía sin tener en cuenta que esas empresas debieran hacer un uso, o debieran tener una serie de condiciones laborales dentro de esas empresas, que quizás no se están cumpliendo como nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, le pediría también que en su respuesta me comentase si a la hora de dar las subvenciones, las ayudas a las industrias culturales, en concreto a las pymes, tienen pensado, o han hecho, el control, de alguna forma, de las condiciones laborales de esos trabajadores dentro de esas empresas, y de si eso forma parte de las condiciones que la Consejería pone a la hora de poder dar ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Creo que poco más le puedo comentar en función de lo que usted ha comentado, en función de que ya llevamos debatiendo cerca de seis años con usted, y ya conocemos las líneas generales de su Consejería, y en función, también, del escaso tiempo que ha tenido para poder explicarnos cuáles serían las líneas de aquí al final de su mandato, al final de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Resumiendo, no nos gusta esa mercantilización del discurso cultural. Dentro de las competencias que tiene la Consejería de Cultura alabamos la capacidad que tienen de realizar determinadas cosas, y de cómo determinados proyectos se están poniendo en marcha. Lo que tiene que ver con mi provincia, parece que el centro, el C4, va para adelante, lo cual también me alegra enormemente. Sé que va para adelante, lo cual también me alegra enormemente. Sé que va para adelante porque es que vivo justo al ladito, y, entonces, lo veo todos los días cuando paso por allí y veo que lleva buen ritmo, y que también las otras infraestructuras, a las cuales usted ha hecho referencia, esperemos que... Bueno, de algunas de ellas se lleva hablando no ya en esta legislatura y la otra, sino mucho tiempo —podemos hablar del Museo Íbero—, y también hemos asistido en la anterior legislatura a complejas disquisiciones y enfrentamientos entre Administración local y Administración autonómica echándose la culpa la una a la otra de determinados retrasos en ceder terrenos... En fin, este tipo de cosas que, en cuanto se ponen los chicos del PP y los chicos del PSOE a discutir, pues nos enteramos del «y tu más».</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo importante es que esas infraestructuras culturales salgan hacia delante y que usted termine con ese compromiso temporal que tiene para esas infraestructuras culturales. Y ya, para terminar, una última cosa.</parrafo>
        <parrafo>Se acerca el momento clave de decidir qué ciudad va a ser la capital europea de la cultura. Usted sabe que este asunto hemos intentado quitarlo en los últimos dos o tres años de la confrontación partidista en esta Comisión. También escuchamos y hemos debatido en torno al término de la neutralidad activa; término que, como usted sabe, no he terminado de entender nunca. ¿Qué cree usted que va a pasar? ¿Qué le gustaría que pasase? O cuáles son las medidas que está adoptando para que haya una capital cultural que sea andaluza, porque, claro, eso de que la Consejera sea malagueña no me debería preocupar, ¿verdad? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como no es malagueña exactamente, que está ahí a media distancia usted entre Córdoba y la capital malagueña, dejaremos esa metáfora territorial también como elemento de que la neutralidad de la Junta puede verse clara en este aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí me preocupa es que no nos quedemos atrás, y que, sinceramente, a mí me gustaría que lo que el señor Chaves dijo, y el señor Zapatero dijo, en la campaña electoral, que fue que se iban a comprometer con Córdoba, porque creo que es una ciudad que guarda mejores condiciones para ser capital cultural, lo que a mí me gustaría que el Gobierno hiciese sería apostar ya, de forma decidida y clara, por la ciudad de Córdoba. No ya solamente por ser diputado cordobés; creo que en mi grupo, más o menos, lo tenemos eso bastante claro, y que es una posición más o menos abierta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Creo que guarda mejores recursos, que tiene mayores apoyos, y que sería una buena oportunidad para esta ciudad para salir de la situación en la que se encuentra, desde el punto de vista turístico y desde el punto de vista cultural.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino que sobre esto no me va a poder decir nada, pero también quería explicitarlo de esta forma, así que nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Y ahora le corresponde la palabra al portavoz del Grupo Popular, el seño Garrido Moraga. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Confirmada la Consejera de Cultura en el puesto, felicitamos, por ello, a doña Rosa Torres. Después de escuchar su comparecencia, si la memoria no nos es infiel —y creemos que no lo es—, se trata de una paráfrasis de lo que se ha venido viendo en esta Comisión a lo largo de este año. En consecuencia, yo voy a hacer gracia a la Comisión de no hacer una paráfrasis de mis intervenciones a lo largo de este último año. Me remito, por tanto, a mis declaraciones en el Diario de Sesiones de la primera comparecencia, cuando se constituyó el Gobierno en mayo de 2008; a mis declaraciones en la defensa de los presupuestos, o, mejor dicho, desde nuestra perspectiva, en la crítica a los presupuestos del año 2009, y, por supuesto, también, a —por citar un texto— mi artículo «Crisis y cultura», publicado en diferentes medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, doy por planteada la comparecencia de la Consejera y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, enhorabuena de nuevo, por seguir al frente de la Consejería de Cultura y por pedir seguir llevando a cabo un trabajo que yo calificaría de sobresaliente en estos últimos tiempos. Yo quiero también felicitarla por la incorporación de la que era compañera en este Parlamento, brillante parlamentaria, Isabel Muñoz, desearle mucha suerte, y creo que, además, usted se acompaña de una excelente persona y de una excelente política también. Darle la bienvenida a todo el equipo, que entiendo que en este cambio de gobierno que se ha producido tiene una responsabilidad añadida, puesto que todo cambio implica siempre renovación, planteamientos nuevos, directrices también nuevas, y, cómo no, en el día de hoy nos vamos a referir a una situación, en este caso económica, prácticamente desconocida.</parrafo>
        <parrafo>Pedirle al portavoz del Partido Popular que no conozco el artículo: lo lamento. Me gustará que me facilitara una copia o la referencia concreta para poder tener, en otro momento, el debate sobre esta cuestión central.</parrafo>
        <parrafo>También quería hacer una consideración previa, llamémoslo de cortesía parlamentaria, como dicen sus señorías aquí.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo que en la reunión de la Mesa no se veía muy conveniente, o parecía que no procedía mucho, la comparecencia de la Consejera esta mañana aquí, hasta tal punto que se celebró la mesa en el entendimiento de que solo había pedido la comparecencia el Grupo Parlamentario Socialista. Me encuentro aquella misma mañana, gracias a una llamada del Secretario, que, aún no habiendo entrado en la Mesa, había una petición de comparecencia, la del Partido Popular, concretamente en la que se pedía que informara la Consejera sobre las líneas de actuación a desarrollar en los diversos programas de su competencia, etcétera, y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto. Del mismo modo, aunque de una manera más sucinta, Izquierda Unida pedía también la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me llama poderosamente la atención que, bueno, se manifestara en aquella Mesa esa opinión, y, desde luego, no estoy nada de acuerdo en la actitud —por supuesto que respeto— de la Presidenta al no dejar que se termine la intervención. Yo entiendo que es un reglamento, pero también entiendo, desde el sentido común, que es el sentido político, seguramente, más importante, que esta comparecencia, pedida por los tres grupos, y también el uso parlamentario en otras ocasiones..., bueno, parece que no hay tiempo, en fin, establecido, limitado, más allá del natural de lo que necesita la Consejera para atender a las peticiones de los tres grupos parlamentarios, no solo del Grupo Socialista. Por lo tanto, no estoy de acuerdo. Lamento disentir, Presidenta, en esta cuestión, y espero que en el segundo turno de intervenciones tenga usted la amabilidad..., la amabilidad y yo creo que también la atención necesaria a la petición de los tres grupos para darles tiempo suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en materia, otra consideración que me parece imprescindible, de carácter general, por lo que ha expresado sobre todo el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nos movemos en un marco, en un marco legal muy preciso, en unas reglas de juego también bastantes precisas, marcadas por una sociedad de mercado, global, y también en España por un Estado social de Derecho: lo dice nuestra Constitución, y los grupos parlamentarios que estamos en esta Cámara seguimos esas reglas de juego. Me ha parecido que el portavoz de Izquierda Unida confundía o mezclaba reflexiones que poco tienen que ver con esas reglas marcadas. Me estoy refiriendo a ese calificativo de «mercantilización a una apuesta decidida», que comentaré brevemente más adelante, «por las industrias culturales» que me parece que tienen la legitimidad, en estas reglas de juego que nos hemos marcado. Y, es más, yo creo que tienen una necesidad en este Estado social de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las experiencias igualitarias y las experiencias ultraliberales han fracasado por igual: las igualitarias o llamadas totalitarias las hemos conocido, los resultados han sido un absoluto fracaso; y las experiencias ultraliberales llevadas al terreno de la cultura, igual. Yo creo que hay un espacio intermedio en el que se mueve básicamente la Unión Europea, —y yo creo que muy claramente España y esta Comunidad Autónoma, por supuesto— que es en ese Estado social de derecho, donde, por una parte, está el servicio público, la atención al derecho a la cultura, que creo que se está prestando en grado, diría yo, que de excelencia desde la Comunidad Autónoma y desde la Consejería, con los presupuestos que ya analizamos en su momento; y luego está —que creo que, además, me parece que es sanísimo para la cultura en sí— la legítima aspiración de los creadores, de los profesionales, de vivir —y, si puede ser, vivir bien— de la cultura. A mí me parece que, además, es síntoma de una sociedad moderna, pujante, imaginativa. Y, en este sentido, quería dejar clara esa posición.</parrafo>
        <parrafo>Es más, entrando en materia, en lo más destacado que, además, ha dicho la Consejera, sobre la crisis y la cultura. A mí me parece que se ha hecho una apuesta decidida y valiente por algo que, además, los clásicos ya lo citaban, y es la abundante literatura que se da en los periodos de crisis. Pensemos en los siglos de oro españoles, parece que en esos tiempos es cuando más se agudiza el ingenio, precisamente, cuando más se aplica la imaginación. Yo creo que ese ejercicio lo ha hecho la Consejera esta mañana. Parece que se han puesto sobre la mesa iniciativas muy interesantes, políticas decididamente valientes para enfrentarse a una situación compleja y difícil. Ha hecho una relación, yo creo que profusa, de algo tan importante como la formación, y además la importancia que tiene la formación en esa deriva posterior, que es que la gente —vuelvo a repetirlo— tenga el derecho a ganarse la vida haciendo..., viviendo de la cultura, sea un profesional de la restauración, una persona que se dedica a la ópera, al teatro, al cine o a pintar. En este sentido, creo que la cultura, gracias a esos programas de formación, seguramente va a ir dando lugar a profesionales cada día más preparados, más capacitados, al objeto de que estén compitiendo, compitiendo en esta sociedad de mercado, que son las reglas de juego que tenemos. Que luego, lógicamente, tienen que ir acompañadas de una apuesta decidida por el servicio público. Yo creo que también la Consejera se ha empleado ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de llegar a la tercera parte del servicio público y de lo que ha comentado la Consejera, sí quisiera detenerme en este programa de ayudas a las pequeñas y medianas empresas. Ahí el portavoz de Izquierda Unida —quiero reconocerlo— sí ha hecho una apuesta decidida por la pequeña y mediana empresa. Seguramente en esto coincidamos absolutamente. A mí me parece que la incorporación —se habló ya en los presupuestos—, la incorporación de la Consejería de Cultura al plano de la primera línea de la apuesta del Gobierno por las políticas de ayuda a las pequeñas y medianas empresas me parece fundamental. Y, además, me parece fundamental que, a un año, prácticamente, de esta crisis, sean la agricultura, el turismo y la cultura, precisamente, los sectores que mejor estén soportando esta crisis. Me parece que eso es indicativo de una apuesta, y, también, de la salud de la que gozan estos sectores, y del necesario apoyo que tiene que hacer el Gobierno, en la línea que ha planteado la propia Consejera. Creo que esos 10 millones de euros van a venir muy bien en un momento en que hay dificultades, muchísimas, por parte de los empresarios para obtener los créditos necesarios para seguir funcionando. Que la Consejería salga en ayuda de estas empresas me parece fundamental y obligado.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay una tercera línea, que me parece que va en la doble dirección que he apuntado: servicio público, dar satisfacción a derechos ciudadanos, servicio público de excelencia... La Consejera nos ha nombrado aquí —cito algo de memoria— el Centro de Córdoba de Arte Contemporáneo; ha nombrado el Museo Íbero; la puesta en marcha del Centro de Medina Azahara; en Huelva, concretamente, se va a poner en marcha el Banco de España... Bueno, son referencias que hemos tratado en estas Comisiones también. Y hablamos de hitos culturales, ya del siglo XXI, que van a marcar, seguramente, hasta la fisonomía de estas ciudades; y las va a marcar la cultura, una cultura que va a generar también economía, que va a generar empleo, y que va a generar riqueza; pero, sobre todo, va a generar un crecimiento de la cultura compartida, en clave, también, de modernidad y de progreso.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una cultura que no solo se limita a proteger, a restaurar y a conservar, en definitiva, una cultura dirigida al patrimonio, mucho, vastísimo, riquísimo —lo hemos hablado también en estas Comisiones— que hay en Andalucía, sino que se dirige, precisamente, también a inventar, a construir, a imaginar. Esto me parece clave. Y si encima hablamos de... Creo que son 17 millones de euros el montante de estas obras que hay en Andalucía, si no me equivoco, Consejera, lo que aparecía en los presupuestos, 17 millones de euros. Pues en puestos de trabajo son varios cientos de puestos de trabajo, o miles de puestos de trabajo, contribuyendo también a crear empleo en estos momentos de crisis. Hombre, y me satisface especialmente. No sé en otras comunidades autónomas, pero usted no ha hablado de ni un solo recorte, ni un solo recorte desde el último debate que tuvimos el 31..., bueno, a finales del año 2008. Yo creo que esto es una posición clara de apuesta por la cultura y de apuesta también por la capacidad que tiene la cultura de influir en esta situación, positivamente, de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, para ajustarme al tiempo, y eso sí lo hago yo. Incluso, si algo tuviera de más, que lo emplee la Consejera. Pero sí me parece que esta comparecencia de hoy —y termino como empecé— no solo era oportuna, sino necesaria. A mí me parece que estas comisiones han gozado —y seguirán gozando, supongo—, con la calidad, con la actitud, con la capacidad de los intervinientes y de los miembros de esta Comisión, de una altura de miras que le viene muy bien a Andalucía. No al Gobierno, ni mucho menos, pero le viene muy bien a Andalucía. Me parece que hemos tratado temas, desde cuestiones generales de política hasta asuntos muy concretos de cada una de las provincias de Andalucía. En ese espíritu creo que debemos seguir, ese va a ser el espíritu también del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar con un ejemplo, que es la mejor manera de hacernos una idea cabal —espero hacérmela más todavía cuando lea el artículo del señor Garrido Moraga—, pero una idea cabal de lo que puede contribuir en este momento la cultura a resolver o a ayudarnos a salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Experiencias personales: el otro día, hace un mes y pico, en Madrid, Auditorio Nacional, un programa de flamenco promovido por la Consejería que usted dirige, señora Consejera: un lleno absoluto. En ese caso era un cantaor, precisamente de mi tierra, Arcángel, y además con una programación excelente de otros cantaores y cantaoras de nuestra tierra. Lleno, en tiempos de crisis. Hace poco, también, hace solo dos días, en la Feria del Libro, domingo por la tarde, ocho de la tarde, una actividad promovida, o en colaboración..., colaboraban ustedes. Un salón de actos de 200 personas aproximadamente, lleno hasta la bandera. Y le preguntaban a la compañera Lali cómo iba... Y ha venido a esta Comisión el yacimiento del Guijo, que me gusta ponerlo como ejemplo porque nos han invitado también a la Comisión a visitarlo. Se trata de un pueblo muy pequeñito de Córdoba, donde la puesta en valor de ese yacimiento está propiciando que ese pueblo, que es muy pequeño, desde luego, pero sí está creando pleno empleo, si no me equivoco.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que estos tres ejemplos ponen de manifiesto la importancia, la incidencia, la capacidad de influir que tiene la cultura, y creo que pone de manifiesto el trabajo bien hecho, hasta ahora, por su Consejería. Y espero, y creo además, que cuando salgamos de la crisis podremos hacer una reflexión profunda de cómo ha intervenido la cultura en la solución de este episodio de crisis que estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejera. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, antes de darle la palabra a la Consejera, decir a la Comisión que yo, por supuesto, he escuchado con absoluto respeto la valoración, un poco crítica, de mi actuación, que usted ha hecho en su pleno derecho. Pero yo sí le quiero decir que creo que esta Presidenta de Comisión, pues ha actuado atendiendo de una manera rigurosa al Reglamento de la Cámara, concretamente el artículo 153, que habla de las sesiones informativas del Consejo de Gobierno, en el cual, en el punto número 4, pues dice el tiempo que tendrá la intervención de los comparecientes. Concretamente, habla de una duración máxima de 20 minutos, salvo que la Presidencia del Parlamento o de la Comisión, que sería el caso, en función de la naturaleza y singularidad del tipo de debate previsto en el orden del día, resuelva lo contrario. No se ha resuelto lo contrario, y, además, en cualquier caso, creo que lo tendría que haber hecho la Mesa de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y, bueno, por respeto a la importancia de la comparecencia, la Consejera no ha tenido 20 minutos, sino que ha tenido casi el doble.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que el Reglamento es difícil de cumplir, y lo es para todos. Pero si lo tenemos, tendremos que intentar, por lo menos, intentar cumplirlo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, y también, pues, creo que me hago..., haciéndome eco del sentir de los portavoces de los distintos grupos y de todos los diputados de la Comisión, me gustaría trasladar de una manera formal la felicitación por su nombramiento a la Viceconsejera de Cultura, y compañera nuestra en el Parlamento, a doña Isabel Muñoz, y lo hago, bueno, pues en nombre de todos los miembros de la Comisión, y lo hago también, pues, de manera personal, como compañera y decirle que le vamos a echar de menos, y yo, especialmente, en la Comisión de Igualdad, cuya portavocía ha tenido hasta hace muy poco. Le deseamos mucha suerte y muchos éxitos, y que la decisión que ha tomado usted en este sentido, pues, que sea una buena decisión, tanto desde un punto de vista personal como profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, me pide la palabra el señor Garrido. Para que no haya problemas en cuanto a interpretación de Reglamento. ¿Para qué me pide la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Le pido la palabra para que conste en acta, que el Grupo Popular, del que soy portavoz, aunque usted ya lo ha hecho, felicita a doña Isabel Muñoz por su nombramiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Quiere algún otro portavoz intervenir para felicitar a la Viceconsejera. No. Pues, estupendo, estupendo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, entonces, tiene la palabra para cerrar, ya, la señora Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Me comunica la Presidenta que son 20 minutos. No obstante, y para no arriesgar, voy a cambiar el orden de la intervención. Me quedaba por relatarles a ustedes aquellas cuestiones que, desde luego, vamos a seguir desarrollando, pero de manera sectorial, pero para no poner en peligro que pudiese darles respuestas a ustedes, voy a empezar por responder aquellas cuestiones que en las intervenciones de los portavoces se han planteado, y concluiré en la medida de lo posible con el resto de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a todas luces se puede comprobar cómo las políticas que ponemos en marcha desde la Consejería de Cultura se sustentan en la ideología, en los valores y en los principios de un grupo que lleva las siglas del Partido Socialista, de ahí que la intervención del portavoz del Grupo Socialista no haga sino mejorar en la medida de sus capacidades y de nuestra capacidad de interpretación aquellas cuestiones más importantes que se ponen sobre la mesa, es lógico. Les decía que nuestros compromisos son los compromisos electorales que hemos contraído con los ciudadanos, y que es verdad, además, que esos compromisos en su evolución, en su puesta en marcha van encontrando la fortaleza de un grupo que cree profundamente en el papel que la cultura debe desempeñar en el desarrollo y en la calidad de vida de los ciudadanos, y que, además, cuenta —y eso ustedes también lo han podido comprobar— en estos momentos con un Presidente al frente del Gobierno, que no solo ahora en su calidad de Presidente, sino que también como Consejero de Economía y Hacienda ya tuvo una gran sensibilidad y una gran complicidad con esta Consejería, con el conseguimos llegar al 1% del presupuesto, y con el fuimos aumentando el presupuesto de la Consejería de Cultura hasta algo más de un 60% a lo largo de los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Espero, por lo tanto, y esa es la conclusión, que esa misma complicidad se dé a futuro, sobre todo porque el Presidente también es consciente de que podemos jugar un papel relevante en las respuestas a la crisis y en el fortalecimiento de nuestra ciudadanía cuando salgamos de ella para enfrentarse a nuevos retos, siempre habrá nuevos retos, cuando no sean los de la crisis serán los que tienen que ver con el mayor desarrollo de las nuevas tecnologías, también para eso tendremos no solo que prepararnos sino que ya estamos desarrollando sistemas que nos acercan a esos nuevos usos y a esos nuevos soportes, pero, en definitiva, quería agradecerle al señor Díaz Trillo su intervención, porque no solo comprende y explica perfectamente cuales son nuestros objetivos, sino que su pasión también nos impulsa a seguir trabajando en ese mismo sentido.</parrafo>
        <parrafo>Lamento no tener ningún elemento de debate con el señor Garrido. Sí que, igualmente, le solicito ese artículo, no siempre tenemos tiempo de ver toda la prensa, por eso es este tiempo dedicado específicamente al debate sobre la cultura, el que entendemos procedente para hablar de ello, y, desde luego, en un lugar serio, de reflexión y de respeto, que es la sede parlamentaria. No sé si la cafetería tiene esa misma consignación. Yo, la cafetería la dedico a otras conversaciones, quizás, no tan sustantivas para el futuro de nuestra Comunidad como la que hoy estamos teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero dejar claro que esa es la posición, porque aunque la cultura ocupe en muchos momentos el ocio, y lo haga, además, de una manera lúdica y, a veces, incluso, bueno, bastante fresca, no tiene por qué ser siempre sesuda, sí que quienes asumimos la responsabilidad de marcar sus políticas en el caso de Gobierno y también en el caso de la oposición, en cuanto a su control y puesta en marcha, deberíamos tomárnoslo con esa misma seriedad, ¿no?, si queremos trasladarla, también, a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Lo hechos hecho así desde el principio. Y, por eso este equipo planteó la necesidad de contar con fondos reintegrables, mucho antes de que estuviésemos en periodo de crisis, y, por eso esta no es una medida pensada para contraponernos a los efectos de la crisis. Pero, que, desde luego, ha venido muy bien y va a venir muy bien a las empresas. Se pensó antes de la crisis y continuará, esperamos por sus buenos resultados, después de que esta termine, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No entiendo por qué nos encarga el señor Mariscal nuevas tareas que están más lejos de nuestro ámbito competencial, que es el seguimiento de la calidad del empleo, y, además, creo que he entendido que plantea que condicionemos los otorgamientos de ayudas. No tenemos, le confieso, capacidad de seguimiento en ese sentido y tampoco obligación de hacerlo. Pero, incluso sin hacerlo directamente creo que sí lo hacemos, porque en tanto en cuanto pongamos más carga de trabajo estaremos rompiendo la estacionalidad que, en este caso, no es la estacionalidad del turismo, sino el hecho de que las actividades culturales se celebren o solo en fines de semana o solo en verano o solo en periodo de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando para que la actividad cultural sea uniforme a lo largo del año, en la medida en que consigamos eso estaremos consiguiendo una mayor calidad del empleo de quienes trabajan en la cultura. Y, desde luego, tenemos acuerdos tanto con el sector de la empresa, con la CEA, como con los sindicatos UGT y Comisiones Obreras en distintos ámbitos que están relacionados con la puesta en marcha de elementos de fortalecimientos de las industrias culturales. Las industrias culturales, efectivamente, señor Mariscal, son pequeñas y medianas empresas; además, dispersas en el territorio, y que hasta que pusimos en marcha las ferias de industrias culturales y las distintas guías y catálogos e inventarios de empresas culturales, no han tenido ni siquiera la capacidad de conocerse entre ellas y, por lo tanto, de generar lazos complicidades o acuerdos para poder prestar mejores servicios y con más amplio contenido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, tengo que agradecerle que valore positivamente nuestro trabajo. Eso siempre es grato, no solo para la Consejera sino para los cientos de hombres y mujeres que se afanan cada día en sacar adelante este proyecto. Este no es un proyecto solo de la Consejera, ni siquiera solo del equipo de dirección de la Consejería, sino que muchos son los cómplices con los que contamos entre los profesionales de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, estoy de acuerdo con usted en que hay que seguir fortaleciendo los lazos con la Consejería de Educación en programas específicos, una de las satisfacciones que pude tener el pasado martes en esa reestructuración, en ese cambio de la estructura orgánica fue oír cómo una de las direcciones generales de la Consejería de Educación lleva el título, la nomenclatura de «Bibliotecas Escolares». O sea, creo que eso refuerza también el papel que Educación va a tomar en este asunto; para nosotros, un asunto capital, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de capital y de capitalidades, a mí solo se me ocurre ponerle a usted un ejemplo de lo que es neutralidad activa.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que es usted una persona inteligente, y, si le preocupaba, seguro que ha reflexionado sobre esa definición. Si no ha conseguido llegar a desentrañar lo que significa, a mí solo se me ocurre ponerle un ejemplo, una imagen.</parrafo>
        <parrafo>Neutralidad activa significa que la Junta de Andalucía no ha dejado de cumplir ninguno de los compromisos propios que tenía con Córdoba y con Málaga, no solo en cuanto a infraestructuras, sino en cuanto a participación e impulso de actividades culturales, porque esa capitalidad necesitará infraestructuras y equipamientos, pero, sobre todo, va a necesitar masa crítica, va a necesitar ciudadanos y ciudadanas que entiendan, que quieran y que demanden la cultura. Pero, sobre todo —y esta es la imagen, señoría—, la imagen de la neutralidad activa es que esta Consejería de Cultura no ha dejado de atender ni una sola de las solicitudes o peticiones de apoyo material o inmaterial que le hayan demandado los responsables del impulso de esa capitalidad, que son los ayuntamientos de Málaga y de Córdoba: ni una sola.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que eso señala claramente cuál es la neutralidad activa: es no beneficiar a ninguno de los dos, pero no dejar de atender ninguno de los planteamientos que, desde los ayuntamientos, que son los impulsores de esta medida, se pongan en marcha. Y, desde luego, comprenderá que para nosotros será una satisfacción que Andalucía sea la comunidad autónoma que cuente con una capital cultural europea en 2016. Pero no va a depender de nosotros, ni en el nivel de la decisión, ni siquiera en el nivel de formar parte de los ámbitos de esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>A mí solo me queda agradecerles el que hayan solicitado esta comparecencia, porque entiendo que eso da muestras de su interés por seguir al tanto de las líneas de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y me quedaba por comentarles algunas de las líneas de acción que son trasversales a toda la Consejería, y en las que seguimos, desde luego, implicados con el mismo nivel de compromiso: la sociedad de la información, que nos obliga y que nos impulsa al desarrollo de sistemas de información que permitan administrar más eficazmente nuestro patrimonio, y también la incorporación de las nuevas tecnologías a la Administración, a través de la Administración electrónica, como cauce también prioritario de la difusión cultural; sistemas de información; calidad, que era el otro eje que desde el principio hemos tenido como orientación de nuestra actividad, y también la igualdad de género. No podemos dejar de trabajar para que nuestras políticas actúen como motor de desarrollo de esa igualdad también en estos momentos de crisis. Ya saben ustedes que no estamos dispuestos a que en esta travesía se queden atrás aquellos que puedan considerarse más débiles ante las dificultades que tenemos en este momento. Por lo tanto, la Consejería integra e integrará la perspectiva de género en toda su actuación política, normativa y de gestión.</parrafo>
        <parrafo>También mantendremos nuestro compromiso con la cooperación en materia de cultura exterior, sobre todo —saben ustedes— a través de dos fundaciones, la Fundación Barenboim-Said y la Fundación El Legado Andalusí, que creo que van poco a poco haciéndose un espacio no solo a nivel andaluz, sino a nivel internacional como herramientas eficaces en el trabajo por el conocimiento de la diversidad y por el valor positivo de la interculturalidad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a estar también, desde luego, presentes en el bicentenario de la Constitución de Cádiz y el milenario de la creación de la ciudad de Granada —estamos colaborando ya con sus promotores y así seguiremos haciéndolo—, y, desde luego, en cuanto a las materias sectoriales, no voy a contarles a ustedes todo lo que tenía previsto, pero sí les diré que hay una nueva forma de tratar de potenciar todo el sector productivo que tiene que ver con el patrimonio histórico al que antes ya me he referido y que es el programa Trajano. No solo nos va a ayudar a concienciar a los ciudadanos del valor que tiene nuestro patrimonio, sino que, además, nos va a ayudar a generar también economía en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Como estamos en sede parlamentaria, me atrevo, desde luego, a afirmar que la parte que más les interesará será aquella que tiene que ver con la capacidad y la acción normativa que vamos a impulsar desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que nuestro compromiso para esta legislatura es aprobar una nueva ley de archivos, y estamos creo que a punto de que pueda formar parte de los órdenes del día del Consejo de Gobierno para iniciar su trámite. Pero no solo no estamos esperamos a que se apruebe la Ley de Archivos, sino que ya estamos trabajando para que esa área de nuestras políticas se incorpore a las nuevas fórmulas, a las nuevas posibilidades del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Ya somos pioneros, señorías, en la adaptación de los archivos a esta nueva realidad, con un sistema de gestión integral de archivos, @rchiva, del que me gustaría volver a hablarles con tranquilidad en alguna de las próximas comisiones, porque, además, para nosotros es un orgullo el hecho de que otras administraciones ya nos estén solicitando su cesión, porque entienden que es una muy buena herramienta.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que, en materia de fortalecimiento de nuestras bibliotecas, estamos inmersos en el cumplimiento de un objetivo prioritario, que es llegar a alcanzar los estándares y las directrices tanto de la IFLA como de Unesco —IFLA es un organismo de Unesco—, y queremos aumentar los fondos en nuestras bibliotecas, lo que nos va a suponer tener que dedicar muchos recursos a la adquisición de libros, de la mano y en colaboración con el Ministerio de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es verdad que, en materia de museos y arte emergente, seguimos haciendo de nuestros museos motores de actividad y de dinamismo, porque no solo somos custodios y conservadores de sus fondos, sino que hemos puesto en marcha una serie de sinergias que generan dinamización de estas instituciones históricamente relacionadas más con la paz, la tranquilidad, la quietud, que con la..., bueno, no diré algarabía, por que nadie entienda que hacemos de los museos patios de recreo, pero sí que la imagen de los escolares y de los ciudadanos es cada vez más usual en nuestros museos, que, además, cada día más cuentan con planes y con departamentos dedicados a la educación y a los recursos para educar desde la contemplación de las obras de arte, sin olvidarnos de la profusión de exposiciones temporales, de programas, como «La obra invitada», «La pieza del mes»..., bueno, y actividades de toda índole, de danza, de flamenco..., en nuestros museos, que, además, colaboran con el éxito de la celebración de «La noche en blanco», que se está llevando a cabo en algunas de las capitales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como novedad, decirles que seguimos poniendo en marcha la red de salas de la Filmoteca de Andalucía, que es una de las dos patas del Centro Andaluz de la Imagen, y que poco a poco va contando ya con sedes en distintas provincias, que es el compromiso al que habíamos llegado para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y, como conclusión, señorías, y agradeciéndoles su paciencia y su atención, decirles que siguen con muy buena salud nuestros dos grandes centros de arte contemporáneo, el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo y el Museo Picasso de Málaga, que lideran la programación internacional de los centros de creación de Andalucía, y que, con herramientas como son estos dos centros, creo que podremos seguir ganando público y usuarios para un arte que no es fácil, para el arte contemporáneo, para el arte emergente que requiere de unos mayores niveles, no ya de comprensión, sino de actitud de dejarse llevar por parte de los usuarios. Para ello tenemos, afortunadamente, buenas herramientas.</parrafo>
        <parrafo>Ya ven ustedes que apenas si les he hablado de artes escénicas, porque, si me meto en el terreno de las artes escénicas, necesito otros 40 minutos, tanto por su cantidad como por su diversidad y por el gran número de actividades que llevamos a cabo. Pero, por decirles algo, decirles que, a pesar de eso, a pesar de la cantidad y de la diversidad, nosotros queremos ir a más y poner a disposición de los ciudadanos programas, incluso, mejores. Porque si algo tenemos claro es que nuestra dedicación mayor es a los ciudadanos y nuestro objetivo mayor es convertir a esos ciudadanos y ciudadanas en público, en público crítico y en usuario de nuestras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señorías. Con su ayuda yo creo que lo conseguiremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora hacemos un receso de cinco minutos y continuamos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

