<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>330</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación rural, Política agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000147 8-10/APC-000148 8-10/APC-000164 8-10/APC-000165</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000147, 8-10/APC-000148, 8-10/APC-000164 y 8-10/APC-000165. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, sobre los Grupos de Desarrollo Rural y las políticas de desarrollo rural en Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000147</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000147. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la situación de los Grupos de Desarrollo Rural en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000148</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000148. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la aplicación de políticas para el desarrollo rural en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000164</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000164. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los Grupos de Desarrollo Rural,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Manuel García Quero, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000165</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000165. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las políticas de desarrollo rural en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Manuel García Quero, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora al segundo punto del orden del día, que es el debate agrupado de varias comparecencias, propuestas por el Grupo Popular y el Grupo Socialista, a fin de informar sobre los grupos de desarrollo rural en Andalucía y sobre la aplicación de políticas para el desarrollo rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta segunda comparecencia de esta mañana responde a la petición de los Grupos Parlamentarios Popular y Socialista para informar, para que informe sobre las políticas de desarrollo rural que estamos llevando a cabo en nuestra Comunidad Autónoma, haciendo especial hincapié en la labor de los grupos de desarrollo rural andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, voy a centrar la exposición en los grupos de desarrollo rural; entidades asentadas en nuestras áreas rurales de Andalucía que están contribuyendo decididamente a la diversificación económica, a la creación de empleo y a la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos. Lo están haciendo con su trabajo, y con los medios —también decirlo— que se les vienen proporcionando a través de los fondos europeos y del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A continuación voy a describir brevemente las restantes líneas de actuación que también estamos impulsando en beneficio de los territorios rurales andaluces, y que complementan nuestra estrategia a favor del desarrollo sostenible de las comarcas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Los grupos de desarrollo rural son estructuras abiertas, participativas y democráticas que han aplicado en los territorios rurales en los que se asientan los programas de desarrollo rural promovidos en Andalucía desde el año 1991, en que se vienen implementando estos programas de desarrollo rural. Hemos ido incrementando el número de grupos, el número de territorios, y ahora tenemos un abanico muy amplio de grupos, y, por tanto, abarcamos una gran parte del territorio de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras comarcas han experimentado un avance incuestionable, entre otras razones gracias al trabajo desarrollado por los grupos en conjunción con el Gobierno de Andalucía. Los grupos de desarrollo han llevado a cabo una función esencial promoviendo y aplicando intervenciones en los territorios, contribuyendo a mejorar, como decía al principio, la calidad de vida, la diversificación de la economía y la puesta en valor de los recursos endógenos en los territorios. Su método de trabajo, basado en el protagonismo e implicación de la sociedad rural y en el diseño de estrategias adaptadas a las singularidades de cada territorio, ha hecho posible estimular las potencialidades de cada ámbito de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Tomando como referencia el anterior periodo de programación —marco 2000-2006—, se dio apoyo a más de veintitrés mil proyectos e iniciativas empresariales, que hicieron posible la creación o consolidación de tres mil setecientas empresas. Estos proyectos se tradujeron en la creación o mejora de veinticinco mil puestos de trabajo, el 40% de los cuales se corresponde con empleo femenino. Se trata de iniciativas y de un constante esfuerzo que, en definitiva, han mejorado —insisto— la calidad de vida de los ciudadanos en las zonas rurales, contribuyendo a evitar el abandono de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo concretamente a la iniciativa que me plantean los grupos parlamentarios, la situación actual de los grupos de desarrollo rural es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>El 25 de noviembre de 2008 se convocó el procedimiento de selección de los grupos de desarrollo rural de Andalucía, por lo que se inició la puesta en marcha del Programa Andaluz de Desarrollo Sostenible del Medio Rural. Este programa integra un amplísimo y variado abanico de medidas, el mayor de toda España, articuladas en distintos planes de actuación. La gestión de este programa reside en los grupos de desarrollo rural andaluces, que en este periodo y para este marco son ya 52, ya que han sido reconocidos dos grupos tras la división de dos que teníamos anteriores, más... Hay dos grupos más que en el periodo anterior.</parrafo>
        <parrafo>A través de la Orden de 2 de junio, los grupos disponen ya de la asignación de los recursos financieros para el periodo 2009-2011, y el 7 de octubre de 2009 culminó este proceso de asignación de recursos a los grupos, resolviéndose una inversión de 217 millones de euros para la gestión y ejecución del plan de actuación global durante el periodo —insisto— 2009-2011, el primero de los planes que integran el Programa Andaluz de Desarrollo Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Los grupos de desarrollo rural andaluces ya han comenzado a hacer realidad sus estrategias, y las iniciativas empresariales de los municipios rurales ya están contando con una valiosa herramienta de estímulo puesta a su disposición. Próximamente se abrirán, además, procesos para determinar la participación de estos grupos en la gestión de lo que llamamos «las acciones de cooperación», para las que contarán con un importe de 15 millones de euros más. Además, se llevarán a cabo, también, medidas en materia de turismo y patrimonio, dotadas con algo más de veinticuatro millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El decidido impulso que este Gobierno está dando al proceso de renovación, diversificación y mejora de los entornos rurales se materializa a través de varias líneas de actuación complementarias. Como he tenido ocasión de exponer en la sesión plenaria, estas líneas contienen notables novedades con respecto a lo que se ha venido haciendo hasta ahora en materia de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, una de nuestras más importantes apuestas es el anteriormente citado Programa Andaluz de Desarrollo Sostenible del Medio Rural.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en este periodo, además, los territorios rurales andaluces cuentan también con el Programa de Desarrollo Rural Sostenible, fruto de la aplicación en Andalucía de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de esta ley es regular y establecer medidas que favorezcan el desarrollo del medio rural, promoviendo acciones públicas e incentivando iniciativas privadas en este sentido. Su novedad reside en el hecho de que, por primera vez, todas las comunidades autónomas, por primera vez, y esto es algo muy importante, están materializando, estamos materializando una política rural de Estado, basada en la acción coordinada y complementaria de las distintas administraciones públicas. Esto significa un salto cualitativo para mejorar la cohesión económica y social entre los territorios, así como la protección y el uso sostenible de los ecosistemas y los recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el Gobierno de España y las comunidades autónomas hemos puesto en marcha políticas de desarrollo, poniendo a disposición de los territorios y sus habitantes una serie de instrumentos que reforzarán la intervención pública en las comarcas. El Programa de Desarrollo Rural Sostenible, a través del cual se aplicará la ley, es un instrumento de planificación elaborado en colaboración con las comunidades autónomas. Durante el año 2009 se realizó la fase previa a la aplicación de la ley, consistente en la delimitación de las once zonas a revitalizar en Andalucía. El proceso culminó con su aprobación en el Consejo de Gobierno, que, les recuerdo a ustedes, fue el 22 de septiembre del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>El paso siguiente es la elaboración de los instrumentos de planificación para cada una de las once zonas delimitadas, instrumentos denominados «Planes de Zona», proceso que está siendo realizado en estos momentos. Estos planes contendrán las actuaciones que las distintas administraciones competentes han de llevar a cabo en cada una de las once zonas delimitadas. Por ello, y para garantizar la máxima coordinación entre las distintas competencias, ya ha sido constituida la Comisión de Redacción, de la que se aprobó la metodología para su diseño, lo que aún no ocurre en ninguna otra Comunidad Autónoma. En estos momentos estamos trabajando en el primer borrador de los Planes de Zona de acuerdo con el calendario previsto con el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, quiero destacar los proyectos pilotos, que denominamos, en Andalucía, «FARO». Estos proyectos han sido concebidos como experiencias de desarrollo en áreas con especiales dificultades, que servirán de referencia para la posterior aplicación de la ley. El pasado 15 de diciembre se firmó el convenio de colaboración entre el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino para la puesta en marcha de los proyectos pilotos en Andalucía, que contarán con una financiación, entre la Administración General del Estado y la Administración de la Comunidad Autónoma, de 73 millones de euros de inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo. Esta Consejería y el Gobierno de Andalucía vamos a seguir apoyando firmemente el desarrollo de los pueblos andaluces, como lo hemos estado haciendo en las últimas décadas, y yo creo, y yo creo que con un importante éxito. Estas políticas de desarrollo han supuesto una verdadera revolución en nuestros pueblos, una alternativa de intervención que se ha revelado como un método eficaz a la hora de impulsar la economía, mejorar la calidad de vida y desarrollar la identidad rural, no la única, no la única. Ha habido mucha más acción de gobierno, que no menciono aquí, además de las de desarrollo rural, o los grupos de desarrollo rural. Ha habido mucha más apuesta por apostar por los servicios, por los equipamientos en todas y cada una de las zonas de Andalucía, por la articulación de la Red de Ciudades Medias, y también quiero reivindicar el Plan de Empleo Rural, que en nuestra tierra ha contribuido también, de forma..., con el resto de instrumentos a desarrollar y a mejorar la calidad de vida de todos y cada uno de nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo estoy hablando de una parte muy importante en esta intervención, pero no quería olvidar las otras apuestas que implementan, y que complementan, el resultado extraordinario de esto que yo he llamado «verdadera revolución» en los pueblos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las líneas estratégicas que acabo de exponer en esta comparecencia permitirán seguir avanzando en la mejora significativa de las condiciones de vida de los pueblos y la reducción de los desequilibrios producidos en anteriores etapas. La progresiva diversificación económica en torno a actividades productivas, que eran las que había inicialmente, y únicas, en los pueblos, siguen siendo las mayoritarias, como eran la agricultura, como son la agricultura y la ganadería, hace que puedan convivir con la aparición de nuevas oportunidades de negocio y la consolidación de estilos de vida más atractivos que los urbanos, son, sin duda, elementos de cambio y evolución que se están asentando con fuerza en nuestras comarcas. El impulso del gobierno de Andalucía ha jugado, en mi opinión, en nuestra opinión, una función decisiva en esta transformación, complementándose en su acción con el apoyo de los fondos europeos, sin duda, unos fondos muy importantes de los que venimos desarrollando, marco tras marco, y con el papel principal, que es el que quiero destacar especialmente, y el esfuerzo de toda la ciudadanía andaluza. Es lo que ha hecho, al final, el gran éxito. Ha habido una buena dotación de fondos públicos, de fondos europeos, el trabajo de una acción de gobierno, pero el papel principal se lo quiero reservar a la ciudadanía andaluza, que es la que ha hecho, el verdadero artífice de la revolución en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Con esta prioridad en nuestras agendas seguiremos trabajando, en estrecha colaboración, con los grupos de desarrollo rural en Andalucía, con los representantes públicos, especialmente los ayuntamientos, que son los que están más imbricados, pero también con las diputaciones y con los agentes económicos y sociales, y con todas las personas y colectivos comprometidos con el progreso de nuestras comarcas. Y lo vamos a hacer en el marco de este nuevo escenario en el que el firme compromiso añadido del Estado constituye una oportunidad que los territorios rurales andaluces no van, no vamos a desaprovechar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora..., bueno, les recuerdo a los señores portavoces que se han pedido dos turnos por parte de los portavoces. Por tanto, tendrán un primer turno de 10 minutos, y un segundo turno de cinco minutos, teniendo el Grupo de Izquierda Unida, en el segundo turno, 10 minutos si quiere posicionarse, que es lo que dice el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, felicitar a la Consejera por la permanencia en el cargo, en primer lugar, desde el punto de vista personal, porque supongo que ella estará contenta, y en segundo lugar, porque creemos que es bueno para el sector el que no haya otro, no hubiera habido otro cambio en esta Consejería, llevamos dos en esta legislatura, y el tercero ya nos hubiera parecido demasiado para la situación de crisis que estamos atravesando. Y, por tanto, creo que nos tenemos que congratular todos de su permanencia en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, a mí me ha decepcionado mucho la intervención de la señora Consejera, porque, bueno, estamos hablando del Programa de Desarrollo Rural 2007-2013, y ella, pues, nos ha venido aquí con unas teorías muy maravillosas y muy fantásticas, planteándonos cuáles son los objetivos de este programa, y de otros que desde el Consejo de Gobierno se están poniendo en marcha para impulsar y mejorar la vida en el mundo rural, pero no nos ha dicho absolutamente nada de la puesta en marcha de este instrumento, que nosotros entendemos que es fundamental, y que, bueno, de momento tiene un retraso de tres años, que no hemos oído ningún tipo de justificación al respecto, no sabemos por qué todavía no se ha puesto en marcha este programa con tres años de retraso, como ya veníamos diciendo. Y, desde luego, no nos ha dicho nada de los inconvenientes con los que se están encontrando los Grupos de Desarrollo Rural para esta puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>No se nos ha dicho nada de que el año pasado, en junio, se dio orden a los Grupos de Desarrollo Rural de que se abrieran las ventanillas para que se fueran recibiendo los proyectos, que a muchos emprendedores se les dijo que podían empezar sus proyectos porque el mero hecho de la recepción era más que suficiente. Pero que, bueno, los Grupos de Desarrollo Rural se han dado cuenta de que no tenían instrumentos en sus manos para poder establecer la viabilidad, la baremación de estos proyectos; en definitiva, lo que es darles el visto bueno, lo que es aprobarlos, porque tenían en sus manos una falta de seguridad jurídica importante.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería no ha dicho ni esta boca es mía. Estos proyectos han seguido paralizados, con el inconveniente, como digo, de que muchos de ellos ya estaban en marcha. Y nos encontramos con que los Grupos de Desarrollo Rural han estado continuamente instando a la Consejería que pusieran en marcha, para que aprobaran lo que es el manual de procedimiento. Este manual de procedimiento hace escasamente una semana, dos o tres semanas, que se ha aprobado. Se están presentando, en este momento, los distintos Grupos de Desarrollo. Y nos encontramos con que este manual de procedimiento tampoco se ha hecho bien, después de tanto tiempo como se han llevado para poder realizarlo, y, donde dijeron una cosa, ahora tienen que decir otra. Donde antes dijeron que podían empezar, simplemente, con el depósito del proyecto en el Grupo de Desarrollo Rural, pues ahora el FAGA dice que no, que no se va a pagar ningún proyecto que se haya comenzado antes de que tenga la resolución en la mano de la aprobación de ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es, la pregunta de mi grupo es: ¿Qué va a ocurrir con los proyectos que se han empezado ya a lo largo de este año pasado, y que no han tenido esta resolución? ¿Este entuerto, señora Consejera, cómo se va a resolver? Porque la verdad es que tienen ustedes en carne viva a muchos emprendedores del mundo rural, que en estos momentos no saben, en absoluto, cuál va a ser el futuro de las ayudas que han solicitado y que, insisto, deberían estar en marcha desde el año 2007. Eso, por una parte.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, tenemos el grave problema de que no sabemos por qué se va a poner en marcha este programa en el año 2010, pero lo que tampoco sabemos es cómo va a resolver la Consejería el hecho de que, estando como estamos ya prácticamente en el mes de abril, resulta que estamos inmersos en la obligación de justificar el gasto de este año el día 1 de diciembre y resulta que los propios Grupos de Desarrollo Rural están absolutamente locos porque no ven que tengan capacidad de poder justificar esos gastos en tan poco espacio de tiempo, porque, bueno, también por retraso de la propia Consejería, que desde nuestro punto de vista no ha hecho sus deberes a tiempo y ahora, de alguna manera, está trasladándoles la carga a los Grupos de Desarrollo Rural.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, aún no se ha aprobado ninguno de los proyectos. Me llegan noticias de que, por parte de la Consejería, están apretando las clavijas para que el día 31 de abril haya un montante importante de proyectos que estén aprobados, imagino que para salvar la cara y decir, de alguna manera, que se está trabajando y que hay no sé cuantos proyectos en marcha; pero que la verdad, insisto, los propios Grupos de Desarrollo Rural, pues, es que no les dan tiempo absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, a nosotros nos parece una auténtica barbaridad cómo se están poniendo en marcha estas ayudas y cómo se está poniendo en marcha el reparto del dinero en los propios grupos. En el manual de procedimiento aprobado recientemente se da la posibilidad de que hasta el 85% del dinero de los grupos se emplee en proyectos no productivos. ¿Usted, señora Consejera, nos puede explicar en sede parlamentaria qué significa esto? O sea, ¿cómo se pude gastar el 85% del presupuesto de los Grupos en proyectos que no sean productivos? ¿De qué estamos hablando? ¿Este dinero, para qué viene, para crear empleo, para ayudar a los empresarios, para diversificar la economía o para qué, señora Consejera? Porque es que de verdad nos parece una absoluta barbaridad que esto se pretenda que sea solo y exclusivamente una vía de financiación para los ayuntamientos o para organizaciones sin ánimo de lucro, etcétera, etcétera, porque la verdad es que no entendemos cómo se recorta legalmente ya, desde el punto de vista de la normativa, el hecho de que este dinero vaya para lo que tiene que ir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, también nos gustaría que la señora Consejera nos hablara de los recortes presupuestarios. De modo que el mundo rural se ha visto durante tres años absolutamente paralizado en la llegada de este dinero, pero es que, además, cuando llega, llega recortado. Porque ¿dónde están las ayudas adicionales de la Junta de Andalucía? ¿Dónde están las ayudas de los 795 millones de euros que tenían que llegar al eje 1? ¿Y dónde están los 210 millones de euros adicionales que tenían que llegar al eje 4, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Porque, en concreto, los Grupos de Desarrollo Rural dan fe de los recortes del eje 4, que es lo que ellos conocen. Un recorte brutal, señora Consejera. ¿Díganos usted de cuánto?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, en el eje 1, ni siquiera somos capaces de enterarnos. ¿Qué es lo está pasando con las ayudas a la competitividad? ¿Qué está pasando con los jóvenes agricultores, con la modernización de explotaciones, etcétera, etcétera? ¿Cuál es el recorte? ¿Cuál es el tijeretazo y por qué, señora Consejera? ¿Por qué se comprometen unas ayudas, unas medidas adicionales que están aprobadas en el PDR 2007-2013, y en estos momentos la Consejería no sabe, no contesta?</parrafo>
        <parrafo>Pues esas son las cosas, señora Consejera, que nosotros hemos venido a hablar hoy a aquí. No hemos venido a hablar de grandes planteamientos filosóficos que ya nos sabemos todo el mundo. Porque, claro, es muy difícil que se diversifique la economía, el empleo, se mejore la calidad de vida en el mundo rural, como usted ha planteado en los tres grandes objetivos filosóficos, si no hay instrumento. Y el instrumento fundamental es el dinero y los instrumentos jurídicos que hay que plantear para el reparto de ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Pero otra cuestión de la que a nosotros nos gustaría hablar hoy aquí, señora Consejera, es cómo se ha planteado desde la Consejería el reparto de esta tarta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes plantean que, del ciento por ciento de este dinero, el 20% ya es para gastos de funcionamiento de los grupos y, el 80%, para proyectos. Pero, de ese 80%, del 35% se les da libertad a los grupos para que lo utilicen en estudios, en pautas de igualdad, etcétera, etcétera. El 25%, para los ayuntamientos, intocable. El 25%, para entidades sin ánimo de lucro, intocable. Y el 15%, para los emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Le hago la misma pregunta que con respecto a la normativa del manual de procedimiento: ¿De qué estamos hablando? ¿Este dinero para quién es, es para los emprendedores, es para crear empleo, es para crear empresa o de qué estamos hablando? ¿A quién estamos intentando financiar o a quién estamos intentando callar la boca con los fondos del PDR 2007-2013?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, a nosotros nos gustaría hablar de esto, no de los grandes ejes programáticos. Nos gustaría saber si esos ejes programáticos van a llegar a su meta porque se hayan puesto encima de la mesa los instrumentos. Hasta ahora, no se han puesto esos instrumentos encima de la mesa, amén de algunos Grupos de Desarrollo Rural que yo creo que la Consejería también tendría que analizar, ellos por su cuenta, qué es lo que están haciendo, porque conocemos algunos Grupos que, bueno, de alguna manera, se saltan a la torera lo que son estos planteamientos y están beneficiando más de la cuenta, aún, a lo que son los propios ayuntamientos, en detrimento de lo que son las ayudas a los emprendedores o, fundamentalmente, a las empresas o a las explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, señora Consejera, tiene unas consecuencias muy malas. Toda esta política de incapacidad, de poner en marcha un programa como este, ha tenido unas consecuencias muy malas y ha tenido la consecuencia de que ha habido una denuncia en la Unión Europea de una organización agraria que les ha venido denunciando a usted y a su Consejería, durante mucho tiempo, todo este tipo de incidencias. Y que la Consejería no contesta, no sabe, no contesta. Y entonces no han tenido más remedio que irse a la propia Unión Europea a pedir una auditoría a la Junta de Andalucía por la puesta en marcha de este PDR. Yo creo que esto es muy grave, señora Consejera. Usted tiene que darnos explicaciones. Usted tiene que darnos explicaciones…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que esto es un fiasco monumental. Es un fiasco monumental, y aquí se ha demostrado la incapacidad, la falta de interés y es donde se ve realmente el interés que tiene ese Consejo de Gobierno, su Consejería, por el mundo rural, no en las grandes frases que usted nos ha dicho al principio, que, bueno, que pueden quedar muy bonitas para la galería, pero que, a la hora de la práctica, todo se queda en agua de borrajas, porque lo que es cierto es que el mundo rural en estos momentos no tiene un duro para invertir, que en estos momentos están en una inseguridad jurídica tremenda los propios grupos de desarrollo rural, y que, en estos momentos, para quienes estos dinero vienen, que es para los emprendedores, para la gente que quiere montar una empresa, que quiere crear empleo, para mejorar la calidad de vida, en estos momentos no pueden acceder a estos fondos. En primer lugar porque ni siquiera están; en segundo lugar, porque son menores de los que se les había prometido, y, en tercer lugar, porque les ponen limitaciones.</parrafo>
        <parrafo>De estas cosas, señora Consejera, es de lo que el Grupo Popular quería hablar, y espero que en su segunda intervención me responda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Reiterarle, en nombre de los compañeros y compañeras del Grupo Socialista, la felicitación por su continuidad al frente de la Consejería de Agricultura y Pesca, y desearle suerte y éxito en la medida en que serán el éxito de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, fundamentalmente de los que viven en eso tan maravilloso que es nuestro medio rural, y, por desgracia, tan maltratado históricamente, y fundamentalmente maltratado por la derecha de Andalucía. Porque es verdad que tenemos hoy una comparecencia sobre desarrollo rural, y yo quiero aprovechar esta comparecencia para hacer un análisis de lo que han sido las políticas que para mejorar la calidad y las condiciones de vida de las personas que viven en el medio rural han llevado a cabo, y van a seguir ejecutando, los diferentes gobiernos socialistas de la Junta de Andalucía. Y han sido diversos los instrumentos que se han empleado para conseguir ese objetivo: mejorar la calidad de vida de las personas que viven en el medio rural, y que sigan viviendo allí, fijar la población al territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, ha habido una apuesta muy importante por mejorar las infraestructuras, los equipamientos municipales, por mejorar las comunicaciones, y, en definitiva, por mejorar también los servicios públicos que prestan otras administraciones, como es la Comunidad Autónoma —la educación, la sanidad, los servicios sociales, la educación, la cultura...—. En definitiva, garantizar la igualdad a los ciudadanos con independencia de donde vivan, vivan en un pequeño núcleo rural de alguna sierra de alguna provincia de Andalucía o vivan en una gran aglomeración urbana de nuestra Comunidad. Me parece que eso ha sido fundamental para garantizar la fortaleza y las expectativas buenas de futuro que tiene nuestro medio rural. También mejorar la actividad productiva del medio rural, fortaleciendo las producciones propias, la transformación, la comercialización..., y también aprovechando todos los recursos endógenos de nuestro medio rural. Me parece que ahí tenemos un trabajo muy importante realizado, y, lógicamente, vamos a seguir realizándolo.</parrafo>
        <parrafo>Luego también, señorías, algo a que la señora Consejera ha hecho referencia y en que parece que la portavoz del Grupo Popular no quiere entrar, complementar o mejorar la empleabilidad de las personas que trabajan en el medio rural, porque, claro, el medio rural está sujeto, muchas actividades, a periodos determinados de trabajo, y otros periodos en los que, por desgracia, no hay trabajo en ese medio rural. Y, para que las personas que viven en ese medio rural puedan comer todos los días —una cosa a la que tienen derecho—, es necesario que puedan tener, o un trabajo, o unos ingresos que les permitan estar disponibles cuando haga falta esa mano de obra para recoger las cosechas o para hacer los trabajos del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el principal instrumento, señora Consejera, desde mi punto de vista —y yo creo que desde muchos ciudadanos de Andalucía—, el que marcó de principio la apuesta por el desarrollo rural de nuestra Comunidad, fue el Plan de Empleo Rural y el subsidio agrario, y yo creo que tenemos la obligación de rendir homenaje a los hombres y a las mujeres que, en condiciones difíciles, día a día, apuestan por seguir viviendo en el medio rural y que permanentemente se ven insultados en su dignidad por los representantes de la derecha andaluza y española intentando llevarlos a un terreno que en justicia no les corresponde. Son hombres y mujeres trabajadores y trabajadoras que están contribuyendo no solamente a generar recursos para ellos, sino, en lo que es el desarrollo sostenible, a generar recursos muy importantes para el desarrollo del conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, claro que tenemos que hablar de todo lo que contribuye a mejorar las condiciones de vida de esas personas que viven en el medio rural, y tenemos que hablar también, lógicamente, de la orientación que se les ha dado en el pasado a las políticas agrarias de la Comunidad Europea, y también las que tenemos que darles de cara al futuro, porque todo eso influye realmente en esas condiciones de vida.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las políticas en el campo de desarrollo rural y de los grupos de desarrollo rural, creo que hay un trabajo muy importante y una experiencia muy importante de lo que se ha hecho hasta ahora. Tenemos unas magníficas experiencias, tenemos unos magníficos profesionales, y tenemos un buen ejemplo de un aprovechamiento riguroso y efectivo de los recursos que desde la Unión Europea y desde la Comunidad Autónoma, gobernada por el Partido Socialista, cosa que no sucede en otras comunidades gobernadas por el Partido Popular, que no ponen ni un duro para desarrollo rural de sus presupuestos, pues se le ha dado a ese conjunto de recursos. Son muchas las empresas que se han creado en nuestra Comunidad en los últimos años, muchas las empresas que han diversificado su actividad y han podido... o han mantenido su actividad gracias a los fondos de los grupos de desarrollo rural, y, por lo tanto, muchos los empleos que se han creado, que se han mantenido en los últimos años, y estamos en un escenario en el que precisamente esa capacidad, esa experiencia de los grupos de desarrollo rural, va a permitir dar respuesta a la situación que tenemos planteada en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, que nadie dramatice, que nadie ponga en cuestión el trabajo que ya están haciendo los grupos y que va a concluir de manera satisfactoria sin perder ni un duro de lo que nos llega de la Comunidad Europea, y que esos que denuncian las pérdidas de ayudas, o que piden auditorías antes de que terminen los plazos que tenemos para cumplir, a lo mejor lo que están, simple y llanamente, es presionando para que los fondos de esos grupos de desarrollo rural se orienten hacia lo que ellos pretenden, y es que vayan única y exclusivamente a ellos, a quienes digan ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos un problema para la derecha, pero una gran ventaja para la sociedad democrática andaluza, y es que los grupos de desarrollo rural son un buen ejemplo de la fortaleza democrática de esta sociedad y de la participación de todos los agentes económicos y sociales en los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Yo formé parte, al principio de este proceso, muy poquito tiempo, de un grupo de desarrollo rural, y claro que ahí están representados los legítimos representantes de ese medio rural. Por lo tanto, calificar aquí como una barbaridad los repartos, las asignaciones de fondos, que hacen esos grupos, me parece que es un insulto a la honradez, a la eficiencia y a la capacidad de las personas que forman parte de esos grupos de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, hablar de recortes presupuestarios cuando, como decía anteriormente, muchas comunidades donde gobierna el Partido Popular de su propio presupuesto no ponen ni un euro para estas políticas de desarrollo rural, pues me parece que eso sí que son, como decía la señor portavoz del Grupo Popular, las teorías maravillosas de esa estrategia de negación permanente de la realidad que lleva a cabo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que estamos en un momento adecuado, apropiado, para sacar adelante los proyectos que en este momento nos ocupan; hay algunos elementos, señora Consejera, que a este portavoz le preocupan, porque, como usted bien ha planteado, en la parte que se refiere a programas de desarrollo rural sostenible, en base a la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural, pues ha habido que fijar unos territorios en los que, lógicamente, se ha reducido el ámbito de influencia de lo que eran los grupos de desarrollo rural, y a mí me consta que ha habido alguna mancomunidad de municipios que, entendiendo que podría estar en ese marco de delimitación, ha presentado un recurso que yo espero y confío que sea analizado y resuelto con criterios, como siempre, de rigor y de objetividad, para que pudiera, en el supuesto de que la decisión fuera favorable, acceder a esos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de ese proceso, que siempre es difícil, que es complejo, de asignar, distribuir fondos, asignar territorios e impulsar políticas de desarrollo en el medio rural, creo que, como decía al principio, contamos con una base sólida. Creo que hemos servido de referente para algo que usted ha planteado en su intervención, que creo que es fundamental: que tengamos una política estatal de desarrollo rural, que podamos trabajar con proyectos comunes desde el ámbito del Estado, y, lógicamente, que no abandonemos, en el trabajo político, ninguno de esos elementos que, como yo decía, en el pasado han sido fundamentales para el desarrollo de nuestro medio rural, como ha sido ese complemento a la empleabilidad, a través del PER, del Plan de Empleo Rural; del subsidio agrario, subsidio tan digno como el que cobran los trabajadores y trabajadoras de otros sectores de la actividad en cualquier territorio de España, y, simplemente, con una pequeña dificultad, y es que es menor, por desgracia, que el que cobran en otros territorios, en otras actividades.</parrafo>
        <parrafo>Pero la señora Calderón, que ha hablado en un momento de callar la boca... Lo que resulta realmente vergonzante, indigno e impresentable, en términos políticos, es el silencio cobarde y cómplice de los dirigentes del Partido Popular en relación con las declaraciones de la lideresa, doña Esperanza Aguirre. Me parece que alguien tenía que salir ya de ese silencio cobarde y miserable, y callarle la boca a Esperanza Aguirre, y, al mismo tiempo, como decía, poner en valor ese trabajo y ese esfuerzo que muchos hombres y muchas mujeres, que trabajan, y muy duro, y en condiciones muy adversas en el medio rural, para un derecho que les corresponde, que es tener el complemento a un subsidio pequeño —comparado con otros—, pero que, en justicia, se merecen.</parrafo>
        <parrafo>Y, termino, señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cebrián, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... también, señora Consejera, para seguir trabajando en algo que se nos pide ya, que es la reforma de la PAC, y que, lógicamente, en la medida en que el Gobierno de la Comunidad Autónoma, desde el Gobierno de España se pueda influir en ella, que apostemos por las personas, las personas que viven en ese territorio; que no miremos a los que viven fuera del territorio, y solamente quieren ir, como parece, por la intervención de la portavoz del Partido Popular, algunos quieren, para poner la mano y a olvidarse de las personas que viven en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir trabajando por mejorar las condiciones de vida de las personas que viven y trabajan en el medio rural, y vamos a seguir orientando, desde el Gobierno, y desde la acción política, todas las medidas que impulsen esa [...] política.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo les agradezco la felicitación a los dos portavoces. Para mí es un placer seguir de Consejera de Agricultura. Primero, porque me gusta muchísimo la agricultura, y, desde luego, por haber contado con la confianza del Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También quiero agradecerle la oportunidad de hablar del desarrollo rural en esta Cámara, porque creo que no hemos hablado demasiado, y a mí me gusta que... Tuvimos la oportunidad, en una comparecencia que pedí a petición propia, en el Pleno, y ahora me alegro de tener de nuevo la oportunidad por esta petición de comparecencia de dos grupos de la Cámara. Yo creo que es bueno aclarar todas las políticas de desarrollo rural, porque, insisto, no solo por el gran éxito de estas políticas, sino por la apuesta decidida que estamos haciendo desde el Gobierno y por el gran trabajo que se está realizando por parte de mucha gente, a veces con muchas dificultades; estamos en un nuevo marco.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Calderón, el comienzo, digo para —seguramente, porque es complejo— la puesta en marcha de un nuevo marco, la aprobación de un PDR... Es decir, a lo mejor hay algunos detalles que yo creo que es bueno aclarar, es bueno aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, lo que significa cuando un programa de desarrollo rural, global, se aprueba para una comunidad autónoma, un marco nuevo... Los marcos son 2000, 2006, 2007 y 2013, pero usted sabe perfectamente que todos los programas de desarrollo rural de todas comunidades autónomas no entran, exactamente, con los años del marco, sino está, lo que se llama la N+2, que son los dos años siguientes, que es lo que tienen en todas las políticas, incluida la de desarrollo rural, como es esta, dos años más, para la culminación de todo el marco anterior.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para culminar, el marco anterior no acabó, exactamente, el 31 de diciembre de 2006, sino que debía haber concluido en diciembre de 2008, y que, por petición de los grupos, en el caso de Andalucía, se prorrogó seis meses, que culminó el proceso de liquidación del marco anterior en junio de 2009, ya digo, esos seis meses de ampliación por petición de los propios.</parrafo>
        <parrafo>Con todo eso que supuso la liquidación del marco anterior, no obstante, esta Consejería, y el trabajo, quiero reconocer del Consejero anterior, que estaba muy avanzado; es decir, se iba trabajando ya en este nuevo marco: se aprobó el nuevo PDR, que se aprobó en 2008. Como yo le he dicho a usted, las primeras normativas empezaron a salir a finales de 2008, para la constitución de los grupos, de este nuevo marco, y todo es un proceso que, además, tiene unas diferencias que yo le voy a aclarar usted.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros llevamos haciendo política de desarrollo rural en nuestro país, y en Andalucía, que ha sido cuna, no solo de comienzo sino de éxito de estas políticas, desde el año 1991, las conozco bien. Yo empecé a trabajar en un grupo, en el de Las Alpujarras, en el año 1991, precisamente, en esta acción. Ha habido una diferencia fundamental, y es que de ser una iniciativa comunitaria ha pasado a entrar dentro de los fondos, y ahora están estas ayudas, estos dineros están dentro de los fondos europeos; el marco es distinto, el marco es distinto, digo, el marco de trabajo que marca una forma distinta de trabajar, en la que tienen entrada, evidentemente los grupos, que nada tiene que ver con los marcos anteriores, nada; por primera vez, los grupos, y el dinero que viene de los grupos, se reparten dentro de un fondo, que, en este caso, es el fondo, el FEADER; digo, que tiene su complejidad, eso no [...] nada porque, insisto, aquí se han hecho —y reivindico y resalto— las cosas muy bien. Pero quiero hacerle ver todas estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a fecha de hoy, de la que estamos hablando y de la que estamos interviniendo, los grupos están funcionando; se han presentado... Le voy a dar los datos que tenemos a fecha de hoy: los emprendedores andaluces ya han presentado 1.645 proyectos en los grupos, de los cuales han comenzado ya 1.090. Estos proyectos suponen una inversión total, pública y privada, de 201,6 millones de euros —más de doscientos millones de euros— la inversión, entre pública y privada, de los proyectos que ya han comenzado, es decir, estamos hablando... Y además, quiero resaltar, porque me parece significativo, un dato que estamos viendo en estos proyectos, y es que, en esos 200 millones de euros, que estos 1.090 proyectos ya es la inversión total, en la inversión pública es el 30% de media. O sea, hay una gran apuesta por el sector privado, y, eso, insisto, creo que es muy bueno como movimiento y como interés en proyectos que se están moviendo en todos y cada uno de los pueblos. Significa que se está generando, de nuevo, una importante creación de expectativas hacia lo que son proyectos nuevos en estos pueblos, y, por lo tanto, lo veremos, después, en creación o consolidación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estos son los datos. Y son irrefutables. Y ahora entraremos en algunos detalles más, que, yo, gustosamente, le voy a decir y a profundizar en lo que usted me ha preguntado de forma concreta, a ver si soy capaz de no olvidar nada. En cualquier caso, como hay una tercera intervención, podríamos aclararlo.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, en los datos a fecha de hoy, presentados 1.645 proyectos —eso ahí está—, irrefutables. Han comenzado 1.090 proyectos, y esto supone una inversión pública, perdón, una inversión, no pública, una inversión total, entre pública y privada, de más de doscientos millones de euros; exactamente, 201,6 millones de euros, de lo que la inversión pública es una media del 30%. Los consejos territoriales se están reuniendo —ya se han reunido—, tienen programación.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho una cosa que me ha llamado poderosamente la atención, y que se la tengo que resaltar, porque usted ha dicho: «Ahora, además, andan apretándoles las clavijas a los grupos para que antes del 31 de abril, me consta a mí que le andan...». Mire usted, no les apretamos las clavijas a los grupos, lo que estamos es trabajando para que, efectivamente, de forma efectiva, cumplan lo que hay que cumplir, y es que todos los consejos territoriales se celebren, porque hay un buen número de proyectos esperando para tener la fecha y que vayan aprobándose esos proyectos, y lo que le hemos marcado forma parte de la obligación y la tutela, y la responsabilidad pública que tiene esta Consejería de que ese dinero, que es muy importante, se vaya gestionando bien, como se ha gestionado muy bien por parte de los Grupos de Desarrollo Rural, forma parte de nuestras responsabilidades como gestores públicos estar pendientes y fijar fechas para la ejecución de todos aquellos programas, incluido el Programa de Desarrollo Rural. Por lo tanto, no se le aprietan las clavijas a nadie, significa una responsabilidad en el gasto del dinero. Así que me ha llamado poderosamente la atención, porque, por un lado, decía que estábamos tardando, que no se había hecho nada, que aquí no se había aprobado nada, y, por otro lado, dice que le apretamos las clavijas para que se vayan aprobando... Me ha parecido un poquito de incoherencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, quiero despejar que aquí no se le aprieta a nadie, simplemente ejercemos nuestra responsabilidad, porque creo que es fundamental que todos los proyectos que haya en nuestros pueblos estén en marcha, la dotación económica la tienen los grupos en sus cuentas corrientes, ¿vale?, la aportación económica, hechos, que le digo y le resalto a usted, que si es capaz de decirme esto de alguna comunidad autónoma me la ponga sobre la mesa, si no hoy, pues otro día, no se da en ninguna comunidad autónoma la gestión y la apuesta que hemos hecho en Andalucía por los Grupos, porque creemos en los Grupos por encima de cualquier comunidad autónoma. Tanto es así que, aun a pesar de ser dinero procedente de fondos europeos, como es el Feader, y que el criterio general de todas las comunidades autónomas es no dar ese dinero, o no ingresar directamente el dinero para su gestión a los Grupos de Desarrollo Rural, nosotros hemos articulado un sistema, ejemplo en España y en la Unión Europea, para que ese dinero esté en las cuentas corrientes de los Grupos y que sigan teniendo la potestad, la posibilidad y la rapidez de que, una vez aprobado un proyecto en un Consejo Territorial, puedan resolver de forma inmediata. Esto me parece muy importante, esto me parece muy importante, y nos ha costado trabajo, ¿eh?, porque estamos hablando de dinero Feader, que no es como la iniciativa, el dinero que venía en otros marcos; nos ha costado trabajo, ha habido que trabajar para articular un sistema, insisto, que es ejemplo en España y en Europa para que el dinero procedente de este fondo complejo, que sí que es complejo, lo puedan tener en su disposición y en sus cuentas los Grupos de Desarrollo Rural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene una gestión compleja, claro que sí, y distinta, claro que sí. ¿Que ha tenido sus métodos? Por supuesto. ¿Que también ha causado y causa preocupación en los técnicos de desarrollo rural por su desconocimiento de que es un dinero distinto? También, también, por eso estamos, y hemos tenido que hacer formación para el propio personal de los Grupos de Desarrollo Rural no habituados a gestionar este dinero de estos fondos, que son diferentes, claro, es que todas esas circunstancias se dan. Pero, no obstante, aun a pesar de ello, aun a pesar de todas esas circunstancias, de todas esas circunstancias, tenemos, tenemos una situación de ventaja comparativa en cuanto a nuestro programa de desarrollo rural a disposición de todos los emprendedores de Andalucía que no tiene ninguna comunidad autónoma, ninguna. Yo no envidio lo que hagan otras, si lo hacen mejor, sí; si lo hacen peor, no quiero ni saberlo, porque mi responsabilidad es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos que usted ha dicho, digo para que no haya confusión, porque se ha venido a referir, ¿qué va a pasar con aquellos proyectos que han empezado, que empezaron, que no saben si se van a subvencionar? Todos los proyectos presentados, y con el acta de no inicio, que evidentemente es como en cualquier orden de subvenciones, o cualquier línea de subvención, deben tener su presentación y su acta de no inicio, todos, todos, todos se van a subvencionar, no hay ninguna confusión, no confunda usted, porque no es verdad, esa es la metodología habitual, luego no hay otro sistema ni una confusión, ni una inseguridad jurídica, que usted ha apelado que no sé quién tiene esa inseguridad jurídica. Seguramente, seguramente a usted le han podido transmitir, y no digo que no, alguna gente la... Porque, insisto, hemos tenido que formar a los propios técnicos de los grupos para saber y gestionar el Feader, pero no hay inseguridad jurídica en el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía, no hay ninguna inseguridad jurídica, todos los proyectos presentados y con sus actas de nuevo inicio son subvencionables y se van a subvencionar. Por lo tanto, eso dejarlo bien claro.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de qué es eso de las actividades no productivas. Mire, las actividades no productivas están previstas perfectamente en la normativa y, por lo tanto, son aquellas actividades que pueden realizar las Administraciones públicas. Lo que nosotros tenemos establecidos son los topes, y cualquier grupo, evidentemente, puede, sin ningún problema, fijar unos..., limitar hacia la baja los topes en cuanto a los porcentajes máximos establecidos por las actividades no productivas. Están perfectamente establecidos, con lo cual no sé por qué usted lanza aquí una sombra de dudas sobre, como si esto fuese algo extraño, los proyectos que se dedican a actividades no productivas. Estos proyectos pueden ser promovidos por entidades públicas, y, en la mayoría de los casos, lleva aparejada la creación de empleo y están perfectamente previstos, y cualquier grupo, cualquier consejo territorial puede limitarlos a la baja de los topes establecidos. Por lo tanto, no hay por qué sembrar duda en cuanto a lo que son estos proyectos en las actividades no productivas. El 20% del gasto de funcionamiento, que usted ha dicho: «Pero, bueno, el gasto de funcionamiento de los Grupos». Mire, el 20% del gasto de funcionamiento viene determinado en el reglamento del Feader; por lo tanto, evidentemente, todo lo que es el gasto de funcionamiento que tienen los grupos es un gasto, evidentemente, previsto en el reglamento del Feader. Si no es eso lo que ha dicho, ahora usted me aclarará, porque no he entendido entonces su duda con respecto a los gastos de funcionamiento que usted dejaba aquí entrever de forma, también, dudosa.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a lo dicho... Dice: «Hay cuestionamientos de una organización agraria». Mire, yo respeto mucho lo que digan las organizaciones agrarias, incluso hasta cuando se equivocan, y la organización agraria, que, como usted conoce, hemos visto en la prensa, que critica, que ha criticado en los últimos días el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía, se equivoca, se equivoca. Y estoy convencida, o prefiero pensar que es por falta de información y no por otros criterios y objetivos, no por otras estrategias, se equivoca.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Programa de Desarrollo Rural, vuelvo a insistirle, está en marcha en Andalucía, en marcha en Andalucía, con 1.090 proyectos ya, que han comenzado, con más de doscientos millones de euros, entre inversión pública y privada, previstos en esos proyectos, y, por lo tanto, por lo tanto, fíjese si esto es importante, estos datos, yo creo que esto es irrefutable en cuanto a si se ha puesto en marcha o no, a pesar de que, evidentemente, la puesta en marcha de un marco siempre tiene sus dificultades, pero que estamos en tiempo y forma, y que no hay ninguna comunidad autónoma, no hay ninguna comunidad autónoma que esté en mejores circunstancias. Si usted quiere, luego le puedo dar algunos datos de comunidades autónomas, que, insisto, que para mí no tienen mayor interés, porque funcionan peor que Andalucía, mucho peor, y quien funciona peor a mí no me interesa, no me interesa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, recursos —y termino esta intervención—, los grupos tienen los recursos previstos, tienen los recursos previstos, tienen una dotación muy importante establecida y dada, que son los 217 millones de euros del marco de esta primera fase, 2009-2011, lo tienen a su disposición; están trabajando, todos los comités territoriales se están celebrando, para la aprobación de proyectos entre marzo y abril, y todos, y le puedo asegurar, y le reitero, en Andalucía, para su conocimiento y para lo que yo pienso que es el desconocimiento de esa organización agraria, no se va a perder ni un duro, ni un euro, para ser más correcta, en Andalucía, porque la gestión del Programa de Desarrollo Rural es impecable, es impecable. Vamos a estar observantes a todo lo que suceda en los grupos, con mucha confianza en estos grupos, porque tienen mucha experiencia; pero, sin duda, van a necesitar del apoyo de la Consejería de Agricultura, y para ello, desde luego, lo han tenido y van a seguir contando con él. No solo para que no se pierda ni un euro, que, por supuesto, no se va a perder, sino para que, con cada euro que se gaste, seamos capaces de crear riqueza y empleo, que en los pueblos, ahora más que nunca, hace mucha falta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me resulta particularmente duro en este instante hablar del mundo rural. Y me resulta particularmente duro porque en ese mundo rural el paro llega hasta el 60%, y en algunos casos, en algunas poblaciones, al 70% de la población activa, muy superior a la media andaluza o del mundo urbano.</parrafo>
        <parrafo>Y me duele, porque el mundo rural ha sido el gran olvidado, a pesar de vivir una buena parte de la población andaluza, prácticamente la mitad, y me duele porque ha sido el gran marginado, y me duele porque en el mundo rural hay quinientos mil campesinos hoy al borde de la ruina, con una deuda que sigue siendo impagable y que ahora, por los efectos de la crisis de la agricultura, el panorama es desolador.</parrafo>
        <parrafo>Resulta triste comprobar cómo están desapareciendo las pequeñas explotaciones campesinas; resulta triste saber que hay quinientos mil jornaleros que todavía hoy viven de la limosna del subsidio de desempleo, que son cinco euros al día, porque desde Despeñaperros para arriba se creen que aquí amarramos a los perros con longanizas, y el PER, el famoso PER, el Plan de Empleo Rural, es un euro al día.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he creído nunca —y soy alguien que vive la pelea del mundo rural desde hace muchos años—, nunca creí en los PDR. Se viene hablando, como usted bien dice, y funcionando desde hace mucho tiempo, que lo vengo escuchando, casi desde el principio de la transición, se hablaba de PDR. Y siempre que... Y ha habido ya varios planes, y me ha dado siempre la impresión de que, cuando había crisis profunda en el mundo rural, se planteaba como una promesa positiva el que el PDR venía a solucionar los problemas del mundo rural. Cuando había prácticamente agricultura en banca rota, o había situación de la ganadería mala, aparecía el PDR, y se nos decía, con los distintos recortes, que nuestra agricultura, con la reconversión —habría que llamarla así— salvaje de nuestra agricultura, pues se nos decía «hay que diversificar las actividades en el mundo rural». Y se nos habló de turismo rural; que el turismo rural en algún sitio tiene sentido, pero en otros muchos no tiene ningún sentido, porque, como usted comprenderá, a cincuenta grados en la campiña, el turismo rural tiene poco sentido, ¿no? En algunas zonas de Cádiz, en algunas zonas de Granada, pues tiene sentido; en otras no. Y se nos intentó vender turismo rural para todos los pueblos. Después actividades artesanales, que está bien que se conserven, pero que no era ninguna solución. Y los PDR han sido demasiadas veces chiringuitos sin poca incidencia en el mundo del empleo. Yo digo que en muchos casos con nula incidencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera? Yo le voy a decir aquí públicamente —y lo dice alguien que creo que tiene autoridad moral para hablar— que el mejor PDR que aquí se ha hecho ha sido el PER, que es escaso, que tendría que ser mucho más, tendría que haber mucho más dinero, porque es dinero público a cambio de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo más en el PER que en el subsidio. El subsidio es una limosna que manda al joven a su casa convertido en pensionista, pero el PER no. Sin el PER, muchos de nuestros pueblos y su gente no existirían, como ha pasado en otras zonas del Estado, no hubieran aguantado. Y este PDR de este momento, por referirme también, está funcionando, pero burocráticamente muy mal, burocráticamente muy mal. Lleva retraso, como aquí se ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo hemos presentado, desde las cooperativas, desde iniciativas en distintas zonas de Andalucía, hemos presentado iniciativas, y en todos lados me dicen «no hay dinero», o «hay dificultades técnicas», o... Y muchas, muchas obras.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de que muchas han empezado, pero hay otras muchísimas obras que llevan meses queriéndose poner en marcha y que no se pueden poner. Y también se nos ha hablado de miedo a los recortes. Pero, sobre todo, entre el no conocimiento burocrático y el que el dinero no termina de llegar, hay un retraso y una desesperanza. Pero yo vuelvo a repetirle: Está bien, porque es un complemento, pero su incidencia es muy poca, porque, con ese reparto que se hace, con quien interviene después, cuando eso se traduce a creación de economía productiva, eso es casi nada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le venimos pidiendo un remedio, porque no vale esperar una operación a corazón abierto cuando el enfermo se nos muere, y yo creo que en nuestros pueblos vamos a tener que echar la llave. Y por eso nosotros hemos pedido que se quite el requisito de las peonadas, que a alguien le puede extrañar por ahí porque no tiene ni idea de lo que eso significa. Sobre todo específicamente para las mujeres, que no tienen esas peonadas y que tienen que comprar las peonadas porque tienen que comer todos los días. La señora que vive en Madrid tendría que vivir en esas mismas circunstancias, y ya hablaría de otra manera de Andalucía y del mundo rural. Pero es que ese desconocimiento en Madrid no solamente está en el Partido Popular, sino también en mucha gente en altas direcciones del Partido Socialista. No era cuestión de rebajar a 20 peonadas: era cuestión de quitar las peonadas mientras dure esta circunstancia, sencillamente, porque no se alcanza a las 20, y, en vez de comprar 35, comprarán 20. Pero las van a comprar o se quedarán sin subsidio.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos pedido cuatro meses de PER, y hemos hecho una huelga en Cádiz pidiendo eso, y ahora vamos a hacer otra en la Sierra Sur porque la gente necesita que le llegue el dinero, y ni el MEMTA ni el Plan E ni el PROTEJA solucionan el problema del paro, porque el MEMTA en un pueblo de tres mil, cuatro mil o cinco mil habitantes ha dado trabajo para seis o siete personas. Y le puedo dar una lista si usted quiere. Lo que da más empleo directo...</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, cualquier reparto de esos que se hacen van: los materiales, treinta y tantos, 40%; Seguridad Social, más beneficio industrial, más que los empresarios contratan a los suyos, no llega al parado del mundo rural casi nada. Entonces, hubiera sido mucho mejor que ese dinero se hubiera metido por donde ya funciona, que es el PER, con sus limitaciones, pero que lo que necesita es financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y hacen falta otras medidas, porque, si el agricultor no puede porque hoy todos los productos agroalimentarios...</parrafo>
        <parrafo>Después se va a hablar de la leche, pero es la leche, es la carne, es la naranja, es el aceite...: están todos por debajo de los costes de producción. ¿Cómo ese hombre contrata, si encima te encuentras con una situación de no liquidez, y que los bancos no prestan, y que muchos campesinos han ido a la ruina y los bancos no les prestan para salir de la ruina, y también se les ha añadido el tema del agua? No van a salir. Va a haber ayudas en la costa, pero no va a haber ayudas para el campesino.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí no me gusta tampoco la orientación de los PDR. Yo creo que los PDR tendrían que ir más a la agricultura y a la ganadería, porque yo no creo, no creo, señora Consejera, ni que quedemos mucha gente que vivimos en el mundo rural, para nada, en un desarrollo rural sin agricultura y sin ganadería. Y los dos están en cuestión en este instante. Están desapareciendo pequeños campesinos, están desapareciendo pequeños poseedores de ganado, y el jornalero ya he dicho cómo está.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que creadores de economía productiva podían ser los ayuntamientos; pero, ya ve usted, se llevan riendo de nosotros veinte años. Creo que hoy en los ayuntamientos podrían crear economía productiva, porque conocen el medio, porque conocen a los empresarios, porque conocen qué puede darse allí, qué economía autóctona puede generar seguridad y continuidad en esas inversiones. Pero los ayuntamientos estamos para pedir limosna en El Corte Inglés, señora Consejera, no podemos pagarles a los funcionarios, y tenemos una cola...</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando salí esta mañana... Yo he venido de Rumanía, y he llegado a mi casa y no he podido llegar al ayuntamiento. Ya tenía una cola de gente. Muchos inmigrantes que vienen a Marinaleda a que yo les dé algo para poder comer, señora Consejera. Tenemos los inmigrantes, tenemos los jornaleros parados y tenemos a la gente de la construcción que ha vuelto también al mundo rural buscando refugio. La mayoría de la gente que estaba trabajando en las costas de Andalucía, en la construcción, han vuelto porque al menos en el campo conoce a su fulanito, a su familia, o el ayuntamiento les entiende o les dan algo, pero hay una desesperación.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir algo más, le voy a decir algo más. Yo creo...</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se están poniendo las condiciones de un polvorín en el campo andaluz y yo no quisiera que explotara, aunque..., pero yo lucho por cambiar la sociedad, porque es bueno que la gente se rebele, pero de manera organizada, para cambiar la sociedad, pero no de cualquier manera y se están dando ya situaciones muy peligrosas, señora Consejera, se lo digo yo, de xenofobia con los inmigrantes, inmigrantes jornaleros, de gente que ya no atiende a nada ni a nadie, y se busca la vida por su cuenta, incluso, de una violencia larvada, porque la gente está... Todas las paciencias tienen un límite y lo que ha pasado en el mundo rural, durante siglos, se está reconstruyendo. Hemos vuelto a los años ochenta, señora Consejera, hemos vuelto a los años ochenta. Eso de que le tengas que pagar la luz, en el ayuntamiento, a la gente o el sello de la cartilla agrícola, porque hemos dicho que se quite, es muy fuerte, porque si te quedas sin cartilla agrícola no tienes derecho a médico, no tienes derecho a nada y hay gente que ya no tiene ese derecho. Eso es real, se lo cuento yo, porque lo vivo. Entonces, a mí lo que me preocupa es que se orienten —y ya termino—, se orienten todos los planes hacia economía productiva y economía productiva en el mundo rural es —termino— agricultura, ganadería y agroindustria. Todo lo demás es complemento, pero son adornos, no es la raíz del problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo tengo un problema, que, por lo visto, otros grupos no los tienen, seguramente es que tendrán más asesores, estarán mejor organizados o serán más listos, ¿no? Porque, claro, yo vengo hoy aquí a una comparecencia y es sobre el PDR. Y yo me preparo, me informo sobre el PDR. A lo mejor otros grupos llaman a otras comunidades autónomas, se enteran de qué es lo que hacen allí o dejan de hacer, revisan Diario de Sesiones de lo que se hicieron en otras épocas. La verdad es que yo reconozco que no debo de ser muy lista, porque es que a mí no me da tiempo a tantas cosas, entre otras cosas, porque yo creo que lo que tenemos es que mirar para el futuro, no estar todo el tiempo hablando del pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y he visto como aquí los portavoces poco han hablado del futuro, poco han hablado. La señora Consejera sí se ha dignado a contestarme a las preguntas, en concreto, que yo he hecho de la actualidad, del momento y del futuro, pero no he visto eso por parte el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, yo sí hay algo que le tengo que recriminar a la señora Aguirre es, desde luego, la oportunidad que le ha dado al Partido Socialista de tener juego durante este tiempo, desde luego, torpe ha sido, hay que reconocerlo, no por lo que haya dicho, sino porque, desde luego, ustedes saltarían en sus asientos diciendo: «Vaya por Dios, tenemos tres o cuatro meses aquí para seguir hablando de lo mismo siempre». Pero, claro, es que ese es el problema, que siempre hablamos de lo mismo. Es que hoy que había aquí una oportunidad de oro, señor Cebrián, para hablar de futuro, para hablar de empleo en el mundo rural, para hablar de la diversificación del empleo y de la economía, pues, usted no ha dicho nada. Usted se ha dedicado a decir: «pobrecitos los jornaleros del campo», que ese es el discurso que nosotros criticamos, que no criticamos a los jornaleros ni nosotros ni la señora Aguirre. Lo que denunciamos es el discurso del señor Zapatero, del señor Griñán y de la señora Consejera y el suyo mismo. Pero ese es su problema y yo ahí, desde luego, no voy a perder más ni un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, señora Consejera, hablando del presente y del futuro, que es lo que al Partido Popular le interesa, decirle que usted está diciendo aquí que usted entiende que las cosas se han hecho muy bien, que las cosas están funcionando muy bien, porque de momento se han presentado 1.645 proyectos, que todo esto va a suponer una inversión pública de más de 200 millones de euros, también lo ha dicho usted, que se han comenzado 1.090 proyectos. Pero que usted mismo ha dicho que para que estos proyectos sean financiados y sean aprobados lo primero que tendrán es que tener un acta de no inicio. Y la pregunta que no me hago yo, sino que se la hacen los que han empezado, es cómo se va a resolver esa papeleta, porque si han empezado el proyecto, cómo van a tener un acta de no inicio. Y eso es un problema que han generado ustedes y que, por tanto, ustedes tendrán que solucionar. Y mi pregunta, porque me la traslada parte de esos 1.090 empresarios emprendedores que han iniciado sus proyectos, porque tienen esa gran preocupación, es que ustedes tendrán que dar la solución. ¿Ustedes les garantizan que todos los que han empezado, esos 1.090 que han empezado los proyectos, van a obtener la financiación? Es que esa es la pregunta, señora Consejera, y no estoy intentando, ni mucho menos, crear ningún tipo de alarma social, porque yo me entero de esto porque me lo denuncian, porque son los emprendedores preocupados los que vienen a interesarse en qué está pasando y qué va a pasar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que yo me contradigo, porque digo que ustedes están presionando a los grupos para que, antes del 31 de abril, se resuelva todo este tema y que, por otra parte, estoy diciendo que es que no se hace nada. No, yo lo que estoy diciendo es que la Consejería que no ha hecho nada durante este tiempo, que no ha metido presión para que todo estuviera previsto en un mes. Ustedes les están metiendo presión a los grupos, a la parte más débil de la cadena, para que tengan todo el trabajo hecho. Eso es lo que yo estoy diciendo, que cómo ustedes, que han tardado más de un año en hacer el manual de procedimiento, la Consejería, con todo lo que supone y soporta, ahora, en un mes pretenden ustedes que los pobrecitos grupos de desarrollo rural, que cuentan con los medios que cuentan, sean capaces de resolver un volumen de expedientes que se han presentado ya, que está hablando usted, de 1.645 proyectos. Eso también tiene un trabajo, que no es llegar y coger un proyecto y aprobarlo, que hay que baremarlo, que hay que hacer un estudio de viabilidad, que tienen que llevar los informes pertinentes de los técnicos, etcétera, etcétera. Todo eso es un mes. Es por lo que yo le digo que le están metiendo presión a la parte más débil de la cadena, cuando la Consejería, que tenía que haber tenido todo esto puesto en marcha mucho antes, no lo ha hecho y, ahora, en un mes, quieren ustedes que los grupos hagan lo que ustedes no han hecho en más de un año. Eso es lo único que nosotros estamos diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, además, alegóricamente afirma aquí que todos los grupos de desarrollo rural tienen el dinero en la cuenta, tarde, pero lo tienen, pero ¿lo de los fondos? Los fondos europeos. ¿Dónde están las ayudas adicionales de la Junta?</parrafo>
        <parrafo>¿También ha ingresado la Consejería esas ayudas adicionales que se prometió en la aprobación y se comprometió en la aprobación del PDR? ¿Están esas ayudas también ingresadas? ¿Y en qué cuantía? ¿Y cuántos recortes ha habido de lo que se prometió con respecto a esto? Porque no me lo estoy inventando, me lo dicen los propios miembros de los consejos territoriales, lo dicen los propios grupos de desarrollo rural: que ha habido recortes muy importantes en dos ejes del PDR, en el 1 y en el 4.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a lo que usted me dice que yo estoy criticando, el 20% de los gastos corrientes. No es cierto, yo no he criticado que el 20% sea eso. Lo que he criticado es que en el reparto del 80% de la tarta, el último de la fila con un 15% de porcentaje sea para los emprendedores. Eso es lo que yo estoy planteando, ¿cuáles son las líneas maestras que la Consejería y cuáles son los objetivos que quieren cumplir? Porque estamos hablando de la Consejería de Agricultura, estamos hablando de la Consejería de Agricultura, de esta tarta de dinero, ¿cuánto dinero se van a llevar los emprendedores, agricultores y ganaderos que quieren ampliar sus empresas, que quieren montar explotaciones nuevas? ¿Cuánto, el 15%? El resto: ayuntamientos, organizaciones agrarias, CEA, etcétera, etcétera. La economía productiva, los que emprenden, los que crean trabajo, los que ayudan a quitar los subsidios, esos, un 15%.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecerle que usted haya clarificado algunas de las dudas, de las incertidumbres que la portavoz del Grupo Popular ha pretendido crear en relación con este tema, sobre todo, en cuanto a la disponibilidad del dinero en las cuentas de los grupos de desarrollo rural, cosa que no sucede en otras comunidades del Partido Popular, probablemente porque serán tan torpes como la señora Aguirre, pero, vamos, que no están en otras comunidades y aquí sí están. Me imagino que eso marca diferenciales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este debate, señorías, sorprende en algunas cosas. La señora Calderón ha dicho que no hemos hablado de futuro. Señora Calderón, cuando yo le he dicho que vamos a defender un modelo de reforma de la PAC que mire antes a las personas que a los territorios, ¿eso no es hablar de futuro? ¿Usted ha dicho algo de cuál era el planteamiento del PP con respecto a la reforma de la PAC? No ha dicho nada... Por favor, estése usted calladita, que está..., más guapa. Usted no ha dicho nada, ¿eh? Y usted, que nos habla de futuro, no dice nada del futuro. ¿Usted ha dicho algo..., usted ha dicho algo de si va a mantener el PER o el subsidio agrario? ¿O ha dicho lo que ha dicho de doña Esperanza Aguirre? Que ha sido torpe, pero no por lo que ha dicho. O sea, lo que ha dicho es que, en tiempos de crisis, los dineros de los impuestos de los ciudadanos no se pueden gastar en el subsidio agrario en Andalucía. Lo que ha dicho la señora Aguirre, y lo que usted ha ratificado, dándole la razón en lo que ha dicho, es que, si ustedes gobernaran, quitarían el subsidio agrario y quitarían el PER. [Rumores.] Sí, eso es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señores diputados, les ruego guarden silencio. Señores diputados, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, mire usted, eso es lo que ha dicho. Y eso es lo que saben los andaluces que ha dicho. Y eso es lo que saben los andaluces que ustedes harían si pudieran hacerlo. Y les dolerá más o les dolerá menos, pero esa es la verdad, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, que nos traen aquí, Comisión tras Comisión, iniciativas para dedicar fondos a los ayuntamientos, más fondos a los ayuntamientos, ahora, en el desarrollo rural, no quieren que uno de los principales agentes del desarrollo rural, que son los propios ayuntamientos, prioricen una parte de esos fondos a iniciativas municipales. Pues claro que sí, señora Calderón. ¿O es que le va a negar el derecho a mi ayuntamiento, el Ayuntamiento de mi pueblo, Adamuz, a que dedique parte de esos fondos de la Unión Europea a crear un centro de interpretación del aceite del olivar de sierra, que es de lo que vive la gente de mi pueblo?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero estése usted calladita, que..., está mejor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, les ruego guarden silencio y dejen al ponente que siga su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, es que, claro, sorprende ese discurso permanente del municipalismo y después ponerlo en cuestión cuando el municipalismo, desde su legitimidad democrática sobre las decisiones del territorio que le afecta, pues, prioriza una parte de esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que el reparto es arbitrario. ¿Usted es capaz de ir a reunirse con todos los Grupos de Desarrollo Rural y delante de ellos mantener ese discurso? No, no. No utilice usted aquí el Parlamento para esconderse de la realidad de Andalucía. No utilice usted el Parlamento para darle la espalda a la realidad de Andalucía, ¿eh?, y para convertir esto en el desastre permanente, que es lo que ustedes pretenden, señora Calderón. Porque por ahí no hay futuro. Y eso lo saben los andaluces, que con ustedes no hay futuro.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, yo, de verdad, mire usted, lamento que usted, no sé si queriendo o no queriendo, le hace la ola al Partido Popular cuando hace ese discurso dramático del medio rural. Porque es una situación difícil, como en otros sectores. Pero, mire usted, en tiempos de crisis, el medio rural ha sido el refugio para muchas personas para hacer frente a la crisis. Por lo tanto, tendrá más fortalezas, probablemente, que otros sectores cuando ha servido de refugio, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y usted habla de 500.000 campesinos. Usted dice que no es marxista. Bueno, mire usted, en la teoría marxista, un campesino es quien trabaja una tierra que es suya. Ya quisieran los jornaleros andaluces tener todos tierra propia para trabajar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, les ruego guarden silencio y dejen al portavoz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Está en el Diario de Sesiones, señor Gordillo. Señor Gordillo, está en el Diario de Sesiones: usted ha dicho que hay 500.000 campesinos que tienen deudas... No, no. Lo que pasa... No, perdone usted. Jugar con el lenguaje es muy peligroso en cualquier momento, y más en política. Porque es que usted ha dicho más, señor Sánchez Gordillo. Usted ha dicho que las personas que pierden la cartilla agraria, que pierden el derecho a la sanidad... ¿Usted se ha leído el Estatuto de Autonomía? ¿Usted sabe quiénes son titulares de los derechos que tiene nuestra Comunidad, entre ellos el derecho a la sanidad pública gratuita? Los ciudadanos con residencia administrativa en Andalucía. O sea, con estar empadronado en cualquier municipio de esta Comunidad, todos los ciudadanos, españoles o extranjeros, tienen derecho a la sanidad. ¿Y usted viene aquí a vender el bulo y la moto de que, perdiendo la cartilla agraria, se pierde el derecho a la sanidad? Un poquito de rigor y de seriedad, Sánchez Gordillo, porque, si no, nadie le va a tomar nunca en serio ni en consideración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer a todos los portavoces..., porque, insisto, creo que es un debate importante, que hablemos del desarrollo rural, quizás con más asiduidad en la Cámara. Porque creo que influye mucho en los territorios, y creo que es bueno, aunque haya diversas posiciones. Pero yo creo que, sin duda, damos más a conocer la acción que se está haciendo, insisto, de gran éxito en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Sánchez Gordillo, yo, de verdad, creo que debemos protegerlo como a los linces en Andalucía. Porque es algo inaudito. Yo quiero responderle a usted, pero no sé si me pregunta por los PDR, el PER, los grupos de desarrollo rural... Tengo dificultades. Voy a ver si soy capaz de traducirlo, voy a intentarlo, por lo menos. Yo creo que no tenemos suficientes especies todavía, a lo mejor, por proteger. En cualquier caso, voy a ver si soy capaz de...</parrafo>
        <parrafo>Dice: «No creo en los PDR». Luego, ya he creído interpretar que son los GDR, los Grupos de Desarrollo Rural. Digo, a ver si en la traducción... Bueno, en cualquier caso, también esto es exótico. Nosotros tenemos, es decir, estamos en la Unión Europea. Afortunadamente, esa sociedad en la que vivimos en Europa tiene una fuerte protección y tiene unos instrumentos, que son los fondos europeos para la agricultura y para las infraestructuras, y que se articulan en el caso nuestro con estos PDR, en estos Programas de Desarrollo Rural. Y que el Gobierno de Andalucía tiene un PDR aprobado, como ha tenido en otros marcos, que ha contribuido a crear mucha riqueza, muchos equipamientos y muchas infraestructuras en nuestra tierra. Por lo tanto, eso en cuanto a los PDR.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los Grupos de Desarrollo Rural, que, insisto, estoy en traducción simultánea retardada, los Grupos de Desarrollo Rural, que empezaron en el año 1991, empezaron nueve grupos, y yo creo, ya digo, y fueron ejemplo claro, y por los que después se ha ido trabajando, yo creo que usted ha dicho que son chiringuitos. Sinceramente, creo, de verdad, yo reivindico el trabajo que ha hecho mucha gente: los técnicos, los profesionales y mucha gente que cree en esto, y que viene trabajando, pues, desde el año 1991, en la acción de estos Grupos de Desarrollo Rural, que a usted le gusten más o menos, pero que yo creo que hacen un gran trabajo. Tendrán aciertos y tendrán desaciertos, pero, desde luego, no son chiringuitos. Eso..., eso, nada más que por el respeto a estos profesionales y a mucha..., y a toda esta gente, yo creo que no merecen, desde luego, ese calificativo. Podrá ser calificado el trabajo que se realiza o no y el resultado, pero no, desde luego, el calificativo de chiringuito.</parrafo>
        <parrafo>Ha reivindicado el PER, y yo nada que decir. Yo soy una firme defensora del Plan de Empleo Rural y del subsidio agrario en Andalucía. Creo que, además, ha ayudado mucho a Andalucía, y creo que es de justicia. Lo ha dicho el señor Cebrián muy bien, y yo nada más que decir. Evidentemente, soy una clara defensora de lo que ha significado, y, por tanto, cuando a veces se utiliza para ir contra Andalucía, me causa indignación. Me causa indignación, porque creo que ha sido un instrumento, y es un instrumento, como otros muchos que tienen otras zonas y otros territorios, que lo llaman de otra manera, pero que, en definitiva, vienen a ser inversiones también en otros territorios. Pero a veces se utiliza en tono peyorativo con Andalucía, y yo, por supuesto, cada vez que tengo oportunidad, reivindico el subsidio agrario como un derecho de los trabajadores eventuales del campo, digno, digno. Y el PER ha contribuido y contribuye en nuestros pueblos. Por lo tanto, yo ahí poco más que decirle, lo ha dicho muy bien también el señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Luego ya ha mezclado la rebaja de las peonadas... Mire, vamos a ver. Yo creo que, en estos momentos, le he hemos tomado la mano. Usted no se esperaba..., usted esperaba una serie de manifestaciones previas, para su lujo, lustre y esplendor, y no ha hecho falta, no ha hecho falta, señor Sánchez Gordillo. El Gobierno de España y el Gobierno de Andalucía han acordado que, por las inclemencias climatológicas que hemos sufrido y padecido en nuestra tierra en los últimos tres meses, se haya hecho una reducción de jornadas sin haberle dejado a usted tiempo para su lucimiento y esplendor en diversas manifestaciones. Entonces dice: «Huy, pues me lo he encontrado hecho. ¿Esto cómo es?». Y entonces, en esa...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, por favor, le ruego guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en esa sorpresa creo que le hemos cogido el pie, y entonces dice: «Huy. Pues ya no tengo escaparate. A ver qué digo ahora».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, esto es más serio, señor Sánchez Gordillo. Creo que se han sufrido unas lluvias persistentes; que hemos tenido una pérdida de peonadas en campañas importantes, como es la del olivar, y que, evidentemente, había que hacer una reducción de jornadas y no se ha tardado ni un minuto en tomar la decisión por quien la tenía que tomar: por los gobiernos. Y yo creo que ha sido muy bien tomada y muy acertada. Y, evidentemente, rápida, y era lo que necesitaban en estos momentos, sobre todo los trabajadores eventuales del campo. Otra situación es la de los empresarios agrícolas, que ya hablaremos a continuación o en otras oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y yo poco más que decirle a lo que ha dicho usted. Es decir, a lo que ha dicho de la sanidad se lo ha contestado muy bien el portavoz socialista. Es decir, no puede usted decir que hay personas que no tienen derecho a la salud pública en Andalucía. Eso es desconocer el Estatuto, y un diputado andaluz no puede mostrar ese desconocimiento del Estatuto de Andalucía. Por lo tanto, eso prefiero..., vamos, como recomendación, que no lo vuelva a repetir, porque creo que, ya digo, insisto, para un diputado, ese desconocimiento no se puede, en una tribuna parlamentaria, hacer ver, porque eso no sucede, no sucede en Andalucía, insisto, como muy bien le ha contestado el portavoz socialista, el señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, usted se ha referido... Permítame, tengo que contestarle brevemente a una cuestión. Yo voy normalmente al grano, no voy por subterfugios, pero dice: «Desde luego, la señora Aguirre» —ha dicho usted— «ha sido muy torpe, no por lo que ha dicho, sino por el juego que le ha ofrecido». Hombre, juego sí que da. Pero, mire, más que juego, más que juego, es que, sistemáticamente, hay determinados dirigentes del Partido Popular que se equivocan con Andalucía, mire, que se equivocan. Se pueden criticar las propuestas, las medidas, las acciones del Gobierno —por supuesto—, pero jamás a un pueblo, jamás a un pueblo. Y esa es la confusión que tienen habitualmente determinados dirigentes significativos del Partido Popular. Luego no se ha equivocado por el juego que nos da: es que se equivocan con hacer esos juicios de valor. Y yo creo que les hacen un flaco favor, desde luego, pero es que esa es la realidad. Nunca, nunca se puede enjuiciar a un pueblo; una acción de Gobierno, sí, nunca a un pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, a ver si yo le aclaro a usted la duda de las actas de no inicio y de... Es decir, usted sigue empestillada.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, los proyectos, es decir, en los grupos de desarrollo rural, como en cualquier orden, tienen su procedimiento. Se presentan, tienen un acta de no inicio para preservar que no haya habido inversión anterior, y, evidentemente, a partir de ese momento pueden comenzar las obras. Esto es lo habitual.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo le he dicho que hay 1.090 proyectos, que ya están, que ya han comenzado, son 1.090 con acta de no inicio, y no hay ninguna duda —1.090 con actas de no inicio—. Con lo cual, esos 1.090 tienen su procedimientos adecuado de presentación de acta de no inicio y tienen ese proceso para hacer su obra. Evidentemente, quien no haya hecho su presentación y no tenga su acta de no inicio, como en cualquier procedimiento, queda fuera. Pero eso se lo digo yo aquí y eso lo saben perfectamente los de los grupos, no sé por qué hay tanta duda sobre esta situación. Esos 1.090 están en esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Es más, para que no haya dudas, porque yo creo en el programa de desarrollo rural, y, además, doy la bienvenida a los conversos, vamos a hacer públicas en la página web todas estas actuaciones para que puedan ser conocidas, todo el trabajo y todo lo que van aprobando los comités territoriales, para que no haya..., es decir, para que se vayan conociendo todas las situaciones, porque seguramente, a veces, se habla fruto del desconocimiento —no le digo a usted; incluso, como ya le he dicho, alguna organización agraria—. Quiero pensar que es fruto del desconocimiento, y no que hay mala intención, y cuestionar un programa del desarrollo rural en Andalucía que es brillante, que habrá tenido algunos problemas, que hemos tenido que resolver algunos resortes —claro que sí—, pero que es brillante... Y, vamos, no admito que se pongan sombras de duda, sino que, cuando haya algún desconocimiento, por supuesto, yo vengo a comparecer como atiendo a cualquier organización agraria. Quiero pensar que es fruto del desconocimiento y no de la mala fe. No digo en su caso: digo en el caso de cuando se hacen públicas determinadas aseveraciones en los medios de comunicación. Que insisto: que no le temo a una auditoría, no se la temo, porque sé que se han hecho las cosas bien. Lo que no me gusta es que, sistemáticamente que puede haber estrategias, que digo, que quiero pensar que es desconocimiento, que cuestionen un programa impecable. Así se lo digo claramente, así se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a ver si le respondo a otras cuestiones que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Dice, en cuanto a la presión, que cómo es posible que hayamos tardado tanto tiempo y que ahora pretendamos que.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el programa ya se ha puesto en marcha, ha tenido toda su orden y todo su desarrollo. A nosotros nos parece importante, porque nosotros tenemos que velar, tenemos unas obligaciones como Administración para que esto tenga su seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha reconocido un dato que es importante: El dinero está en los grupos. Es que no hay ninguna comunidad autónoma que haya puesto el dinero en los grupos, en las cuentas de los grupos: ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el dinero que hay es dinero de Andalucía, no de los fondos europeos. ¿Vale? A pesar, a pesar de la crisis económica y que la Administración autónoma, como todas —porque aquí la crisis es para todos, los ayuntamientos, la administración autonómica y el Estado—, tenemos problemas. Aun así, el dinero que tienen en las cuentas es dinero procedente de los fondos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, en sus cuentas. Ninguna comunidad autónoma lo ha puesto a su disposición: ninguna. Y es porque creemos, y porque eso va a dar agilidad y dinamismo a los grupos y —lo que es más importante— a los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es presión —insisto: no es presión—. Queremos que una vez todos los mecanismos..., se celebren esos comités territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos ayudando a todo lo que hiciera falta, para que, evidentemente, cuanto tengamos en marcha más esos proyectos... No, aquí no son reglas taxativas, y si hay grupos son 52; o sea, que es que no son... Es que hay comunidades autónomas que tienen un grupos o dos, y aquí tenemos 52 y mucho territorio. Y muchos proyectos y muchos emprendedores y mucha riqueza y viveza en nuestros pueblos. Por lo tanto, eso es una gran suerte. Y eso, evidentemente, tiene trabajo. Y a lo mejor hay grupos que dicen que necesitan..., tienen más dinamismo y tienen más proyectos, y van a necesitar más tiempo. No pasa nada. Pero nosotros sí que tenemos que ir marcando horizontes posibles para ir cumpliendo los objetivos. Eso sí es obligación nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Y la competitividad agraria. No quería desaprovechar la oportunidad, porque le voy a explicar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la medida de competitividad agraria de que tanto se habla, que yo defiendo...</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, los grupos de desarrollo rural activan a emprendedores, a todos los que viven en las zonas rurales, para todo tipo de actividades, y lo que se promueve es la diversificación. Es actividades, ayudar a las actividades agrarias actuales, pero además a nuevas actividades, como la del turismo, la artesanía...; es decir, a todas aquellas actividades que puedan ser complementarias y que puedan generar una renta global a esa persona que vive en un pueblo, a una familia o a un grupo de personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en cuanto a la medida de la competitividad en el sector agrario, hay comunidades autónomas, y no son menores en cuanto a peso agrario, que no tienen ni una sola medida relacionada con la mejora de la competitividad agraria, por ejemplo Castilla y León o la Comunidad Valenciana, y tienen un peso agrario importante, y no tienen ni una sola medida en competitividad agraria.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que Andalucía tiene un peso en agricultura tan importante que no solo tiene que tener medidas, que tiene seis, sino que, además, tienen que tener un porcentaje importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, incluso la Consejería ha apostado, porque es una decisión que podían elegir los grupos, que pueden elegir los grupos, pero incluso la Consejería ha apostado por que esté por encima de eso, por encima de eso.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hicimos una corrección, que ahora está en esa modificación del PDR, en la que yo le voy a dar el dato actual que ya conocen los grupos, las medidas de mejora de la competitividad en el sector agrario están... Estamos hablando de una media en torno al 29%, en torno al 29%. Es una media. Cada grupo define cuál es su porcentaje en las medidas que dedica para la competitividad agraria. Pero, sin duda, ya hay 29 grupos que la cantidad designada para estas medidas supera el 20%.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo eso. O sea que las medidas tienen un porcentaje de incremento importante, además, además, le tengo que decir un dato que no es conocido, y que me da la oportunidad de decirle, y es que van a disponer, en la medida de competitividad agraria, no solo que ese porcentaje se ha incrementado con la modificación que hemos hecho del PDR, sino que de un mayor volumen de fondos de los inicialmente previstos. Los inicialmente previstos eran 80 millones de euros para las medidas de competitividad agraria que se han incrementado al 91,6 millones de euros para todas las medidas de competitividad agraria. Por lo tanto, claro que en los grupos y en el programa de desarrollo rural, en lo que respecta a los grupos de desarrollo rural, la competitividad agraria de Andalucía es muy importante. Porque la actividad agraria principal de nuestros pueblos sigue siendo, y va a seguir siendo, la agricultura y la ganadería. Vamos también a seguir reforzando otra serie de actividades económicas, pero esta no la podemos dejar atrás, y no la vamos a dejar atrás, con esos 91,6 millones de euros. Y eso es lo que estamos haciendo, señora Calderón. Le puedo asegurar que estamos convencidos, y estamos trabajando bien. Ha sido un marco difícil de poner en marcha, sin duda, pero un marco que nosotros, desde la Consejería, estamos orgullosos, y que los resultados, espero que más pronto que tarde, se vean, pero sobre todo en creación de empleo y riqueza, y dinamismo, que más que nunca lo necesitamos por la crisis económica. Hay muchos proyectos, como ya le he dicho. Le recuerdo el número de proyectos, ya han comenzado 1.090 proyectos, y esos 200 millones de euros de inversión, entre pública y privada. Eso es muy importante, y no tiene parangón en ninguna comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Si en el desarrollo tenemos algún error, vamos a ir trabajando con los grupos para rectificarlo, pero creemos en ello. Hecho también que le digo, que no hay comunidad autónoma que crea en el trabajo de los grupos de desarrollo rural como cree Andalucía. Por eso esa confianza en hacerles el depósito de los dineros, que no ha hecho nadie, que no ha hecho nadie. Nos sentimos orgullosos del trabajo, con errores. Nos hubiese gustado que, a lo mejor, incluso hubiese estado algo antes, pero le puedo asegurar que es un magnífico programa, y que ha comenzado, y que ya tiene buenos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

