<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>121</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Jaén, Via pecuaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000009. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el proceso de deslinde de las vías pecuarias puesto en marcha por la Consejería de Medio Ambiente en la provincia de Jaén (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos la Comisión de Medio Ambiente, dándole la bienvenida a la Consejera. Y antes no lo hice al inicio de la Comisión, pero, bueno, por parte de esta Presidencia, de los miembros de la Mesa y me imagino que por parte de todos los grupos, desear un rápido restablecimiento de Araceli Carrillo, la diputada que, bueno, está ahora mismo esperando restablecerse lo antes posible, y que se incorpore a esta Comisión, como miembro que es.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, iniciamos, como le decía, el primer punto del orden del día: comparecencia de la Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el proceso de deslinde de las vías pecuarias puesto en marcha por la Consejería de Medio Ambiente en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, si ya está preparada, la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular solicita en esta comparecencia información acerca del proceso de deslinde de las vías pecuarias puesto en marcha por la Consejería de Medio Ambiente en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Como usted debe conocer, señoría, y puesto que esta misma iniciativa se sustanció hace poco más de un año en esta misma Comisión, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobó en el año 1998 el Reglamento Andaluz de Vías Pecuarias, que desarrolla la legislación básica en esta materia, y que en 2001, a través del Plan de Ordenación y Recuperación de las Vías Pecuarias de Andalucía, normativa sobradamente conocida en esta Cámara, dado que en anteriores legislaturas se dio cuenta de manera exhaustiva, y cuyo objetivo fundamental era, precisamente, definir la red andaluza de vías pecuarias, entiendo que tienen su señoría y su grupo asumida.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creo que merece la pena también destacar que la Ley de Vías Pecuarias, así como el Reglamento Andaluz que la desarrolla, han destacado ampliamente la función ecológica de las vías pecuarias. Ambos cuerpos normativos se refieren a las vías pecuarias como corredores ecológicos esenciales para la migración, la distribución geográfica, el intercambio genético de las especies silvestres... En definitiva, el Plan de Recuperación y Ordenación de las Vías Pecuarias de Andalucía, que, como le decía anteriormente, fue aprobado por Consejo de Gobierno en 2001, define las potenciales conexiones territoriales entre los distintos espacios naturales protegidos a través de vías pecuarias.</parrafo>
        <parrafo>La metodología que hemos desarrollado para la valoración de las vías pecuarias como corredores ecológicos se basa en la conexión que estas pueden proporcionar entre espacios naturales bien conservados, e incluso entre áreas discontinuas de distribución de especies amenazadas, salvando así amplias zonas agrícolas y otras antropizadas. De manera que, en estos últimos años, hemos acometido un importante trabajo de selección de las vías pecuarias adecuada a tal fin, y con la culminación reciente que nos ha permitido, además, definir una red de corredores ecológicos que posibilitan la conexión de espacios naturales protegidos y áreas de distribución de linces, actualmente aisladas territorialmente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, hemos hecho un esfuerzo, técnico y humano, que persigue rentabilizar el extraordinario recurso natural que posee nuestra Comunidad Autónoma, con una extensa red, en Andalucía, de vías pecuarias. Su aprovechamiento, como le decía hace un momento, también, es de uso tradicional, y permite a los ciudadanos disfrutar de los espacios recreativos y de todo el entorno de sus poblaciones. Pero, además, posibilitan una función biológica esencial para los ciudadanos y para nuestra biodiversidad. Es, por tanto, la conexión con los espacios naturales en una de las redes más importantes en Europa, la que destaca, precisamente, en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En este territorio, que es patrimonio natural de los andaluces, hemos tomado muy en serio, y sobre él hemos diseñado y estamos ejecutando una planificación a largo plazo; planificación que nos va a permitir cumplir con el compromiso adquirido por la Junta de Andalucía con los ciudadanos en lo que respecta a la ordenación de estas vías; un compromiso que se traduce en el cumplimiento progresivo de objetivos previstos en cada periodo de gobierno y para lo que resta de esta legislatura. Vamos a deslindar, de aquí a 2011, junto con lo que ya hemos hecho, un total de 10.000 kilómetros de vías pecuarias.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera reiterarme en argumentos a los que ya he aludido o se han debatido en esta Cámara, pero sí indicarle, señoría, que el disfrute para todos los andaluces de casi siete mil kilómetros, tal y como nos comprometimos en esta Cámara, es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Han tenido ustedes la oportunidad, sin duda, de conocer la intervención de la anterior Consejera de Medio Ambiente, que hace ahora apenas catorce meses hablaba en esta Cámara de la adecuación y la ordenación de las vías pecuarias, desarrolladas durante todo el territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este momento estamos seguros de que todo el trabajo que se ha venido haciendo puede mejorarse, y en la actualidad, por tanto, estamos en un proceso de revisión y de adecuación, considerando imprescindible incorporar a nuestro ordenamiento en materia de vías pecuarias todas las experiencias que hemos adquirido en estos años. La totalidad de los pronunciamientos judiciales de los tribunales superiores de justicia, aspectos relacionados con las anchuras legales... En definitiva, todo lo que ha ido surgiendo en este camino puede, sin ninguna duda, incorporarse a nuestra normativa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra voluntad en esta legislatura es que, con el plan vigente y en vigor, adecuemos la totalidad de nuestro territorio, y, en la actualidad, en el caso particular de la provincia de Jaén —por la que ustedes se interesan—, puedo decirle que va a contribuir de manera decisiva a esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacarles que en la provincia de Jaén se ha deslindado, desde la puesta en marcha del plan, un total de 904,67 kilómetros, el 56% de esos 1.609 kilómetros que estaba previsto culminar hasta 2011. Para cumplir con estos objetivos, en la provincia de Jaén tenemos en trámite actualmente 356 kilómetros de deslinde, que se enmarcan en varias rutas. Quiero destacarles el deslinde de las vías pecuarias que conforman la ruta trashumante de Cazorla a Sierra Morena; el deslinde y amojonamiento de las vías pecuarias que coinciden con la ruta de Rever Med, en la provincia de Jaén; el deslinde de las vías pecuarias solapadas en las lagunas de la provincia, y el deslinde de diversas vías pecuarias que conforman la ruta de Úbeda-Granada en la provincia de Jaén. Termino indicándoles que el deslinde también abarca la creación de una serie de corredores verdes dentro de la cuenca del río Guadajoz.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también repasar e insistir en los datos que acabo de suministrarles y que ustedes estoy segura de que poseen y pueden, sin ninguna duda, actualizar durante este año.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Jaén, como decía, hemos iniciado 356 kilómetros de deslinde, y hemos finalizado y puesto en servicio de los ciudadanos el deslinde de 200 kilómetros de vías pecuarias en el año 2008. Estos deslindes tienen por objeto la configuración de espacios, con la cabida de funciones agrarias y ganaderas, funciones recreativas, senderismo, turismo ecuestre, cicloturismo, funciones ecológicas, corredores ecológicos, actuaciones de fomento de la biodiversidad, y también, por supuesto, repoblaciones. Este importante trabajo del patrimonio público de Andalucía nos está permitiendo, señorías, disponer de una serie de rutas en toda la provincia que están beneficiando, sin ninguna duda, a todos los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo con una doble reflexión. Por una parte, creo que es necesario el reconocimiento a un esfuerzo realizado en nuestra Comunidad Autónoma para deslindar diez mil kilómetros de patrimonio público andaluz, que vamos a recuperar para nuestra Comunidad durante esta legislatura; una recuperación que les aseguro que se produce con todas las garantías del Estado de Derecho, y que, por otro lado, también me permite una reflexión de calado político que me lleva a insistir en que nuestro plan de ordenación de vías pecuarias está sufriendo un proceso de maduración y de revisión que nos lleva necesariamente a incorporar nuevos retos, nuevas garantías, nuevos mecanismos de recuperación de ese patrimonio pecuario. Estas garantías y estos mecanismos son los que nos adecuan con la realidad, con la realidad social de Andalucía, y jurídica, y que tenemos la intención de abrir en un proceso participativo y divulgativo, con agentes sociales, con afectados, con las administraciones locales... En definitiva, que nos conduzca a incorporar en nuestro planteamiento fórmulas de consenso que reduzcan la conflictividad y que permitan agilizar —sobre todo agilizar— un proceso que debe beneficiar a todos los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo proponente de la iniciativa, tiene la palabra el señor Armijo Navas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es una satisfacción poder traer la voz de los andaluces desde la provincia de Jaén, de los agricultores andaluces de la provincia de Jaén, que se están viendo afectados por los deslindes de las vías pecuarias. Si el problema no existiera, no estuviera latente, no fuera una preocupación importante de muchos de los miles de afectados por estos deslindes, evidentemente nuestro grupo no traería aquí a la consideración y a la comparecencia de la Consejera un problema que, desde nuestro punto de vista, debería haber quedado prácticamente en un tema técnico, como eran las meras mediciones, y no haber traspasado también a un tema social importante, como es cómo esos agricultores ven que alguna parte de su patrimonio —sobre todo las fincas colindantes a estas vías pecuarias— se ve, de alguna manera, agredida por la Administración autonómica, al manifestarles, por medio de estos deslindes, que hay partes de sus propiedades, que tienen escrituradas, que tienen en su Registro de la Propiedad, cuya capacidad de dominio sobre ellas se pone en entredicho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de los 30.877 kilómetros totales de las vías pecuarias en Andalucía, hay que decirles que una parte muy importante de esos kilómetros, 4.724, discurre directamente por la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Se ha tomado una importante iniciativa por parte de la Consejería, puesto que el volumen de deslinde en la provincia de Jaén es tal vez uno de los más grandes de todas las provincias de Andalucía. Por tanto, la preocupación y el impacto social que está teniendo ese deslinde sí implica que los agricultores se hayan movilizado —como sabe su señoría perfectamente—, hayan hecho plataformas, y algunas centrales —entre ellas Asaja— han pedido que estos deslindes tengan una revisión, o por lo menos tengan una reconsideración con respecto a los propietarios que tienen sus escrituras de propiedad y tienen su inscripción en el Registro de la Propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros, teniendo constancia de la gran cantidad de cordeles, de coladas, de cañadas y de veredas que se están deslindando en la provincia de Jaén —prácticamente no hay municipio en el que no se esté deslindando una vereda o una cañada, y donde no haya una serie de personas, agricultores, afectados—, tenemos que poner encima de la mesa que entendemos que, por nuestra parte y por parte de la Junta de Andalucía, hay una serie de cosas que nos parece que se deben modificar. Si no se deben modificar, por lo menos entendemos que se deben cortar en algún sentido, puesto que afectan directamente a la credibilidad de las administraciones autonómicas y del gobierno de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, no se están ejecutando los deslindes por funcionarios públicos. Los funcionarios públicos tienen, entre ellas, muchas obligaciones, pero tienen también la credibilidad de la Función pública. Por tanto, se están haciendo por empresas, entre ellas la empresa pública Egmasa, en la cual, pues, desde nuestro punto de vista, los que participan en esos deslindes no tienen una consideración..., como puede ser relación laboral. Es una empresa que tiene una relación con la propia Junta de Andalucía, pero en realidad no es un funcionario de la Consejería, no es un funcionario de la Junta de Andalucía el que está haciéndolo directamente.</parrafo>
        <parrafo>También hemos detectado que se están incumpliendo los plazos expresamente indicados en los artículos 19 y 21 del Reglamento; llegan, incluso, a ser prácticamente el doble de los iniciales, más las prórrogas reglamentariamente establecidas. Se está ignorando también sistemáticamente cualquier tipo de alegaciones planteadas en tiempo y forma contra el deslinde, sobre todo sobre los anchos, y sobre todo, por las alegaciones que se presentan fundamentadas en derecho con las inscripciones en el Registro de la Propiedad y con la presentación de las escrituras públicas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que también se están utilizando documentos existentes en el fondo documental que, al haber un amplio abanico de posibilidades de esos documentos, se elige por parte de la Administración, no un informe objetivo, un informe responsable sobre cada uno de los afectados, sino que, desde nuestro punto de vista, en algunas ocasiones se está eligiendo el fondo documental que más interesa a los proyectos y a los planes de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo entendido —y durante todo el tiempo los que somos y vivimos en zonas rurales— que la guardería rural, los agentes de Medio Ambiente, tienen un conocimiento importantísimo sobre cuál es cada uno de los parajes y cada uno de los términos de cada una de las localidades en las cuales se están deslindando las vías pecuarias. Evidentemente, estos informes, que se podrían requerir por parte de la Administración y que son testigos —eso sí es verdad, que son testigos— sobre la propiedad de esas tierras que están cercanas a las vías pecuarias o que están lindando con las vías pecuarias, se están desechando, no son considerados, por parte de la Administración, unos testimonios fiables, y se está yendo, tal vez, a informes que no tienen la misma consideración, pero que yo tengo que decir aquí que seguramente sean más cercanos a las tesis de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta imprecisión y vaguedad está dando lugar a que los afectados sientan cierta inseguridad jurídica, sientan cierta discriminación, sientan cierto maltrato por parte de la Administración autonómica, por parte de la Consejería, puesto que entienden que, si presentan alegaciones fundamentadas en derecho, no se les puede contestar con un pliego o una contestación hecha, estándar para todos y cada uno, independientemente de que luego se les obligue a ir a los tribunales para defender sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Como a su señoría no se le escapa, en los municipios de Andalucía, mayormente los afectados de las zonas rurales, hay mucha gente, que posiblemente sí tengan el deslinde, que tenga capacidad tanto económica como de cualquier otro tipo para poder afrontar un pleito contra la Administración autonómica. La mayoría de los pequeños y medianos agricultores no van al pleito, intentan hacer las alegaciones a las que, en el transcurso del sistema administrativo, tienen derecho, pero, cuando llegan al pleito, pues, o bien se asustan o bien se echan para atrás, por el grave problema económico que les puede suponer para sus pequeñas y modestas economías el tener que pleitear contra la Junta de Andalucía. Con lo cual sus derechos, a veces, decaen, no porque llevemos razón, sino simplemente porque sienten o porque tienen cierta indefensión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en la provincia de Jaén se está considerando que la existencia de plantaciones, como es la del olivar o plantaciones que son centenarias, que están ahora mismo deslindadas por los agentes que han hecho los deslindes de las vías pecuarias, y donde existen verdaderas plantaciones centenarias, se les está poniendo entredicho que esas vías pecuarias no sean propiedad de sus legítimos propietarios, puesto que la antigüedad de esos olivos que están plantados en la supuesta ocupación de esos propietarios, demuestra de por sí que no era, y nunca han sido veredas reales, no han sido cañadas ni han sido coladas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, desde nuestro punto de vista, la situación de los deslindes en la provincia de Jaén es una situación que nos preocupa, nos preocupa. Hemos puesto encima de la mesa cuáles son nuestras preocupaciones, y, desde luego, la responsabilidad de la Consejería y de su señoría, como responsable de esa Consejería, es evidente. A nosotros nos gustaría desde aquí, hoy, poder llevar a los agricultores de la provincia de Jaén un mensaje positivo, un mensaje optimista por parte de la Consejera, porque, evidentemente, las malas caras, los tratos rudos —podríamos decir— de los agentes que están haciendo los deslindes y el olvido —entre comillas—, por parte de la Administración, de contestar a sus alegaciones y a sus disposiciones, entendemos que están dejando en mal lugar a la Junta de Andalucía, que es de todos los andaluces, a la Administración autonómica, al Gobierno socialista, y, evidentemente, señora Consejera, aunque lleve poco tiempo en la Consejería, la responsabilidad es suya. Nosotros hoy aquí venimos a interrogarla sobre cuál es su posición con respecto a lo que le hemos propuesto con respecto a la situación de los agricultores en la provincia de Jaén, y con respecto al grave problema de propiedad y de inseguridad jurídica que están viviendo los afectados de los deslindes de las vías pecuarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señor Armijo, usted dice que ha venido a interrogarme. Bueno, yo estoy cumpliendo una función de control al Gobierno y dándole la información que me solicita no me siento interrogada por usted en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Habla de inseguridad jurídica y la verdad es que escuchándole, con la mezcla que hace en cuanto a las capacidades, la formación, el tipo de contrato o la titulación que, según usted... Siempre añade, que desde su punto de vista, desde el punto de vista de, en este caso, el portavoz del Partido Popular que es usted, cree que tendrían que hacer los deslindes funcionarios y no trabajadores. Pero, repito, causa una cierta inseguridad, por no decir una total inseguridad, oírle a usted como diputado no aclararse en cuanto a qué tipo de funcionarios, con qué tipo de contrato, con qué formación, qué capacidad o qué titulación. Está usted poniendo en duda... Y a qué se está refiriendo. Es una cosa absolutamente vaga. También lo hace cuando se refiere a los informes, y, además, habla de las tesis de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a repetir y a desglosar —que así me lo ha solicitado en esta comparecencia— cuál ha sido la evolución del proceso de deslinde en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En 2004, iniciamos 15,82 kilómetros y finalizamos 57,61; en 2005, iniciamos 102,3 y finalizamos 86,89; en 2006, iniciamos 212,1 y finalizamos 164; en 2007, iniciamos 99 y finalizamos 57; en el año 2008, iniciados 356, finalizados 200 kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la provincia de Jaén, como le decía también en la primera intervención, tiene un total de 904,67 kilómetros, a día de hoy, de deslinde..., de 356. Estos datos por sí solos dicen del trabajo que yo creo que se ha hecho muy bien por parte de los trabajadores y de las trabajadoras de la propia Delegación provincial; de los trabajadores y trabajadoras, funcionarios o laborales, eventuales o fijos, que trabajan en la empresa pública y tienen encomendadas estas tareas. Y, por supuesto, todo ello debido a la capacitación, a la formación y a la titulación, que no se les presume, sino que está garantizada cuando acceden a estos trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también indicarle que su preocupación por la inseguridad jurídica, a la que alude, queda resuelta si usted tiene claro —como creo que lo tiene— que es la Ley 3/1995, sobre Vías Pecuarias, la que define los bienes de dominio público de las comunidades autónomas, asignándoles los siguientes fines:</parrafo>
        <parrafo>«Primero, regular el uso de las vías pecuarias de acuerdo a la normativa estatal básica —y no a tesis de la Consejería como usted ha aludido aquí—; ejercer la potestad administrativa en defensa de la integridad de las vías pecuarias; garantizar el uso público de las mismas cuando sirvan para facilitar el tránsito ganadero, así como adscribir otros usos compatibles y complementarios; asegurar la adecuada conservación de las vías pecuarias y de otros elementos ambientales, culturalmente valiosos, y que, directamente, estén vinculados a ella, adoptando medidas de protección y de restauración». Todo ello, señorías, son potestades de las comunidades autónomas, en ningún caso tesis que puedan variar o que se modifiquen en función de un informe.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la obligación, derecho y deber, de investigar la situación de los terrenos, clasificarlos, deslindarlos, hacer el amojonamiento, la desafectación, y cualquier otro acto relacionado con lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría —y termino—, me parece bastante irresponsable que usted, primero, aluda a lo que —según usted— se define como —podríamos decir— falta de capacidad por quienes realizan los trabajos; y, segundo, hable de inseguridad jurídica, o incluso de que los pleitos, las personas afectadas por razones económicas —me ha parecido entenderle— no pueden ir contra un acto de la Administración. Eso, también, creo yo que será una opinión absolutamente desde su punto de vista y que no se basa en nada más, porque eso sería, señor Armijo, tocar los cimientos del estado de Derecho, y yo creo que usted no se habrá querido referir a eso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, para concluir, cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera. Evidentemente, señora Consejera, yo no la estoy interrogando, le estoy preguntando. Y, evidentemente, entre una de las responsabilidades que tiene, y que le va en el sueldo, es contestarme; o bien en preguntas o bien en comparecencias. Luego, no se sienta usted en ningún momento mal porque este diputado humilde no la está interrogando, le está, humildemente, preguntando, como es mi obligación como representante de los ciudadanos. Y usted tiene que contestar, en comparecencia o a preguntas orales, como es su obligación. Luego, no hay nada anormal en el trabajo parlamentario que estamos desarrollando esta mañana. Señora Consejera, relájese, porque la veo un poco estresada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo sé que hay una diferencia importante entre mandar y administrar; ustedes no mandan, ustedes administran, y cuando administran los bienes, los derechos y las obligaciones de los ciudadanos de la Comunidad de Andalucía, pues tienen la responsabilidad de comparecer ante sus representantes para dar su opinión política, lo mismo que yo tengo la obligación, mi derecho, de defender cuando creo algunos ciudadanos de la provincia de Jaén se están viendo tratados injustamente. Y claro que es mi opinión, no va a ser la suya, la estoy manifestando yo. Si usted dijera que están tratados injustamente, me imagino que habría dimitido. Yo digo que están tratados injustamente por la Administración autonómica. ¿Por qué? Pues, mire, por dos cosas elementales, porque hay algo sagrado en las relaciones humanas en el mundo rural, que es la palabra dada, y a veces se dice: hablen papeles y callen hombres. Cuando una persona, y no voy a hablar de terratenientes, voy a hablar de personas normales, de las que vivimos en normalidad en los pueblos, tenemos una escritura de propiedad sobre un terreno y la tenemos registrada, creemos que eso —gracias a nuestro esfuerzo o a una herencia o a la compra al Estado por un medio de las desamortizaciones, como es mucho de los casos de estos deslindes, que lo hizo el propio Estado, y fueron fruto de las desamortizaciones tanto de Mendizábal como de Espartero—, cuando alguien tiene una escritura cree que tiene un derecho a propiedad. Y ese derecho a propiedad no se puede, por mucho que la ley se haya hecho con carácter retroactivo, utilizando el primero de sus apartados, la obligación, entre comillas, de la Administración de no hacer esos bienes inexpropiables, convierte propiedades privadas en expropiables, como pueden ser todos. Pero, evidentemente, cuando un agricultor se ha dejado mucho tiempo, mucho trabajo y mucha ilusión en un pedazo de tierra, y tiene olivos centenarios, y tiene escrituras de propiedad, y tiene inscripción en el registro de la propiedad, yo creo que por parte de la Administración tiene que haber un derecho y un respeto hacia ese ciudadano, porque, evidentemente, está poniendo encima de la mesa unos derechos a considerar en el proceso administrativo por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y contestarle a todos con el mismo papelito, diciéndole que no tiene derecho, y que si tiene algún tipo de duda sobre la acción de la Administración se vaya directamente a los tribunales, me parece emparejar, de una manera totalmente discriminatoria, a las personas que puedan tener más posibilidades o menos posibilidades de defenderse en los tribunales por medio de lo cuantioso que pueda suponer un pleito, sobre todo, no ya lo cuantioso, sino lo que moralmente afecta a cada uno de esos propietarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que ustedes sobre la ley, sobre las disposiciones, tienen la voluntad de hacer Corredores Ecológicos; tienen la voluntad de poner esas vías pecuarias al servicio de los ciudadanos, lo aplaudo, lo aplaudo. Pero eso tiene que convivir con el derecho de los propietarios y de los agricultores a tener una seguridad sobre los bienes que desde la linde inicial que se hace por parte de la Consejería, y medido por personal laboral de empresas contratadas, se hace en estos casos.</parrafo>
        <parrafo>Los pueblos de Jaén son muy sensibles, porque estamos continuamente sufriendo plagas terribles. La última que estamos sufriendo, evidentemente, es esta plaga que los agricultores no esperaban, en la cual ahora la Administración autonómica se acuerda de ellos para pedirles unos trozos de terreno, cuando en realidad yo no he visto por ningún sitio las compensaciones económicas que la Junta de Andalucía pone encima de la mesa ni en los presupuestos, ni en la memoria de la Consejería del año pasado, ni en la memoria de la Consejería de este año. Para hacer esos Corredores Ecológicos tendrán que tener una serie de inversiones o simplemente decimos, ya, que es un Corredor Ecológico, como lleva muchísimo tiempo siendo Corredor Ecológico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, tiene su señoría que finalizar la intervención. Su tiempo ha acabado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora le ponemos la palabrita y es un Corredor Ecológico, o como estamos viendo para espacios lúdicos o como pueda ser para otra serie de utilizaciones patrimoniales, en las cuales las que tenga derecho, evidentemente, la Junta de Andalucía, nosotros somos los primeros que la apoyaremos, pero, evidentemente, en lo que no tiene derecho es en atropellar a los agricultores de la provincia de Jaén, y, evidentemente, darles un tratamiento similar a todos y cada uno de los casos, porque particularmente, las personas que tienen su escritura y que pueden demostrar durante años que han sido propietarios de ese trozo de tierra, porque esté inscrito, porque tienen olivos centenarios, no se les puede, sin más, con un papel, decirles que, evidentemente, lo que ayer era suyo, hoy ya no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Armijo, fue usted —que es dueño de sus palabras, como yo soy de las mías—, quien en su primera intervención dijo que me estaba interrogando. Por tanto, no sé a qué viene que después diga que no me quiera interrogar. Y yo no estoy tensa, yo no estoy tensa, estoy cumpliendo mi obligación, y estoy encantada de contestarle a usted, no sin tener las dificultades de lo que me provoca oírle, que es una cierta confusión o una cierta dispersidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero ha sido usted el que ha dicho que me interrogaba, lo mismo que ha sido usted quien ha dicho que no quiere hablar de los terratenientes, sino de las personas normales, y hace esas diferencias, como ha sido usted el que ha emitido aquí otra serie de juicios de valores y quien ha distinguido también, refiriéndose a la Junta de Andalucía entre mandar y administrar o quien habla de plagas o de atropellamientos. Son sus palabras, no son las mías y, por tanto, no tiene que perder ningún tiempo en decir después que no me interroga, porque, por supuesto, que no me interroga.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señoría, y en el marco de la lógica elemental y democrática, quiero comentarle —como hice al principio—, que todas las normas que nosotros ponemos en marcha para el deslinde pueden adaptarse y adecuarse a la realidad social, a una realidad social. Por cierto, que tiene poco que ver con la que usted describe o que está muy sesgada, cuando usted la describe para la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos movemos en los principios de la defensa de legalidad, para que usted no se confunda; de la defensa y el apoyo de la recuperación para el patrimonio de todos los andaluces, y de todos los andaluces en una parte de nuestro territorio que en algunas ocasiones se ha ocupado de manera ilegal, que no he escuchado en su discurso que esa situación se dé, ha hablado siempre de personas que estaban perjudicadas, personas que con su escritura se les estaba perjudicando, no entiendo cómo eso, vamos, que exista algún ejemplo de esa categoría.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, ¿el problema en Jaén dónde está, en los olivos? ¿En los olivos está el problema en Jaén? ¿En el valor social y económico que tienen los olivos? Si ahí está el problema tendrán ustedes, usted, fundamentalmente, como representante público y hoy he hecho la voz de esos supuestos perjudicados, tendrán que buscar cómo compatibilizar los intereses de sus representados, ya digo, de sus aliados políticos, porque parece ser que solo está el problema ahí, en la provincia de Jaén y en los olivos.</parrafo>
        <parrafo>¿O usted cree, señor Armijo, que un metro cuadrado de olivo de Jaén en una vía pecuaria tiene más valor económico que otro metro cuadrado, por ejemplo, de invernadero que ocupa una vía pecuaria en Almería? ¿Tiene más valor, están más perjudicados sus afectados que puedan estarlo los agricultores o los ciudadanos de otra provincia?</parrafo>
        <parrafo>O el metro que, considerado como urbano, en una tramo de vía pecuaria en las provincias de Málaga o Sevilla se vean afectados por estos procedimientos. ¿Tenemos que hacer una norma especial para Jaén? Según sus palabras, no para terratenientes, dejamos a los terratenientes fuera y nos dedicamos a las personas normales, según usted me plantea.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, ese no es el problema, ni el problema es que usted distinga entre terratenientes o no, ni el problema son los olivos, ni hay ningún problema de los que usted ha planteado aquí en la provincia de Jaén. En todas las provincias, con similares y con mayores problemas de ocupación ilegal, a la que usted no ha hecho referencia en ningún momento, se ve que en Jaén esa situación no se da o usted no la conoce, o la conoce, pero como se trata de terratenientes no la quiere exponer aquí, y solo se ha dedicado a las personas normales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en todas las provincias, como digo, se dan situaciones de ilegalidad, situaciones que estamos solucionando con el acuerdo con los colindantes —en Jaén también—, siempre con el acuerdo con los colindantes. Y yo lo que espero es que usted sepa explicarles a los andaluces y a todos nosotros, por qué se dan esos problemas en su provincia entre las personas normales, que tienen que pleitear contra la Junta; por qué los funcionarios —según usted, que no son funcionarios— actúan mal en la provincia de Jaén y no en el resto de las provincias. O tendremos que hacer una categoría de funcionarios a medida para las personas normales de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, señoría, quiero también dejarle claro que, en absoluto, impide por parte de esta Consejera que se revise la norma, que veamos en aquellos que podemos mejorar y que podemos, sobre todo, agilizar los procedimientos en todas las provincias andaluzas, y si eso requiere una modificación o, en definitiva, una aportación desde la construcción. Por su parte, desde la lealtad y desde el respeto a la legalidad, en ese camino, señor Armijo, va a encontrar a esta Consejera siempre, usted y a quienes ustedes representan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

