<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>475</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Fruto, Reconversión productiva</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000210</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000210. Pregunta oral relativa a modificar a la baja la densidad mínima, para las ayudas a la reconversión de cítricos, y medidas a realizar (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la tercera pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a modificar a la baja la densidad mínima de ayudas a la reconversión de cítricos, y medidas a realizar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones ha realizado la Consejería, su Consejería, para modificar a la baja la densidad mínima de ayudas a la reconversión de cítricos, y medidas que plantea o ha planteado realizar para ayudar a la huerta tradicional a salir adelante, ante la inviabilidad de la puesta en práctica de esta orden, sobre todo en la vega del Guadalquivir?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero informarles de que, efectivamente, debido a la situación y a la propia…, a como se encuentran estas explotaciones de cítricos en Córdoba y en Sevilla, especialmente en todo lo que es la vega, especialmente en Palma del Río, que tiene unas características y una densidad especial, estamos manteniendo conversaciones con el Gobierno, para las que hemos solicitado que se modifiquen estas densidades, y en este momento nos encontramos con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, que nos ha solicitado, estamos trabajando ya en esa propuesta de modificación de la normativa estatal que nos ha pedido que realicemos la propuesta, en la que estamos terminando la culminación de la misma, para la modificación de la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>Ese es en el momento en el que nos hemos encontrado. En todo momento hemos trasladado la singularidad de la densidad que ofrecían los cítricos en esta zona, y, por lo tanto, queríamos y hemos planteado que se modifique la normativa estatal. Y, ahora mismo, con lo que nos encontramos es trabajando en la propuesta de modificación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Consejera, pero el trabajo que están realizando, o ustedes no tienen papel ninguno en el Ministerio o no es eficaz. Se lo digo porque el propio delegado de su negociado en Córdoba decía en el año 2009, ante el clamor de los agricultores de la zona, porque no pueden hacer reconversión, porque usted sabe, como yo, que son árboles muy grandes, de mucha densidad, y no se pueden acoger a estas ayudas, y el propio delegado, en Córdoba, en Palma del Río, decía a todos los agricultores, que le reclamaban que actuase, que iba a eliminar la condicionalidad, iba a eliminar la condicionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el Gobierno socialista de Palma, no sé si por usted o por su antecesor, daba por hecho —el 25 de enero de 2009, le estoy hablando—:«La Junta tendrá en cuenta, a la hora de conceder las ayudas, que la densidad de arboleda no será un inconveniente para obtener estas ayudas». Eso lo decía el Gobierno municipal del PSOE, no sé si por si usted lo había autorizado, o el Ministro o la Ministra del ramo, ¿no? La situación es patética, Consejera. No lo digo por usted, lo digo por los dos Gobiernos, ¿no? Porque no se puede engañar sistemáticamente al sector.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en esa misma época, aparecía en todas las televisiones: «Los agricultores arrancan sus naranjos por la escasa rentabilidad». Yo le he formulado una pregunta a usted: ¿Qué va a hacer usted con el tema de los cítricos? Y la respuesta está aquí, léasela cuando tenga tiempo. No sé si la hizo usted o la hizo su gabinete técnico. La primera propuesta que hace usted es, a la formulación de un plan estratégico para el sector, es: «Interlocución continua con los agentes del sector, de cara a la caracterización y a la formulación de propuestas y actuaciones a desarrollo». Eso es lo que usted ha hecho, desde el año 2009, en esa zona. Pero es que, además, antes de que usted llegara a la Consejería, ya el señor Isaías Pérez Saldaña daba por hecho un informe de caracterización del sector citrícola andaluz que todavía no lo ha visto nadie. Ustedes llevan estudiando mucho tiempo, pero los informes no se ven. Aparecen informes de la propia Consejería, donde se tiene perfectamente localizado y evaluado al sector. Pero el plan estratégico, o no se ha hecho..., lo pedimos y nos lo tumbaron en la proposición no de ley en esta misma Cámara, no con usted, sino con el señor Isaías Pérez Saldaña —después vino el señor Soler—, y ustedes han venido dando tumbos y justificando lo injustificable.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha llegado hasta el extremo de decir, en la zona, que el mercado estaba garantizado para veinte años —mercado de cítricos—. Garantizado para veinte años, Consejera. No fue usted: fue el señor Isaías Pérez Saldaña. Entonces, la situación es insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Tres órdenes: 2009, 2010, 2011. Los agricultores diciéndoles: «Mire usted, es imposible que nos podamos acoger a estas ayudas, porque el volumen de los árboles y de la huerta tradicional para poder convertir y ser una variedad mucho más competitiva, no podemos acogernos a estas ayudas». Y van ustedes y se comprometen ante todos los agricultores, públicamente, a que van a hacer las gestiones para eliminar esa condicionalidad. Al subdelegado, que yo ya he pedido la dimisión por mentir y engañar a los agricultores. Le estoy hablando, Consejera, no usted ahora, sino en 2009, Consejera, en 2009. Y, además, el Gobierno local, también, haciendo uso de su influencia en la Consejería, da por hecho que ustedes lo tendrán en cuenta. Ustedes no han tenido en cuenta las inquietudes de esos agricultores en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe lo que hacen allí? Hacerse fotos, y anuncios, Consejera. Pero el plan estratégico del sector no ha aparecido: no le tienen ni ficha financiera. Ahí se presenta un corta y pega —eso sí, una foto—, un corte y pega. Así hacen ustedes los planes estratégicos: de corta y pega. Y yo la invito a que usted se lea el que ha formulado el Gobierno allí. O usted ha sido partidaria, o se lo han sacado de la manga, pero no hay ni ficha financiera. No hay ninguna cantidad que nos haga pensar que ustedes van a apostar por el sector de los cítricos. Y en el sector de los cítricos hay referentes fundamentales para copiar lo bueno, que es Valencia, y ustedes no han copiado nada. Nada, Consejera. El mismo discurso que estoy haciendo aquí se lo hice al señor Isaías Pérez Saldaña, se lo hice al señor Soler, y se lo hago a usted ahora. ¿Y ustedes saben lo que han hecho? Fotos, fotos y anuncios, e invitar a la reconversión de los cítricos para que entren a la diferenciación de variedades y para diversificar la oferta y ser más competitivos. Pero ahí no hay apoyo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes Lopera, le ruego a usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No hay apoyo a la comercialización, no hay plan estratégico, y Valencia, muy por delante de nosotros. Podían haber hecho algo, Consejera, porque ahí nos jugamos muchos puestos de trabajo y el futuro del sector citrícola en la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no se puede decir una cosa y no hacer absolutamente nada. No hay herramientas, no hay ayudas, y de eso se quejan los agricultores. Y a las hemerotecas me remito. Y, si no vaya usted y compruébelo en el terreno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido que busque usted una foto mía con algo de referente a los cítricos de la vega de Córdoba. Alguna. Yo estoy trabajando por solucionar los problemas. Sí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los cítricos en Andalucía, los cítricos en Andalucía... Otra cosa es la situación específica de esa zona y sus problemas en cuanto a la adaptación a la normativa para la reconversión.</parrafo>
        <parrafo>Los cítricos andaluces han tenido una evolución buena, hacia variedades mucho más comerciales, especialmente en la provincia de Huelva. Especialmente, especialmente en la provincia de Huelva. Bueno, ha habido una apuesta por esos empresarios; ha habido una reconversión hacia variedades más comerciales, sobre todo para la comercialización del producto en fresco, que es donde comercialmente es más atractivo, más que para la industria citrícola, que, sin duda, tiene un menor interés y tiene unos menores costes. Por lo tanto, ir hacia variedades más comerciales del producto en fresco, yo creo que ese es el camino, y, por lo tanto, ha habido una reconversión importante y una transformación importante, y se está dando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es la particularidad, que usted resalta, y que es verdad, la particularidad que tienen determinadas explotaciones, muy localizadas, en la vega cordobesa y sevillana, debido a la densidad que tiene el arbolado, y que, debido a esa densidad, más baja, hace que no se puedan acoger a la reconversión de la normativa estatal. Y eso se da en una zona muy concreta. Bueno, pues porque son explotaciones tradicionales de esa determinada forma. Estamos hablando de una densidad que oscila entre doscientos o trescientos cincuenta árboles por hectárea, aproximadamente, con lo cual se encuentran por debajo de lo que es la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y estamos trabajando, y yo le anuncio aquí, yo le anuncio aquí, que la próxima normativa que salga, estatal, va a salir ya con la adecuación de..., adaptado a la vega de Córdoba y de Sevilla. No se venga tan arriba, porque no es bueno venirse tan arriba, diciendo que vayan a ser ustedes Gobierno. No lo sé si serán ustedes Gobierno o no lo serán. En cualquier caso, el Gobierno socialista, en la próxima convocatoria, ya va a estar adaptada perfectamente a la reconversión. Por eso le digo: No venda usted la moto antes de tenerla, porque a lo mejor se queda en el aire. Por eso le digo: Vamos a ser cautos todos, vamos a ser cautos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso —y termino—, el trabajo que se ha hecho en cítricos ha servido para cambiar de forma importante en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Mire, el modelo valenciano me sirve regular para Andalucía. No es de tanto éxito. ¿Éxito? El de algunas empresas, como Anecoop. Pero el de los agricultores... Pregunte a los agricultores valencianos a ver si están tan contentos. No, pregunte usted a los agricultores valencianos citrícolas a ver si ese gobierno magnífico, de Valencia, de su partido, los tiene tan contentos y tan satisfechos. Hay algunos éxitos empresariales en Valencia y en Andalucía; pero la reconversión y el trabajo en la producción, en las explotaciones, ha sido espectacular en Andalucía. Y la particularidad que usted señala es una particularidad que hay que hacer para que puedan acogerse —claro que sí—, pero es una particularidad.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por lo tanto, no quiera hacer un todo de esto, porque no es verdad. Es una situación de unas explotaciones concretas, en esa vega, que tiene una densidad más baja y que hay que adaptarla, y que nos hemos puesto a trabajar y que la próxima normativa está cambiada para que puedan acogerse a esa reconversión, de la que tienen derecho, como usted sabe, a tres años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es lo que vamos a hacer. Era una particularidad que ha habido que adaptar, y que a veces es más difícil adaptar las particularidades cuando es una producción que no solo tienes en tu comunidad autónoma, sino que afecta a otras muchas comunidades autónomas. Todos tienen que opinar, incluidas las comunidades autónomas de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos hecho, yo y mis antecesores, un trabajo serio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente. Disculpe que me haya excedido.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, hemos hecho un trabajo serio, que se va a ver consolidado en la próxima convocatoria, atendiendo las demandas de los citricultores de la vega cordobesa y sevillana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

