<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>491</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Málaga, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000289</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000289. Pregunta oral relativa a la estación depuradora de aguas residuales de Nerja, Málaga (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Estrella Tomé Rico, D. Mariano Ruiz Cuadra y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta del Grupo Socialista, relativa a la estación depuradora de aguas residuales del EDAR en Nerja.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Consejero, cuando se habla de sonrojo en algunos términos no..., me va a permitir que... Voy a cambiar totalmente el orden de la pregunta, porque cuando se habla, por parte del Partido Popular, del sonrojo que debe tener la Consejería, y usted señor Consejero como máximo responsable, y, en concreto, por el tema, en este caso, de la depuradora de Nerja, el sonrojo lo debieran tener otros, porque gracias a la ineficacia de la gestión realizada por el gobierno popular del Ayuntamiento de Nerja es que hoy, todavía, no está en funcionamiento esta estación depuradora. Porque si nos vamos a las hemerotecas, señorías, veremos cómo ya, hace algunos años, un proyecto que estaba ya aprobado y que iba por buen camino —estamos hablando que en ese momento gobernaba el señor Aznar en el Gobierno de España y no el señor Zapatero ni el señor González—, en ese momento, gracias a la ineficacia del gobierno municipal..., porque fue incapaz de incumplir un convenio que él mismo tenía firmado con la empresa Arcosur, en el que se comprometía a financiar el 25% del total, del coste total de esta depuradora. Gracias a esa mala gestión, hubo que volver a hacer un nuevo proyecto, reiniciar, y, con los años, tardaron ustedes más de tres años en poner a disposición unos terrenos adecuados para poner en funcionamiento esta estación depuradora. Más de tres años. Hubo que volver a hacer un nuevo proyecto, y, cuando ya estaba el proyecto realizado, ha habido problemas, y ustedes lo saben, en cuanto a los colectores y a la unión de los colectores entre el río Chilla y la playa de Burriana, y, si no lo saben, yo se lo comunico, porque nosotros, como municipio colindante con el municipio de Nerja, hemos padecido el no tener, en verano, fundamentalmente, el que Nerja estuviera vertiendo, y siga vertiendo, desgraciadamente, las aguas al mar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo paso directamente a la pregunta, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros conocimos el pasado mes de febrero que el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino ya, por fin, daba luz verde al estudio de impacto medioambiental de esta estación depuradora de Nerja, una actuación, señor Consejero, que se encuentra incluida dentro del convenio que tiene suscrito la Consejería de Medio Ambiente con el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, y que viene a desarrollar la obras declaradas de interés general de la nación en el ámbito de las cuencas hidrográficas intracomunitarias de Andalucía, y nos gustaría conocer, señor Consejero, cuál es la inversión prevista y qué beneficios va a aportar esta nueva infraestructura a los habitantes de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Ha puesto usted un ejemplo que parece que se compadece bien con el anterior, de falta de comunicación o de problemas administrativos, y, bueno, parece que es considerable, también, la diferencia. Algunos ponen el acento, buscan la paja en el ojo ajeno, mirar la depuradora en un municipio de 2.500 habitantes y se les olvida la mala gestión en un municipio o en una obra que tiene que dar satisfacción a 100.000 personas, habitantes habituales y también los muchos turistas que van a Nerja.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le contesto de antemano a esa pregunta de a qué población va a beneficiar esta depuradora: a unas 100.000 personas. En tal sentido, es cierto que ha sido una obra..., perdón, ha sido un proyecto complejo, no me voy a demorar en si se pudo acelerar y quién debía haberlo hecho, eso es pasado, pero el presente, ahora mismo, está en el Boletín Oficial del Estado, que es el anteproyecto de la EDAR, que es el paso previo a la licitación del proyecto de esta obra importantísima no solo para Nerja —con un valor, y va a crear empleo, por tanto, de 40,7 millones de euros—, sino para el litoral de Málaga. Estaríamos hablando de que, terminada esta obra, cerramos también el ciclo integral del agua en el litoral de Málaga, haciendo un aprovechamiento que —me gusta reiterarlo porque es responsabilidad de los ayuntamientos y de la propia Junta de Andalucía—..., un aprovechamiento terciario de las aguas para regar, en este momento, el 85% de los campos de golf que hay en el litoral malagueño. Saben ustedes que la gestión de las aguas residuales en el litoral tienen que, necesariamente, a través de la innovación, de la incorporación de terciarios, beneficiar luego, con el aprovechamiento sucesivo de esas aguas, a ese entorno, dada la fragilidad, también, de los ecosistemas en ese lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero adelantarles algo que, como me han hablado de Málaga hoy en dos ocasiones… Mire usted, el compromiso de esta Consejería y del Gobierno andaluz con Málaga en materia de depuración creo que ha dado un salto cualitativo y cuantitativo importantísimo, no por esto que le he dicho —que vamos a cerrar el ciclo integral del agua en el litoral—. Es que, desde el año 2005 hasta finales del 2010, hemos ya invertido, obra terminada, 82 millones de euros: Fuengirola, Arroyo de la Miel, Estepona, Torrox —de donde es usted—; 35 millones ahora mismo en obras en ejecución, y prevista, de modo inminente, una inversión de 108 millones para cuatro actuaciones. En resumen, en estos años de los que le hablo, 225 millones. Y lo más importante, la garantía que le planteaba al diputado del Partido Popular que anteriormente me preguntó: un mapa de depuración completo ya, aprobado por el Gobierno andaluz y en marcha. Esa es la garantía de que en 2015 cumpliremos con nuestras obligaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Un minuto, señora Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, en primer lugar por la nueva información facilitada por la publicación en el BOE del anteproyecto, y sobre todo, lo que no cuestiona el Grupo Parlamentario Socialista y que lo tenemos muy claro, el compromiso de este Gobierno, el compromiso del Gobierno andaluz, e importante esfuerzo, usted lo ha dicho, en inversiones en este tipo de infraestructuras que se viene haciendo por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

