<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Consorcio administrativo, Organización de transportes, Política de transportes, Transporte de viajeros, Transporte ferroviario, Transporte por carretera, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000461</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000461. Pregunta oral relativa a incorporación de los servicios de cercanías a los consorcios de transportes (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la pregunta del Grupo Socialista, relativa a la incorporación de los servicios de cercanías a los consorcios de transporte. Y para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace tan solo unos momentos, hemos asistido en esta Comisión a un debate muy interesante, muy importante, en relación con el metro de Sevilla, una infraestructura que va a cambiar la realidad para bien del transporte de viajeros, tanto de Sevilla como de su área metropolitana, pero que, además, es un referente de un modelo de apuesta por el transporte público en el que juegan un papel determinante los consorcios de transportes de las grandes aglomeraciones urbanas, como elemento que coordina, que integra los diferentes sistemas de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Qué duda cabe que los servicios de cercanías de Renfe tienen que jugar en el futuro —y en algún sitio ya lo juegan— un papel muy importante en esa mejora colectiva del transporte de viajeros en las áreas metropolitanas.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida, señor Consejero, a conocer qué gestiones está realizando ante Renfe para la incorporación progresiva y paulatina de los servicios de cercanías a los consorcios de transportes de viajeros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Cebrián, en relación con el tema que me plantea sobre la incorporación de los servicios de cercanías en el sistema de integración tarifaria de la red de consorcios de Andalucía..., de transporte de Andalucía puedo informarle que la Consejería de Obras Públicas ha venido realizando múltiples gestiones en este sentido que han dado resultados prácticos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado 7 de marzo de 2008, los consorcios de transporte de Andalucía y Renfe Operadora, suscribieron un protocolo para la incorporación de los servicios de cercanías a la tarjeta única de los consorcios de transporte. En dicho protocolo se contempla la puesta en marcha de una primera fase en que la tarjeta única podrá ser utilizada como medio de pago en las máquinas de autoventa de las que ya disponen 27 estaciones ferroviarias de la provincia de Málaga y Cádiz, donde se prestan servicios de cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Con la validación de la tarjeta única en estas máquinas de autoventa, el usuario podrá comprar billetes sencillos o de ida y vuelta de Renfe Cercanías, sin necesidad de utilizar dinero en efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Esta fase se puso en marcha el pasado 16 de junio en los servicios de cercanías de Cádiz y Málaga, estando previstos los de Sevilla para finales de este año. Próximamente, también está previsto que en estas tres provincias con servicio de cercanías, se pueda ampliar el uso de la tarjeta como medio de pago en las taquillas de Renfe Cercanías y, en breve, se sumarán los servicios ferroviarios convencionales, ya que están funcionando como experiencia piloto entre Sevilla y Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda fase de trabajo, que se comenzará a implementar a lo largo del próximo año, se aplicará ya la integración tarifaria, por lo que la validación de la tarjeta del consorcio, en las estaciones de ferrocarriles, se efectuará directamente. Es decir, la tarjeta única funcionará directamente a través de canceladoras y no hará falta expedir billetes que hagan necesarios los servicios de Renfe Cercanías.</parrafo>
        <parrafo>En esta segunda fase, la política de tarifas, para los usuarios de la tarjeta única que accedan a los servicios de cercanías, quedará establecida en un convenio específico que suscribirán entre la red del Consorcio de Transporte Metropolitano de Andalucía y Renfe Operadora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta integración se considera muy importante en el marco de la política de fomento del transporte, impulsado por la Comunidad Autónoma, porque establece un modelo de gestión integrada de los sistemas de transporte, a través de los consorcios y sustentada, entre otros pilares, en la integración ferroviaria.</parrafo>
        <parrafo>La tarjeta única de los consorcios permitirá que un título permita a los viajeros acceder a los diferentes modos de transporte, los servicios metropolitanos interurbanos de autobuses y efectuar transbordos con servicios urbanos de autobuses y nuevos modos de transporte como los catamaranes en la Bahía de Cádiz, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>El empleo de la tarjeta no solo agilizará la combinación de estos modos de transporte, sino que incluye bonificaciones por uso frecuente del transporte público. Además, el soporte de una tarjeta inteligente sin contacto, que puede ser usada indistintamente en todas las áreas metropolitanas donde están operando los consorcios de transporte —Sevilla, Granada, Málaga, Bahía de Cádiz, Campo de Gibraltar, Almería, Jaén y Córdoba y, recientemente constituido, falta, desgraciadamente, el de Huelva—.</parrafo>
        <parrafo>Estos cinco consorcios, donde ya tiene operatividad la tarjeta, prestan servicio a una población conjunta de más de cinco millones de habitantes de la Comunidad Autónoma —el 62% de la población andaluza—.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la demanda de viajeros en cercanías hace muy necesaria la integración del sistema de la tarjeta única. En total 20.676.000 viajeros utilizaron los servicios de cercanías de Renfe durante el año 2007. Y también les recuerdo que este es un objetivo que responde a lo previsto en el Pista, que contempla la incorporación y la integración de los servicios ferroviarios de cercanías y de media distancia, como Renfe Operadora, en esta tarjeta única.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cebrián...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle la información facilitada. Sobre todo, para animarle a que siga trabajando en un campo que es complejo, que es difícil, que muchas veces necesita del acuerdo y de la colaboración entre diferentes Administraciones, sobre todo, en el ámbito local. Colaboración que, como usted ha puesto de manifiesto, pues, por desgracia, en algunos niveles no se produce. Pero, en cualquier caso, yo creo que de manera colectiva es un proceso que merece la pena. Hay una necesidad tremenda de aminorar el transporte utilizando el vehículo propio y trasladar al sistema de transporte público, en este caso, la intención de todos esos sistemas de transporte de gran volumen, de movimientos que, día a día, se producen en nuestra Comunidad, tanto para actividades de trabajo, pero también en un sector tan importante como es el turismo. Por lo tanto, sí es verdad que resulta complejo todo, pero que, lógicamente, ese es el objetivo que usted viene a plantear, uno de los grandes retos del Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en nuestra Comunidad y, por lo tanto, animarle a que siga en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

