<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>235</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Impuesto, Parado, Reclutamiento, Exención fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000127</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000127. Proposición no de ley relativa a la exención de tasas para personas en situación de desempleo (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoras y señores diputados, tiene la palabra la señora Espinosa López, con el objeto de defender la proposición no de ley relativa a la exención de tasas para personas en situación de desempleo, que ha sido propuesta por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de ingresos de la Comunidad Autónoma andaluza para el año 2009 contempló un incremento del 106,9% en concepto de tasas. Por otra parte, el texto articulado de estos mismos presupuestos eleva un 2% las tasas de cuantía fija de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Las órdenes de convocatorias de pruebas selectivas para el acceso a la Función pública establecen la obligatoriedad del abono de una tasa de inscripción para poder participar en dichas pruebas, manteniendo una única exención de pago para aquellos participantes con un grado de discapacidad igual o superior al 33%. Actualmente estas tasas oscilan entre los 10 y los 36 euros por solicitud, dependiendo del grupo para el que se oposite.</parrafo>
        <parrafo>En la Comunidad Autónoma de Andalucía, donde se registra ya una cifra de más de un millón de personas demandantes de empleo, y de ellas más de trescientas mil no están cubiertas por ninguna prestación, nosotros pensamos que los miles de ciudadanos y ciudadanas que se presentan actualmente a las oposiciones convocadas por la Junta de Andalucía, para acceder a las plazas de la correspondiente oferta de empleo público, podrían..., podrían tener que tener la posibilidad y tener..., bueno, tener la posibilidad de no tener que pagar estas tasas. Son muchos los opositores y opositoras que se encuentran en situación de desempleo, como he dicho, y que no perciben ningún tipo de prestación económica; sin embargo, están estudiando, están intentando labrarse un futuro, y yo creo que la Administración debe darles la posibilidad de no tener que pagar estas tasas. A pesar del aumento de..., además, los ingresos por tasa están aumentando continuamente, y nosotros creemos que el importe de estas tasas no perjudicará los presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, quiero recordar que en la fijación de la tasa se debe tener en cuenta siempre la capacidad económica de las personas que deben satisfacerla, tal y como expresamente se recoge por la Ley 8/1989, de 13 de abril, De tasas y precios públicos, y también por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, del Texto Refundido de la Ley de Haciendas Locales, lo que avala una posible modificación de la norma andaluza, la Ley 4/1998, de 5 de julio, De tasas y precios públicos de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por eso solicito, tras esta breve exposición, el apoyo de los demás grupos representados en esta Comisión, para sacar adelante esta iniciativa; una iniciativa que pretende instar al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a exonerar del pago de tasas de inscripción para la participación en cualquier proceso selectivo dentro de nuestra Comunidad, en procesos selectivos de acceso a la Función pública, a las personas que acrediten estar en situación de desempleo y que no perciban prestaciones contributivas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el diputado, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para apoyar. Esta es de la iniciativas que a mí me gustan, me da igual quien las presente; a otros no les ocurre lo mismo, pero a mí, por lo menos, yo pienso que lo importante es la verdad, independientemente de quien la traiga. Hay gente que se fija en el portavoz de la verdad o de la iniciativa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que es justo y razonable, que se tendría que haber hecho, que no tendría que venir aquí, a este Parlamento, sino que, desde un Gobierno con sensibilidad social, y con lo que está cayendo, pues ya se tendría que haber hecho. Porque hay gente que, desgraciadamente, sobre todo gente joven, que tienen su carrera o su Formación Profesional terminada, que se meten en diecisiete mil cosas, intentando encontrar un trabajo, y que no encuentran el trabajo pero sí tienen que pagar las tasas. Entonces, a mí me parece que, al menos, al que está parado, que es lo que se está planteando, y no tiene otro recurso, y no está cobrando ni el desempleo, a mí me parece que eso sería una cantidad ridícula, y que se tendría que..., toda persona que lo pueda demostrar, que se llevara a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo espero que esta vez sí lo aprobemos por unanimidad, que yo estoy deseando que aprobemos algo por unanimidad cuando es razonable. Hombre, porque, claro, para decir que no, siempre hay cuarenta y cuatro mil cuatrocientos cuarenta y cuatro achaques.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo pienso que es mejor la posición crítica, que no acrítica, con todo lo que venga bien del Gobierno, sino que yo creo que el grupo del PSOE, para eso tiene turno de intervención y puede hacer preguntas, aunque sean de botafumeiro; por ejemplo, en el Parlamento de Madrid no hay preguntas del partido del Gobierno al Gobierno, porque no tiene sentido. Pero, en fin, aquí está.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo espero que esta proposición no de ley, que es justa, necesaria y sensible para con una situación muy grave para los jóvenes y para muchas criaturas que, además de estar parados, no tienen absolutamente otra entrada, al menos cuando intentan trabajar, no los frenemos; o sea, no les pongamos ningún obstáculo. Habría que darles un premio a esas personas que, en lugar de desesperarse y deprimirse, pues van buscando trabajo, echando solicitudes, en cualquier parte de la Administración donde encontrar trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo, sin más preámbulo, daré mi voto afirmativo, y además con mucha satisfacción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el Grupo Parlamentario Socialista, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero iniciar el posicionamiento del Grupo Socialista, en esta iniciativa de Grupo Popular, recordando que tanto mi grupo como los Gobiernos nacional y andaluz han dado muestras más que suficientes de su grado de compromiso con las personas que están en situación de desempleo en nuestra tierra. Y, si dispongo de algo de tiempo al final de mi intervención, me detendré en algunas de las medidas adoptadas en esa dirección, sin ánimo exhaustivo, porque necesitaría varias intervenciones solo para enumerarlas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, también una cuestión que no considero menor y que quería poner de manifiesto, que es el cauce manifiestamente impropio que el grupo proponente ha escogido para dar trámite a su pretensión.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que esto al Grupo Popular no le preocupa demasiado porque suelen apelar al latiguillo de que lo importante es que se debata, y que aquí estamos para debatir. Eso vale lo mismo para un roto que para un descosido. Y estamos de acuerdo con ellos, no podemos dejar de estar de acuerdo con algo tan elemental para las reglas de la democracia. Pero tan elemental para ellos como para el correcto debate es que las pretensiones se encaucen por sus formas correctas. Y si ustedes piden, como piden literalmente, en su proposición, que sea el Gobierno quien exonere del pago de unas determinadas tasas a un determinado segmento de la población, que, por cierto, una vez que se pierde la prestación, se tiene el subsidio, ¿eh?, una cuestión que parece ser que han desconocido en la proposición. Deberían saber que eso es algo que ni este Gobierno ni ningún otro, lisa y llanamente, pueden hacer, no porque no quiera, sino porque se trata de algo que solo se puede hacer por ley. El establecimiento de beneficios fiscales, al igual que la imposición de tributos, es materia reservada a la ley, y si el Grupo Parlamentario Popular, de verdad, tiene intención de que se exima del pago de unas determinadas tasas a un colectivo de ciudadanos —cuya protección, vaya por delante, insisto, es prioritaria para el Gobierno andaluz y para el grupo que lo apoya, y al que represento—, lo tenía muy fácil: que hubiera registrado una proposición de ley en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, para mi grupo no es una cuestión menor el habernos detenido en alertar sobre lo impropio del formato de la iniciativa del PP. Y no lo es porque, a partir de ahí, creo que pueden apreciar con nitidez, señorías, cuál es el verdadero trasfondo de la misma. Como siempre, el primer partido de la oposición, en vez de presentar propuestas constructivas, lo que está buscando es el titular fácil de prensa. Si de verdad quisiera articular un sistema de exenciones en la línea que apunta, plantearía la proposición de ley y no una iniciativa meramente de impulso. Si no lo hace es porque, muchísimo más que los problemas de los desempleados, que no digo que no les preocupe, les preocupa el tratamiento mediático, el consiguiente uso partidario que puedan darle a una iniciativa como la de hoy; iniciativa, por todo ello, que no dudo en calificar de lo que es: oportunista y demagógica, palabras que usted también refería en su intervención de esta mañana. Demagógica porque, sin perjuicio de todas esas consideraciones legales a las que antes me refería, parece que aquí se quiere soslayar cuál es la razón de ser de las tasas en nuestro sistema tributario, su finalidad, para qué están concebidas.</parrafo>
        <parrafo>A diferencia de los impuestos, que son tributos exigidos sin contraprestación, las tasas son tributos cuyos hechos imponibles vienen definidos, entre otras posibles contingencias, por la prestación de servicios públicos, que se refieran, afecten o beneficien, de modo particular, al obligado tributario. Esto no lo digo ni lo dice el Grupo Socialista: esto lo dice el artículo 2 de la Ley General Tributaria. Significa que las tasas están directamente afectadas a sufragar en todo o en parte el coste del servicio público que se presta por aquellos que lo soliciten. De manera que no tienen finalidad recaudatoria, sino de eficiencia y de economía en la gestión de los recursos públicos. Hago hincapié en estas razones de economía y de eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>En el caso que nos ocupa, las tasas —cuya derogación gubernativa ustedes piden— garantizan que concurran a los procesos selectivos aquellas personas que realmente están interesadas en ellos. La experiencia nos dice que, por el contrario, cuando no existen tasas o existe exención generalizada, concurren de modo efectivo a las pruebas muchos menos ciudadanos y ciudadanas de los que inicialmente lo solicitan, sin que por ello tenga que dejar la Administración de verse en la necesidad de prever, preparar todos los medios materiales y humanos, tales como exámenes, aulas, cuidadores, hojas de corrección, etcétera, para todos los inicialmente inscritos, lo que origina, lo que provoca, de una manera incontestable, un gasto innecesario y el consiguiente despilfarro de recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Tengan en cuenta que las tasas para inscripción en procesos selectivos de la Junta de Andalucía, previstas al día de hoy, son de 10,50 euros, para los grupos de C2; de 12,59, para los C1; 24,23, para los A2, y 33,66, para los A1. Es una cuantía yo creo que muy ajustada a la realidad socioeconómica de Andalucía, y, con cuya recaudación, en modo alguno se pueda atender el coste total del servicio, sino solo una mínima parte del mismo. No se consigue financiarlo, no se trata de eso, pero sí se consigue que el número de opositores que realmente se presenta a los procesos selectivos se ajuste al de personas que se inscriben y abonan su correspondiente tasa. Se consigue un porcentaje superior al 85%. De otra manera, con la exención propuesta, los presentados podrían suponer entre el 20 y el 50% de los inscritos, lo que implicaría, como decía, un gasto innecesario y añadiría una complejidad a los procesos que afectaría gravemente a la gestión pública y, en definitiva, a los intereses generales.</parrafo>
        <parrafo>Tengan en cuenta, además, que la exención, tal cual la proponen, en la práctica se convertiría en una exención generalizada y no solo para las personas desempleadas, porque, lógicamente, la mayoría de los que concurren a un proceso de selección son personas que se encuentran en situación de desempleo. Y esto tendría un consiguiente quebranto para los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, por tanto, señorías, cómo el Partido Popular no tiene ningún problema, ningún empacho —ni de conciencia ni de coherencia intelectual, ni nada similar—, a la hora de sostener al mismo tiempo una cosa y la contraria, si de ello puede obtener por la vía fácil, por la vía rápida, algún rédito ante la opinión pública. El señor Rajoy, al inicio de este curso político —no cualquier dirigente popular, el señor Rajoy—, se estrenó acusando al Presidente Zapatero, Rodríguez Zapatero, de ser una máquina de gastar dinero. Sin embargo, a ustedes no se les caen los anillos a la hora de traer a esta Cámara una iniciativa que supondría un mayor gasto totalmente prescindible —repito—, no tanto por lo que de forma directa se deja de ingresar —lo que se dejaría de ingresar ya digo que no cubre ni siquiera el coste del servicio—, sino por lo que obligaría de sobreesfuerzo baldío al tener que preparar, digamos, por ejemplo, una prueba para mil personas a las que finalmente concurren doscientas. Esto, y el hecho de que, de aceptar su tesis, el coste total de un proceso selectivo, que solo beneficia al reducido grupo de ciudadanos y ciudadanas que legítimamente participa en él, tendría que ser afrontado con cargo a recursos generales provenientes del esfuerzo del conjunto de los contribuyentes, lo cual sería intrínsecamente injusto. Lo que se pide es injusto, ni es razonable ni es justo. Podría darse la paradoja, triste paradoja, de que hubiera que detraer esos recursos de los destinados a prestaciones sociales, quién sabe si precisamente para las personas en situación de desempleo, o para otros colectivos necesitados de especial protección. O, como muy gráficamente explicaba el otro día el Presidente Griñán en la sesión de control, algo parecido a lo que se puede dar en la localidad de Estepona, donde al haberse suprimido la tasa de basura resulta que esta, a lo mejor, la tiene que pagar un minero de Asturias.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo creo que si ustedes le proponen esto, señora Espinosa, a algún alcalde de su partido les dirá que no está de acuerdo, le dirá que no está de acuerdo si es mínimamente responsable, si es mínimamente responsable. Si quiere utilizarlo de otro modo, pues entonces estaríamos en otra tesitura.</parrafo>
        <parrafo>No sé si han presentado iniciativas de este corte en Valencia o en Madrid. Me parece que no, no tengo conocimiento. Y, hombre, yo sé que en Valencia, por ejemplo, tienen otras prioridades, pero no vamos a ocuparnos de ellas ahora, ni es motivo de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy concluyendo, señor Presidente. Yo no es que pretenda convencerles a ustedes, señora Espinosa y señorías del Grupo Popular, a pesar de que, en realidad, eso es de lo que se trata en cualquier debate: de convencer o de tratar de convencer al interlocutor o interlocutora. Yo no albergo la más mínima esperanza de conseguirlo con ustedes, porque su objetivo con iniciativas de este corte no es dar respuestas a las demandas ciudadanas, sino obtener de ellas toda la repercusión mediática posible. Como intuyo que usted, señora Espinosa, no se resistirá, en el cierre, en su turno de cierre, a la tentación de dirigir toda suerte de reproches a mi grupo, por el voto negativo a la iniciativa, porque, también, usted habrá intuido que el Grupo Socialista va a votar que no, me permitiré recordarle algunos ejemplos de apoyo por el empleo, como puedan ser el plan PROTEJA, 360 millones de euros, o el plan MEMTA, más de cien millones de euros, a los que todos los alcaldes y alcaldesas, que yo sepa, del Partido Popular se han acogido, a los que todos se han acogido, pero que no apoyaron en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo diciéndole, por ejemplo, que se han conocido recientemente las líneas generales..., bueno líneas generales, el proyecto de Presupuestos Generales del Estado, y que partidas de gasto social, que es de lo que se trata, en definitiva, en el trasfondo de esta iniciativa, están más que incrementadas con subidas en dependencia del 36%; con subidas del 60% en la cobertura de desempleo; con subidas, en general, en el gasto social de un 3,8%, y con una subida del 720% en el servicio público de empleo para este ejercicio próximo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta PNL tiene la palabra la señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, le tengo que confesar que no sé por dónde empezar, no sé por dónde empezar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, antes de empezar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No sé por dónde empezar porque tengo para darle, gorrazos políticos, unos cuantos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, antes de eso, sí que quiero —y en referencia a las palabras que ha vertido la señora Arenal Catena— darle el ejemplo y que conozca el ejemplo de la gente y de los alcaldes del Partido Popular. Porque ha empezado refiriéndose al Alcalde de La Línea, quien ha dimitido en cuestión de horas después de conocer una sentencia que no le era favorable. Y le tengo que recordar el ejemplo del Partido Socialista, con el Alcalde de Los Barrios, que dimitió ocho meses después de ser condenado por lo mismo y estar inhabilitado, después de que estuviera el Partido Socialista detrás de él suplicándoselo. Entonces, el ejemplo de uno y el ejemplo de otro.</parrafo>
        <parrafo>El señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista me ha hablado de Rajoy, y yo le voy a hablar de Aznar y de Griñán. El señor Griñán, siendo Presidente del Gobierno, realizó las modificaciones legales necesarias para que los desempleados, en las pruebas de acceso a la función pública de la Administración General del Estado, no tuvieran que pagar tasas; el señor Aznar, de un Gobierno del Partido Popular. Y el señor Griñán, su Presidente, su Presidente, el señor Griñán —y se va y se lo pregunta usted a él—, en el año 2005, en el año 2005, el señor Defensor del Pueblo le pidió que hiciera lo mismo, y le contestó que lo iba a estudiar. El Defensor archivó la queja y aquí estamos esperando. Por eso le he dicho yo a usted que es que no sabía ni por dónde empezar.</parrafo>
        <parrafo>Sobre que yo haya presentado esta iniciativa, y no una proposición de ley, pues, mire, todavía no es usted quién para decirle a este grupo cómo tiene que elaborar sus iniciativas. Eso se lo dice usted a su portavoz o a su no sé qué. Y en su provincia pues haga usted lo que quiera, dentro de su partido, pero al Grupo Parlamentario Popular usted no puede todavía decirle eso.</parrafo>
        <parrafo>Si usted supiera, si usted supiera cuál es el motivo, o el fin que persigue esta diputada, o el grupo parlamentario al presentar esta iniciativa, usted, a lo mejor, sería el parlamentario del oráculo. Pero es que yo no sé si a lo mejor es usted el parlamentario del oráculo. El motivo que persiguen esta diputada y este grupo al presentar esta iniciativa es —y es una pena que se lo tenga que recordar— beneficiar a los andaluces que están estudiando oposiciones y que se están presentando a puestos en la función pública andaluza. Le recuerdo que mucha gente no tiene ni para comer, que nunca han estado tan llenos los comedores sociales en Andalucía, y que 60, 30 o 40 euros de una tasa pueden ser muy importantes para muchas personas. A usted le ha faltado decir, en este mundo de Yupi en el que vive, que aquí el que no trabaja es porque no quiere. No, mire usted, aquí hay quien está estudiando y no puede, y tiene problemas para pagarse las tasas en un acceso a unas oposiciones. Todas esas cosas les tengo que decir. Y no quería yo entretenerme mucho, pero es que por eso no sabía por dónde empezar. Pero es que, además, le tengo que seguir diciendo cosas y tengo que ir abreviando mucho porque es que, claro, son muchas. Le tengo que decir que en Andalucía los ayuntamientos —se ha referido usted a los ayuntamientos—, los Ayuntamientos de Algeciras, de Almería, de Dos Hermanas, de Jerez, de Cádiz, de Granada y de Málaga, ya están haciendo esto que nosotros hemos traído aquí. Y le tengo que decir que las Diputaciones de Córdoba, Huelva y Málaga ya también tienen medidas similares. Y le tengo que decir que son muchos otros ayuntamientos y casi todas las diputaciones las que están estudiando exactamente lo mismo. Le tengo que decir que la Generalitat de Cataluña ya ha aprobado esto. Y le tengo que decir, por último, que fue Aznar, Presidente del Gobierno, el que tomó las medidas legales necesarias para aprobarlo en la Administración General del Estado, del Partido Popular, el verdadero progresista y defensor de los trabajadores, y no ustedes, porque es que yo no sé dónde viven ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, ha concluido la Comisión de Justicia y Administración Pública. Hasta otro día y que tengan buen viaje de vuelta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

