<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Litoral, Protección del medio ambiente, Protección del litoral</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000451</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000451. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la situación del litoral andaluz y las medidas concretas que se desarrollan, incluyendo el detalle de las actuaciones y sus presupuestos, así como otras que se pueden poner en marcha para evitar agresiones al litoral andaluz en general, como la propuesta solicitada por el Gobierno al catedrático de la Facultad de Ciencias del Mar, en Cádiz, para una estrategia andaluza de gestión integrada de zonas costeras (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, solicitud de...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la situación del litoral andaluz y las medidas concretas que se desarrollan, incluyendo el detalle de las actuaciones y sus presupuestos, así como otras que se puedan poner en marcha para evitar las agresiones al litoral andaluz en general, como la propuesta solicitada por el Gobierno al catedrático de la Facultad de Ciencias del Mar, en Cádiz, para una estrategia andaluza de gestión integrada en las zonas costeras, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero indicarle al diputado de Izquierda Unida que verdaderamente la solicitud de esta comparecencia es exhaustiva, y yo voy a intentar dar respuesta en los términos exhaustivos que se me proponen, que se me solicitan.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos puesto de manifiesto en algunas ocasiones, desde el Gobierno, que el litoral andaluz es considerado, sobre todos los demás factores, como un recurso natural; es decir, señorías, ninguno de sus aprovechamientos sociales y económicos existiría si no hay un buen estado ambiental de este ecosistema privilegiado del que disfrutamos. Y, partiendo de esa base, merece la pena establecer algunos aspectos que destacan en este recurso.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de la franja litoral andaluza, el conjunto litoral más extenso de toda la Península, es el espacio más dinámico también de la región desde el punto de vista demográfico, territorial y económico. Como es de todos sabido, constituye un espacio turístico en Andalucía, y es uno de los principales impulsores, por tanto, de la economía regional. Pero, además, señorías, sobresale por su diversidad, diversidad biológica y paisajística, y basten algunos datos a modo de ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>El litoral andaluz cuenta con 1.101 kilómetros de longitud, de los que casi su tercera parte, 334 kilómetros, son de costa, y 80 hectáreas de extensión marina, que están protegidas. Además, en toda la franja costera existen 57 lugares de interés comunitario, que abarcan una superficie de 345.000 hectáreas, que dan cobijo a casi el 50% de las especies de flora amenazada de Andalucía y que alberga 60 tipos de hábitats incluidos en la directiva comunitaria Hábitat. La variedad de flora y fauna es bien conocida. Por ejemplo, en el medio marino —que es menos conocido—, disponemos de los mejores bosques de pradera sumergidos de España, y de una zona clave para los cetáceos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tengo que recordar también que la Consejería ha establecido entre sus prioridades unos criterios de apoyo sólido a esta biodiversidad con multitud de programas, desde el Plan para el Enebro, al seguimiento de las aves migratorias e instalaciones como el CREMA, que existe en la ciudad de Málaga, o el de Algeciras, los dos que se ubicarán en Huelva y en Almería, los dos jardines botánicos litorales, o los dos viveros, el de Tarifa y el de Gata.</parrafo>
        <parrafo>Esto significa que nos hemos ocupado de la protección. Cuando en 1969 se declaró Doñana Parque Nacional, nacía el primer espacio protegido litoral; cuarenta años después, Andalucía puede estar orgullosa de sumar más de cuarenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro dato, desgraciadamente poco conocido, o no valorado en ciertos análisis, y es que el segundo litoral más extenso de toda la Península —1.100— tras Galicia tiene protegido el 36% de su superficie —334 kilómetros—; es decir, uno de cada tres kilómetros está protegido. A toda esta riqueza hay que sumar algunos elementos adicionales: la singularidad del patrimonio cultural de nuestro litoral, por ejemplo, los restos arqueológicos, los terrestres y los subacuáticos, los yacimientos paleontológicos; las construcciones tradicionales, como son los molinos de marea o las casas salineras; las construcciones militares, como fortificaciones, las torres almenara, los puentes; las construcciones vinculadas a la navegación —los faros—...; el rico legado histórico que ofrece indudables posibilidades de cara a valorar como una herramienta educativa de primer orden todo este patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señoría, no olvidemos que la franja litoral se caracteriza por un gran dinamismo socioeconómico, con una gran diversidad de usos y con un intenso aprovechamiento, que se concentra en un espacio que se puede calificar como especialmente frágil y escaso —una franja pequeña pero, qué duda cabe, con una extraordinaria fragilidad—, y es por ello por lo que desde el Gobierno nos empeñemos en trabajar para concienciar y responsabilizar a cuantos agentes intervienen en este territorio. Desde las administraciones, pasando por los agentes económicos y sociales, y, sobre todo, por con el conjunto de los andaluces, todos los implicados debemos ser conscientes de que, en el litoral, toda, cualquier acción que hagamos tiene su efecto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que nadie tiene dudas sobre la alteración dinámica litoral, por puertos, espigones...; los cambios en los depósitos de las arenas en las playas; la construcción de pantanos, que acaba con el aporte de sedimentos de los ríos a la costa... No olvidemos que, en Andalucía, las playas, excluidos los acantilados y los puertos, se extienden a lo largo de más de seiscientos kilómetros de los mil cien.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creo que debemos ser conscientes de las fortalezas y de las debilidades de nuestro litoral. No solo concentra el 40% de la población residente en Andalucía —tres millones—, sino que las provincias costeras reciben seis millones de visitantes al año, dato que altera de manera significativa alguno de los parámetros que manejamos. Y es que como ejemplo puedo ponerles el consumo del agua potable, que casi se triplica en el Mediterráneo o se duplica en el Atlántico.</parrafo>
        <parrafo>El litoral, en definitiva, es un espacio estratégico para nuestra Comunidad Autónoma, tiene elevados valores ecológicos, y a sus funciones económicas en sectores decisivos como el turismo y los servicios, o las nuevas agriculturas, las actividades industriales, la pesca, la acuicultura, hay que añadir también un papel en las relaciones exteriores a través de ese sistema portuario, o aeroportuario, que desarrollamos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, todo esto ha contribuido a un desarrollo económico del litoral, y, con ello, de toda la Comunidad, que ha supuesto un aumento de la presión sobre los recursos naturales. A los factores de degradación históricos se les han sumado, en los últimos años, los riesgos derivados también del calentamiento global, puesto que las zonas costeras están especialmente expuestas a los impactos del cambio climático, como es la subida del nivel del mar y la mayor incidencia de fenómenos meteorológicos adversos que afectan, de manera determinante, también a la actividad económica. Es una situación compartida con otros países que se encuentran en las áreas litorales, y se ha impulsado desde las Naciones Unidas proponer iniciativas para avanzar hacia un modelo de desarrollo sostenible en la costa, en el medio marino. También la Unión Europea se ha sumado, como digo, a este reto, implicándose en la difícil tarea de redefinir un modelo de litoral; unos retos que han contribuido y que siguen haciendo a nuestro país, y, desde luego, a nuestra Comunidad, en algunos aspectos, pioneros.</parrafo>
        <parrafo>En España, el marco fundamental de referencia para la protección del espacio costero es, precisamente, la ley del año 1988, de costas, la cual contribuyó a frenar el proceso de degradación en que se encontraba el litoral español. Tenemos la elaboración de la Estrategia para la Sostenibilidad de la Costa, que tiene como objetivo definir la estrategia de intervención en este ámbito por parte de todas las administraciones, y, de esta forma, a finales del año 2007 fue presentada la Estrategia para la Sostenibilidad, que es una apuesta, una propuesta de pacto para frenar el crecimiento urbanístico y recuperar el uso y el disfrute de los ocho mil kilómetros de costa potenciando recursos naturales en toda España.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, por su parte, no nos hemos quedado atrás en este empeño, y, desde el año 1990, el conjunto del Gobierno andaluz, a través de distintos departamentos, hemos ido trabajando en la protección y en la sostenibilidad del litoral. Hemos desarrollado normativas para nuestro litoral; por ejemplo las Directrices Regionales del Litoral de Andalucía, en el año 1990; la Ley de Ordenación del Territorio del año 1994; la Ley de Protección Ambiental —también del año 1994—; la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía —del año 2002—, o el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que me centre en la parte más ambiental del litoral, que es por lo que usted me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2003, la Consejería de Medio Ambiente establece, en el marco de su Estrategia Andaluza para el Desarrollo Sostenible, una serie de orientaciones para el desarrollo del litoral. Lo que tratamos de hacer es compatibilizar los usos con la fragilidad de los ecosistemas. En el año 2004, el Plan Andaluz del Medio Ambiente ya destaca el papel de las zonas costeras, haciendo hincapié en la necesidad de hacer partícipe a la sociedad civil en la consecución de ese desarrollo sostenible de este recurso, con una interesante apreciación: este plan ya consideraba al litoral como una continuidad entre el medio ambiente, entre el medio marino, entre la zona intermareal y la zona terrestre. Pero, además, señorías, son decenas los instrumentos y herramientas de aplicación que la Consejería ha puesto en marcha en nuestro litoral. Por no aburrirle, y dando por sentado que usted también conoce algunos de ellos, porque en alguna ocasión se lo he trasladado por iniciativa parlamentaria en esta misma legislatura, me va a permitir que le mencione algunas: el papel fundamental que están teniendo las Agendas 21, el programa de gestión sostenible del medio marino, los planes de ordenación de los recursos de los espacios naturales y litorales, los programas de voluntariado ambiental, y la integración en el programa Interreg III, creando un sistema de vigilancia ambiental de las áreas marinas protegidas. Son algunos ejemplos de los que nos hemos dotado la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>También contamos con recursos, barcos de última generación y equipos de profesionales, que han planificado ambientalmente con la Consejería de Agricultura el desarrollo de la acuicultura. Hemos participado desarrollando herramientas de control de tráfico de buques y de contaminación. Hemos aprobado, junto con Gobernación, el Plan de Emergencias de Vertidos en el Litoral. Hemos hecho múltiples programas de conservación de flora y fauna de nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, quizás, lo más completo y específicamente concebido es el desarrollo de una Estrategia Integrada de las Zonas Costeras. Y, como usted seguramente sabrá, se aprobó en este Parlamento, en junio del 2005, una proposición no de ley por la que se instaba al ejecutivo a adoptar un modelo de gestión integrada, liderando un proceso que, si bien sigue las directrices comunitarias, debe, sin ninguna duda, poner en valor los esfuerzos de conservación y desarrollo sostenible que la Junta viene realizando; unos principios, que, como le decía también antes, se recogen en parte en la Estrategia Andaluza de Desarrollo Sostenible, en la Agenda 21, y, posteriormente en nuestro propio Estatuto de Autonomía. Por tanto, quedan perfectamente fijadas las competencias en relación con la reordenación y la gestión de las áreas costeras.</parrafo>
        <parrafo>Y a este importantísimo reto nos dedicamos, sin descanso, desde aquel momento, pero también se le encargó a la Universidad de Cádiz, en concreto a la Facultad de Ciencias del Mar, la elaboración de un documento de estudio, que nos aportase, desde la vertiente de los expertos, de los científicos, cuál era la base o cuál tendría que ser la base de esa futura estrategia de gestión integrada de las zonas costeras del litoral. Un documento, por el que yo creo que usted me pregunta en esta comparecencia, que está en fase muy avanzada de elaboración, y cuyo resultado constituye un verdadero paradigma en lo que supone el ejercicio de la participación. Es un proceso en el que han intervenido todos los actores implicados, celebrándose jornadas, en las que han participado las universidades, los centros de investigación, las asociaciones, los sindicatos, las empresas, las Administraciones vinculadas a la gestión de nuestra costa, los agentes sociales y la ciudadanía en general. Una estrategia que nace con la finalidad de definir una alternativa realista y sostenible, una alternativa al modelo de gestión actual de nuestra costa, que haga posible el uso racional del territorio, y que facilite el desarrollo de las actividades humanas, pero, desde luego, bajo las premisas que le indicaba al principio: la fragilidad de nuestras zonas costeras, la protección de los paisajes y el balance ecológico entre las generaciones presentes y futuras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la visión de la Estrategia Andaluza de Gestión Integrada de Zonas Costeras es la de conservar y recuperar los recursos y los procesos naturales, de forma que podamos seguir viviendo y disfrutando de nuestro litoral en las mejores condiciones. Con estos objetivos y con la garantía de su cumplimiento, determinado —como le decía hace un momento— por Naciones Unidas en el marco del Plan de Acción del Mediterráneo, nos han seleccionado a nosotros, concretamente a la zona del levante almeriense, para establecer un proyecto demostrativo del funcionamiento de la gestión integrada de las zonas costeras. Impulsa este organismo internacional —como digo— un proyecto demostrativo, denominado CAMP, que se desarrolla en los municipios de Pulpí, Cuevas de Almanzora, Vera, Garrucha, Mojácar, Carboneras, Níjar y Almería. El momento de poner en funcionamiento este modelo coordinado de funcionamiento interadministrativo y participativo de la sociedad civil, sin ninguna duda, va a servir de germen, de sensor, para poder representar en el futuro esa implantación de nuestra Estrategia Andaluza Integrada de las Zonas Costeras.</parrafo>
        <parrafo>Es un documento que no pretende convertirse en sí mismo en una estrategia de conservación, para la que, ya —como le decía antes, tenemos multitud de instrumentos, sino que se trata de una estrategia que propone una metodología unitaria para adoptar medidas consensuadas respecto al litoral; es decir, que coordinará la ejecución de los instrumentos que ya Andalucía tiene, para los que ya nos hemos dotado. De esta manera, creemos que se va a fortalecer el uso de esos instrumentos, y, por tanto, la coordinación y la colaboración, y que seremos, como lo estamos siendo ahora, avanzadilla en las regiones que hasta ahora han promovido y aplicado las recomendaciones de Naciones Unidas y de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, desde el Gobierno andaluz estamos trabajando para estar preparados ante los retos que habremos de afrontar; retos que parten de una premisa básica: la nueva percepción del litoral como un recurso complejo, de gran potencialidad, con multitud de elementos diferenciales, con muchos instrumentos de protección y de custodia, pero, desde luego, desde diferentes organismos que interactúan en el territorio. Por ello, señorías, desde este Gobierno lo que nos hemos puesto como objetivo y en lo que estamos empeñados es en hacer corresponsable, en coordinar las actuaciones de todas las Administraciones competentes que inciden en el litoral y de implicar y de comprometer a los ciudadanos, que es en la fase en la que estamos ahora de ese documento de estrategia de nuestro litoral, que se verá culminado en la fase última de participación con unas jornadas, que estamos terminando de diseñar, para dar a conocer el documento de los expertos, pero también las conclusiones de esas aportaciones que han venido desde todos y cada uno de los sectores sociales de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señora Consejera, agradecerle su información y también felicitarla. Yo tengo que ser honesto, yo esperaba otra intervención por su parte, entre otras cosas, porque, en muchas de las preguntas que hemos registrado para conocer asuntos del litoral, la impresión de este diputado es que nos escudábamos demasiado en las competencias, en las limitadas competencias que puede tener la Junta de Andalucía —que, de hecho, las tiene, porque comparte las mismas con otras Administraciones, fundamentalmente con la Administración del Estado—, y, sin embargo, hoy le he escuchado en su intervención decir cosas que creemos que son bastantes interesantes, que nos ponen de principio en una misma senda, pero que a mí me gustaría ahondar en las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, no es pretensión de Izquierda Unida, a través de esta comparecencia, que hagamos un análisis DAFO de nuestro litoral. Pero sí creemos conveniente que sería también este un buen momento, sobre todo, sabiendo cómo está ese documento y ese modelo de gestión integrada de la costa, pues, hacer un repaso. Y también dejar sentado, de nuevo, la necesidad de que la Consejería tenga un papel activo en el marco de una actuación integral de nuestro litoral. Hay varias razones, algunas no las voy a repetir, porque ya las ha dicho usted. Yo he tenido mucha satisfacción al escucharle decir que cualquier acción en el litoral tiene su efecto. Es decir que se puede acabar con la dinámica litoral, con la dinámica que establece una interrelación entre el litoral propiamente dicho y el medio ambiente más en el interior. Y, en este sentido, creo que hablar del litoral es también hablar del Pacto Andaluz por el Agua y de la garantía de gestión de una manera razonable, equilibrada, del recurso del agua.</parrafo>
        <parrafo>Pero también le hacíamos esta petición de comparecencia —también creo que esto lo sabe, porque le hicimos una pregunta escrita a la Consejería— porque, desde nuestro punto de vista, se está dando un paso atrás en el ámbito del Estado, en este caso, en la aplicación de una ley que usted la ha puesto como un hito —yo también la situaría así—, la Ley de Costas del año 1988, que, desde nuestro punto de vista, ha tenido muchas limitaciones y problemas para su aplicación efectiva, pero que ahora —permítanme que lo diga así— parece que, desde el nuevo Ejecutivo del Estado, hay un interés en acabar con lo que ha sido el legado y las políticas que fueron impulsadas en la legislatura pasada por la Ministra Narbona. Sabe que le hemos mostrado nuestra preocupación por la aprobación de una enmienda a la Ley de Navegación por parte del Grupo Parlamentario Socialista en el Congreso de los Diputados, que viene a retrasar, a poner cortapisas a la aplicación efectiva de la Ley de Costas en lo que se refiere a la recuperación del dominio público.</parrafo>
        <parrafo>Y hay también una situación —una tercera situación o elemento—, que también usted ha hecho referencia a él —y el que nos llevaba, fundamentalmente, a solicitar esta comparecencia—, que son los efectos del cambio climático, que van a ser especialmente sensibles en el litoral —no solo en Andalucía, podemos hablar de todos los litorales—, y las graves agresiones que el litoral ha sufrido en los últimos 25 o 30 años y que, por lo tanto, ahora habría que intentar eliminar, por así decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión... No entendí yo muy bien y creo... Esto es una opinión personal, también del Grupo de Izquierda Unida, que espero que no se tome mal, pero creemos que no fue adecuada la respuesta de la Consejería al informe que Greenpeace hace anualmente sobre la situación de la costa y que se podría haber abordado, la opinión y los análisis que esta organización, que, por otro lado, creemos que es bastante solvente y que tiene un prestigio reconocido a nivel mundial..., pues, que hacía.</parrafo>
        <parrafo>Hay un elemento que, en fin, a nuestro litoral lo ha crucificado, podríamos decir, que son las irregularidades urbanísticas —también usted ha hecho referencia a lo mismo—. Irregularidades que, en muchos casos, están en los tribunales y que han supuesto una ocupación del dominio público y de espacios, en muchos casos también, protegidos por la propia Junta de Andalucía, que tienen gran relevancia para esa dinámica natural que usted nos explicaba de esos ecosistemas asociados —del litoral-agua, del litoral-playa— con el medio ambiente del interior u otros ecosistemas asociados, como pueden ser las dunas, pinares, etcétera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Son decenas las denuncias y expedientes abiertos —algunos, tan escandalosos como el asunto de El Algarrobico—. Y el caso es que, desde Almería hasta Huelva, desde nuestro punto de vista, con una dosis de laxitud y de connivencia que en nada merecen a la Consejería —una connivencia y una laxitud, fundamentalmente, con la industria de la construcción—, ha permitido que la consideración ambiental haya brillado por su ausencia en este caso. Luego, hablaremos de la artificialización —tenemos una pregunta—, pero ya sabe que la propia Comisión de Peticiones del Parlamento Europeo denunciaba el 12 de febrero que el Estado español ha desarrollado una forma endémica de corrupción. Una valoración justificada, especialmente, por la destrucción masiva de las islas y zonas costeras mediterráneas a través del cemento y el hormigón y las ganancias excesivas del sector de la construcción. De esta manera, nos indican los europarlamentarios que en España se ha podido perder hasta un 75% de los sistemas dunares en el Mediterráneo y la alteración de un 70% de los humedales en distinto grado.</parrafo>
        <parrafo>Y este es un elemento, que es una realidad que vivimos ahí, heredada, porque tampoco tenemos que rasgarnos las vestiduras. Supongo yo que se contemplará en el documento de gestión integrada de la costa, pero que ya llevamos un avance, una situación a día de hoy muy preocupante que, en fin, nos gustaría que se pudiera comentar, sobre todo, en lo que hace referencia a las iniciativas que se van a llevar adelante.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra situación. Hablábamos de la laxitud y connivencia existentes con la industria de la construcción. También habría que hablar de la industria química, porque a nadie se le escapa la dramática situación —usted la conoce muchísimo mejor que yo— que se vive en Huelva con el polo químico, que también muchos catalogan como el mayor foco de contaminación industrial de España —o, al menos, el más importante, ¿no?—. Hablamos de un vertido anual en aguas costeras de miles de toneladas de metales pesados y elementos radiactivos. Y aquí, a pesar de que incluso la justicia deja sentadas muchas cuestiones —hablo de Fertiberia, de las sentencias que hablan de que se paren los vertidos, de devolver el dominio público para ver cómo se restaura—, pues, muchas veces, la situación nos parece preocupante y no vemos avance.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido —se lo hemos manifestado más de una vez—, nos gustaría saber qué componentes son los que estudia la Consejería en los análisis periódicos que hacemos de las aguas litorales para saber su calidad, porque hay quejas de movimientos ecologistas, de especialistas, en los que se dice que estos análisis no son todo lo rigurosos que se debiera.</parrafo>
        <parrafo>Y a esta situación hay que sumarle la contaminación por hidrocarburos. Hablamos del estrecho de Gibraltar, de unos alrededor de cien mil buques anuales, la proximidad con el Golfo Pérsico, y cómo estos buques no tienen el menor reparo en limpiar sus tanques, en hacer vertidos al litoral, que ya acumula bastante, por no hablar de la chatarrería submarina, que también vive.</parrafo>
        <parrafo>Las marismas y humedales asociados a la costa, usted lo ha dicho —y nos alegramos mucho—, también son costa. Hay un retroceso a la protección de los mismos, creemos nosotros, con la aprobación reciente de esas medidas para..., fiscales, para acabar con la crisis, en las que ustedes metieron la agilización administrativa. Esta presión urbanística, lo que sí hoy podemos constatar es que hay un retroceso en las dimensiones, en la cantidad, en la calidad del agua, etcétera, que también nos preocupa. Las dunas y pinares asociados al litoral también son costa y también han sufrido esta presión urbanística. Y existe también la contaminación de ese vertido que hacemos por la falta de depuración integral de nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Algeciras, la costa malagueña... Por ejemplo, lo de la gestión de la flora y la fauna —creo que no me va a quedar mucho tiempo—, sí le reconocemos un avance importante, aunque estaría bien recoger las denuncias que plantean algunos colectivos ecologistas por la concesión a Egmasa, otorgada por la Consejería de Medio Ambiente, para la gestión de la fauna y la flora marina —de los CREA y de los CREMA— y se denuncia una reducción de la información sobre la situación crítica del ecosistema marino, los impactos y repercusiones, y también se está dudando de la gestión de Egmasa en este apartado y la poca cooperación que está prestando con aquellas ONG que ya venían trabajando, desde hace tiempo, esta situación. Pero ahí, praderas marinas, fauna..., sí le reconocemos que ha habido un avance.</parrafo>
        <parrafo>Aunque también hablamos, por ejemplo, de cómo la actividad económica imprescindible y que tendremos que combinar, como es la del turismo, en muchos casos, por la proliferación de puertos deportivos y otras infraestructuras, pues está permitiendo, en muchos casos, una auténtica alteración, degradación o desaparición de especies y de dinámicas naturales. Pensamos aquí en la desaparición de algunas playas, por la incapacidad de regeneración, aunque estos problemas de muchas playas vengan de arriba: de esos ríos embovedados, con una erosión por falta de arboleda, con embovedamientos que tampoco permiten la aportación de arena.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, podríamos estar hablando muchas horas de este tema, que es un tema apasionante. De lo que se trata —y queremos plantearle hoy aquí— es de qué podemos hacer. Sabemos que está a punto, o muy avanzado, este documento —ya por eso me explico, porque la Consejería no nos lo ha podido facilitar, porque lo habíamos solicitado, una petición de solicitud de información—. Y plantearle nuestra disposición, como siempre, para hacer algo serio con este..., pero con la esperanza de que no se desvirtúe. Es decir, nosotros creemos que, a pesar de no tener todas las competencias, sí tenemos todas las posibilidades, y, además, la colaboración interadministración está para eso. Creemos que el panorama no es positivo y que hay que hacer una acción de enmienda por parte de la Administración. Nosotros no pedimos aquí que nadie se fustigue ni nada parecido, pero sí hacer una serie de enmiendas que creemos que con estas iniciativas se están haciendo, y esperemos que se materialicen, para pasar a una gestión sostenible de nuestro litoral, porque, en fin, ya le digo que desde Izquierda Unida atribuimos, en este caso a la Consejería de Medio Ambiente, muchas de las responsabilidades de estos problemas que hemos puesto encima de la mesa, pero también le ponemos todas las capacidades y competencias, por supuesto, para que esto deje de ser así, y en esa confianza es en la que le pedimos esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, permítame que ahora me extienda un poco más, precisamente, en las competencias de la Consejería de Medio Ambiente, sobre todo en las competencias sancionadoras que tenemos en la franja costera, en cuanto a la calidad de las aguas litorales, vertidos, en la conservación del medio natural, de los espacios protegidos, en la gestión de la zona de servidumbre, también de protección.</parrafo>
        <parrafo>Bien es cierto que no todas, que algunas de las más importantes, como son las urbanísticas, residen, como usted me acaba de recordar, en otros ámbitos, en otras administraciones, fundamentalmente en la Administración local, o en el Ministerio del Medio Ambiente, en lo que se refiere al dominio público marítimo; pero, efectivamente, nosotros tenemos competencias, y, como le decía en la primera intervención, Andalucía cuenta con un litoral que se extiende a lo largo de 1.101 kilómetros, el segundo más extenso de la península, después de Galicia, y también que, de esos más de mil kilómetros, el 36% está protegido, protegido por alguna figura medioambiental. Por tanto, ahí todas las competencias son de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra costa, señor Castro, se ubica un parque nacional, 5 parques naturales, 5 reservas naturales, 15 parajes naturales, 11 monumentos naturales y 3 parques periurbanos. Por tanto, ahí toda la responsabilidad de la Administración y todas las competencias. Y uno de los mayores esfuerzos que hemos venido realizando desde hace más de veinte años en el Gobierno andaluz, desde luego, se centra en la costa. A modo de ejemplo, permítame que le diga que, para defender este patrimonio común, y que lo pueden poner de manifiesto, está la importantísima labor que están realizando los funcionarios de la Consejería en las costas andaluzas. Le pondré algún ejemplo: los agentes de medio ambiente de la Consejería han hecho 10.000 actuaciones en la zona andaluza de costas, actuaciones que fueron de todo tipo, desde actos informativos a patrullas de vigilancia en cualquier aspecto, obras, extracciones, talas, inspección de vertidos, de residuos, de aguas residuales, control de tendidos eléctricos, vigilancia en las acampadas. En definitiva, en los últimos años se han abierto cerca de quinientos expedientes, expedientes iniciados en materia de costas, que conllevan, generalmente, la obligación de suspender en la mayoría de los casos la obra que se esté haciendo; si está finalizada, la legalización mediante la obtención de las preceptivas licencias; o la restitución del terreno a su ser, al estado anterior y, por lo tanto, la demolición, si es una construcción ilegal.</parrafo>
        <parrafo>De esa actividad de control y de policía que llevamos ejerciendo desde años, sin ninguna duda, hemos contribuido a frenar esa expansión urbanística de los municipios costeros, como Torremolinos, Fuengirola, Benalmádena, Los Barrios, Lucena del Puerto, Mijas..., municipios cuya superficie construida supera ya el 60% de su término municipal.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también indicarles que en el litoral andaluz hay equipamientos y actividades para que los ciudadanos conozcan, sin riesgo de mermar su valor, qué supone esa fragilidad, a la que me refería antes, de nuestro litoral, y, por tanto, colabore en ese desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Medio Ambiente ofrece como alternativa al turismo de sol y playa, en el sentido más clásico que podamos tener, 129 equipamientos, la sexta parte del total de los equipamientos andaluces, con una amplia oferta, como le decía también antes, para la acción de los voluntarios. Quiero destacar el programa Migres, el anillamiento nocturno de Marismas del Odiel o la red de vías pecuarias deslindadas en zonas litorales.</parrafo>
        <parrafo>En suma, señoría, la costa andaluza ofrece una extensa superficie protegida ambientalmente, con valores ecológicos excepcionales y también con equipamientos sostenibles para el ocio.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos estratégicos que a su vez definen la estrategia por la que usted me pregunta en esta comparecencia son, precisamente, esas reflexiones adicionales a las que usted me llama, a las que usted me solicita, que es cómo interpretar el trabajo que tenemos que hacer en el litoral, en el mar que baña Andalucía. De un lado, con un nuevo modelo de gestión, asumiendo los presupuestos de gobernanza, de competencia que tenemos, y, por lo tanto, tejiendo una red de cooperación entre los diferentes actores, que son, pues las administraciones y los administrados.</parrafo>
        <parrafo>También quiero indicarle que, por la envergadura de las acciones sobre las que trabajamos, conviene no perder de vista que se trata de un proyecto a largo plazo, que la ejecución de las acciones que se prevén en esta estrategia plantea un horizonte de hasta doce años para las acciones que nos recomiendan, para las acciones que nos indican como más acertadas. Por tanto, estamos ante el punto de partida en un documento que, desde luego, tendremos que ir aplicando, pero también tendremos que ir revisando y actualizando con esa perspectiva, como digo, de doce años por delante.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señor Castro, yo quiero indicarle que la voluntad política de este Gobierno y la capacidad técnica tienen que estar íntimamente ligadas, de manera que la sociedad andaluza perciba los esfuerzos que estamos haciendo y se integren a esa participación. Porque considero imprescindible el compromiso de todos, no creo que esta estrategia, además de coordinar a todos los departamentos de la Administración, pueda hacerse al margen de la sociedad andaluza, y, por tanto, los esfuerzos más importantes deben dirigirse, bajo mi punto de vista, a proponer un modelo de organización institucional que asuma los desafíos, desafíos que están pendientes, que por eso estamos, como le decía, en el punto de partida, pero que están pendientes en el ámbito de la protección ambiental y también del ámbito social y también del ámbito económico. Por tanto, tenemos que trabajar con todos esos parámetros y debe servirnos de estímulo, desde luego, para las instituciones andaluzas, a fin de poder profundizar en esos cauces de participación social de la sociedad civil, el que estén también presentes las empresas, que estén, desde luego, los colectivos conservacionistas, las organizaciones ecologistas. En definitiva, creo, señoría, que la estrategia que estamos diseñando entre todos tiene que constituir un instrumento que nos permita cooperar a todos los agentes sociales e institucionales, porque no creo que haya otra fórmula para poder actuar de manera eficaz en nuestro litoral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En fin, coincidimos en ese aspecto, señora Consejera. Andalucía, a pesar de no tener todas las competencias, tiene una serie de capacidades como para tener una intervención no solo integral, sino también con autoridad. Está claro que las competencias urbanísticas son de los municipios, también está claro que estos proyectos urbanísticos que normalmente..., o que puedan impulsar, siempre han de contar con la preceptiva autorización de la Junta, de varias consejerías, y, por lo tanto, hay capacidad de intervenir. Y, en el caso del Estado, es verdad que el dominio es competencia del Estado, pero también es verdad que es Andalucía la que juega un papel delegado, en este caso, en la gestión de la servidumbre de protección que determina la propia Ley de Costas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le pido hoy, con satisfacción, al valorar usted ese nuevo modelo de gestión que se va a impulsar, es que no haya recovecos, no haya ninguna manera de saltarnos por encima lo que al final salga. Se lo digo porque la Ley de Costas fue una de las más avanzadas de toda la Unión Europea, y yo tengo datos aquí que, unos veinte años después, en concreto entre 1987 y el año 2000, las construcciones tomaban 73.000 metros cuadrados de costa al día en nuestro país, a pesar de existir esta Ley tan avanzada; que en los cinco años siguientes la cifra de metros cuadrados urbanizados en los dos primeros kilómetros de litoral escaló hasta los 140.044, según el Instituto Geográfico Nacional del Ministerio de Fomento. Y entre el año 2000 y 2005 se construyó una cuarta parte de lo edificado en toda la historia de nuestro país. Es decir, si el ritmo no parara, tal como lo hemos vivido en los últimos 25 años, pues todo el litoral estaría urbanizado en 2071, según estos datos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, habría que recuperar, desde el punto de vista de Izquierda Unida Los Verdes, recuperar, digo, credibilidad en este asunto. Hay muchos en los que podríamos meter la mano, pero —y se lo digo, en fin, honestamente, sin ningún tipo de algarada o de aspaviento—, el asunto de El Algarrobico creemos que es fundamental para que la Consejería de Medio Ambiente pueda recuperar esa credibilidad. Porque hoy, perdone que se lo diga así, desde Izquierda Unida estamos más convencidos del necesario papel cómplice de la Consejería de Medio Ambiente para burlar la ley que permitiese la construcción por &amp;&amp;Azata del Sol&amp;&amp; de ese hotel.</parrafo>
        <parrafo>O, por ejemplo, también el asunto de Fertiberia, con una actitud mucho más firme, rigurosa, de la que hasta ahora se está tomando. A usted le compete, usted ha llegado ahora y a usted le compete limpiar el nombre y la actuación más que dudosa de la consejería hasta este punto, incluso depurando responsabilidades —pienso en el caso de El Algarrobico— y poniéndose del lado de esa legalidad para hacer todo lo posible, en este caso, por demoler el hotel y restaurar dicha zona, o por recuperar el dominio público en Huelva y recuperar también medioambientalmente la zona donde Fertiberia hace sus depósitos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde nuestro punto de vista, su misión como consejera, sabemos que no es nada fácil y que además es una herencia poco halagüeña, pero su misión sería recuperar, repito, la credibilidad en este asunto, una credibilidad muy resentida por esa realidad objetiva, observable que cualquiera puede constatar de nuestro litoral en un paseo.</parrafo>
        <parrafo>Hay cosas que se pueden repasar o revisar. Yo, fundamentalmente, pienso en el acuerdo para la gestión del tráfico de buques y el control de la contaminación marítima que hay ahora mismo por el Ministerio, creo que podemos convenir en que eso se podría hacer mucho mejor, y hay que recordar que en otros tiempos el Gobierno andaluz fue bastante beligerante, fue bastante activo frente a un Gobierno del Partido Popular —que fue en la época del Presidente Aznar—, y que ahora yo creo que ese papel reivindicativo y vigilante de la Junta, a pesar, o, mejor dicho, contribuyendo con que es el mismo color el que gobierna ambas administraciones, pues podría ayudar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, debe su señoría ir finalizando la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues tan sólo pedirle que, una vez que se apruebe este modelo, nuevo modelo de gestión con la gestión integral del litoral, haya una preeminencia de la opinión y de la posición de la Consejería de Medio Ambiente con respecto a otras consejerías. Creemos que el medio ambiente muchas veces sufre porque al final pesan más o se hacen valer más otros departamentos, porque el cuidado medioambiental, la preservación de nuestro ecosistema, estamos seguros de que también es otro modelo, pero que garantiza sin duda alguna riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, ni El Algarrobico, ni el polo químico de Huelva, centrándonos en Fertiberia, eran objeto singular de esta comparecencia, pero yo entiendo perfectamente que, hablando de litoral, estos dos asuntos sean de su interés, y, por lo tanto, voy a intentar contestarle de forma rápida sobre ello.</parrafo>
        <parrafo>El Algarrobico es una construcción que se ha convertido en un icono. Yo no puedo compartir con usted que la administración andaluza en ningún caso haya facilitado ni la construcción ni haya impedido la demolición, sino todo lo contrario, y es perfectamente demostrable. Hoy por hoy, El Algarrobico es objeto, en los tribunales, de varios procedimientos, están varios procedimientos abiertos, donde tanto el Ministerio, por el deslinde; deslinde que ha ido cambiando, según haya gobernado el Partido Popular o no, en el número de metros que había que respetar, y siendo precisamente los Gobiernos del Partido Socialista los que han incluido más metros, por lo tanto, que han facilitado y que han hecho posible que se pueda hablar de ilegalidad al aumentar ese número de metros. Quiero recordarle que quedan muy alejados los 100 metros reconocidos por el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero en la anterior legislatura con los que se incluían antes, y ese es el elemento que define y que determina si se tiene que demoler o no esa construcción.</parrafo>
        <parrafo>También está en tela de juicio, nunca mejor dicho, es decir, pendiente de una resolución judicial firme, el hecho de que la licencia por parte del ayuntamiento de Carboneras fuera o no legal. O que la propia Junta de Andalucía, que tiene ejercido el derecho de retracto sobre los terrenos para que no se edificara más en los alrededores de la parcela donde ahora se asienta el hotel, definitivamente, se resuelva. En definitiva, hay, como le digo, varios procedimientos que impiden que se pueda acometer una demolición, ni inmediata, ni rápida, ni a costa de nadie que no determinen los propios tribunales. Hay que esperar en base a la seguridad jurídica, a las garantías jurídicas que se le tienen que dar, tanto a las administraciones implicadas en el procedimiento como a la propia empresa, que recurre, como no puede ser de otra manera, cada una de las resoluciones que le son desfavorables.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decirle con esto? Quiero decirle que en un Estado de derecho es imposible hablar de responsabilidad, salvo que seamos temerarios y podamos decir cualquier tipo de cosa. Digo que es imposible hablar de que estemos obstruyendo o facilitando ninguna acción, porque son los tribunales quienes tienen que determinar, a través de una sentencia, de varias sentencias en este caso, quién, cuándo y cómo tiene que demoler El Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la voluntad política manifestada por el Gobierno de la Junta de Andalucía, quiero recordársela en este momento: si la construcción es ilegal, si resulta ser ilegal —y para ello necesitamos una sentencia que lo determine, no una opinión, no un deseo, no un criterio, ni de organizaciones, ni de partidos políticos, ni de la empresa; necesitamos una sentencia, porque esto está en los tribunales—, digo, cuando tengamos esa sentencia firme de la ilegalidad de la construcción —ilegalidad y construcción que, como le decía al principio, se ha convertido ya en un icono—, la Junta de Andalucía es la primera, la primera que aboga y que insiste en que, ante una construcción ilegal, y así lo hemos demostrado siempre, tiene que haber una demolición y una restauración al territorio y al terreno, tal como estaba antes de producirse la construcción. Pero, repito, cuando se establezca que es ilegal, que no ha ocurrido todavía, y cuando se establezca que es ilegal tendrán que ser los propios tribunales también quienes digan en qué momento se produce la demolición, a costa de quién y quién hace la rehabilitación de aquellos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al polo químico, efectivamente, yo soy de Huelva, señor Castro, yo conozco muy bien el polo químico. Yo conozco cómo en los últimos 40 años se han vertido de manera descontrolada, sin ninguna normativa, ni europea, ni nacional, ni autonómica, se ha vertido a la ría, hemos destrozado una ría que, por otro lado, las empresas del polo permitían que la sociedad onubense, la de toda la provincia, tuviera empleo, tuviera recursos y pudiéramos desarrollarnos, pero que, efectivamente, no tenía ninguna norma de protección medioambiental que impidiera, repito, desde los años 60 verter, durante más de veinte años, desde hace 40, pero durante más de veinte, de manera incontrolada, sin ningún tipo de filtro, sin ningún tipo de protección medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Esa situación, en los últimos 20 años, ha cambiado absolutamente, absolutamente, y, por tanto, nos ha permitido ir recuperando una zona que es un paraje protegido, que es una zona de especial riqueza de la biodiversidad, pero que —repito— ha padecido durante más de veinte años esa contaminación salvaje e incontrolada.</parrafo>
        <parrafo>Esto ya no es posible. No es posible que ninguna empresa de las instaladas en el polo químico haga ese tipo de contaminación ni a la atmósfera ni a la ría. Y no es posible porque hay normativa europea, nacional y autonómica que se lo impide. En el ámbito de las competencias de la Consejería de Medioambiente, usted sabe muy bien que, a través de la ley de gestión integral de la calidad ambiental, somos los competentes para autorizar la producción en el polo químico o en cualquier otra actividad empresarial y económica en Andalucía. Y no hay ni una sola empresa, ni en el polo químico ni en el territorio andaluz, que no cumpla con los requisitos de la ley, y que, por lo tanto, pueda tener la autorización ambiental integrada.</parrafo>
        <parrafo>Yéndome, para no extenderme mucho más, al caso de Fertiberia, por el que usted me preguntaba. Tienen esa autorización medioambiental integrada. Eso significa que la empresa cumple con todos los requisitos a la hora de producir, según las leyes que nos hemos dado. Pero tiene una autorización, efectivamente, condicionada al cumplimiento de una sentencia, de una sentencia administrativa, que está recurrida en el Tribunal Supremo, por parte de la empresa. Por tanto, nos estamos refiriendo a una concesión por parte del Ministerio, a la empresa Fertiberia, que data del año 1969 y que, en el año 2003, establece no que no haya más posibilidad de hacer vertidos, sino que los vertidos se hagan de la forma apilable que se les está determinando, que es una cosa muy diferente. No hay un riesgo a la salud en esa prohibición de vertidos, sino lo que hay es cómo tienen que ser apilados los vertidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2007, se produce esa sentencia que, como digo, hoy por hoy, está recurrida, por lo tanto, no es firme por parte de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es nuestra acción, que creo que será lo más interesante que usted quiera saber en este momento, por parte de la Administración andaluza? Por parte de la Administración andaluza, la autorización ambiental integrada, que está condicionada al cumplimiento de esas sentencias, se va a revisar. Y se va a revisar en la medida que exigimos a la empresa que, a través de una comisión de expertos, se establezca cuál es la mejor restauración para las balsas de fosfoyeso.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, balsas de fosfoyeso que, como usted también me indicaba antes... Participó la empresa pública Egmasa en la restauración de parte de ese territorio, precisamente de los vertidos, que nos vinieron a esa zona, de Acerinox. Llegamos a estar denunciados en lo penal por la Mesa de la Ría; actuaciones que, quiero recordarles aquí también, que quedaron absolutamente archivadas y que se referían a la forma en la que había actuado la empresa Egmasa para restaurar ese territorio, y que, repito, se hizo de forma intachable para que no quedara ni el más mínimo indicio de un posible residuo no deseado o perjudicial para la salud de los onubenses. En los tribunales y a instancias de una plataforma que, repito, en el ámbito de lo penal, pidió cuentas de cómo se habían hecho esos trabajos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Voy, voy a terminar inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de la Consejería, dentro del ámbito de sus competencias, en las balsas de fosfoyeso, señor Castro, es restaurar ese territorio, hacer de las balsas de fosfoyeso la mejor recuperación posible para ese territorio, generar empleo en la recuperación de ese territorio, y, desde luego, hacerlo de la mano de las Administraciones y de la mano de la empresa, que es quien ha contaminado y quien tiene que sufragar, por tanto, los gastos de esa contaminación, quien tiene que hacerse cargo de la contaminación que supone haber estado —con una concesión administrativa, repito, desde el año 1969, viva y vigente en este momento— capacitada para hacer la producción que ha hecho en los últimos 40 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

