<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>482</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Compraventa, Edificio público, Patrimonio de las regiones, Sede de la institución, Venta ilegal, Arrendamiento urbano, Dominio público</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000069</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000069. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre los resultados del programa de gestión de activos-edificios y solares, más conocido como sale and lease back (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Caballos Mojeda, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Rosario Torres Ruiz y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos el debate de la Comisión de Hacienda con el punto 4.2, si bien antes anunciarles que en nombre del Grupo Popular se nos ha comunicado que se retira y que se pospone el debate del punto 4.1, la solicitud de comparecencia que a instancias del Partido Popular se iba a someter a debate en esta Comisión, para futuras sesiones, y, por tanto, comenzamos el debate en esta sesión de tarde con la solicitud de comparecencia que en nombre del Grupo Socialista se formuló y se incorporó a este orden del día, a fin de informar sobre los resultados del programa de gestión de activos-edificios y solares, más conocido como sale and lease back.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para ello la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, en esta ocasión a petición del Grupo Parlamentario Socialista, con el fin de informarles acerca de los resultados del sistema sale and lease back, de gestión de activos patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tengo que recordarles que la crisis económica ha supuesto un deterioro de las finanzas públicas en todo el mundo, y también en España y en Andalucía. Ello nos obliga a ser aún más eficientes en la utilización de nuestros recursos, en este caso los inmobiliarios, y juega un papel importante, dentro de este objetivo, la venta de activos poniendo en valor el patrimonio de la Junta de Andalucía. De esta forma, la actividad de ingresos por operaciones patrimoniales, la activación de este ingreso, se configura como una herramienta que contribuirá, contribuye, sin duda, a cumplir los objetivos que nos hemos planteado en el Presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2011; objetivos que son, en primer lugar, el mantenimiento de los servicios y prestaciones básicos de nuestro Estado de bienestar y, en segundo lugar, seguir avanzando hacia un modelo económico más sostenible, impulsando al mismo tiempo medidas de apoyo a los sectores productivos. Por último, y el tercer gran objetivo que ustedes saben, de máxima actualidad, es el de apoyar a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, además de la posible venta de los bienes infrautilizados o innecesarios, una de las principales herramientas para la puesta en valor del patrimonio de toda organización pública o privada es el modelo conocido con la expresión inglesa sale and lease back. Se trata, como ustedes saben, de un instrumento innovador, que hemos puesto en marcha con el fin de rentabilizar determinados activos patrimoniales de carácter inmobiliario obteniendo nuevas fuentes de financiación presupuestaria y mejorando la gestión patrimonial. Este modelo consiste en la venta de un edificio ocupado a una sociedad pública, o al sector privado, y su arrendamiento simultáneo por la Administración para uso de sedes administrativas, manteniendo en general la ocupación y usos previos, así como la traslación de determinados servicios de gestión que complementen esta actuación. Se trata, pues, de una operación que, entre otras cosas, permite a la Administración la conversión en liquidez de una parte de su patrimonio sin renunciar al uso del mismo, y mejorando, sin duda, su utilización. Este procedimiento, señorías, es habitual en el sector privado, y especialmente en el ámbito de las entidades financieras, que hacen uso de sus propias entidades instrumentales para rentabilizar el patrimonio del que disponen.</parrafo>
        <parrafo>El modelo se utiliza también con frecuencia en el ámbito de lo público, y, de hecho, es ya un procedimiento habitual en muchos países de la Unión Europea. Ejemplos a este respecto son:</parrafo>
        <parrafo>El primero con que contamos es con la relevante experiencia de Alemania, que cuenta con una agencia federal, la Agencia BIMA, encargada de gestionar los activos inmobiliarios de la Administración federal. Solo en 2008 esta agencia realizó ventas por importe de 6.800 millones de euros. Otro ejemplo significativo es el de Austria, cuyo Gobierno también tiene constituida, desde hace más de diez años, una agencia, llamada BIG, a la que ha ido vendiendo todo su patrimonio inmobiliario, incluyendo universidades, hospitales y colegios. Y podría citar otros muchos ejemplos más, en países como Bélgica, que entre 2011 y 2006 ha vendido patrimonio por un total de 1,5 millones de euros; Francia; Países Bajos; Portugal; Reino Unido o Canadá, o Estados Unidos, todos ellos con experiencias más o menos similares.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ¿cómo lo estamos instrumentalizando o instrumentando en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que ya el pasado 9 de noviembre de 2010 el Consejo de Gobierno autorizó, por el Decreto Ley 5/2010, la enajenación de 75 inmuebles de titularidad autonómica ubicados en las ocho provincias de la Comunidad. En 2010 ya se materializó parcialmente esta operación y se vendieron cinco de estos inmuebles, por un valor de 72 millones de euros, y se vendieron a la Empresa Pública de Gestión de Activos —antigua Agesa—; una empresa que, como ustedes recuerdan, pasó a titularidad de la Junta de Andalucía en pago de la Deuda histórica y que está siendo enormemente útil a la Comunidad Autónoma para obtener importantes beneficios de la gestión, y, singularmente, estos ingresos adicionales de los que les he hablado. A su vez, los cinco inmuebles han sido arrendados a dicha empresa pública, por la Junta de Andalucía, para sedes administrativas —incorporan, además, el mantenimiento y la gestión de los edificios—, por un plazo de 15 años prorrogables a 20. Los cinco inmuebles cuentan con una superficie total vendida, con arrendamiento posterior, como digo, que se eleva a 61.726 metros cuadrados, y son los siguientes: Las sedes de las delegaciones provinciales de la Consejería de Hacienda y Administración Pública en Huelva y Málaga; un edificio múltiple en la avenida Aurora de Málaga; la sede de los servicios centrales de la Consejería de Gobernación y Justicia en la plaza Nueva de Sevilla, y las oficinas del Servicio Andaluz de Empleo en la calle de la Seda, también en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Esta ha sido, por tanto, la primera operación que hemos llevado a cabo en Andalucía siguiendo el modelo que les estoy detallando. Es una operación que ha tenido una muy buena acogida en el mercado financiero, cuyas ofertas para financiar la operación superaron con creces a la inversión planteada. Por ello, y tras evaluarla y analizarla como muy positiva, esta experiencia, hemos planteado mantener el objetivo e irlo desarrollando a lo largo del año, e incluso ampliarlo. Así, en el presupuesto de ingresos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para 2010, hemos recogido la cifra de 951,7 millones de euros, que esperamos obtener en concepto de enajenación de inversiones reales, por la vía de activación de ingresos patrimoniales por diferentes vías: unos doscientos millones de euros a través de la venta de diferentes parcelas, 676,7 millones de euros a través de la venta de inmuebles, y 75 millones a través de la enajenación de bienes del IARA.</parrafo>
        <parrafo>Con este objeto, como digo, la disposición adicional sexta de la Ley del Presupuesto de 2011 faculta a la persona titular de la Consejería de Hacienda y Administración Pública para la enajenación directa o a título oneroso a Sogefinpa, o a Agesa, o a otras empresas públicas o privadas, personas físicas o jurídicas de los bienes inmuebles, cualquiera que sea su valor, que autorice el Consejo de Gobierno durante el ejercicio 2011. Asimismo se autoriza a las citadas sociedades y empresas públicas para el endeudamiento necesario, y, en su caso, para el otorgamiento de garantía de la Junta de Andalucía para la adquisición de los referidos inmuebles, atendiendo al valor que se dé a los mismos mediante la oportuna tasación y el de los gastos que la adquisición suponga.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en esta misma disposición adicional sexta, se autoriza la celebración de contratos de arrendamiento de hasta 75 años de duración por parte de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, a las entidades compradoras, y, sobre esta base, el pasado 1 de marzo de 2011 el Consejo de Gobierno acordó incrementar la autorización que teníamos —recuerdo, 75, del que hemos vendido 5— hasta un total de 94 inmuebles ubicados en todas las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Inmuebles que cuentan con una superficie catastral construida que supera los 351.000 metros cuadrados. Hemos estimado que el valor aproximado que puede obtenerse de estos bienes oscilaría entre quinientos y seiscientos millones, alrededor de la cifra que está en el presupuesto, en función de los criterios de valoración que se utilicen y de las condiciones que se establezcan en los contratos de compraventa y arrendamiento.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar, antes de concluir esta intervención, que en 2011 abrimos la operación a inversores privados, práctica habitual en las operaciones desarrolladas por las distintas administraciones públicas en el ámbito internacional. Esta apertura pensamos que es lógica y necesaria para garantizar las previsiones de ingresos establecidas en la Ley de Presupuestos. Dado que este tipo de operaciones exige cofinanciar con recursos propios un montante de, al menos, el 30% del conjunto de la operación y considerando el volumen pretendido de ventas, parece aconsejable que estos recursos puedan ser aportados por el sector privado especializado en este tipo de actividad e interesado en participar en ella. Y ello con una fórmula que compatibilice evitar una posible consolidación de la operación, planteada en el balance de la Junta de Andalucía según las normas del SEC95, y las mejores condiciones de eficacia y eficiencia en la gestión patrimonial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el sistema de sales and lease back que hemos empezado a utilizar en Andalucía es una fórmula que nos permite obtener los recursos que necesitamos rentabilizando nuestro patrimonio y, en una inmensa mayoría, o en una gran medida, sin desprendernos de él. Se trata, además, de un instrumento habitual en otros países de dentro y fuera de la Unión Europea. Hemos empezado a desarrollar ese instrumento con notable éxito ya en 2010, con tanto éxito que ya está siendo utilizado por otras comunidades autónomas que están transponiendo a su propio ordenamiento jurídico el que hemos establecido en Andalucía. Y llamo la atención, en concreto, por el realizado por la Comunidad Autónoma de Murcia.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a seguir apostando por esta vía en 2011 como les he comentado. Vamos a seguir buscando obtener ingresos patrimoniales que nos permitan seguir siendo un gobierno comprometido con la cohesión social y el bienestar de los andaluces y andaluzas, cumpliendo con los objetivos de estabilidad comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo proponente, el señor Caballos Mojeda, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias por su información, los razonamientos que ha planteado y sus datos. Esta comparecencia la ha solicitado el Grupo Socialista para ejercer nuestro derecho y nuestra obligación de que el Parlamento cumpla su función primordial, la de control al Gobierno, sin duda la principal de las que tiene y causa más importante de su creación en la Inglaterra del siglo XII.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es la tercera vez que nuestro grupo —que es el apoyo y el sostén del Gobierno legítimo de Andalucía— ha querido que se informe y se debata sobre un programa novedoso, novedoso por estos lares y que en su terminología inglesa, sales and lease back, podría traducirse literalmente como venta con alquiler y retorno y, quizá más libremente, como gestión de activos patrimoniales, que se ponen en valor y, por tanto, y esto me parece muy importante subrayarlo, con la particularidad de que la puesta en valor, la consecución de liquidez por esa gestión de los activos patrimoniales, no implica la pérdida de la propiedad de esos activos patrimoniales, que van a seguir siendo públicos, en este caso, en el programa que usted y su equipo han diseñado.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto, señorías, como entradilla, para salir al paso de las reacciones que hubo, las reacciones de la oposición y, más concretamente y más específicamente del Partido Popular, cuando usted informó a la opinión pública y después se hizo el decreto de noviembre del año pasado, la derecha andaluza tan alérgica siempre a todo cambio, a toda innovación, tan conservadora ella, tan antigua, propinó a esta iniciativa y se la liquidó, rápidamente, con varios descalificativos, varias descalificaciones a usted y a la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, esta iniciativa que usted ha propuesto, con el respaldo como es lógico del Consejo de Gobierno al que sostenemos y apoyamos, ni más ni menos que de cumplirse el objetivo al ciento por ciento de lo previsto va a suponer unos mil millones de euros al erario público de la Junta de Andalucía, a las arcas de Andalucía. Mil millones de euros que, en ningún contexto son moco de pavo y que en esta situación en la que, como consecuencia de la crisis está habiendo una merma de los ingresos de todas las haciendas públicas de todos los niveles, de todos los gobiernos de todos los colores políticos, también de la Junta de Andalucía, pues, lógicamente, mil millones de euros se convierten en una cantidad extraordinariamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto también porque el Partido Popular, que desde hace 30 años dice que no a todo, pues, echó mano, una vez más, de la pereza intelectual. Resolver cuestiones de calado, cuestiones importantes, con los latiguillos habituales es lo que venimos escuchando desde hace mucho tiempo y lo que suele hacer el Partido Popular. Así que despacharon esta iniciativa, importantísima, por la cuantía de la que he hablado, por el contexto en el que se toma, por las razones por las que se adoptan estas decisiones, y con la búsqueda de conseguir los objetivos que ya se han puesto de manifiesto, una vez más, en su intervención de hoy. También cuando le pregunté en el Pleno y en esta Comisión, lo dijo usted, señora Aguayo, lo dijimos nosotros: efectivamente, la economía y la hacienda son políticas instrumentales para los socialistas, porque la política con mayúsculas, para nosotros, es el bienestar social. Y, justamente, para allegar fondos para mantener el Estado de bienestar y para mantener las políticas sociales es por lo que entramos en esta política, insisto, sin que ello nos lleve a la pérdida de patrimonio alguno. Simplemente, lo que hacemos es ponerlo en valor y allegar la liquidez que necesitamos para ir superando este bache en los ingresos de la Hacienda andaluza y, por tanto, ir respondiendo a las obligaciones, especialmente, las obligaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el Partido Popular y, concretamente, el señor Fuentes, entre otros, hablaron rápidamente: «Fullería contable». Es lo primero que tienen. Abren el cajón y dicen: «Iniciativa del Gobierno andaluz». Sacan, primera carpetilla que sale: «Fullería contable». Segunda: «Ingeniería financiera». Y cosas así que estamos muy habituados, desgraciadamente, a escuchar. Claro, luego uno mira más allá de Despeñaperros y ve que, por ejemplo, el señor Camps, el imputado y sin embargo candidato a la Generalitat de Valencia, o el señor Martínez, Consejero de Hacienda del Gobierno de la Ciudad Autónoma de Ceuta, o el señor Gallardón, Alcalde de la ciudad de Madrid, todos ellos del PP... La ciudad de Madrid, por cierto, el Ayuntamiento de Madrid es el más endeudado de España, por encima de los siete mil millones de euros. Bueno, pues, por poner solo algunos ejemplos, han puesto en marcha iniciativas idénticas o similares a la que aquí se está planteando, ha planteado la Consejera Martínez Aguayo, y, hemos llevado, primero como decreto y después a la adicional sexta de la Ley de Presupuestos para poner en valor nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, mientras que allí, donde ellos gobiernan y ponen en marcha estas iniciativas, son iniciativas prudentes, adecuadas y sensatas, pues aquí volvemos a lo de siempre, claro. Entonces, tendremos que preguntarnos si lo que en Andalucía es fullería contable o ingeniería financiera no lo es en Murcia, no lo es en Madrid, no lo es en Ceuta. Allí no lo es, aquí lo es. O a la inversa: lo que es allí donde gobierna el PP, prudente, sensato y adecuado, en Andalucía no lo es. ¿Por qué? Porque es así. Porque es así el PP en Andalucía, y de esa manera se produce, y en esos términos, de manera habitual, en los últimos 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente es la habitual doble vara de medir, el ancho del embudo, la hipocresía y la reiteración, con tanto desahogo, de técnicas políticas de este tipo que, desde luego, dicen poco de la seriedad de una fuerza política que se reclama de ámbito nacional. Que presume Rajoy y el señor Arenas, incluso, Vicesecretario Nacional de Política Autonómica, de que el Partido Popular es lo mismo en Gerona que en Huelva, en Lugo que en Almería, en Valencia que en Salamanca. Bueno, pues no, ya vemos que no. Que cuando lo hace alguien del PP está bien y cuando lo hace el PSOE de Andalucía está mal, siempre está mal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted ha dado unos datos, unas razones y unos objetivos totalmente plausibles, a nuestro entender. Pensamos que es un programa inteligente, que es un programa justo y que es un programa necesario en el contexto en el que estamos. Primero, como ya he dicho, porque pone en valor los activos patrimoniales, para rentabilizarlos ahora. Segundo, porque compensa la caída de los ingresos debido a la crisis que tenemos ahora. Pero no pierde la titularidad pública para mañana, en fin, porque nos allega liquidez para mantener el bienestar social, las políticas sociales, garantizar la igualdad de oportunidades, a través de las políticas sociales, de los derechos sociales que hemos ido implantando a lo largo de estas tres décadas de autonomía en Andalucía. Y, también —quiero decirlo ahora que estamos cerca de unas elecciones municipales—, porque también con esto se puede financiar el espectacular aumento que ha habido en las transferencias de dinero incondicionado por parte de la Junta hacia las corporaciones locales de Andalucía, sin parangón alguno en ninguna comunidad autónoma de España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pensamos que es una buena iniciativa y le estamos preguntando ahora, le estamos requiriendo información ahora y lo seguiremos haciendo a lo largo del ejercicio presupuestario. Es decir, convertir el patrimonio en liquidez hoy sin perderlo mañana no es privatizar por 30.000 millones de euros —cinco billones de las antiguas pesetas— lo que hizo Aznar con las empresas públicas, con la derivada política de colocar, de camino, al equipo titular, los 11 magníficos, que fueron nombrados cuando eran empresas públicas, para continuar luego cuando se privatizaron. Aquí no hay derivadas políticas, simplemente, lo que ha explicado usted, señora Consejera, y nosotros le respaldamos.</parrafo>
        <parrafo>Operación importante, que se ha hecho y se va a hacer, con el amparo de la ley, y con el control parlamentario, que, si no lo hace la oposición, lo haremos nosotros, señora Consejera, porque es una operación útil, legítima y es legal. Y, por tanto, nada nos impide que alleguemos los fondos que necesitamos, insisto, para cumplir con nuestros objetivos, que son los objetivos de los andaluces de mantener el estado del bienestar, especialmente para los sectores y las capas sociales de Andalucía más débiles y más necesitadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, le animamos a seguir por esta vía. Le iremos planteando iniciativas parlamentarias a lo largo del presente ejercicio parlamentario, y no tenemos ninguna duda de que va a aplicarse con éxito, igual que, desde hace bastante tiempo, se viene aplicando en la Unión Europea, en Canadá, en Estados Unidos, y por las grandes corporaciones financieras, industriales y empresariales de todo tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, la rentabilidad de esta operación significará que podemos seguir haciendo muchas cosas para el bienestar de Andalucía, y, como siempre, como siempre, con el no del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para dar las gracias al señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estas operaciones, que se cuentan, aparentemente, en poco tiempo, llevan una cantidad de trabajo enorme, tanto jurídico como desde el punto de vista patrimonial. Y me parece particularmente relevante, porque estamos hablando del patrimonio de todos los andaluces, que exista este control parlamentario, que ya le agradezco que me permita caminar desde el Gobierno con la tranquilidad no solamente de que cumplimos con toda la legalidad —que por supuesto—, sino que podemos dar cuenta a todos los andaluces en sede parlamentaria de cómo estamos ejecutando esta importante política de la Junta en pro de mantener los objetivos del bienestar social, como usted bien ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por el control.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

