<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>174</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Política del medio ambiente, Programa de acción, Programa de gobierno, Protección del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000358 8-09/APC-000374 8-09/APC-000387 8-09/APC-000404</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000358, 8-09/APC-000374, 8-09/APC-000387 y 8-09/APC-000404. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente sobre las líneas de actuación que va a desarrollar hasta el final de la legislatura en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000358</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000358. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000374</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000374. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000387</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000387. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Verónica Pérez Fernández, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Juan Paniagua Díaz y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000404</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000404. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la Comisión de Medio Ambiente no si antes agradecer la presencia de la Consejera en esta Comisión, y además felicitarla por su continuidad dentro del Gobierno de la Junta de Andalucía. Sin lugar a dudas, los éxitos de esta Consejería serán los éxitos de los ciudadanos y ciudadanas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, empezamos con el primer punto del orden del día, que es la solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera de Medio Ambiente a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, los compromisos y las reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto, a petición del Grupo Popular. También la misma a petición propia, a fin de informar sobre las líneas generales de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura por la Consejería de la que es titular. También por el Grupo Parlamentario Socialista, solicitada a fin de informar sobre la línea de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura. Así como también solicitada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, a fin de informar sobres las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco con un enorme agrado ante esta Comisión parlamentaria para darles cuenta de las líneas de actuación prioritarias y de esas perspectivas de futuro y de presente con las que encaramo, desde la Consejería de Medio Ambiente, una nueva etapa. Etapa que acaba de abrirse en nuestra Comunidad Autónoma tras la investidura del Presidente José Antonio Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Hace justo un año, y en esta misma Comisión, exponía detalladamente los principios rectores que nos sirven de guía en el diseño de las políticas medioambientales. Unas políticas que hemos puesto en marcha y que están comenzando a generar sus frutos, de los cuales hoy les daré cumplida cuenta. En mi modesta opinión nos han avalado, sin duda, a la hora de contar de nuevo con la confianza del Presidente de la Junta de Andalucía, el trabajo no solo de esta Consejera sino del equipo de hombres y mujeres con el que trabajo al frente de mi responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Afrontamos, como digo, una nueva etapa, con más ilusión si cabe. Etapa que se ha convertido hoy ya en proyecto vital de futuro que va a materializar y a iniciar de nuevo nuestra tarea. Ahora más que nunca, señorías, estoy convencida de que estamos siendo capaces de trasladar a la sociedad una política real de defensa de nuestro patrimonio natural, ligada íntimamente al desarrollo económico y social de los ciudadanos que habitan en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes de detenerme en los ejes fundamentales de la actuación de la Consejería, permítanme que les signifique que mi voluntad pasa por seguir contribuyendo, en la medida de mis atribuciones y competencias, a los trabajos de esta Comisión, en la que todos estamos comprometidos en soluciones a problemas y cuestiones medioambientales, que preocupan, y mucho, a la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por mi experiencia política soy consciente de que el impulso que se imprime al ejecutivo, al Gobierno andaluz, parte, en gran medida, del control y la exigencia, así como de la responsabilidad de ustedes como representantes de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En mi condición de Consejera del Gobierno andaluz, todos los asuntos e iniciativas que se han planteado en el seno de esta Comisión, han merecido el máximo interés y, por lo tanto, han formado parte de nuestra hoja de ruta.</parrafo>
        <parrafo>Baste comprobar el nivel de respuesta que ha ofrecido la Consejería a los centenares, al más del millar de iniciativas escritas, que los grupos han suscrito en esta Cámara. Hemos sustanciado —en los últimos datos que manejo— un porcentaje superior al 98% del total de 1.525 requerimientos, que sus formaciones, las formaciones que ustedes representan, habían presentado.</parrafo>
        <parrafo>Les ofrezco, por tanto, mi disposición a continuar colaborando con ustedes en el correcto devenir y en la buena marcha de las funciones de esta Comisión, y quiero hacerlo desde el marco de la cordialidad, del respeto mutuo y de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones que ha emprendido la Consejería de Medio Ambiente durante el último año han merecido la confianza del Presidente de la Junta para contar conmigo al frente de esta responsabilidad. Pero no vamos a obviar que, transcurridos 12 meses, yo estoy en situación de darles a ustedes cuenta de lo que hemos hecho en una coyuntura, que atravesamos, de profunda crisis económica mundial, cuyas proporciones están afectando a todos los ámbitos de la sociedad y que precisa una actuación firme por parte de los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante la formulación de un planteamiento que nos lleva, que nos ha llevado ya, a la modificación de la estructura de la Consejería, con el objetivo de racionalizar y simplificar los trámites de la Administración, y atender así con más eficacia a los ciudadanos. Una nueva organización que entronca con las intenciones manifestadas por el Presidente de la Junta de Andalucía del esfuerzo en la optimización y la mejora de la Administración; una Administración que tiene que ser más cercana a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Con el bagaje de la experiencia acumulada en este año, hemos optado por concentrar en el mismo centro directivo las competencias sobre todas las medidas de fomento —medidas relacionadas tanto a programas de ayudas, subvenciones, desarrollo local y económico— y tanto en los espacios naturales protegidos o forestales de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, hemos refundido y aglutinado competencias de una misma naturaleza, que estaban en cada uno de los centros directivos. Y hemos creado, con esas competencias, la Dirección General de Desarrollo Sostenible e Información Ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Es una apuesta que se traduce, suprimiendo la Secretaría General, en una estructura orgánica cuyo esquema interno abarca también a todo lo que significa la gestión del patrimonio natural y del desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En este periodo de readaptación también quiero manifestarle que la actual Secretaría General de Cambio Climático y Calidad Ambiental, pasa a denominarse Secretaría General de Planificación, Cambio Climático y Calidad Ambiental, porque asume, a partir de ahora, las competencias relativas a la planificación general, sectorial y complementaria de la Consejería. Tareas en las que se van a evaluar planes y programas, de manera que toda la actividad responde a la exigencia de un modelo donde el desarrollo equilibrado se base en la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar con el capítulo de novedades, quiero informarles de que también hemos retocado los estatutos de Agencia Andaluza del Agua, eliminando de la estructura la Dirección General de Servicios y Régimen Económico, porque hemos comprobado en la práctica que podría generarse un valor añadido pasando a asumir las funciones la dirección gerencia.</parrafo>
        <parrafo>Estas, como les decía, son las novedades más significativas introducidas en la estructura y, por lo tanto, en el cambio del decreto. El objetivo: aumentar nuestra capacidad de respuesta en este contexto de crisis; ofrecer un impulso renovado y con mayor energía a la gestión; recortar gastos, y, por lo tanto, cumplir con los objetivos que ya nos habíamos trazado para los próximos tres años que restan de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me van a permitir que comience por los pilares, uno de los pilares que sustenta la arquitectura ambiental de nuestra Comunidad, por el agua.</parrafo>
        <parrafo>Uno de nuestros grandes objetivos en esta legislatura es dotarnos en Andalucía de una administración hidráulica moderna, eficaz y orientada al servicio del ciudadano, reforzando el principio de igualdad de trato. Queremos que la administración, una administración que acaba de nacer con plenas competencias sea cercana, transparente, promueva la participación pública en la gestión del agua, y, por tanto, sea capaz de dar respuesta al conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes muy bien saben, desde el 1 de enero de 2009 asumimos la efectiva y plena competencia sobre las aguas del Guadalquivir que transcurren por Andalucía. Con ello estamos gestionando prácticamente el ciento por ciento de las aguas que transcurren por nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Estamos apostando por la innovación, por la plena incorporación de las nuevas tecnologías de la información, por la normalización de los procedimientos, y, sobre todo, por la simplificación de los trámites.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, y está ya operativa, creando la primera Oficina Virtual en materia de aguas en España. La nueva estructura de la agencia apuesta por una desconcentración que posibilita el hacer más efectivo el principio de proximidad a la ciudadanía a través de las direcciones provinciales, respetando y garantizando en todo momento el principio de unidad de cuenca, promulgado en la directiva marco, y que queda definido perfectamente en el mapa de distritos hidrográficos, distritos que son, desde el 1 de enero, el del Guadalquivir: el distrito mediterráneo, el de Guadalete-Barbate y el del Tinto-Odiel-Piedra. Digo, señorías, que hemos puesto también en marcha, desde el 1 de enero, una descentralización en las competencias.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como aprobamos en la resolución del Parlamento de Andalucía, tras el debate general sobre las políticas de agua, celebrado el 14 de mayo de 2008, todo lo que tiene que ver con la gestión del agua en Andalucía se sienta sobre las bases del consenso y el diálogo, y, por tanto, estamos empeñados en el intento de dejarlo al margen de toda contienda política. Es un imperativo que desde esta Administración coincide también con la demanda de los ciudadanos, una participación activa de agentes sociales y económicos, que con un gran éxito han llegado a darnos todas sus demandas, todas sus sugerencias, todas sus alegaciones, justificando así este amplísimo proceso de participación que nos llevó a la firma del Acuerdo Andaluz por el Agua. Un acuerdo que, el pasado 3 de febrero, los agentes socioeconómicos que representan a Andalucía firmaron con el Presidente Chaves, que orienta una nueva política de agua, y que, desde luego, adquirimos el compromiso de llevar a la futura ley.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 7 de abril, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía autorizó la iniciación del trámite del anteproyecto de la Ley de Aguas de Andalucía, un texto que quiere consolidar un régimen jurídico en torno al agua, enfocado y adecuado a las necesidades concretas y particulares de Andalucía, sustentado en las bases del acuerdo andaluz firmado en febrero. Una norma que próximamente llegará a este Parlamento, que será la base del desarrollo económico y social de Andalucía, porque se fundamenta precisamente en el uso del recurso hídrico, en la conservación y en la mejora del estado de las masas del agua, de los ecosistemas y de toda la actividad económica que conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Me comprometí en este Parlamento, hace un año, a la aprobación de esta ley y no hemos dejado de trabajar ni un solo día en ella. El objetivo es hacer frente a esos retos que se nos plantean y se nos demandan desde la sociedad andaluza, y sobre todo, y también, a cumplir con los objetivos de la directiva marco.</parrafo>
        <parrafo>Fruto del Acuerdo Andaluz del Agua en Andalucía, proponemos en el propio anteproyecto de ley la creación del Observatorio Público. Es un organismo pionero en España, que no solo va a permitir la participación pública demandada en ese gran acuerdo que hemos suscrito, sino que además hará posible que los ciudadanos y ciudadanas andaluces cuenten con servicio público urbano del agua de mayor calidad. Es un instrumento, señorías, que nos va a hacer posible aplicar medidas disuasorias en relación con consumos excesivos, y, por lo tanto, fomentar el ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Durante esta legislatura existe un compromiso de incrementar nuestros recursos hídricos hasta disponer en torno a los mil hectómetros cúbicos, más de los que teníamos al comenzar la legislatura. De manera que estamos empeñados en potenciar los sistemas de infraestructura de abastecimiento en todas y cada una de nuestras ciudades. Me han oído en más de una ocasión que la cooperación con las administraciones locales en los planes de infraestructura de abastecimiento son un objetivo a cumplir y un requerimiento de la directiva europea.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles también que desde la Agencia Andaluza hemos puesto en marcha la garantía del suministro de agua urbano de calidad en el conjunto de la población andaluza con más de veinticinco convenios y protocolos suscritos para el ciclo integral, que actualmente cubren una población de hecho cercana a los siete millones de personas, y que alcanza a una población estacional de ocho millones y medio de habitantes. Estos acuerdos son fruto de un proceso de concertación social con las mancomunidades, los ayuntamientos y las diputaciones provinciales. Supone, hasta la fecha, un compromiso de inversión que supera los dos mil quinientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la depuración, quiero destacarles, señorías, que en apenas quince años hemos pasado en Andalucía de depurar una población no superior al 28% a llegar, en estos días, al 83% de los andaluces y andaluzas. Todo ello para dar cumplimiento a una normativa obligatoria que nos impide seguir contaminando y que tenemos todavía pendiente de cumplir. Esta estrategia para el saneamiento y la depuración de las aguas residuales urbanas de Andalucía fue aprobada en el año 2007 por el Consejo Andaluz del Agua, y estamos en este momento desarrollándola. Es una estrategia que fija objetivos y líneas maestras para garantizar, como digo, la adecuada calidad del servicio de saneamiento y depuración, para no seguir contaminando. Quiero recordarles que la inversión supera los dos mil quinientos millones, y que el periodo para cumplirla se termina en el año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también añadir que dada las necesidades que tenemos de aplicar las nuevas tecnologías a la depuración de las aguas residuales, estamos trabajando en el avance del conocimiento científico del sector, con una inversión de 195 millones de euros para investigación, desarrollo e innovación. Esta inversión nos va a permitir fomentar el estudio y la investigación tecnológica para alcanzar los niveles de calidad de los distintos usos del agua.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera dejar pasar la oportunidad de mencionar la puesta en marcha de los planes hidrológicos de las demarcaciones hidrográficas, que actualmente estamos en proceso de elaboración y de participación social para terminarlos.</parrafo>
        <parrafo>También quiero recordarles que el agua como recurso fundamental es un motor en la generación de empleo y de riqueza, ayuda a la cohesión social y territorial de nuestra Comunidad; al mismo tiempo es un patrimonio, como señala la directiva marco, que tenemos que proteger, defender y tratar, y esta reflexión es la que nos exige una nueva política de agua.</parrafo>
        <parrafo>Estamos impulsando una estrecha colaboración con los regantes en la eficiencia del objetivo que tienen y que plasmaron en el Acuerdo Andaluz del Agua de reducir hasta en un 20% el consumo para sus regadíos, y estamos ayudando, desde la Consejería de Medio Ambiente, a que la modernización pendiente en Andalucía de los regadíos sea una cuestión de gobierno, y no solo de algún departamento de él.</parrafo>
        <parrafo>Como ya puse de manifiesto en la introducción de esta comparecencia, otro de los ejes sobre los que pivota gran parte de nuestras actuaciones ambientales responde a un nuevo modelo económico de desarrollo sostenible donde es necesario sumar los esfuerzos, coordinar y planificar las políticas en materia de lucha contra los efectos del cambio climático. Es necesario establecer sinergias; sinergias que ayuden a mejorar la calidad ambiental de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de cambio climático y de medio ambiente urbano se están desarrollando en el marco estratégico del que nos dotamos al comienzo de la legislatura, y que requieren seguir completando este marco, para darle coherencia a la estrategia, con un conjunto de actuaciones que hoy mismo, en unas jornadas internacionales celebradas en Sevilla a instancias de la Consejería, se están poniendo de relieve.</parrafo>
        <parrafo>Conocemos el esfuerzo que ha hecho el conjunto del Gobierno andaluz, con un plan que, como ustedes muy bien saben, se aprobó en el año 2007 y tiene una vigencia hasta 2012, y este gran plan andaluz de acción por el clima está ya, dos años después de su inicio, a más del 60% de su ejecución, con un montante, en el conjunto del Gobierno andaluz, de más de setecientos treinta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando y recogiendo todas las experiencias a nivel internacional sobre el programa de mitigación de emisiones de gases de efecto invernadero. Quiero apuntarles el dato de la reducción del 19% de las emisiones que tenemos comprometido con Kioto para 2012, y que se ha producido en las mediciones hechas de 2008 respecto de 2007 en el sector de actividad industrial de Andalucía, y quiero indicarles también que, en España, Andalucía vuelve a estar a la vanguardia en la lucha contra el cambio climático. Somos la única comunidad autónoma que tiene un plan, con 140 medidas y un 64% de ellas ejecutadas. Como les decía antes, más de setecientos treinta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también indicarles que no existen los mismos datos en cuanto al sector difuso; que, si bien dentro del Plan de Acción por el Clima hay más del 64% de las medidas ejecutadas, hoy por hoy no somos capaces de disminuir la contaminación, la emisión de CO2, en el ámbito que no tiene mediciones u obligación, como es el ámbito difuso, y, por lo tanto, más del 50% que no corresponde a la industria.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que nuestra situación geográfica al sur de Europa supone también debilidades en cuanto a los efectos del cambio climático, por la desertificación, por los recursos hídricos. Muchas de las acciones que emprendemos dentro de este plan son consecuencia de la acción que el cambio climático está teniendo, y también de nuestra situación geográfica y climatológica.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, analizando el clima, el clima en el presente, pero con los efectos de futuro. Estamos viendo a qué sectores afecta, de la economía: a la salud, a los ecosistemas, al turismo... El objetivo de este análisis es adaptar la toma de decisiones a una planificación que tenga en cuenta todos los efectos del cambio climático, orientada a reducir y a evitar los impactos negativos, pero también aprovechando las oportunidades que puedan surgir como resultado de esas acciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado ya un programa de adaptación, que estaba previsto dentro del plan de acción, y que podremos presentar al Consejo de Gobierno en el próximo mes de junio. Se compone de un abanico de propuestas que permiten incorporar criterios y medidas de sostenibilidad a las políticas, en las que, a través del proceso de desarrollo urbano y del resto de las políticas de la Consejería, adquirimos un compromiso: un compromiso que se puede resumir en el desarrollo sostenible de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido quiero destacarles el enorme impulso y relevancia que está tomando el programa Ciudad XXI. Se trata de un programa que la Consejería dirige a la cooperación y colaboración con todos los municipios de Andalucía, para crear la red de ciudades y pueblos sostenibles, que nos ha servido de referente para el conjunto de las entidades participantes, pero también es referente para el resto de las comunidades autónomas en España. Está dentro de la estrategia nacional del medio ambiente urbano y destaco el esfuerzo inversor que desde la Consejería hemos hecho en este programa. Son ya 231 municipios los que han conseguido beneficios reales de este programa, encaminados, todos ellos, a mejorar la calidad de vida de los ciudadanos y a la modernización de las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Quiero significar dos actuaciones: por un lado, la organización por parte de la Diputación Provincial de Huelva de la primera conferencia anual de alcaldes de la Unión Europea para la promoción de acciones locales frente al cambio climático, y el fomento de uso de vías ciclistas como alternativa al tráfico de vehículos motorizados, al que en este año 2009 la Consejería tiene previsto destinar más de dieciocho millones de euros; inversión que irá a parar a más de cuarenta municipios andaluces que van a construir su carril bici.</parrafo>
        <parrafo>Con estas actuaciones, y con otras muchas a lo largo de toda la Comunidad Autónoma, estamos, como les decía antes, mejorando la calidad de vida de los ciudadanos, y por ello pasa de manera inexcusable mejorar la calidad del aire.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos comenzado también en esta semana una aprobación de planes de calidad ambiental en los ayuntamientos; instrumentos que nos van a servir para controlar la contaminación atmosférica, pero también la hídrica, acústica o de residuos. Supone el asesoramiento y el apoyo técnico de la Consejería a todos los entes locales.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos alguna experiencia en esta materia, con planes de calidad, por los que apostamos, y que se están desarrollando en algunas ciudades de nuestra Comunidad Autónoma, y estamos dispuestos y preparados a prestar esa colaboración a todos y cada uno de los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>También trabajamos, con la repercusión inmediata que tendrá en una orden, en actuaciones en materia del mapa de ruidos. Por cierto, problemas, molestias, inquietud que manifiestan los andaluces a través del Ecobarómetro como de mayor grado en el último Ecobarómetro del que disponemos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a realizar mapas de ruido de ciudades de más de 100.000 habitantes y menos de 250.000, y en el resto de las capitales de provincia, y también en Algeciras, en Jerez de la Frontera, en Marbella y en Dos Hermanas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos también terminando el Plan Director Territorial de Residuos no Peligrosos. Queremos completar la infraestructura de plantas de tratamiento, de puntos limpios y, por lo tanto, terminar con el sellado de vertederos ilegales. Tenemos para ello marcado un plazo que termina en 2010 y, por tanto, un trabajo intenso a lo largo de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacarles la construcción de plantas de recuperación y compostaje —la de Antequera o la de Alhendín en Granada— que llevan a esta Consejería en el año 2009 a una inversión que supera los cuarenta y cinco millones de euros, y que, con ello, se completa el mapa de infraestructuras de este tipo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todas estas medidas van dirigidas de manera directa —como decía antes— a mejorar la calidad de vida de los ciudadanos; requieren una implicación directa de nuestras empresas, también, de los empresarios y empresarias, y del conjunto del sector productivo al que van dirigidos los esfuerzos a la hora de trasladar esa protección ambiental generadora de empleo y que cuida recursos como el agua, que vela por los ruidos, por las energías renovables, por la recogida de residuos, por la no contaminación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarles que el medio ambiente es un sector económico que, ahora más que nunca, tiene que ser un yacimiento de empleo, de crecimiento. Tenemos la obligación y las normativas suficientes para proteger, para salvaguardar nuestro entorno; pero también tenemos que hacerlo económicamente sostenible. En esta situación de crisis tenemos que garantizar, aún más si cabe, la protección del medio natural como un elemento generador de oportunidades. Y en ese empeño estamos en la Administración andaluza. Un empeño que podemos agilizar, que podemos facilitar, pero que no es posible sin el concurso imprescindible de los agentes económicos y con las exigencias que hace la ciudadanía andaluza por esa conservación y ese respeto.</parrafo>
        <parrafo>Este conjunto de medidas e instrumentos, que tienen el objetivo de la sostenibilidad y de la transversalidad, se pone en marcha desde esta Consejería, pero, como digo, requiere la imprescindible labor de coordinación y de integración de todos los sectores. Con ese objetivo hemos incorporado la planificación ambiental a un órgano de coordinación como es la Secretaría General de Planificación, con el convencimiento de que, desde este centro directivo, tendremos el instrumento que nos permita disponer de la aprobación, de la adaptación, de la actualización y de la incorporación de todo lo que requiere una autorización medioambiental en Andalucía. Será desde esta secretaría desde la que impulsemos y promovamos la progresiva integración en la normativa y en los planes sectoriales, que no sea medioambiental, al resto del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No se entiende ni el urbanismo, ni la energía, ni la agricultura, ni la industria, sin el establecimiento de unas pautas ambientales que permitan y que preserven la calidad de vida de los ciudadanos. Por tanto, nuestro objetivo es hacer de las políticas medioambientales un ejemplo de transversalidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y a modo de ejemplo, permítanme que les hable de la Unidad de Integración Ambiental entre la Consejería de Medio Ambiente y la Consejería de Economía y Hacienda. Vamos a realizar funciones de asesoramiento y apoyo a los centros directivos de todo el Gobierno para hacer un seguimiento ambiental de los programas operativos y de todas y cada una de las políticas sectoriales. Estamos llevando a cabo una política ambiental para quienes son los portadores de los verdaderos valores que representa nuestro medio, y, en ese sentido, estamos inmersos en perfeccionar cuantas herramientas sean precisas para aprovechar esa madurez ambiental que ya han demostrado los andaluces; unas herramientas que favorecen la participación de los ciudadanos en la toma de decisión administrativa. Y, en ese sentido, vamos a poner en marcha el Plan de Acción para la Participación, Información y Comunicación de la Consejería, enmarcado en la Estrategia de Participación Ambiental Andaluza. Queremos articular procedimientos específicos como, por ejemplo, el Servicio de Atención al Ciudadano, canal de la ciudadanía en la web de la Consejería para organizar los servicios que ofrecemos, facilitando y agilizando a los ciudadanos el acceso a los mismos. Son ciudadanos que están involucrados y comprometidos con el medio ambiente, que viven en los espacios protegidos, que valoran y que modelan su desarrollo; por tanto, desde la Administración ambiental, lo que tenemos que hacer es facilitar su relación con ellos. Son los mejores defensores del patrimonio natural y son los generadores de bienestar, riqueza y empleo en los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la extensión de la superficie forestal de Andalucía y la biodiversidad que albergamos nos obliga a actuar de manera conjunta, protegiendo una gran parte de esa superficie con figuras específicas y promoviendo acciones de defensa en todos nuestros montes. Actuaciones que requieren el impulso directo de todas las administraciones, y, también, como decía hace un momento, la implicación y el compromiso de los propietarios. Desde la Administración andaluza hemos hecho un esfuerzo para contar con las mejores redes europeas de espacios naturales protegidos y estamos a la cabeza. Después de veinte años, hemos crecido en espacios protegidos, en equipamiento y en instalaciones. Hemos ganado a mi entender un merecido reconocimiento dentro y fuera de nuestra Comunidad Autónoma. Tenemos una red, que mantenemos y mejoramos para el uso y disfrute de las personas, basada en el desarrollo sostenible y en el marco del Programa de Desarrollo Rural para Andalucía. Y, en este sentido, anunciarles que nos hemos propuesto aprobar una nueva ley. Una ley que, veinte años después, contenga las fórmulas de actuación que nos permitan gestionar de manera óptima los espacios naturales. Una norma que señale el modelo que integre a las áreas protegidas con las áreas que conectan los espacios; que aproveche todas las oportunidades que se ofrecen al desarrollo, a la educación ambiental, al uso y al disfrute; que mejore la conciencia pública sobre la importancia y la necesidad que tenemos de conservarlas. Una ley, señorías, que nos permita gestionar los espacios protegidos y las vías pecuarias con sentido común, y que garantice la recuperación, la protección y la conservación, no solo del importante patrimonio natural y cultural que albergamos, sino que también suponga el soporte para implementar un modelo de uso público que permita el conocimiento y el disfrute por parte de todos los ciudadanos, que amplíe las posibilidades de uso, y que nos lleve a incorporar todos los efectos que ya hemos comprobado que tiene el cambio climático y a promover un desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestra actuación, aunque es muy extensa en el territorio, no se ciñe solo a los espacios protegidos, a los espacios naturales. Quiero destacar el importante esfuerzo que dedicamos a los proyectos de restauración del medio natural, que generan empleo en el medio rural y que tramitan, hoy por hoy, más de cuarenta proyectos a los que se destinan más de ciento veintitrés millones de euros para ejecutar en los próximos tres años.</parrafo>
        <parrafo>Con estas acciones estamos generando en Andalucía casi trescientos cincuenta mil jornales al año, más de un millón de jornales en este periodo que les indico. A estos trabajos hay que sumar lo que, ya en 2008, comenzamos con una inversión de 112 millones, para un plazo de ejecución hasta 2010 y que suponen casi un millón de jornales.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, constituye esta actuación el mayor programa de conservación de nuestros montes y, junto a él, el que nos permite recuperar toda la masa forestal que se pierde cuando hay un incendio. Me refiero al Plan Infoca. Es un dispositivo que estamos mejorando cada año, cuya eficacia nos ha sido reconocida dentro y fuera de nuestras fronteras y que, próximamente, tendré la oportunidad de presentar en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos trabajando también, como otra línea de actuación de la Consejería, en los planes de recuperación y de conservación de las especies, tanto de la flora como de la fauna amenazada. En este sentido, destacar ese magnífico programa financiado por la Unión Europea, que nos permite tener al lince ibérico entre nosotros, y al águila imperial, y al quebrantahuesos, y al enebro costero, y al pinsapo, y a los [...]. Son algunas especies que nos permiten seguir diciendo que Andalucía ha recuperado lo que estaba ya a punto de extinguirse.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también indicarles que la valoración económica de los beneficios que ofrece nuestro medio natural es muy importante. Les decía antes que la superficie forestal de Andalucía tiene, en la actualidad, más de cuatro millones de hectáreas, lo que representa más del 50% del suelo andaluz, y esto, integrado en un contexto económico y social que constituye —como ustedes comprenderán— una necesaria cohesión y coherencia territorial. Hemos considerado necesario realizar una valoración, por tanto, que aglutine todos los valores que se albergan y que, por lo tanto, forman parte del sistema, que producen bienes de mercado: frutos, maderas, pastos, corchos, pero también que cumplen funciones ambientales: protección del suelo, conservación de la diversidad biológica, mantenimiento de la calidad de las aguas, sumidero natural de CO2..., un importante valor social y cultural que tiene uso recreativo, que supone patrimonio cultural, etnográfico, y que tenemos no solo que proteger y conservar, sino también que potenciar.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, y sin la implicación privada, la defensa de nuestros ecosistemas sería imposible. Quiero recordarles que el 73% del espacio forestal andaluz es privado. Por tanto, quiero agradecer públicamente el compromiso que los titulares, que los propietarios de los montes están haciendo para mantenerlos, para conservarlos, para prevenir los incendios y, en definitiva, para mantenerlos en el mejor estado.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también, en este ámbito, decirles que trabajamos, desde hace un año, en la simplificación de los procedimientos de autorización de los usos y aprovechamientos. Usos y aprovechamientos que hacen los particulares y que estamos —como digo— desde la Administración facilitando, para que sean lo más eficaces posible. Este compromiso, que lo es de todo el Gobierno de Andalucía, se resuelve con los grupos de trabajo que —como ustedes también saben— tenemos en marcha para agilizar todos los procedimientos administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarles, para ir terminando, que, desde la administración ambiental y la apuesta que hace el conjunto del Gobierno andaluz para los próximos tres años, se pueden sintetizar hablando de un modelo integral, interconectado, de todos los departamentos del Gobierno, puesto al servicio de la defensa de la calidad del medio ambiente y con el objetivo de conseguir el disfrute por parte de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las líneas trasversales que ha marcado el Presidente de la Junta de Andalucía, al mismo tiempo que ha aumentado, para esta legislatura, la inversión y la creación de empleo en todo lo que supone nuestro presupuesto. Estamos plenamente convencidos de que, entre todos, vamos a mejorar el estado de los ecosistemas, el aprovechamiento racional de los recursos; todo ello, basándonos en una productividad sostenible y perdurable.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía al principio, pretendemos acercar la toma de decisiones al territorio, no solo haciendo a las administraciones locales copartícipes de esta conservación y puesta en marcha de todas nuestras medidas, sino promoviendo y haciendo posible el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en concordancia con lo expresado, con lo que ha manifestado el Presidente y el conjunto de políticas del Gobierno andaluz, me he marcado, de manera particular, el objetivo de reforzar como valor fundamental el progreso, la creación de riqueza y de empleo. Y, en ese sentido —repito—, para el conjunto del Gobierno andaluz y, por supuesto, para las políticas medioambientales, vamos a darle mucha importancia a la educación, con una significación especial, no en balde, el mensaje que les demos a nuestros niños y niñas de la defensa y de la puesta en valor va a ser determinante para que los hombres y mujeres del futuro en Andalucía hagan las mejores actuaciones en pro de esa defensa y puesta en valor del medio ambiente. Tenemos que hacer llegar a nuestros jóvenes comportamientos que favorezcan los modos de vida sostenibles y respetuosos, actuaciones que pasan por la concienciación y la sensibilización, por el conocimiento en el territorio de ese gran patrimonio natural que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Es intención de esta Consejera abordar con resolución, y con una ilusión todavía más grande que hace un año, todos los retos que acabo de exponerles. Soy consciente de que estamos ante desafíos colectivos complejos, que requieren el concurso y la implicación de todos. Pero cuento con esa colaboración, con una colaboración que también presumo en ustedes, en los representantes del pueblo andaluz en la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar transmitiéndoles que mi esfuerzo y mi dedicación a la responsabilidad de la política medioambiental en Andalucía está apoyada e implementada —como les decía al principio— en las propuestas y en las iniciativas que ustedes traen a esta Cámara. Por tanto, la colaboración y el respeto mutuo desde la Administración van a ser la pauta y la guía que nos marque en esta nueva etapa que comienza ahora para esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos el turno de posicionamiento. Y, para ello, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidente. Buenos días a todos y a todas las señorías.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechar, Consejera, de nuevo —ya lo hice personalmente y en el Pleno—, para felicitarla por su continuidad en la Consejería de Medio Ambiente. Y pedir disculpas al conjunto de la Comisión. No he podido llegar al inicio de su comparecencia, un compañero estaba tomando notas... Las cosas de ser tan pocos.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en el cumplimiento —he leído que mi compañero ha tomado el inicio de sus intervenciones—, no voy a entrar en el cumplimiento sobre el número de iniciativas que se sustancian por parte de la Consejería. Le animo a que sigamos así y, en todo caso, no es una cuestión de voluntad o que la Consejería pueda otorgarlo graciosamente, sino que es una responsabilidad del departamento responder, atender a las iniciativas que cualquier diputado o diputada de esta Cámara haga, y, por lo tanto, tampoco hay que felicitarlos por eso. Hay que animarles a que sigan cumpliendo con su tarea, con su responsabilidad: seguro que nos irá bien a todos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, pensando en esta comparecencia, en la continuidad de la Consejera y del equipo, pensaba que quizás esta comparecencia era un buen momento para realizar balance y proyección de lo que fueron las líneas establecidas al inicio de la legislatura, y hacer una especie de balance anual, ya podríamos hablar de algo más de un año, de cómo se han ido desarrollando las cuestiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por entrar en materia con el asunto del agua, yo quiero recordar aquí que hubo cinco compromisos fundamentales de la Consejería al inicio: la aprobación de una ley, que acometiera ya, de una vez por todas, todo lo referente a este recurso fundamental; el desarrollo de los planes e infraestructuras de abastecimiento; la mejora de la calidad de las aguas; la eficiencia de los regadíos, y, por último, hacía referencia a la recuperación y mantenimiento de nuestras masas de agua, en concreto de los ríos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a esto, Consejera, yo no le voy a negar que hemos andado, y que hemos avanzado, desde nuestro punto de vista, un poco deslavazadamente —quizás por lo complejo de la cuestión, por los múltiples temas que hay que tratar y ordenar y, sobre todo, por la participación que tiene que haber de los diferentes sectores en un proceso tan importante—, pero nuestra impresión es que existe un retraso. Un retraso que no solo se justifica por esos procesos participativos, que ya sabe la señora Consejera que nosotros hemos también apuntado que podrían mejorarse, en el sentido de lo que viene en la propia directiva marco del agua, sino porque hay o existen otras eventualidades que sí podríamos atribuir al Consejo de Gobierno, en este caso a la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es muy sintomático decir, sin que suene negativo o peyorativo, que, en tres años, ya vamos por tres directores generales de la Agencia Andaluza del Agua, y que, con todo lo que tenemos entre manos, pues eso, por muy capaces, por muy bien formados técnicamente que estén, cualquier persona que entre en una responsabilidad así necesita un tiempo para conocer con detalle todo lo que tiene entre manos y para impulsar los retos que se le planteen desde la propia Consejería, o Consejo de Gobierno, hasta los que puedan establecer los diferentes responsables.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo... No sé si está en condiciones de hacerlo en esta comparecencia. A nosotros sí nos gustaría que se fijara una fecha, un horizonte en el cual el Parlamento podrá tener esa ley de aguas aquí, para su debate. Porque hay una cosa que ha dicho la Consejera en que yo supongo que, en fin, que se ha equivocado. Habla —es algo que hemos escuchado— de dejar al margen de la contienda política el debate importante sobre el agua.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo supongo que querrá decir dejarlo al margen de la contienda partidista, porque la contienda política existe y debe existir. No hablo de los partidos representados solo en el Parlamento. Es que las alegaciones que están presentando organizaciones, e incluso consorcios y demás, eso es contienda política. Eso es un debate que establecemos sereno, respetuoso, constructivo, si quieren, pero contienda política tiene que haber. Tenemos que debatir hasta llegar a unas conclusiones, lo más compartidas posible, no solo por miembros de la Cámara, de los grupos parlamentarios, sino también de todos los sectores que viven, que trabajan el asunto del agua.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una preocupación, ya trasladada por muchos de estos agentes, y es el reparto de las cargas. Hablo del tema del saneamiento y la depuración. Lo aventuro, yo no estoy diciendo que vaya a ser así porque todavía no hemos entrado en el debate y, por lo tanto, no es que sea aventurado: sería una temeridad por mi parte. Pero lo que sí expresan todos los agentes que ya han tenido el anteproyecto en sus manos es esa preocupación por el nuevo reparto de las cargas para las infraestructuras de saneamiento y de abastecimiento, de manera que se puede dar que un pueblo que acabe de inaugurar una depuradora financiada íntegramente por la Administración andaluza puede ver cómo el pueblo de al lado tiene que empezar a negociar el copago de dichas infraestructuras a partir del momento en que tengamos algo ya cerrado. Esta es una preocupación, y da la sensación de que, como pasa con la sanidad, la Administración andaluza echa balones fuera a la hora de las infraestructuras, y esto sería algo insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y para terminar con el asunto del agua, con esa petición de ver cuál puede ser el horizonte de que tengamos la ley aquí en el Parlamento al menos, seguir mostrando la predisposición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes a colaborar, a debatir, a confrontar modelos y a poder aportar.</parrafo>
        <parrafo>Pero sus palabras de nuevo nos traen a la desconfianza, que ya se la hemos manifestado más de una vez, de nuestro grupo. Hago referencia a esa obcecación por tener un número determinado de hectómetros cúbicos de agua a disponibilidad. Es decir, creemos que ustedes siguen instalados todavía bastante en la gestión de la oferta, en ese erre que erre, y no están trabajando en implementar nuevos mecanismos que nos lleven a la gestión de la demanda, a tener —por supuesto que sí— el recurso agua como un recurso finito y, por lo tanto, como un recurso limitante.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el cambio climático, aparte de la nueva estructura que se nos anunció hace un año y que ya hemos conocido cómo han sido remodeladas por el Consejo de Gobierno de ayer mismo, yo creo que aquí sí, aparte de las intenciones o de los datos que nos ha dado... Que, por cierto, lo de la reducción de gases yo lo voy a mirar y demás, pero no sé: sus cifras, que son muy buenas, nos llevan a satisfacción, no coinciden con otras cifras que están disponibles también en Internet por otros medios, y, sobre todo, España sigue incrementando sus emisiones de CO2. Yo no sé si se refiere única y exclusivamente a lo que hace la industria andaluza, exclusivamente, no a las emisiones de CO2 completas que vive nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, decirle que la industria andaluza, por desgracia, es la que es y tiene el peso que tiene en el conjunto de España. No me cabe duda de que será un agente contaminante, entre comillas, por su actividad, pero que deberíamos tener presentes las emisiones de CO2 en su totalidad para ver cómo lo combatimos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo aquí creo que la política forestal, por un lado, y la recuperación, el plan integral para la recuperación de nuestros ríos, juegan un papel fundamental contra el cambio climático. Porque hablar de cambio climático no es solo las emisiones de CO2 —todos sus señorías lo saben, y la señora Consejera la primera—, sino que también es hablar de la calidad y situación de nuestros suelos, de la desertificación, de la erosión galopante y pérdida de suelo que estamos viviendo —en la provincia de Málaga es tremendo—, y cómo esa reforestación o recuperación hidrológico-forestal en las cabeceras, que no vemos que tenga un papel protagonista presupuestario y en la acción de la Consejería, pues creemos que se debería intensificar.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de los residuos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que van a tender a completar las infraestructuras para 2010, creo recordar. Yo, simplemente, poner encima de la mesa lo que hemos puesto otras veces: Estamos acumulando retrasos tremendos. Retrasos que, por cierto, también se derivan mucho a las diputaciones provinciales y a los propios consistorios, y aquí hace falta un esfuerzo inversor de la Administración andaluza. Quiero recordar que son ya —bueno, voy a decir dos o tres porque no estoy seguro, para no caer tampoco en...—, que aparece presupuestado en los Presupuestos de la Junta de Andalucía la planta de Antequera, con una cantidad que se reitera año tras año pero que no se ejecuta. Entonces tenemos dudas. Tenemos dudas porque saben ustedes, además, que le toca a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, la gestión en el ámbito provincial de todo lo que es la gestión de los residuos, a través de la diputación provincial, y vemos con bastante incertidumbre cómo, a pesar de estar presupuestado, esos presupuestos no se ejecutan y la planta de Antequera, que puede ser una de las más importantes, creo yo, no solo de Andalucía, sino que podríamos mirar hacia fuera de nuestra Comunidad, pues todavía está pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los carriles bici, creemos que es o debería de ser una apuesta fundamental, también, en la lucha contra el cambio climático. Sobre ese vehículo privado... Lo digo porque en las notas de prensa que saca la Consejería hablan de la bici frente al vehículo privado: la bicicleta es un vehículo privado también, solo que no es de motor. Y hablan genéricamente de que hay que potenciar el uso de la bicicleta para eliminar el uso del vehículo privado. En definitiva, nos gustaría saber cuánto dinero llevamos gastado en eso y cuántos kilómetros llevan. Porque el anuncio que se nos hizo hace un año es que, al acabar la legislatura íbamos a tener 1.000 kilómetros de carriles bici y que las ciudades mayores de 50.000 habitantes iban a tener una red articulada de carriles bici, con los cuales favorecer la movilidad y la accesibilidad. Y hace poco veía esta nota de prensa que sacaba la Consejería, y creo que hablaba de 21 kilómetros —o algo así—, la subvención, no llegaba a 30, ni mucho menos. Y, claro, la incertidumbre de este diputado y de este grupo es que si llevamos 20, 30, 50 este año, ¿cómo vamos a llegar a los 1.000 kilómetros de carriles bici a finales de la fecha que se estableció? A no ser que sea sumando los carriles bici que ayuntamientos u otras instituciones hagan por su cuenta, sin mucha ayuda de la Junta de Andalucía como pudo ser el caso del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Aquí yo creo que habría que hablar de la implantación de la autorización ambiental, de la Ley GICA. Nosotros —se lo volvemos a decir— creemos que hay un cierto fracaso y relajación en su aplicación y también en la inhibición de la Administración —lo vemos en los presupuestos— en la capacidad de recaudación fiscal medioambiental que tenemos. En este sentido, nos gustaría recordarle o hacerle el compromiso de impulsar, de desarrollar, de aplicar todas las medidas fiscales que aparecen recogidas en nuestro Estatuto de Autonomía en el artículo 206, para que haya también una ley de fiscalidad ecológica en Andalucía, antes de que termine..., yo iba a decir esta legislatura, pero eso ya me parece que sería una barbaridad, porque es un mandato estatutario. Vamos a decir que, como tenemos la Ley del Agua, a ver si en el próximo periodo, señora Consejera, podemos meterle mano a la Ley de Fiscalidad Ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, sobre la eficiencia energética y el cambio climático, no dudamos de la voluntad, pero ha tenido que ser el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, en el marco del diálogo político establecido en el Parlamento para llegar a un acuerdo de todos los grupos, para luchar contra la crisis, ha tenido que ser nuestro grupo el que plantee la auditoría energética en todos los edificios públicos de la Administración autonómica, para ir avanzando en ese sentido, para generar empleo y una actividad concreta con esa auditoría y, después, generar actividad y empleo con la transformación y la adecuación de todos los edificios públicos a una energía limpia y eficiente en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión, yo no la he escuchado, me van a perdonar si...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro debe su señoría ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, perdone. Pues entonces se me quedan muchas cosas fuera.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que compartimos lo dicho por usted en cuanto a la crisis, la oportunidad que se nos presenta para cambiar el modelo, un modelo absolutamente neoliberal en lo económico, y que empecemos a generar actividad, riqueza y empleo desde un modelo sostenible y respetuoso con nuestro medio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene que haber una mayor incidencia y transversalidad de medio ambiente que saben que tienen el 3% solamente de los presupuestos. Y en el modelo integral, interconectado, de defensa de la calidad del medio ambiente, que anunciaba la Consejera, esas líneas transversales, creemos que se desdicen con muchas de las medidas adoptadas. No voy a traer otra vez a colación las medidas fiscales y económicas que permitieron o abrieron la mano a la relajación para la intervención urbanística en parques naturales o en espacios que están dentro del inventariado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que el reto de la Consejería es poner el concepto del progreso frente al concepto del desarrollo o el desarrollismo. Y en este sentido, el discurso de investidura del Presidente Griñán, lo vemos incompatible con una visión medioambientalista. Creemos que fue tremendamente comprometido con una salida neoliberal a la crisis y que, por tanto, con las deficiencias y con los pocos recursos que puede tener la Consejería, sin duda alguna, ese va a ser el reto: confrontar, desde la transversalidad y la preeminencia del medio ambiente en el conjunto del Consejo de Gobierno, el concepto de progreso frente al concepto de desarrollismo, que es lo que ha estado estipulado en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Si está preparada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, cuando en el debate de la Mesa de medio ambiente consideramos desde el Grupo Parlamentario Popular que sería interesante no solamente abordar esta comparecencia, sino abordarla como si fuera una comisión más, porque es usted la misma Consejera que tomó posesión hace un año y el equipo se mantiene prácticamente el mismo, creíamos que estaríamos acertados. Y estamos acertados porque usted hoy ha perdido una gran oportunidad de introducir un debate en mucha más profundidad y con los temas de calado de la Consejería, sobre todo, en lo que al modelo de gestión se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Y al final pues, desgraciadamente —ya se lo reclamábamos hace un año y hoy, desgraciadamente, tenemos que volver a verlo así—, no vemos la impronta de la señora Consejera en la política medioambiental. El modelo es tan hermético, tan hermético, que ni tan siquiera con la huida del Presidente Chaves y ahora la presencia del señor Griñán se puede romper. Han cambiado una... Han hecho desaparecer una secretaría general, por la cosa de decir que hay que quitar en todas las consejerías un alto cargo. Pero, realmente, desgraciadamente, el esquema y el modelo de gestión, aparte de algunos matices, que yo creo interesantes, que hoy usted ha aportado aquí, que deben de ser fruto de la reflexión y de la rectificación, señora Consejera, de los errores permanentes que ha tenido la Consejería de Medio ambiente en la gestión directa de algunos temas concretos... Evidentemente, hoy aquí, señora Consejera, a diferencia de lo que usted dice, o ha dicho, no comienza ahora su gestión. Su gestión ya lleva un año. Y el modelo de gestión es el que hoy puede usted aquí venir a valorar, a hacer balance o a considerarlo como usted prefiera, pero, realmente, usted no comienza ahora. Usted se mantiene por esa doble imposición de la cuota y está claro que hoy puede hacer un balance de un año de gestión o de falta de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero realmente, desgraciadamente, y después de la aprobación ayer del nuevo organigrama de la Consejería de Medio Ambiente, evidentemente, está claro que estamos ante el cambio de fichas dentro del mismo puzzle, porque al final, al fin y al cabo, el modelo de gestión, que tantos problemas ha dado a sectores productivos andaluces muy concretos, hoy, desgraciadamente y, después de haber reordenado la Administración autónoma, está claro que sigue siendo el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que hoy ha dicho algo... Yo creo que también comenzó así el año pasado, hablando de cordialidad, respeto, colaboración, respeto mutuo entre todos los que estamos en esta Comisión. Eso es lo que hemos deseado desde el primer momento. Es verdad que desde que lo dijo usted hace un año aquí, pues, ha ofendido, ha diagnosticado patologías, e incluso, como un buen Gobierno chino, ha mandado a todo disidente o a todo el que no opina como usted al psiquiatra. Pero bueno, si usted dice hoy que vuelve o que tiene intenciones de cordialidad, de respeto, de colaboración mutua, bienvenida sea y, desde luego, ese es en el debate en el que nosotros nos sentimos mucho más cómodos y es el que —sinceramente le digo— queremos mantener a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, señora Consejera, hoy usted no puede plantear modificaciones en torno a un organigrama que se mantiene prácticamente igual. Simplemente una secretaria general desaparece y la planificación de una dirección general se traslada a una secretaría general. Pero, realmente, estamos hablando del mismo modelo hermético que ni tan siquiera usted, ni tan siquiera el señor Griñán, puede cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Esa estructura medioambiental ya está demasiado consolidada como para que venga nadie a moverla, señora Consejera, y creemos sinceramente que eso no está dando los frutos que debiera. Usted sí ha planteado una cosa nueva, que es la politización en la política del agua.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, señora Consejera, que la realidad de este año de gestión no ha sido precisamente un modelo a copiar, evidentemente, y aquí se ha dicho. Desde la constitución de la Agencia Andaluza del Agua, en 2005, han sido ya tres organigramas diferentes, tres modelos diferentes para la Agencia Andaluza del Agua, tres modificaciones de sus propios estatutos, el último, señora Consejera, fue hace tres meses, y ahora, hoy, lo han tenido que volver a modificar con tres directores generales.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, como el nuevo director general, como usted conoce, desde luego, en mi apreciación personal, que sabe que es muy buena, no puede ser la base del debate político. Yo, al señor Paniagua, considero que ha sido un gran parlamentario, pero, sin lugar a dudas, está claro, que ante la situación política que tiene en este momento el agua en nuestra Comunidad Autónoma, usted se siente más cómoda con un comisario político al frente de la Agencia. Y esto no es cuestión, señora Consejera, de piropos sí, o piropos no, es cuestión de independencia y de gestión, no de control y partidismo político o politización. Y en ese sentido, yo creo, señora Consejera, que tendrá que mirar muy mucho cuáles son realmente los designios que ustedes quieren para la política del agua en nuestra Comunidad Autónoma, que ahora después entraré a profundizar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, un año de gestión da para demostrar que no son capaces de darle el peso específico que el medio ambiente necesita en nuestra Comunidad Autónoma. El 3,7% del presupuesto que usted..., el primer presupuesto que usted ha podido afrontar como Consejera de Medio Ambiente, demuestra que no tiene ese valor añadido, que usted hoy ha querido aquí hablar, pero a la hora de la verdad, cuando se elaboran los Presupuestos de la Comunidad Autónoma la Consejería de Medio Ambiente, el presupuesto de la Consejería de Medio Ambiente, incluida la Agencia Andaluza del Agua, no supone más del 3,7% del total del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, sí es verdad que nos creemos que el medio ambiente, que yo no dudo que usted no se lo crea, porque hoy lo ha dicho aquí y no tengo por qué dudar de su palabra. Si es verdad que creemos que el medio ambiente es un activo fundamental para la Comunidad Autónoma andaluza, para la creación de empleo y para luchar contra ese millón de parados que tenemos, está claro que con el 3,7% del presupuesto total no se puede hacer realidad. Y, desgraciadamente, señora Consejera, de ese 3,7% del presupuesto anual al que usted aspira como Consejera de Medio Ambiente ni tan siquiera se ejecuta el ciento por ciento. Un 81% en lo que es el conjunto de la Consejería, o de la Consejería de Medio Ambiente, un 70% en torno a la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, en su presupuesto como Consejera de Medio Ambiente, la Agencia Andaluza del Agua ha dejado de invertir el año pasado 128 millones de euros, precisamente una cuantía similar a la que ustedes intentan recaudar a todos los ciudadanos mediante una futura ley de agua. ¿No sería más eficaz, señora Consejera, que la Consejería de Medio Ambiente ejecutara el ciento por ciento de los presupuestos y no cargara sobre las economías de los ciudadanos su propia incapacidad? Yo creo que esa es la primera reflexión que debe llevar usted en torno a la política del agua.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, dos secretarías generales, la viceconsejería, cinco direcciones generales... Reduzcan, reduzcan la burocracia. Tengan claro el esquema de gestión: agua, política forestal, gestión del medio natural, calidad ambiental en el litoral y en el urbano, y a partir de ahí hagan un diseño de gestión y un organigrama para la gestión. Lo que no se puede seguir manteniendo es: 9 altos cargos en la Consejería de Medio Ambiente, 4 altos cargos en la Agencia Andaluza del Agua, la empresa pública Egmasa, en su contratación, apunta más de seis mil personas. Señora Consejera, ¿no cree usted sinceramente que hay demasiada burocracia en torno al agua para la ineficacia de la gestión que se está demostrando? Yo creo que sería bueno que usted lo planteara, y sería fantástico si dijera, en la segunda intervención, que su compromiso es reducir la burocracia, y sobre todo en estos momentos de crisis que tanto está afectando a Andalucía y a España.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sobre la gestión del medio natural, hoy ha hecho dos rectificaciones que creemos que son claves: la primera el reconocimiento al trabajo de los propietarios de los montes privados en Andalucía. Yo creo que es justo ese reconocimiento, lo compartimos con usted, y le damos la bienvenida a un nuevo planteamiento sobre la gestión de los montes en Andalucía que no era la tradicional de sus predecesores.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pero hay algo que sí nos gustaría introducir, y tómelo como un posicionamiento positivo de cara al futuro: ese mismo reconocimiento que se está realizando hacia los propietarios por el esfuerzo que hacen en sus montes privados, sería bueno, primero, que la Administración lo hiciera en los públicos —y luego entraremos a profundizar con política forestal—, pero sobre todo que en la gestión del medio natural, en los espacios naturales, se le diera más participación activa, señora Consejera, a los ciudadanos que habitan en esos espacios naturales protegidos, a los ayuntamientos y a los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, dejarlo todo en manos del intervencionismo de la empresa pública Egmasa, creemos que, desde luego, no está siendo todo lo positivo que debiera y, además, si es verdad que somos conscientes de que nuestro medio natural debe ser del disfrute para todos, no solamente para el disfrute, sino también —como usted ha dicho— para el disfrute, sino también para la vida diaria de los ciudadanos que están en esos espacios protegidos. Luego todo lo que sea ampliar para que la libertad, la independencia, la gestión directa de los ciudadanos en los equipamientos de uso público y los aprovechamientos de recursos naturales sea una realidad, ahí contará siempre con el apoyo del Partido Popular. Todo lo que sea el intervencionismo y el tener que poner a un mediador político, Egmasa, ante la gestión de los aprovechamientos de los recursos naturales, o la gestión y la explotación de los equipamientos de uso público de los espacios protegidos, ahí, que sepa usted, considérelo políticamente como quiera, desde luego nos va a tener en frente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, me gustaría introducir —¿llevamos diez minutos? Ah, qué horror, perdón—... Me gustaría introducir, entonces, tres cuestiones fundamentales, viendo que ya me dicen que llevo diez minutos: la política del agua, la política forestal y la política del cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, señora Consejera, en el cambio climático no han empezado ahora, llevan desde 2002, primero con una estrategia andaluza que se dejó de invertir el 85% de lo presupuestado, después hablaron de un plan de acción, pero, desgraciadamente, está claro, y aunque usted hoy no ha querido dar los datos globales de las emisiones de CO2, es evidente que la Consejería de Medio Ambiente incumple con Kioto. Los últimos informes emitidos por el inventario español del Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino lo que dice es que Andalucía en el año 2006 aumentó sus emisiones de CO2 con respecto a 1990, en un 63%, siendo en este momento quien encabeza en toda España las emisiones de CO2.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, evidentemente sus palabras podrán tener buena voluntad, pero desgraciadamente los hechos dicen que Andalucía, en este momento, es quien más se aleja en la lucha contra el cambio climático. Por supuesto que mucho tiene que ver también el fracaso en la política forestal. Señora Consejera, política forestal que hoy no ha hablado en profundidad porque vemos que sigue manteniendo el mismo modelo, ustedes se conforman con un dispositivo Infoca, que hoy ha dicho una cosa que es buena, y es: que debe seguir mejorando permanentemente, algo que nos agrada, porque siempre se había considerado por el Partido Socialista que ya era inmejorable, que era perfecto y que no tenía nada que mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, si del Plan Forestal Andaluz hubiéramos hecho el cumplimiento de todas las inversiones se hubieran creado miles de puestos de trabajo diarios en torno a nuestro monte público y a nuestro monte privado. Y creemos, señora Consejera, que eso es una oportunidad que ustedes han perdido en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Castillo, que usted diga, ayer o anteayer, en rueda de prensa que lo que se está haciendo en tratamientos preventivos son 18.000 hectáreas, cuando menos, otra vez, nos vuelve a preocupar, porque estamos hablando del 1,4% de toda la masa forestal andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Replantéense la política de prevención, que ya hemos visto que no solamente sus colegas ya han reducido el 60% de los dispositivos, sino que usted, además, se conforma con tan solo 18.000 hectáreas de tratamientos preventivos. Espero que, desde luego, este verano el tiempo nos dé una tregua y no se tenga que poner de manifiesto, una vez más, las deficiencias en la prevención y en los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, el tema del agua, evidentemente, un año no perdido, sino que ustedes han complicado permanentemente. Mire, no quieren gestionar en libertad, no quieren descentralizar los servicios, y por eso mandan a comisarios políticos en torno a la Agencia Andaluza del Agua. Dice que la gestión se la agradece al equipo, pues se ha cargado al director anterior y la mayoría de los altos cargos de dicha Consejería se han ido con esa dirección de la Agencia Andaluza del Agua. Con lo cual en este momento, señora Consejera, la indefensión del usuario es total, porque han perdido los interlocutores que tenían en este momento, hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, ustedes, y usted, creo que van a plantear como su gran panacea un proyecto de ley, anteproyecto, que ya todos conocemos porque es público.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ese anteproyecto le pedimos que se retire, que no llegue al Parlamento en esos términos tal y como ustedes lo han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque es intervencionista, porque atenta directamente a la autonomía de las corporaciones locales, porque atenta directamente a los derechos adquiridos de usuarios, y, señora Consejera, porque creemos que lo que intentan es centralizar la gestión del agua, politizar la gestión del agua, controlar la gestión del agua y, sin lugar a dudas, hacer un negocio con la gestión del agua, con ese banco público andaluz, desde la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley puramente recaudatoria, en la que los ciudadanos, con el incremento de la factura del agua, diga usted lo que diga —porque ustedes están planteando en torno a ciento cincuenta millones de euros de recaudación en torno al canon del agua—, significa que los ciudadanos van a tener que pagar con su dinero la falta de eficacia, de gestión, de planeamiento y de infraestructuras que ustedes todavía no han acometido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, tiene su señoría que finalizar. Lleva 15 minutos de intervención, igual que acaba de intervenir el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Termino solamente con tres cuestiones que sí me gustaría que la Consejera de Medio Ambiente, en torno al agua, me contestara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el otro día, en el Consejo Andaluz del Agua, usted tuvo un enfrentamiento con el que entonces era, el que venía en representación del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, en torno a este anteproyecto de ley. ¿Tiene el Gobierno andaluz intención de respetar dicho ordenamiento, el texto refundido de la Ley de Aguas a nivel nacional, o, por el contrario, va a legislar generando problemas de invasión de competencias?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el modelo organizativo de la Agencia Andaluza del Agua está suponiendo parálisis y está suponiendo muchos problemas para los usuarios. Sabe que hay duplicidad de funciones; sabe que están, por un lado, las direcciones provinciales, los directores generales... ¿Va a seguir manteniendo esa duplicidad, esa bicefalia, o de verdad quiere usted cambiar y hacer ágil y eficaz la gestión del agua?</parrafo>
        <parrafo>Y tercero. Sabe usted, ayer, que, por una decisión, no ajustada, por supuesto, a Derecho, se dejaron de abastecer más de cien mil hectáreas, ayer, en el Bajo Guadalquivir. ¿Sabe usted quién tomó la decisión? ¿La decisión la tomó la Consejería directamente, la tomó la Agencia Andaluza, la tomó el Director Gerente, la Dirección General, la Dirección Provincial...? Sería bueno, porque los usuarios, desgraciadamente, con lo que están ustedes creando en torno al agua, no saben a quién acudir.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría que, desde luego, desde la responsabilidad, retomaran, rectificaran la política de agua que han planteado y, desde luego, dejaran a los ciudadanos no solamente ser más libres, sino que vieran a una Consejería mucho más eficaz y mucho más respetuosa con todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecerle a la señora Consejera su intervención y, desde luego, unirme a las felicitaciones que ya han manifestado el resto de grupos por su continuidad al frente de la Consejería de Medio Ambiente tras la renovación del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, efectivamente —y lo decía usted—, ante una nueva etapa para Andalucía; estamos ante un nuevo Gobierno, y, por lo tanto, usted tenía que venir aquí, en representación de ese nuevo Gobierno, a hablar de las líneas generales, de las directrices que van a marcar su política medioambiental. Además, creo que, en su intervención, usted también, aparte de marcar esas líneas generales, ha defendido y ha mostrado también algunos de los balances o algunas de las conclusiones de este tiempo de trabajo que usted lleva al frente de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que hemos acertado al pedir esa comparecencia en líneas generales, y no al pedir un balance, porque estamos ante un nuevo gobierno. Un gobierno socialista, evidentemente, porque hace un año los ciudadanos y ciudadanas se pronunciaron y votaron al PSOE por mayoría absoluta, y, por lo tanto, tenemos un gobierno socialista, pero un Gobierno con ideas renovadas, y era necesario que las diputadas y diputados andaluces conociéramos cuáles son los nuevos planteamientos que hace el Gobierno, también en materia medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento profundamente que la señora González Vigo entienda que ha desaprovechado la oportunidad y que no ha sido un debate de altura, un debate, digamos, de calado, porque creo que, si la portavoz del Grupo Popular, que entiendo que es la que tiene una mayor conciencia o una mayor sensibilidad medioambiental en el Grupo Parlamentario Popular, cree que hablar de política hídrica, cree que hablar del agua, de la política forestal, del cambio climático, no es plantear un debate de calado, pues, sinceramente, desconozco cuáles son los debates que le parecen de altura a la señora González Vigo o al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quería plantearle, señora Consejera, que, efectivamente, estamos ante una nueva etapa, estamos ante un nuevo gobierno, un gobierno solvente, un gobierno preparado para afrontar la situación de dificultad económica que vive Andalucía en el marco de esa crisis de contexto internacional; que estamos ante un gobierno que está ofreciendo soluciones, que está tomando medidas y las está poniendo encima de la mesa, y que, además, es de esos gobiernos que son sensibles con los que más lo necesitan, porque, desde luego, por eso es un gobierno socialista, porque está al lado de los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría plantear que precisamente su comparecencia me parece enormemente interesante, porque, si echamos la vista atrás, a hace muy poco tiempo, las políticas medioambientales no eran una prioridad en ningún gobierno: no eran una prioridad. De hecho, no había una consejería de medio ambiente. Ha sido la conciencia ciudadana; ha sido, precisamente también, la reivindicación —y tenemos que reconocerlo— de que la política medioambiental es, efectivamente, una prioridad, la que ha hecho que su Consejería vaya ganando peso a lo largo del tiempo, y creo que sería bastante gráfico el poder comparar los recursos, el poder comparar la estructura de la propia Consejería, si echáramos una vista atrás a hace simplemente unos años, y compararla con el debate, digamos, de altura, o con la solvencia, digamos, con que lo hacemos hoy en día, porque Andalucía, efectivamente —lo decía la señora Consejera—, es, le pese a quien le pese, un referente en política medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería plantearle algunas cuestiones a las que usted ha hecho referencia y que a mí me parecen de especial importancia. La primera de ellas, que, en estos momentos de dificultades, el medio ambiente y la política medioambiental deben ser una oportunidad; deben ser una oportunidad en lo económico, en la creación de empleo, en lo empresarial, y una oportunidad de concienciación y de sensibilización ciudadana. Creo que estamos en momentos, efectivamente, de dificultad económica; pero el medio ambiente es una oportunidad de crecimiento, porque para nada estamos de acuerdo en esa teoría que utilizan algunos más radicales, o algunos con un discurso más radical, de que el proteccionismo tiene que ser sinónimo de crecimiento cero. Nosotros creemos justamente en lo contrario: que hay que provocar y hay que propiciar un crecimiento sostenible, que compatibilice un crecimiento económico, pero que sea respetuoso, lógicamente, con el medio ambiente, con nuestro patrimonio natural.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que eso es posible, y que, además, ahí es donde tenemos que poner toda la carne en el asador, para que nuestra tierra salga de esta crisis y que, además, lo haga potenciando valores emergentes, potenciando sectores emergentes, como es, precisamente, el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado largo y tendido acerca de la política del agua, y yo me quedo con una reflexión que usted hacía y que creo que ha venido imprimiendo y poniendo de manifiesto a lo largo de cada una de sus actuaciones en política hídrica desde que llegó a la Consejería, que es la búsqueda de ese consenso, que es la búsqueda de ese acuerdo, del diálogo, de sacar, como decía el propio Presidente de la Junta de Andalucía, el debate del agua fuera de la contienda política, fuera de la batalla política.</parrafo>
        <parrafo>Y decía la señora González Vigo que nosotros, o que usted estaba politizando el debate del agua. Y yo me pregunto qué quién lo politizó, quién politizó el debate del agua y quién lo utilizó como ariete político; quién fue el que enfrentó a territorios, a comunidades autónomas, por el debate del agua, porque fue el Partido Popular, señora González Vigo. Haga un poquito de memoria. Y ahí están las hemerotecas.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba usted del nombramiento del señor Paniagua, al que, desde aquí, y para que conste en el Diario de Sesiones, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos desearle todos sus éxitos al frente de la Agencia Andaluza del Agua, y estamos convencidos de que así va a ser. Que se le nombraba como un comisario político, ha dicho. Mire, usted, señora González Vigo, nosotros no enviamos comisarios políticos, posiblemente los que entiendan de enviar comisarios, o incluso espías, a los propios compañeros son ustedes. Y, si no, pregúntele a la señora Aguirre, que debe saber bastante de eso. Nosotros no necesitamos mandar comisarios políticos, pero yo lo que le pediría a usted, señora González Vigo, es un poquito de respeto, porque el señor Paniagua, que ha tomado posesión hoy, a las diez de la mañana, aún no ha tomado ninguna decisión al frente de la Agencia Andaluza del Agua para que usted ya lo critique de antemano. Ha sido un magnífico parlamentario de esta Cámara, señora González Vigo. Ha sido un excelente gestor cada vez que ha estado al frente de aquellas responsabilidades que se le han encomendado en la Junta de Andalucía, que han sido muchas a lo largo de su trayectoria política. Por lo tanto, no le voy a permitir que hable de un compañero mío como comisario político. Es un político, igual que usted, igual que yo, o igual que cualquiera de nosotros. Y creo que, por lo menos, se merece su respeto y su consideración. Espérese a que tome alguna decisión, y usted, si quiere, la critica, que será lógicamente razonable y será lo coherente. Pero, hombre, por lo menos téngale un poquito respeto, que hasta hace..., hasta ayer mismo se estaba sentando en un escaño a su lado. Yo creo que hay cosas que están por encima de cualquier otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hablaba usted de que hay que gestionar en libertad y de que no se gestiona en libertad. Yo no sé si usted, de verdad, valora sus afirmaciones o si lo dice porque es lo primero que se le pasa por la cabeza. ¿Que se gestiona en libertad? Pues claro que se gestiona en libertad, señora González Vigo. Es que esa es la libertad. Es que hace un año hubo unas elecciones democráticas en las que el PSOE ganó por mayoría absoluta, y por eso la señora del Castillo es actualmente la Consejera de Medio Ambiente, por eso. Si los ciudadanos hubieran votado otra opción política sería otra la Consejera. Y por eso la Consejera tiene que tomar libremente sus decisiones, sus decisiones. Es que eso es gestionar en libertad, señora González Vigo. Es que vivimos en un país en libertad, vivimos en una tierra en democracia. Por lo tanto, por lo tanto, me parece que albergar dudas en ese sentido, sinceramente, creo..., quiero pensar que no lo hace usted con mala intención, quiero pensar que es lo primero que se le ha ocurrido y lo primero que se le ha pasado por la mente. Pero me parece que son afirmaciones que están fuera de tono y fuera, absolutamente, de todo sentido y de toda coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quería, señora Consejera, volver a ese debate del agua, que al final es lo que les importa a los ciudadanos y las ciudadanas. Ese debate, que usted ha afirmado..., y que ha llegado, además, a un Acuerdo Andaluz por el Agua, algo que no se había propiciado, que no se había hecho con anterioridad. Hemos conseguido poner de acuerdo a los agentes sociales, a los agentes económicos, a todos los sectores implicados, señoría. Y a nosotros nos gustaría que, en este sentido, todos los grupos políticos estuvieran también en esa línea de conseguir un acuerdo; en dejar, como decimos, la política hídrica, en dejar el agua, que es un bien esencial no solo para la vida, sino para el desarrollo económico y estratégico de nuestra Comunidad, en estos momentos, que tanta falta hace, dejarlo de la batalla, de la contienda política, porque nos parece que es absolutamente un sector estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted también, y tengo que hacer referencia a ello, del cambio climático, porque el cambio climático es el principal reto ambiental al que, efectivamente, nos estamos enfrentando no solo los andaluces, sino la humanidad en su conjunto. Y Andalucía es una de las tierras que más afectada se puede ver precisamente por las causas, por las consecuencias del cambio climático. Andalucía ha sido pionera y ha sido referente. Ha sido, precisamente con su Plan de Acción por el Clima, la primera Comunidad Autónoma que ha puesto recursos encima de la mesa y que ha puesto un estudio serio, que ha contado con expertos. Y hoy somos referentes a nivel internacional de nuestra acción y de nuestras actuaciones en contra del cambio climático. Hablaba la señora Consejera de que ya más del 60% de su ejecución se ha puesto en marcha; si no me equivoco, más de setecientos treinta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, nosotros lo valoramos positivamente, y solo podemos decirle que sigamos en el empeño, que sigamos aumentando nuestros esfuerzos y nuestro compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Hay otros que... Yo no sé por qué les preocupa, a los diputados y diputadas del Partido Popular, y por qué muestra la señora González Vigo su preocupación, porque, al parecer, ella no se cree que ese 60% que citaba la Consejera se había ejecutado ya. Porque en su partido, su líder incluso duda de que este fenómeno se produzca, con lo cual no entiendo por qué tiene que preocuparse por si ponemos en marcha iniciativas o medidas que luchen en contra del cambio climático, porque dudan hasta de su propia existencia, ¿no? Con lo cual, nosotros, como sí creemos, y estamos de acuerdo con la comunidad científica internacional, que el cambio climático es un hecho, que existe y que tenemos que luchar contra él, nosotros vamos a seguir defendiendo que se pongan los recursos y que se pongan los medios para luchar contra este fenómeno. Como decía, es el principal reto ambiental al que se enfrenta no solo Andalucía, sino la humanidad en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en este sentido, nosotros también queríamos hacer partícipes a los ciudadanos y a las ciudadanas, porque en este sentido tenemos que contar con su implicación, con la sensibilidad ciudadana. Cada uno de nuestros gestos, en nuestro trabajo o en nuestra vida cotidiana, en nuestro hogar, o en nuestro centro de trabajo cuenta. Cada vez que le damos a luz, cada vez que encendemos el aire acondicionado, es decir, cada gesto cuenta. Y, por lo tanto, tenemos que buscar esa complicidad, también, ciudadana, que es enormemente importante en la lucha contra este fenómeno.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hacía usted referencia al programa Ciudad 21, que me parece que ha sido reconocido y premiado a nivel internacional, y que creo que es una de las joyas de la corona. Es decir, es uno de esos programas de los que nos podemos sentir tremendamente orgullosos y que defiende ese lema de Piensa en global y actúa en local, que nosotros defendemos. Son más de doscientos treinta municipios andaluces en la creación de esa red de municipios sostenibles, y, desde luego, a nosotros nos parece que es un programa del que, como digo, nos sentimos profundamente orgullosos y estamos satisfechos de que, además, lo podamos exportar a nivel internacional y seamos referente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pérez, debe su señoría ir finalizando la intervención también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, también unirlo, señora Consejera, con ese principio de movilidad sostenible, que es tan importante, y que hoy en día, desde luego, es una de las prioridades de gobierno para cualquier ayuntamiento, para cualquier alcalde o alcaldesa de municipio, ya sea pequeño o, desde luego, de una gran ciudad. Yo creo que Sevilla es un gran ejemplo en este sentido, y creo que, además, esa iniciativa que han puesto en marcha de apoyar carriles bici en 40 municipios andaluces, con más de dieciocho millones de euros, viene a plantear esa política medioambiental de cara al futuro, esa política de sostenibilidad con carácter transversal, y trasladarla también al transporte.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, lógicamente, aplaudiendo la política conservacionista, que es absolutamente fundamental en nuestra Comunidad Autónoma. Una Comunidad Autónoma que, usted lo decía bien, tiene más del 50% del territorio como espacio protegido. Además, tenemos especies que, protegiéndolas, estamos consiguiendo que sobrevivan, y la muestra más entrañable y más afectuosa puede ser el lince ibérico, que es prácticamente un símbolo para los andaluces y las andaluzas. Y, desde luego, nos congratulamos de ese anuncio que ha manifestado la señora Consejera de esa nueva ley, porque en estos 20 años de esta ley ha sido una ley muy útil, pero entendemos que debemos actualizarla.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, agradeciéndole su flexibilidad, con una reflexión: nos parece que usted ha puesto encima de la mesa un proyecto que nosotros apoyamos, lógicamente, porque nos parece que esta política es una política dirigida a los ciudadanos y a las ciudadanas, dirigida, precisamente, a hacer su vida mejor, y que, por lo tanto, tenemos que propiciar, también, su participación y su implicación. Desde luego, nos va a encontrar a su lado, señora Consejera. Cuente con nuestro apoyo para defender el medio ambiente, para defender este patrimonio natural del que tenemos la suerte de disfrutar en Andalucía y, desde luego, para defender, también, lo mismo que nos mandata nuestro Estatuto en lo que a política medioambiental se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer el tono, sobre todo, del portavoz de Izquierda Unida, y de la portavoz del Grupo Socialista, no solo el tono, sino las aportaciones que hace la crítica constructiva, desde sus posiciones, apoyando la acción del gobierno en muchos casos, desde Izquierda Unida, recordándonos todos los compromisos que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>No puedo decir lo mismo de la intervención de la portavoz del Partido Popular, pero aun así haremos todo lo posible y un esfuerzo por contestar a las poquísimas preguntas que me ha hecho en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Al portavoz de Izquierda Unida, primero, quiero decirle que el hecho de tener más de 1.500 iniciativas esta Consejería, creo que es un motivo de satisfacción, de aplauso, porque estoy convencida de que todas y cada una de ellas se han hecho para mejorar la acción del gobierno, para tener información, en definitiva, para saber qué se hace desde el Ejecutivo. Somos la Consejería más preguntada, que más iniciativas registra, y eso, pues, estamos muy satisfechos de que sea así. Por lo tanto, en positivo, y aplaudiendo que ese nivel de participación en las iniciativas parlamentarias continúe.</parrafo>
        <parrafo>Después me habla, bueno, en el ámbito de las políticas de agua, de la ley. Quiero cuanto antes decirle que el calendario que tenemos marcado hará posible que la ley esté en el Parlamento para su debate en el mes de septiembre, es decir, que pase definitivamente el Consejo de Gobierno en el mes de junio. Estamos, en este momento, integrando todas las alegaciones que nos han llegado, y tiene todavía que pasar Consejo Consultivo y Consejo Económico Social.</parrafo>
        <parrafo>No me habré expresado bien si hablé de contienda o la contienda no se me ha entendido, como lo que realmente quería decir, que es confrontación, que es demagogia, que es enfrentamiento, como ariete, en este asunto. Por tanto, contienda, por supuesto, y el verdadero debate legislativo empezará, como digo, en el mes de septiembre, donde la participación de los grupos políticos, de los agentes sociales, convertidos en enmienda, harán el verdadero texto de la ley. Pero, hasta ahora, muchísima participación y muchísimo acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Después, me habla de la agencia y de las tres direcciones que ha habido en tres años. Yo he nombrado a dos directores: a un director, cuando llegué a esta responsabilidad hace un año, Jaime Palop, persona que para aceptar el cargo al frente de esta responsabilidad me expresó que sería durante unos meses; lo suficiente para hacer posible el reto que yo le pedía que afrontara: alcanzar un acuerdo en materia de agua con el conjunto de la sociedad andaluza, representada en el Consejo Andaluz del Agua. Ese fue el encargo y el reto, y su compromiso fue: «Me quedo en Andalucía hasta que consigamos eso». En aquel momento era director general y estábamos todavía pendientes de las transferencias de la Cuenca Hidrográfica del Guadalquivir. Se vino del Ministerio a afrontar esa responsabilidad, que le voy a agradecer siempre, y quiero hacer hoy aquí también, en esta Comisión, públicamente, repito, con un compromiso que no iba más allá de la firma del acuerdo. Eso se produjo a finales de año, y en ese momento le pedí que se quedara. Me dijo que hasta que estuviera la ley; cuando tuviéramos el borrador de la ley, él, por motivos personales, se iba a volver a Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo tengo que decir que no solo agradezco la labor de quien nombré hace un año al frente de las políticas de agua en Andalucía, sino que tengo que agradecerle una prórroga en el tiempo, una prórroga que, por motivos personales, sé que ha sido complicada de cumplir, y que ha terminado hoy.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hoy, que ha tomado posesión el nuevo director de la Agencia Andaluza, empieza una nueva etapa al frente de esa dirección. Una nueva etapa en la que cuanto con una persona muy conocida por ustedes, ya lo han dicho en sus intervenciones, un parlamentario que ha sido ponente de más de diez leyes en la última legislatura, malagueño, con más de veinte años de experiencia al frente de responsabilidades del más alto nivel en la Administración andaluza, y que la portavoz del Partido Popular le ha regalado, desde el sentido más peyorativo, porque lo podía haber hecho de otra forma, le ha regalado el calificativo de «comisario político». Yo creo que Juan Paniagua se merece, antes incluso de que demuestre su capacidad al frente de la agencia, se merece, como le decía hace un momento la portavoz socialista a la portavoz del Partido Popular, un respeto, que, desde luego, la portavoz popular no está acostumbrada, no a tenerle a Juan Paniagua, sino no tenerle a nadie, absolutamente a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle también a la portavoz popular que la política para los socialistas —y Juan Paniagua es un socialista de los pies a la cabeza— es el instrumento que pone todo el talento de las personas, toda la inteligencia, toda la capacidad al servicio del bien común. Así lo entendemos los socialistas; desde luego, ustedes no. Ustedes no, porque, si no, no harían las declaraciones que hacen, la declaración que hizo ayer Arenas o la que hace usted hoy, siguiéndole el dictado y el guión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y vuelvo a la toma de posesión, que se ha producido hace apenas dos horas, de quien va a llevar las riendas de la política hidráulica en Andalucía, diciéndole que me encuentro muy satisfecha, muy orgullosa de que haya aceptado Juan Paniagua ponerse al frente, en un momento en el que estamos todavía conformando el texto de la ley, con una estructura dinámica... Por cierto, no se ha producido ninguna dimisión; lo digo para aclarárselo a la portavoz popular, porque, hasta donde usted debería saber, los funcionarios no dimiten, y no ha habido ninguna dimisión, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, decirle, y aprovecho que ustedes me han preguntado por este asunto, para decirle que es una enorme satisfacción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, perdón, les pediría a todos los miembros de la sala que guardaran silencio y que dejáramos concluir a la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... una enorme satisfacción que Juan Paniagua haya aceptado el cargo, y a partir de ahora le deseo la mayor de las suertes, porque será la suerte de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida también me hace hincapié en un dato que yo no he dado correctamente, y además con la amplitud que considero que debo dar; me refiero a las emisiones de CO2, y que ya le anticipo que voy a solicitar una comparecencia para hacerlo con la tranquilidad que este asunto se merece. Pero, por aclarar, porque creo que además no me he explicado en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Las emisiones de CO2 en Andalucía y en el mundo se dividen casi al 50% por la parte industrial, en una mitad, y por la parte que denominamos «difusa» en la otra, desde estaría el transporte, la agricultura... Bien, a lo que me he referido es solo a la parte industrial, la parte industrial, que además hay que tener en cuenta que dentro del mercado de emisiones que marca la directiva europea no se hace por comunidades autónomas, sino que es el Estado quien tiene los derechos. Y que tampoco se hace ni por territorio de comunidad autónoma ni por provincia, que son datos que sí tenemos y que les vamos a facilitar; pero eso no es lo que marca la directiva; marca el mercado de emisiones por sectores de actividad. Entonces, por sectores de actividad, pero teniendo en cuenta, repito, el territorio de Andalucía, y también el desglose que yo les haré aquí por provincias, el dato es que de 2007 a 2008 la reducción ha sido de un 19% en industrias que —ya ampliaré esa información— voluntariamente —digo voluntariamente— han bajado sus emisiones a lo que la directiva en 2012 les va a exigir. Por lo tanto, teniendo esa referencia, quiero indicarles que nada que ver, en lo que a positivo se refiere, con la parte difusa, que también traeré a esta Comisión para explicarles detenidamente.</parrafo>
        <parrafo>También me habla de los residuos, de la planta de Antequera, que efectivamente, pues sale en los presupuestos, pero no se termina de ejecutar. Yo le he dicho en la primera intervención que serían la de Granada y la de Antequera las dos plantas que nos quedan para terminar el mapa, pero, efectivamente, hay que terminarlas y ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>También en el ámbito del cambio climático me ha hablado del uso de las bicicletas y tal.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, más que entrar en si la bicicleta es privada, como el coche, o... Yo en lo que creo que tenemos que trabajar es en hacer accesible el uso de la bicicleta, más allá de que sea propia, alquilada, puesta a disposición de los ayuntamientos... Tenemos que hacer la infraestructura, el carril bici. Tenemos un compromiso, a través de Ciudad XXI, de que, por cada kilómetro que construye un ayuntamiento, la Junta de Andalucía paga otro. En unas ciudades se avanza más y en otras ciudades se avanza menos. La última orden ha supuesto dieciocho millones y medio de euros, y eso...</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que si solo abarca a no sé cuántos kilómetros. Abarca a 40 ciudades, y corresponderá con los kilómetros que terminen haciendo cada una de ellas, porque, repito, por cada kilómetro que construye el ayuntamiento, a través del convenio de Ciudad XXI la Junta paga el otro.</parrafo>
        <parrafo>También —y en eso quería pararme, detenerme un momento para darle toda la información— me habla de la aplicación de la Ley GICA. Estamos en este momento desarrollando la Ley GICA, y son más de quince reglamentos, más de ochocientas autorizaciones, que, como usted también conoce, estamos disminuyendo, estamos haciendo una simplificación de trámites. Pero, bueno, los datos que yo quiero trasladarle en la aplicación de la Ley GICA, de las autorizaciones ambientales integradas, que era lo que usted me planteaba, hemos resuelto el 90% de las solicitudes que se nos hicieron, de 520 instalaciones, de distintas actividades, y a las que, por tanto, hemos podido darles respuesta.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la adaptación ambiental, que forma parte de los requisitos de la autorización, hemos puesto en marcha una línea de subvenciones, concediendo ayudas de casi un 10% a las empresas que tienen que cumplir con la normativa de adecuarse en la emisión de CO2 y que, por lo tanto, se han comprometido a establecer en sus empresas esta tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y usted terminaba diciendo que no veía en el discurso del Presidente Griñán con claridad, o con ninguna claridad, la idea de progreso y de desarrollismo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo puedo decirle que lo que el Presidente Griñán ha dicho en su discurso de investidura usted y el resto de los ciudadanos andaluces y andaluzas va a poder comprobarlo. Va a poder comprobar si va más por el desarrollismo, por el desarrollo, por la sostenibilidad... Una sostenibilidad que el Presidente ha establecido como eje trasversal, que no está solo en el medio ambiente natural, sino en el conjunto de la actividad productiva y en el conjunto de la sociedad andaluza, y que abarca todos y cada uno de los departamentos de su Gobierno. Por tanto, ahí solo le pido que vaya viendo en los próximos días, en los próximos meses, cómo se desarrolla una acción de gobierno donde la sostenibilidad es el eje de la acción de las políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, termino contestando algo de lo poquísimo que me ha preguntado la portavoz del Partido Popular; que, claro, pierde una vez más la oportunidad de hacer, de estos debates, una aportación en una o en otra dirección, porque yo creo que se distrae en otras cosas que, desgraciadamente, y después de casi una década de portavoz, que no es nueva aquí, no se estrena hoy, una década... Dos legislaturas o más, ¿no? ¿Va ya por cerca de una década o estoy yo confundida? Va bien, ¿no? Va bien. Bueno, pues, cuando usted llegue a la década, seguirá, por lo que vemos, igual, seguirá haciendo los mismos planteamientos que en su día le hacía a la Consejera Coves.</parrafo>
        <parrafo>Y habla, por otro lado, de un modelo hermético, de matices, de errores, y habla también...</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el regalo que me ha hecho ha sido decir que estoy aquí —la bienvenida que me da hoy—, dice que estoy aquí de consejera por la doble imposición de la cuota. Han sido sus palabras: doble imposición de la cuota.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir... Yo ignoro por qué cuota está usted aquí, porque, además, creo que tuvo algunas dificultades. Entonces, yo ignoro por la cuota que usted está aquí y no me interesa. Pero yo le voy a explicar la doble cuota por la que estoy yo, la doble cuota por la que estoy yo. Primero, por la confianza del Presidente Griñán —en esta nueva etapa, por la confianza del Presidente Griñán—. Esa podría ser una cuota, efectivamente. Y tanto el Presidente Griñán, como el Presidente Chaves, como yo, estamos aquí por una cuota que a usted se le olvida constantemente, que es la mayoría absoluta, la confianza que los andaluces y las andaluzas, de nuevo y siempre —de nuevo y siempre, señora González Vigo—, le han dado al Partido Socialista. Por tanto, cuando usted habla de hermetismo, de errores, de que somos incapaces de cambiar la estructura...</parrafo>
        <parrafo>Mire, quienes son incapaces de cambiar la estructura sería usted, porque para eso hay que ganar las elecciones, y sería el señor Arenas, que lo único que sabe y que ha demostrado hasta ahora es perder la confianza y perder el apoyo de los andaluces elección tras elección.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es tan grave que usted hable aquí de comisario político para dirigirse al señor Paniagua, por eso es tan grave, porque no tienen ustedes absolutamente ninguna legitimidad, y porque el calificar de comisario político al señor Paniagua es reconocer el trabajo de más de veinte años de un socialista que, elección tras elección, ha tenido la confianza, como diputado por Málaga, de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora González Vigo, que dice usted aquí hoy que desea respeto, yo, con estas manifestaciones que usted me hace, a mí y al señor Paniagua, quiero indicarle que, si lo desea, hágalo. Si usted desea respeto, empiece usted respetando, empiece usted respetando, porque, hasta ahora, y en estos diez años, usted lo que nos viene regalando comisión tras comisión y pleno tras pleno, cuando le dan alguna oportunidad de intervenir, es la provocación y el insulto, la provocación y el insulto. A eso hay que añadir que, después de una década en la profesión que lleva usted, de portavoz y de diputada, continuamente introduce datos falsos en su análisis, y, por tanto, falta de rigor, y en ese sentido habla —me ha parecido entenderle— del 3,7 del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo ya tuve oportunidad de informarles a todos ustedes de cuál era el presupuesto y cómo ha aumentado en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado en más de una ocasión de la baja ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua. Yo le voy a dar datos oficiales, datos que usted tiene.</parrafo>
        <parrafo>O sea, yo no entiendo por qué se producen estos errores o esta falta de rigor después de las iniciativas que usted presenta y que tiene en su poder, pero, bueno, se lo recuerdo de todas maneras para que tenga los datos actualizados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Agencia Andaluza del Agua ha tenido un presupuesto en inversiones del año 2000 de más de ciento cuatro millones de euros para inversiones. Y, en el año 2009 —prácticamente el tiempo que lleva usted de portavoz, estos nueve años—, ha pasado de esos 104 a 518, con una ejecución media de más de cien millones de euros anuales, en periodos que van de 2000 a 2004 y, de 2005 a 2007, de 300 millones. Por tanto, tres veces aumenta, por tres veces aumenta el presupuesto, y por tres veces la ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en 2008, en materia de agua, las inversiones ejecutadas —para que usted las tenga claras— fueron de 423 millones, que significan 110 millones más que en el año 2007, es decir, un 35% más, y eso, señora González Vigo, es lo que usted debería grabar o tener en alguna ficha para que no le salgan después los errores que he visto.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado también...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que está mejorando, es verdad que está mejorando en su ataque a Egmasa. Yo ahí veo que, en el discurso al menos, vemos una cierta..., en fin, relajación. Pero, hoy, para referirse a la Empresa de Gestión Medioambiental de Andalucía ha dicho que cómo es posible que tenga 6.000 personas. Quiero recordarle, en este sentido, que 4.800 son del Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Usted después, en otro momento de su intervención, ha dicho que cómo no contratamos a más gente. Entonces, ¿en qué quedamos con esa contradicción interna que usted manifiesta cada poco? ¿Son muchas las personas que están contratadas? ¿Son pocas? ¿Nos va a decir usted el número exacto y correcto de personas que tienen que estar contratadas dentro del Plan Infoca? ¿O se va a inventar que hay 18.000 hectáreas sobre las que actuamos, en vez de decir que son 18.000 hectáreas de cortafuegos? Usted ya tiene muchos años de experiencia y tenía que no caer en esas tentaciones.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, para terminar, señora González Vigo, ha hecho al final una retahíla de preguntas que usted sola se contesta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, sobre las dimisiones: no ha habido ninguna dimisión.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, sobre una decisión que, según usted y con una cifra que no sé de dónde saca, se tomó ayer para los arroceros: Hasta ayer me ha preguntado por cuántos tomaron la decisión. La decisión, el director gerente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo, señora Consejera. Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señorías, guarden silencio todos. Y, señora Consejera, vaya concluyendo ya esta intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señora Presidenta, agradeciendo el tiempo que he tenido para poder contestar a algunos de los planteamientos que me han hecho los portavoces porque estoy segura de que se han quedado muchas cosas. Cosas que, como le he indicado al portavoz de Izquierda Unida, merecen una comparecencia específica; merecen traer toda la información y todos los datos de los que disponemos. Y así me comprometo a hacerlo en las próximas comisiones. Por supuesto, todo lo que incluye el Plan Infoca; por supuesto, todo lo que tiene que ver con la auditoria del Plan de Acción por el Clima, en lo que se refiere a las emisiones y al resto de las acciones que hemos puesto en marcha. En definitiva, sobre todo, las cosas que me ha planteado la portavoz socialista, a las que apenas he podido dar respuesta por falta de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que termino agradeciendo sus aportaciones, agradeciendo su colaboración y deseando, como hice al principio, la mayor de las suertes en esta trayectoria nueva que empezamos a partir de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al segundo punto del orden del día, que es una respuesta escrita y que el autor, el proponente de la iniciativa, la da por contestada. Por tanto, despedimos a la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Despedimos a la Consejera, como decía, e iniciamos la sesión en dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, ¿le parece bien que votemos al final todas las iniciativas? ¿Castro Román? Una a una...</parrafo>
        <parrafo>Les parece que vayamos viendo conforme se desarrolla el debate y la votación. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quedamos a la espera, si les parece.</parrafo>
        <parrafo>En ningún caso antes de la segunda iniciativa, de acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

