<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>451</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Efectos de la sentencia, Gestión del espacio, Legislación urbanística, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000056</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000056. Pregunta oral relativa a la sentencia del Tribunal Superior de Andalucía sobre el POTA (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la última pregunta, relativa a la sentencia del Tribunal Superior de Andalucía sobre el Plan de Ordenación Territorial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, brevemente, dada la hora que es, y todavía nos quedan después de esta pregunta tres proposiciones no de ley, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Así que hoy había oído en esta Comisión que no hablábamos del POTA. Pues ahora es el momento de hablar del POTA. Hace unos días teníamos conocimiento de la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía donde se desestimaban los recursos de Arenas, es decir, del Partido Popular, la patronal de constructores y promotores, y también el Ayuntamiento de Málaga, contra el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, un plan aprobado en noviembre de 2006 y contra el que se alega, por parte del Partido Popular, desde nuestro punto de vista de una manera alocada, poco razonada y atendiendo a no sabemos qué interés. Lo que sí parece dejar claro la sentencia es que el POTA ni invade ni restringe las competencias municipales en materia de urbanismo; es más, clarifica que el planeamiento es una competencia compartida de los municipios y de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente expuesto, al Grupo Socialista nos gustaría que nos hiciera una valoración sobre la desestimación de este recurso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, también trataré de ser breve. Pensaba que sus señorías hacían un descanso, pero me dice el Presidente que no.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado mes de diciembre, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía ha desestimado no uno, sino tres recursos contencioso-administrativos, promovidos: uno, por el Partido Popular; otro, por el Ayuntamiento de Málaga, gobernado por el Partido Popular, y un tercero, de la Federación Andaluza de Promotores Inmobiliarios, contra el Decreto 206/2006, que aprobó el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Del contenido de esta sentencia puede deducirse que las mismas suponen un respaldo, en el fondo y en la forma, a la aprobación del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, y que, efectivamente, suscitó un amplio debate. La sentencia..., cada una..., de distinta manera se pronuncia favorablemente a la actuación de la Junta de Andalucía, tanto en los aspectos relativos a la tramitación como en los aspectos sustantivos del plan, especialmente lo referido a —como su señoría acaba de mencionar— la posible injerencia en la autonomía local. Por eso, en algunos casos no entiendo que se esté reclamando la presencia de la Junta de Andalucía en actuaciones frente a los municipios y, en otros casos, se presenten recursos cuando la Comunidad Autónoma ejerce su competencia en materia de ordenación del territorio. Se ratifican así las tareas de control del planeamiento urbanístico municipal que se llevan a cabo desde la Consejería de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Destacaría que entre los aspectos formales y de tramitación las distintas sentencias respaldan los procedimientos seguidos por la Junta. En primer lugar, la tramitación ha sido correcta, mantiene..., se pronuncian así en esta sentencia. A pesar de que, efectivamente, se han superado ampliamente los plazos que se establecieron en el decreto que formuló este plan, que inició este plan, y se había solicitado como consecuencia de que se había trasgredido el plazo planteado en el decreto, de formulación, pues no procede declarar la nulidad del procedimiento como solicitaban los demandantes.</parrafo>
        <parrafo>Otra idea que yo creo que querría destacar es que la tramitación del Plan de Ordenación del Territorio —a mí lo del POTA me parece una expresión bastante dura: me gusta hablar siempre del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía— se ajusta a la legalidad. Y puesto que, también, lo que se había alegado es que no se había hecho, no se había incluido la exposición en la información, la memoria económica, o que se tendría que haber sometido a una segunda información pública tras las correcciones incorporadas en sede parlamentaria, en la máxima sede de representación popular, pues la pretensión de que se hubiera sometido a información pública tras pasar por sede parlamentaria ha sido igualmente rechazada. No era preceptivo someter el POTA a la consideración del Consejo Consultivo de Andalucía durante la tramitación. El Plan de Ordenación del Territorio no está sujeto a la Ley 9/2006, sobre evaluación ambiental de determinados planes y programas, porque su decreto de formulación se hizo con anterioridad a la entrada en vigor de dicha ley.</parrafo>
        <parrafo>Y también ya un aspecto que deja de ser tan formal y es más de fondo: el reconocimiento de la integración del Plan de Ordenación del Territorio en el esquema jerárquico normativo, como había sido entendido por el Gobierno, dándole el carácter reglamentario emanado de una disposición del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, saben las señorías que algunas veces, en las cuestiones de fondo, no se puede ganar, pero se buscan las cuestiones formales para... Entonces, tramitación correcta y ajustada a la legalidad en todos sus puntos.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, y sobre todo, en relación al fondo, las determinaciones del Plan de Ordenación del Territorio no vulneran el principio de autonomía local, y que el Plan de Ordenación del Territorio no incumple de ninguna manera la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía cuando establece limitaciones a la implantación del campo de golf o a la construcción de viviendas, por citar las cosas más relevantes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, las sentencias avalan el POTA, en sus aspectos de tramitación y en los de contenido; avalan la competencia autonómica en materia de ordenación del territorio, sin menoscabo de las competencias de la autonomía local también en materia urbanística, y, por tanto, avalan nuestra competencia para orientar, desde la planificación, el desarrollo ordenado y sostenible de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos con usted, señora Consejera, en que los planes de ordenación del territorio de Andalucía están avalados por los tribunales, pese a que el señor Arenas y el Partido Popular pretenden imponer un modelo urbanístico que nada beneficia a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. En definitiva, como decía antes, el señor Arenas, que, sin ganar las elecciones, ya reparte carteras de las consejerías de su supuesto gobierno, se ha llevado otro varapalo en los tribunales, y eso, señorías del PP, les debería hacer reflexionar, no pensar solo en las elecciones, señorías, pensar un poquito en los intereses de los ciudadanos y las ciudadanas, y menos en los intereses del Partido Popular, que, sin lugar a dudas, no son coincidentes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Terminaré diciendo que, efectivamente, yo creo que hay que ser coherente en las líneas que se mantienen, y no apuntarse algunas veces a una defensa acérrima y no adecuada de lo que es el principio de autonomía local y, en otro, por el contrario, pretender que la Comunidad Autónoma tiene que ser el cancerbero de las actuaciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Junta de Andalucía entiende cuál es su papel, y en eso estamos trabajando, siempre con la colaboración de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, y a todo su equipo. Los despedimos, y continuamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A todo no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿No? A una parte de su equipo [risas] aquí presente, y continuamos inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Un minuto, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

