<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria alimentaria, Manifestación comercial, Provincia de Cádiz, Vino</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000188</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000188. Pregunta oral relativa al VI Salón Internacional de los Vinos Nobles (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la última pregunta que figura en el orden del día, relativa al VI Salón Internacional de los Vinos Nobles, que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Y en su nombre, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, durante el pasado mes de mayo se ha desarrollado en la ciudad de Jerez de la Frontera el VI Salón Internacional de los Vinos Nobles, Vinoble, organizado por su Ayuntamiento y con la participación de más de 23 países, cita que se ha convertido en un referente mundial en su especialidad, y que se ha..., y en la que han participado bodegueros, distribuidores y periodistas. Su Consejería participó una vez en dicha feria, a través de su sello propio de «Calidad certificada». Junto con este sello agroalimentario estuvieron representados los cuatro consejos reguladores de vinos andaluces, además de una decena de bodegas con los productos adscritos a dicha marca agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Durante esta edición de Vinoble el stand de la Consejería acogió diversas actividades paralelas que contaron con la colaboración de empresas andaluzas y con los consejos reguladores de Andalucía. Además, durante dicha muestra usted mantuvo reuniones de trabajo con diferentes organizaciones, como Fedejerez, la Federación de Bodegas del Marco de Jerez y otras entidades del sector vitivinícola, para analizar la situación actual del sector, y en las que se trataron temas como la Ley del Vino, que servirá para seguir garantizando la excelente calidad y la competitividad de los vinos andaluces, y la nueva OCM que comenzará a aplicarse durante los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración realiza el Consejo de Gobierno de este importante evento?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La valoración es muy positiva, y yo creo que estamos ante el mejor escaparate de los vinos nobles del mundo. Nos podemos sentir muy orgullosos, los jerezanos, los gaditanos en particular, y los andaluces, de tener el mejor escaparate de los vinos nobles del mundo. Un éxito.</parrafo>
        <parrafo>Es un salón-feria internacional, de carácter bianual, como usted conoce, y se dedica exclusivamente a los vinos generosos, licorosos y dulces especiales, su objetivo es ser una única plataforma internacional, dedicada a la promoción de estas tipologías de vino, abarcando todos los estilos y tendencias.</parrafo>
        <parrafo>Vinoble 2008 ha sido la sexta edición del Salón Internacional de los Vinos Nobles, y como bien conoce, se celebró el pasado mes de mayo en Jerez de la Frontera. Han participado 1.200 vinos y 23 países de todo el mundo, un ejemplo claro de la internacionalización del sector, en este caso. Estuvieron presentes mercados emergentes como Rusia, República Checa, Croacia y Eslovenia, y una presencia alta también de países asiáticos, como China, Japón y Singapur. El salón tiene un elevado grado de satisfacción entre los propios participantes. Más de un 80%, según una encuesta cursada a los expositores, han participado en acciones anteriores, y un 45% han participado tres o más veces. La pasada edición de Vinoble se ha consolidado, por tanto, como punto de encuentro en el ámbito comercial, de la formación, de la difusión y de la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Acogiendo este evento, Jerez se consolida como capital mundial de los vinos nobles, brindando una magnífica oportunidad de promoción conjunta con otros vinos generosos, dulces y licorosos a nivel internacional. Este tipo de vinos tradicionales, que fueron muy populares también en el pasado, necesitan de este tipo de acciones de promoción y divulgación, para mantener su popularidad y difusión frente a otro tipo de vinos que avanzan en el mercado. En Vinoble se reúnen las mejores etiquetas de todas las zonas productoras que elaboran generoso, dulces y licorosos, y en esta edición han participado, como decía, más de 20 países, entre ellos, por supuesto, España, con una extensa variedad de vinos dulces y generosos: Jerez, con su fino, manzanilla, oloroso amontillado, cream —Pedro Ximénez—, pale cream y moscateles; los finos amontillados y olorosos —Pedro Ximénez, de Montilla-Moriles, de Córdoba—; los vinos dulces de Cataluña; los generosos del Condado de Huelva; los moscateles de Málaga, de Navarra y de Valencia; los fundillones de Alicante; malvasía de Canarias; dulces de Jumilla y Yecla, y vendimias tardías de Rueda y de las Rías Baixas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, en este caso los vinos de Jerez y la manzanilla, han tenido un papel muy destacado en Vinoble, con más de 300 marcas y medio centenar de bodegas expuestas.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía participó, como usted conoce, en esta sexta edición, con un stand situado en el patio de San Fernando del Alcázar de Jerez. Dicho stand acogió diversas actividades paralelas de promoción, en colaboración con las empresas andaluzas y los consejos reguladores de las denominaciones origen vitivinícolas que participaron en el salón. Junto a la Consejería estuvieron los cuatro consejos reguladores de vinos andaluces: Málaga y Sierra de Málaga, Jerez, Sherry y Manzanilla de Sanlúcar de Barrameda, Montilla-Moriles, y Condado de Huelva, y algunas bodegas cuyos productos se encuentran adscritos a la marca de la Consejería, Calidad certificada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros —y termino— pretendemos potenciar aún más la ya destacada presencia de Andalucía en el sector del vino, y difundir la gran calidad de los vinos andaluces entre los profesionales y aficionados que visitaron el VI Salón de Vinos Nobles. Andalucía es la tercera comunidad autónoma que más vino de calidad exporta, detrás de Cataluña y de La Rioja, y el vino de Jerez lidera el mercado mundial de vinos nobles. Así mismo, el marco de Jerez se ha promocionado como un destino enoturístico de interés a través de visitas a bodegas, viñedos y restaurantes, diversificación de la marca Vino de Jerez, ligándola con la hidroterapia, la dieta mediterránea y la nutrición. Conseguir un sector propio andaluz que siga conjugando lo mejor de nuestra tradición, con unos vinos generosos, únicos en el mundo y con prestigio internacional histórico, es a la vez que desarrollamos una nueva vitivinicultura actual, moderna y ligada a los nuevos consumidores, un objetivo para la próxima legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rodríguez Acuña renuncia al uso del segundo turno. No sé si querría añadir algo más.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos, por lo tanto este punto del orden del día y, si le parece a la Comisión, vamos a suspender durante dos minutos la sesión para despedir al señor Consejero y empezamos, a continuación, con las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las dos al final mejor, ¿no? ¿O no queréis?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

