<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>299</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Planificación regional, Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000022 8-10/APC-000030 8-10/APC-000041</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000022, 8-10/APC-000030 y 8-10/APC-000041. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio sobre el balance de la ejecución en el año 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000022</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000022. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, , a fin de hacer un balance de la ejecución en 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000030</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000030. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre el balance de la ejecución en el año 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Cózar Andrades, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000041</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000041. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre ejecución en el año 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías. Damos comienzo a esta Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el primer punto del orden del día, comparecencias en Comisión. Y tenemos la primera comparecencia agrupada, a fin de hacer balance de la ejecución en 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, a petición propia del Gobierno y también a petición del Grupo Socialista, así como del Grupo Popular. Por tanto, es una comparecencia agrupada y la ordenaremos como viene siendo habitual. Tendrá cada grupo un primer turno de 10 minutos y un segundo de cinco. Sí recordarles, y rogarles, se atengan, por favor, a los tiempos establecidos, para que esta Comisión pueda transcurrir y terminar en el tiempo que está previsto. Así, y sin nada más, le damos la palabra al Consejero, para que exponga esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición propia y de los grupos parlamentarios Socialista y Popular, con el fin de hacer un balance de la ejecución en 2009 del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, con el cierre de 2009 se cumplen ya dos años de vigencia del Plan Concertado. Esto, sin duda, es un elemento positivo de desarrollo y ejecución de lo que fue el Pacto por la Vivienda en Andalucía de diciembre de 2007, y también, de alguna manera, viene a dar..., o a darse acomodo, en la reciente firma del VII Acuerdo de Concertación, de los agentes económicos y sociales, en lo que significa un refrendo a la política de vivienda que se viene desarrollando desde el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Son dos años ya de gestión de este Plan Concertado. Creo que cumplimos y damos, además, inicio a esta Comisión de Vivienda en este nuevo periodo, dando cuenta de los datos del segundo año del Plan Concertado. Creo que estamos siendo absolutamente rigurosos, desde el Gobierno andaluz, en dar cumplida cuenta de los resultados y el cumplimiento de los objetivos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, aprobado en junio de 2008, fue uno de los principales elementos —si no el que más— para construir la política de vivienda que nos habíamos marcado en ese Pacto por la Vivienda entre agentes económicos y sociales, Gobierno, entidades financieras y Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Y toca, de alguna manera, valorar el enorme esfuerzo que en estos dos años se ha hecho en una situación de extrema dificultad para el sector, de extrema dificultad para lo que significa contar con los recursos financieros necesarios para acometer tan ambicioso objetivo de viviendas a precios asequibles, y haberlo hecho, además, en un momento en el que, sin duda, los ciudadanos han tenido también enormes dificultades para el acceso al crédito, y los promotores inmobiliarios para la propia construcción de la vivienda, así como para el resto de objetivos que marca el propio Plan Concertado.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido también la vivienda protegida un elemento que, de alguna forma, ha permitido un nivel de actividad del sector enormemente más bajo de lo que fue la normalidad del mismo en los últimos años, pero ante el parón, prácticamente generalizado, de la vivienda libre, la verdad es que se ha convertido en uno de los pocos elementos de actividad que el sector de la construcción ha seguido manteniendo. Así ha sido en toda España, pero así ha sido, especialmente, en Andalucía, con elementos que ahora valoraremos.</parrafo>
        <parrafo>Les tengo que decir que el análisis que a continuación voy a hacerles sigue las mismas pautas del primer año, del primer ejercicio. El Plan Concertado de Vivienda y Suelo hay muchas formas de valorarlo, pero hay una que es, a mi juicio, la más rigurosa y la que —entiendo— ustedes deben pedir al Ejecutivo, que es el cumplimiento fiel de lo publicado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía como Plan Concertado, en el que —como hemos tenido a bien suministrarles para, de alguna manera, facilitar la consulta e, incluso, el seguimiento de esta comparecencia— se describen unos objetivos muy concretos por líneas de actuación, cuantificados perfectamente por años, por anualidades, lo que nos va a permitir, de alguna forma, saber exactamente en qué punto nos encontramos exactamente, cuando hablamos de cada cosa, qué número de actuaciones se ha ejecutado. Por tanto, no es este, exclusivamente, un balance de grandes líneas generales o de aproximaciones, en función de lo que el Consejero quiera contar o no contar, de lo que el Consejero quiera valorar en positivo o en negativo. Sencillamente, es un fiel seguimiento de lo que publica el Boletín Oficial de la Junta en cada uno de esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Nos vamos, de alguna manera, a acompañar de ese..., como dice el portavoz del Partido Socialista, de ese apoyo con filminas, pero, como verán, esos objetivos del Plan Concertado identifican, en cada una de las líneas de actuación —en materia de construcción de viviendas, alquiler, rehabilitación y otras actuaciones, por ejemplo, de suelo—, identifican objetivos perfectamente cuantificados.</parrafo>
        <parrafo>Estos objetivos fueron pactados —como saben— por los agentes sociales y económicos en el Plan Concertado de Vivienda que se publica el 2 de julio de 2008 y, de alguna manera, hemos discutido sobre ellos en multitud de comparecencias, en multitud de intervenciones, en esta Comisión o en el Pleno. Lo hemos hecho, además, intentando utilizar otros elementos de medida a la hora de valorar si las políticas de vivienda estaban siendo o no efectivas. Esos elementos de medida son absolutamente legítimos, por supuesto, en su seguimiento, algunos de ellos a través de fuentes publicadas y conocidas del propio Ministerio de la Vivienda o de la Consejería de Vivienda; pero, sin duda, me van a permitir que hoy siga fielmente lo publicado en el boletín oficial de la Junta y sobre ello podamos analizar su grado de cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>El primer año de vigencia del plan se cumplieron, como recordarán, plenamente los objetivos en 2008, se superaron las ochenta y cinco mil actuaciones, muy por encima de las 51.450 que se habían previsto. Eso nos llevaba ya, en el primer año de ejercicio, a un grado de cumplimiento de 165%, lo cual, sin duda, demostraba y nos daba satisfacción porque fue el primer año duro, sin duda, de la crisis. En este segundo año 2009 podemos afirmar, igualmente, que los objetivos se han cumplido con creces. Y permítanme, en este caso, como Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, que tenga que subrayar esto. Puedo asegurarles que no tenía garantías plenas, a lo largo de 2009, de poder conseguir unos resultados de estas características, porque las dificultades han sido en muchos casos extremas, y no solo de obtención, de financiación por parte de las entidades de crédito, sino también de los propios estímulos del sector y del tejido empresarial para seguir acometiendo, seguir programando propuestas de nuevas actuaciones en materia de vivienda protegida. Esto, sin duda —y es lo primero que quiero hacer—, significa que tenemos un sector de la construcción que tiene vigor, que quiere seguir trabajando en ese sector, que lo está pasando muy mal, pero que, sin duda, ha demostrado con creces que tiene proyectos suficientes como para tirar adelante con un gran proyecto de vivienda a precio asequible en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso debe ser una de las conclusiones de esta comparecencia y de este primer balance. El apoyo al sector, por parte del Gobierno andaluz, y la propia capacidad del sector para recuperarse y centrar su actividad en la vivienda protegida frente a la vivienda libre es un elemento enormemente sustancial. Si no fuese así, no se hubiesen conseguido los objetivos que hoy traigo, y por los cuales, evidentemente, este Consejero no espera ningún tipo de felicitaciones: simplemente la seriedad de confirmar que son, efectivamente, suficientemente holgados respecto a los que nos habíamos marcado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos calificado, hemos planteado como objetivos a 2009..., se plantearon 24.000 viviendas protegidas calificadas, 27.780 actuaciones de rehabilitación, 7.250 actuaciones de suelo y 4.300 actuaciones en otros programas de vivienda; es decir, un total, unos objetivos globales de 63.300 actuaciones para los cuatro programas en los que se subdivide el plan, y con ello, y con el cumplimiento que se ha hecho a lo largo de 2009, hemos alcanzado 85.782 actuaciones. Esto supone un 150%, frente al algo más del 160% de cumplimiento del año anterior. Y entiéndanme, y me cuesta trabajo hablar de porcentajes por encima del ciento por ciento; pero las actuaciones en materia de rehabilitación han seguido muy por encima de ese ciento por ciento y permiten estos datos: 85.000 actuaciones frente a las 63.000 previstas.</parrafo>
        <parrafo>Durante los años 2008 y 2009 se han ejecutado 31.799 actuaciones protegidas en venta —les hablo ya de resultados agrupados 2008-2009—. No olviden que es un plan a cuatro años, y, por tanto, tenemos que hacer el análisis, si quieren, individualizado, pero también el agregado: 33.148 actuaciones destinadas al alquiler, 99.923 actuaciones de rehabilitación y 7.296 actuaciones de suelo. En total, 172.166 actuaciones protegidas, o, lo que es lo mismo, un 152% sobre el periodo 2008-2009, los dos primeros años del plan.</parrafo>
        <parrafo>Voy a continuación ya a concretar cada uno de los cuatro bloques de programas y el cumplimiento de los objetivos en cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto anteriormente qué es exactamente lo que dice el plan y cuáles son los objetivos previstos en relación con vivienda protegida. En no pocas ocasiones en esta Comisión se ha escuchado hablar de viviendas de papel o de viviendas virtuales, y en aras nuevamente del rigor que debe guiar nuestras intervenciones voy a intentar aclarar exactamente de lo que estamos hablando cuando hablamos de calificaciones de viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>La calificación provisional de una vivienda protegida no es, sin duda —y lo saben sus señorías—, un mero trámite. Para que la Consejería conceda la calificación provisional se requiere al menos de un promotor de viviendas en disposición de acometer un proyecto real, de suelo disponible para hacerlo, y también de un proyecto visado por el Colegio de Arquitectos. Con ello la Junta de Andalucía otorga la calificación que acredita la idoneidad inicial de la promoción a los requisitos de la normativa. Es decir, sin calificación, señorías, no tenemos viviendas, y así nos lo decían hace unos días también los empresarios en la reunión de seguimiento que hoy llevamos a cabo para valorar este balance.</parrafo>
        <parrafo>La situación ideal, sin duda, es que haya, cuantas más calificaciones, mejor, que haya más calificaciones que viviendas en obras, y más viviendas en obras que viviendas terminadas, porque eso es, sencillamente, lo que demuestra la vigencia, la vida del propio sector, y que tenemos bancos de proyectos suficientes para ir acometiendo. Sin duda, las dificultades por las que pasa el sector están justamente en eso, en materializar esas calificaciones, que son proyectos viables, en proyectos en ejecución.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 se han calificado 23.824 viviendas protegidas —el objetivo eran 24.000, señorías—, aproximadamente diez mil calificaciones más que en 2008. Esto supone un 10% más de viviendas que la mejor cifra de los últimos 20 años, que se logró en 1995, y un 50% más de viviendas que el promedio anual de este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante la mejor cifra de calificaciones de vivienda protegida —aunque sus señorías, con algunas sonrisas, aún demuestren escepticismo—, la mejor cifra de vivienda protegida de la historia de Andalucía, y eso es una realidad tangible por la que ya me anunció el portavoz del Grupo Socialista que no me felicitarían, pero tampoco lo espero en esta comparecencia. Estas cifras suponen que, en su conjunto, en los dos primeros años de desarrollo del Plan Concertado se hayan calificado ya 38.026 viviendas protegidas. Se ha superado el objetivo marcado y se han superado en más de un 50% las viviendas calificadas en todo el plan anterior, 2003-2007.</parrafo>
        <parrafo>De la lectura de estos resultados, además, destaca, como les decía, la elevada participación del sector privado, de la iniciativa privada en la promoción de vivienda protegida, cuando en años anteriores era prácticamente la iniciativa pública la única que tiraba de esto.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto en Andalucía se ha pasado de un reducido 36% de vivienda protegida de nueva construcción promovida por la iniciativa privada en 2007 a doblar este porcentaje superando el 73% en el año que acaba de finalizar.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente es destacable la labor de la Empresa Pública de Suelo, que, sin duda, también ha acumulado en estos dos años un volumen de calificaciones provisionales de casi tres mil viviendas protegidas que serán edificadas en los próximos años en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es importante también el reparto territorial de estas viviendas. Señorías, permítanme también que acompañe el mapa de la distribución y ubicación de esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Las calificaciones de vivienda protegida empiezan, efectivamente, a estar presentes en el conjunto del territorio de Andalucía, y de una manera completa en aquellas zonas, en aquellas concentraciones de población, en donde antes claramente había un déficit notable. Me refiero, por ejemplo, a la provincia de Málaga; me refiero a la Costa del Sol, en donde, de los 12 municipios con más demanda de vivienda protegida, ocho de ellos se encuentran allí. Por lo tanto, empezamos a ver un mapa, ese mapa que les anunciaba al comienzo de la legislatura, bastante más digno de lo que son las necesidades de los andaluces, bastante más positivo en términos de la consecución de objetivos que nos habíamos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay datos interesantes: El porcentaje de vivienda protegida destinada al alquiler, es decir, los proyectos que han solicitado su calificación como promoción de vivienda de alquiler en 1999, por ejemplo, no alcanzaban el 2%, y en estos dos últimos años se han situado en torno al 20%. Por tanto, esa promoción del alquiler como un elemento objetivo importante en la política de viviendas también se está alcanzando.</parrafo>
        <parrafo>Es significativo que, en estos momentos, el 43% de las viviendas calificadas en Andalucía son de régimen especial, es decir, atienden a familias con recursos de menos de 1,5 el IPREM, la gran necesidad de vivienda, la gran demanda insatisfecha en estos años atrás. También a veces hemos comparado en esta Comisión los datos de Andalucía respecto a otras comunidades autónomas, y creo que es importante, efectivamente, que los analicemos, y que lo hagamos con rigor.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la Comunidad andaluza lidera el inicio de vivienda protegida a nivel nacional, junto con la Comunidad de Madrid —un total de 12.818 viviendas protegidas iniciadas en Andalucía durante los primeros nueve meses de 2009—, y esto ya no se refleja en el balance del Plan Concertado, puesto que no se planteó como un indicador de gestión en el propio plan, en el boletín oficial, cuya fotocopia tienen por delante; pero, sin duda, es un dato para analizar el vigor que les decía del sector respecto a una situación absolutamente anodina en el conjunto de España. Las dos comunidades autónomas, Madrid y Andalucía, o Andalucía y Madrid, son las que están ahora mismo manteniendo un volumen de vivienda iniciada, en estos dos años complicados, importante. Una de cada cuatro viviendas protegidas que ha comenzado a construirse en España durante 2009 ha sido en Andalucía, una de cada cuatro viviendas en toda España.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a viviendas terminadas, que también la portavoz del Partido Popular me solicita frecuentemente, en cuanto a vivienda terminada en el conjunto de España en 2009, la situación es similar. Andalucía, tras la comunidad de Madrid, es la comunidad autónoma en la que más viviendas se han terminado en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Me dirá la portavoz del Partido Popular que Madrid casi dobla los datos de Andalucía. Es cierto. Estamos hablando de viviendas iniciadas en 2006 y 2007. Por eso se terminan ahora. Y esos datos, bajos, son, evidentemente, una de las razones por las que se creó la Consejería de Vivienda, por las que se firmó un pacto por la vivienda y por las que ahora podemos hablar de otra situación de la vivienda. Lógicamente, las viviendas terminadas, de lo que hoy son proyectos que estamos calificando, las veremos seguramente dentro de un par de años, o tres años.</parrafo>
        <parrafo>Con todo y con eso, les recuerdo que Andalucía sigue siendo, aun incluso con esos datos, la segunda comunidad autónoma en viviendas terminadas; es decir, hay otras 15 comunidades autónomas por detrás, gobernadas por todos los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, un dato importante, aparecido en diciembre en los medios de comunicación, que es la comparativa de viviendas libres y vivienda protegida —por tanto, el sumatorio de vivienda libre más vivienda protegida en España en 2009—, y ahí Andalucía claramente está muy por encima del resto de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha iniciado más de veintidós mil viviendas en España el pasado año, y la segunda comunidad es la de Madrid, a más de seis mil viviendas, o la de Cataluña en tercer lugar, a más de diez mil viviendas. Por tanto, cuando hablamos del sector de la construcción, también tenemos que distinguir que, en el caso de Andalucía, aun con datos muy bajos, se mantiene mucho mejor que en otras comunidades autónomas, en las que, sencillamente, está parado completamente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en cuanto a la recuperación o a las actuaciones de rehabilitación, el segundo de los grandes objetivos del plan de viviendas, en cuanto a la recuperación de centros históricos y barrios como espacios para la convivencia y sensibles a la necesidad de sus habitantes, la rehabilitación, sin duda, ha sido uno de los elementos fundamentales: la distribución de actuaciones habla claramente de ello.</parrafo>
        <parrafo>En el actual plan se prevé la organización de 135.000 actuaciones a través de diferentes líneas de incentivo contempladas para este concepto, incluyendo también pequeñas medidas que afectan muy de cerca al ciudadano y que influyen en su vida cotidiana. Son numerosos los programas incluidos en el plan que ustedes conocen.</parrafo>
        <parrafo>En el conjunto de los dos primeros años de ejecución del plan se han realizado casi cien mil actuaciones, 99.923 en concreto; actuaciones destinadas a rehabilitación y mejora de la vivienda existente. En 2009 destacaron los programas de rehabilitación autonómica, que actúa en intervenciones de un calado menor en mejora de vivienda; en la adecuación funcional de viviendas, dirigida a personas mayores de 65 años, o en aquellas menores pero que presentan algún tipo de discapacidad, adaptando su vivienda para que esa discapacidad no sea un impedimento para tener una mejora de su calidad de vida. También la rehabilitación singular, con un grado superior al 300%, ha tenido un enorme número de actuaciones, dirigidas fundamentalmente a la instalación y mejora de ascensores —un programa que conocen bien sus señorías—.</parrafo>
        <parrafo>Tradicionalmente, las actuaciones de rehabilitación, que ocupan fundamentalmente a pequeña y mediana empresa, han requerido la participación de un volumen de trabajadores muy importante. Se estima que en la ejecución de las cien mil actuaciones de rehabilitación entre 2008 y 2009 emplean o emplearán a más de cien mil trabajadores de forma directa o inducida. Cabe destacar, igualmente, que las actuaciones efectuadas por la Empresa Pública de Suelo en rehabilitación de vivienda de patrimonio público, con 2.449 actuaciones, ha duplicado las 1.280 actuaciones provistas.</parrafo>
        <parrafo>Llegados a este punto, quisiera poner en valor la labor que la Consejería está desarrollando en las viviendas que forman parte del patrimonio de la Junta de Andalucía, y en ese sentido también destacarles el convenio recientemente firmado con una entidad financiera, Unicaja, para que aquellos inquilinos que residen en torno a unas nueve mil viviendas de este parque público puedan tener la posibilidad de acceder en condiciones ventajosas a la propiedad de los pisos, muchos de ellos que llevan habitando veinte, veinticinco o treinta años, y hacerlo, además, a cuotas de préstamos hipotecarios que oscilen entre los 45 euros mensuales y los 28 euros para los pisos de menor precio.</parrafo>
        <parrafo>El tercero de los bloques de actuación, las actuaciones de fomento del alquiler, se ha desarrollado a través de dos líneas de actuación: por un lado el incremento de calificaciones de nueva vivienda en régimen de alquiler, y, por otro, la concesión y la gestión de ayudas, tanto a inquilinos como a propietarios. Además, la Consejería realiza la gestión de solicitudes, como saben, del programa de renta básica, de tal forma que, en 2009, desde la Consejería se han resuelto más de catorce mil solicitudes de renta básica de emancipación de jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Concertado marcaba como objetivo de alquiler para la anualidad 2009, señorías, 10.600 actuaciones, y hemos alcanzado 14.111; un cumplimiento también muy por encima del ciento por ciento, y claramente llevado, fundamentalmente por la crisis y porque mucha gente se ha volcado hacia el alquiler frente al acceso a la vivienda en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Destacan las 4.984 ayudas de fomento del alquiler que se han destinado a inquilinos, sobre las 1.100 previstas en el Plan Concertado, y las 1.800 ayudas a propietarios sobre las 1.300 previstas. Durante los dos años, 2008 y 2009, se han concedido un total de 25.906 ayudas, destinadas a fomento del alquiler, muy por encima, insisto, de las previstas en los objetivos del plan.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en cuanto a actuaciones de suelo —y termino—, el plan prevé ayudas con el objetivo de fomentar la urbanización de suelos y construcción de viviendas. Como requisito para acogerse a estas ayudas, al menos dos tercios de las viviendas protegidas debían destinarse a familias con ingresos menores al 2,5% el IPREM y al menos el 35% de las viviendas estarían acogidas a régimen especial, alquiler para jóvenes con opción a compra y alquiler de renta básica.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como se preveía para 2008, las actuaciones de suelo son de más lenta ejecución y, por tanto, el incremento de las mismas y su objetivo iban a ser más paulatinos, más, digamos, más despacio. Estas ayudas, además, estaban previstas como concesión de subvenciones a entidades locales, y claramente la situación del suelo y la situación del mercado han cambiado muchas de estas prioridades. La situación económica por la que pasa las mayoría de los ayuntamientos no ha hecho posible el que nos hayan solicitado estas ayudas de suelo, con lo cual este objetivo sí está por debajo de lo que se había previsto inicialmente; eso sí, en una situación radicalmente distinta cuando se concibe el Plan Concertado a la que hemos vivido a lo largo de 2008-2009.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, hemos pasado de las 2.250 viviendas en actuaciones de suelo de 2008 a 5.046 en 2009, y del 39% de objetivos al 70% de objetivos en 2009. En cualquier caso, en el periodo bianual se han registrado actuaciones para 7.296 nuevas viviendas en el marco de estas ayudas al suelo.</parrafo>
        <parrafo>Al desarrollo de las actuaciones de suelo en años próximos va a contribuir, sin duda, el esfuerzo por la adaptación del planeamiento a la LOUA, y que, como saben, van a alcanzando objetivos importantes a lo largo de esta legislatura con un volumen de municipios adaptados enormemente importantes, y sobre todo la identificación de suelo para vivienda protegida, que alcanza ya más de ciento setenta mil viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Adicionalmente, desde la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, como saben, hemos reforzado estas políticas de adquisición de suelo a través de una oferta pública de EPSA que ha permitido aumentar el patrimonio público de suelo con compras para más de cinco mil doscientas viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, un balance de 2009 que creo ha sido muy positivo respecto al seguimiento fiel y riguroso de los objetivos que nos marcamos en esa hoja de ruta, muy complejo y muy difícil de gestionar —hemos tenido que estar arbitrando medidas de apoyo al sector permanentemente—, e intentar buscar financiación para muchas promociones de vivienda protegida que no acababan de alcanzarlas en tiempos razonables por parte de las entidades de crédito sin duda ha sido muy complicado, ha habido que hacer muchas reuniones con promotores para seguirlos animando a que presentaran proyectos y a que calificaran sus proyectos de manera positiva.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ha sido apostar por el futuro más inmediato, por que esas calificaciones y por que esas actuaciones, efectivamente, puedan significar la salida de la crisis del sector más pronto que tarde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora la ronda de intervenciones de los distintos grupos, y tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vengo..., bueno, estoy de piquete esta mañana desde la cinco de la mañana, porque hemos hecho una huelga general en la Sierra de Cádiz, con éxito; pero uno de los problemas que allí se planteaban, señor Consejero, es que, en casi todos los pueblos de la Sierra, había ya algunas familias, más de una en casi todos los pueblos, y con sus características en Andalucía —y también no solamente en los pueblos, sino en las ciudades—, donde familias en que habían tenido trabajo los dos miembros, uno de ellos en la construcción sobre todo —de esas zonas se había emigrado mucho a la costa o a la construcción—, pues ahora ven cómo tienen ya avisos del banco de que van a ser desalojados de sus casas por no poder pagar la hipoteca. Una de las cosas que nosotros venimos pidiendo es que se haga una moratoria —que se le ha planteado aquí en varias ocasiones— y yo le quiero reiterar —porque, desgraciadamente, es un tema que está creciendo— la situación de la gente que se compró su vivienda y que no solamente ha perdido su trabajo sino que va a perder su techo, que son dos derechos humanos y constitucionales fundamentales —el derecho a la vivienda y el derecho al trabajo—. Y eso no es característico de una zona muy empobrecida como la sierra de Cádiz, eso es general en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos ha dicho aquí que han hecho bien sus deberes en cuanto a la calificación de vivienda. Y como los números están ahí, no me va a doler ninguna prenda este..., que no sea profeta de mal agüero. Yo le voy a felicitar por eso, pero le voy a criticar en lo que yo creo que tengo que criticarle, y es que una cosa es clasificar y otra cosa es hacer la vivienda. Porque el gran problema, señor Consejero, que tenemos en 2010 es que los bancos antes iban en busca tuya, diciendo: «¿Quieres que te demos un préstamo?», porque ya se sabía que las hipotecas —y, sobre todo, las hipotecas basura— han sido la gran estafa del siglo, pero ahora los bancos, porque no tienen liquidez por la crisis del sector, provocada por ellos mismos y por su avaricia, pues, ahora no te dan dinero? Si es un ayuntamiento, tú puedes tener suelo disponible, puedes tener, incluso, la clasificación preceptiva, pero si tú vas con un ayuntamiento, que estamos endeudados hasta las cejas, pues, es que ni te escuchan, es que no te recibe ni el director. Porque dice: «¿Usted cuánto nivel de endeudamiento tiene, el máximo?». No te prestan ni un céntimo. Y los ayuntamientos creemos que..., frente a lo que otros partidos puedan creer, nosotros pensamos que tienen que ser artífices directos de la construcción de vivienda, y de vivienda pública.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ese plan 2008-2012, que se empieza a elaborar en 2007..., todavía no está la crisis de lleno. Entonces, yo creo que, a medida que ha avanzado la crisis, más difícilmente usted... Yo creo que la creación de la... Le voy a dar otra felicitación al Gobierno, hoy estoy dador de aplausos. Y, bueno, cuando... Está bien que se creara la Consejería, era necesario, y ha mejorado. Pero, claro, el problema es que se cuenta con un instrumento que la crisis deja anticuado. Y el problema es que no se ha hecho nada. Es decir, tenemos este plan, y ahora vamos a tener la ley ya mismo, la vamos a discutir creo que..., no sé si en el próximo Pleno, posiblemente. Y, entonces, tanto este Plan de Vivienda y Suelo 2008-2012 como la ley van a carecer de financiación. Y sin dinero —me parece que lo ha dicho usted— no hay vivienda que valga. Y los bancos no prestan dinero, porque los bancos privados se mueven en la lógica de ganar dinero, y van a aquellos negocios donde se gana dinero. Las viviendas, cuando se vendían al 40% de su costo, eran un negocio; cuando la reventa de las viviendas significaba hasta tres o cuatro veces el precio de la vivienda, era un negocio; o cuando compraba suelo rústico y lo recalificaba al 2.500% de plusvalía, era un negocio. Pero ahora no lo es. Y, entonces, dicen que a ellos no les..., no se han vuelto magnánimos, el Espíritu Santo no ilumina a esta gente, no creen más que en el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le he dicho —y le vuelvo a recalcar—, si hay posibilidad, una o dos cosas. Una, un banco público, que podían ser las cajas de ahorro, con un convenio específico, un banco público, que invirtiera..., o un banco hipotecario, o un banco como se llame, que invierta en vivienda, que invierta en crear un servicio. Porque, a partir de la nueva ley, estamos hablando de la vivienda como un derecho reclamable y, para eso hace falta que, cuando se haga un plan con toda la buena voluntad del mundo, que cortemos burocracia, que aligeremos la clasificación de esas viviendas, pues, que realmente haya dinero para hacerlas porque, si no, nos estamos engañando a nosotros mismos. Yo creo que ese es el gran talón de Aquiles, que era un guerrero invencible, pero que tenía un punto débil. Y yo creo que el punto más débil que tiene este plan, porque se hizo en un momento determinado... Pero que no debería tener la Ley de Vivienda, me adelanto. Yo creo que este plan, cuando se hizo, pues, no éramos adivinos y se hizo así, pero en estos momentos seguir con ese talón de Aquiles, cada vez más amplio..., pues, tenemos el problema de que nos den en el talón y se nos caiga como un castillo de naipes el proyecto que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que —si usted me puede decir en la respuesta— me dijera cuántas viviendas se están haciendo, se están ejecutando, cuántas ejecutadas —me parece que lo ha dicho— y cuántas se están ejecutando, porque es mucho más importante ese dato, y, sobre todo, qué perspectivas hay, qué compromisos. El compromiso que adquirieron con su Consejería los bancos, ¿en qué grado de cumplimiento está y qué compromisos hay de cara al futuro para este plan y para la ley?</parrafo>
        <parrafo>Porque la otra fórmula es... Si no podemos tener un banco público, porque a lo mejor eso no se puede hacer de la noche a la mañana, y tardará un tiempo, ¿habría posibilidad de que en los Presupuestos Generales de la Junta..., al menos, en lo que se refiere —y a mí es lo que siempre me preocupa— a la parte de la gente que no puede acceder al mercado de la vivienda, no se podría garantizar a esa gente financiación que figurara en la propia Junta? Es decir, que la Junta fuera quien pidiera el préstamo, porque todavía a la Junta, con dificultades, le darán préstamos, pero a los ayuntamientos o a los interlocutores privados, no. Entonces, ¿habría posibilidad de que en el Plan Concertado figurara una cantidad de dinero que garantizara que las viviendas que nos proponemos, las que se van a clasificar este año —equis— se van a realizar y tenemos dinero para realizarlas? ¿Sería eso posible, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Luego, los datos que usted da —y lo ha reconocido— están un poco inflados, en el sentido... Hombre, es con un poquito de truco, en el sentido de que lo que más aumenta los porcentajes del 150% de la eficacia es el tema de la rehabilitación. Es ahí donde realmente... Entre otras cosas, porque la rehabilitación sí cuenta con financiación. Esa es la diferencia, señor Consejero, porque si usted da un pueblo o a un barrio, o usted planifica no sé cuántos y aprueba en Consejo de Gobierno que se van a hacer no sé cuántas viviendas, se van a rehabilitar no sé cuántas viviendas, usted dispone de esa financiación. Y, si queremos hacer viviendas, eso tiene que darse ya, no esperar a mañana. Si el banco público no puede ser, sí que, igual que en la rehabilitación se tiene un presupuesto para construcción de vivienda, primera vivienda, pública, y para la gente que no llega al mercado, se garantice eso. Porque yo estoy seguro, señor Consejero, de que se multiplicaría por cuatro la construcción de vivienda. Y me juego con usted lo que a usted le parezca oportuno. En cuanto haya financiación, se hacen por cuatro. Y creo que el sector lo necesita. El derecho a la vivienda, también. El sector lo necesita y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... y el tema del paro, también.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, como yo no me quiero pasar, y yo soy de los que ha pedido que hubiera doble turno, después hablaré del suelo y del resto de las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora la señora Martínez Martín, por parte del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, debe de tener algún problema con su micrófono.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Continúo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo solamente quería hacer algunas reflexiones, por tanto, en torno al Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, y el balance pues de lo que llevamos hasta este momento, que son dos años.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría decir que el Plan Concertado ha pasado a ser la hermana pobre de la Consejería de Vivienda. No existe el Plan Concertado, ni siquiera existe ya en la web. Ha pasado a mejor vida, a segundas páginas, y hay que buscarlo con lupa, porque han ocupado lugar preferente otras llamadas más importantes, como puede ser una nueva página web de vivienda libre que la Consejería de Vivienda ha puesto en marcha. Por lo tanto, eso es lo primero que me gustaría decir. A mí me parece que es bastante sintomático que el Plan Concertado permanezca oculto a los ciudadanos, al contrario que... Bueno, en los últimos días hemos tenido conocimiento de actuaciones que se han hecho muy de cara a la opinión pública, muy a la galería y con mucha publicidad, desde luego, el Plan Concertado, cada vez más, me parece que tiende a ocultarse. Y yo creo que eso tiene mucho que ver con..., en realidad, en cierto modo con el fracaso de lo que se proponía en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado usted... Ha dicho... Se ha referido en todo momento al BOJA. Y nosotros lo tenemos también el BOJA, y también tenemos las estadísticas del Ministerio de la Vivienda, que están publicadas. Y, claro, usted se agarra al BOJA como un clavo ardiendo, porque en el BOJA lo que se establecen son calificaciones provisionales, que, además, aunque el Plan Concertado se aprobó bastante más tarde de 2008, el cómputo se refería al inicio de 2008. Por lo tanto, bueno, pues, evidentemente, las cifras se pueden coger como se quiera. Y, si uno quiere inflarlas, como decía el portavoz de Izquierda Unida, pues se pueden inflar, y, también, si uno quiere satisfacerse, pues también se queda contento.</parrafo>
        <parrafo>Pero casi ha sido usted mismo el que ha pedido perdón por dar las cifras de cumplimiento de viviendas de hasta un 150%. Yo comprendo que pida perdón, porque es que, realmente, eso no nos lo creemos nadie. Tanto no nos lo creemos que, bueno, yo tengo respuestas de su Consejería sobre lo que son los contratos visados en estos dos últimos años del Plan Concertado. Los contratos visados, como usted sabe, pues son cuando la vivienda ya está terminada, y, finalmente, alguien puede acceder a esa vivienda, que es lo a nosotros realmente nos preocupa. Y si los objetivos en el Plan Concertado en materia de vivienda protegida, de construcción de nueva vivienda para 2008 y 2009, están señalados en 38.800 viviendas, los contratos que se han visado son 15.000 viviendas —es una respuesta suya parlamentaria—, 15.000 viviendas en toda Andalucía de contratos visados. Y eso supone menos de un 50%. Por lo tanto, podemos hablar o del 150% que usted habla o del 50%, menos del 50%, de cumplimiento del Plan Concertado. Por lo tanto, yo creo que más vale, bueno, ser honesto y saber, en realidad, a qué nos atenemos en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes que, efectivamente, se ha reconocido que hay otras comunidades en las que también se hacen viviendas protegidas a un buen ritmo y donde se terminan más viviendas, como es el caso de Madrid, por ejemplo. A mí me parece un dato positivo, pero es que, realmente, en Andalucía se necesitan más viviendas que en Madrid, porque usted sabe perfectamente que los mileuristas en Andalucía son muchos más y que el nivel de renta per cápita en Andalucía es mucho menor. Por lo tanto, la necesidad de vivienda en Andalucía es mucho mayor. Y si usted nos da un índice de la accesibilidad a la vivienda en Andalucía, o en Madrid o en otras comunidades, independientemente de que aquí se estén haciendo, se estén calificando, pero creo que nos queda mucho por hacer y que el índice de accesibilidad a la vivienda protegida está por debajo de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido usted al nuevo Pacto de Concertación Social, y yo, la verdad, es que no lo entiendo, no lo entiendo, realmente no lo entiendo. No sé si es que los porcentajes que se manejan en esas reuniones son el 150%. Si alguien conoce que el cumplimiento es del 50%, pues, se puede decir que este pacto o esta foto de concertación social en torno a la actividad inmobiliaria, en torno a la construcción de la vivienda, en torno al pacto por la vivienda, pues realmente es un fracaso. Y a mí me da mucha pena que haya esa foto y que nadie diga nada de que no se están construyendo el 80% de las viviendas prometidas, de menos de 2,5 el IPREM, y que no se esté construyendo y que nadie diga nada, porque realmente son las que se necesitan en Andalucía. Y además sabe usted que, por cada vivienda que se construya, 2,5 trabajadores entran a generar empleo. Y vivienda que no se construya, empleo que se está destruyendo. Por lo tanto, no lo entiendo, y me da mucha pena. Me gustaría que hubiera, realmente, una contestación importante en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé qué opina usted, señor Consejero, de las últimas medidas económicas de su Gobierno en relación con la vivienda, porque, como le digo, han cambiado un banner del Plan Concertado por el nuevo portal de vivienda, tuviviendaenandalucía.es. Y, bueno, hombre, es que estamos hablando de vivienda libre, y me parece que están haciendo ustedes un esfuerzo muy importante, su Consejería, o quizás la Consejería de Economía, o no sé, díganos usted quién lo está haciendo; pero han dado ustedes un giro importantísimo en materia de vivienda. Y, realmente, a nosotros nos preocupa que haya un stock de vivienda importante, pero realmente ustedes no están haciendo nada, nada más que prestar un hueco en la página web de la Consejería. No están haciendo nada porque no están poniendo dinero sobre los bancos, y no están haciendo nada porque lo único que han hecho es sentar a los bancos para que ellos reúnan todo el stock de vivienda libre que existe en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, ¿para cuándo, señor Consejero, vamos a tener un nuevo convenio para financiar vivienda protegida? Fue un compromiso del Presidente Griñán en su discurso de investidura, en el que, reconociendo el fracaso de la vivienda protegida, prometió un nuevo marco para la financiación de vivienda protegida. Y, sin embargo, podemos conocer, a través de ese portal, ese nuevo convenio de financiación para la vivienda libre —insisto, esos mil millones de euros que se van a prestar, pero que después los van a tener que devolver; prácticamente lo van a recibir en vías de impuestos, previamente—, con lo cual, realmente, creo que la apuesta, bueno, pues queda en tablas por parte de la Consejería. Pero donde sí hace falta un compromiso importante, social, para que los andaluces puedan acceder a la vivienda, para activar el mercado de la vivienda en Andalucía, para generar empleo en el sector de la construcción, ese compromiso no está existiendo. Y no hay una petición importante, un nuevo convenio de financiación de la vivienda protegida. Vuelvo a decir: fue un compromiso del Presidente Griñán, y hoy por hoy no lo tenemos. Y yo le pregunto qué opina el Consejero de esto y para cuándo vamos a tener ese nuevo compromiso, porque, hoy por hoy, sabemos que, bueno, según sus noticias, el 50% de las viviendas calificadas provisionalmente no tienen financiación. Por lo tanto, eso es realmente lo que a nosotros nos preocupa en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Estas son las cuestiones que yo quería plantearle. Me preocupa el que el Plan Andaluz Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 pues se haya prácticamente enterrado por parte de su Gobierno, se haya escorado hacia otras iniciativas, bueno, pues quizás..., no sé, más aparente, porque se está hablando de un volumen de viviendas, de 70.000 viviendas libres, que, en definitiva, ustedes están poniendo viviendas a vender en las que puede llegar a ser el precio del metro cuadrado muy superior, en muchos casos, al precio de la vivienda protegida. Y, sin embargo, ustedes han apostado por ese asunto y han dejado absolutamente de lado lo que es el Plan Concertado y ese nuevo Plan de Financiación de la Vivienda Protegida. Por eso, a mí me gustaría saber cuál es la valoración que usted hace de ese tema, dónde están los 9.550 millones de euros que las entidades financieras y los agentes sociales, en esa foto de concertación social, pues han apoyado, y que usted nos dé cuenta de ese balance real de lo que es el Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le corresponde ahora el turno ahora al portavoz del Grupo Socialista, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, y, asimismo, agradezco las intervenciones de los grupos, especialmente la del señor Sánchez Gordillo. Quizás, como viene un poco cansado del madrugón y la agitación revolucionaria, pues lo hemos cogido de hoja, como se suele decir, y se ha permitido hacer incluso algunas felicitaciones a medias. Y por parte del Partido Popular lo previsto, señor Consejero. Esto no cambia, esto es... Tires por donde tires, te encontrarás con Ramírez, y hoy lo hemos escuchado una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es el momento de hacer un balance, efectivamente. Estamos a menos de dos años de la creación de esta Consejería, año y medio después de la aprobación por el Gobierno del Plan Concertado, y, por tanto, estamos en condiciones de hacer un chequeo, filminas incluidas, en sede parlamentaria y con los números en lo alto de la mesa. Y los hechos, que son los que cuentan. Qué nivel de cumplimiento tenemos, cuál no tenemos, cuáles habrían sido..., qué tenor habrían tenido las intervenciones de los portavoces de PP y de IU si el grado de cumplimiento hubiera sido del 60%, del 70% o del 80%. Bueno, entonces, los rayos, truenos y centellas habrían llegado casi al Apocalipsis. Sin embargo, como se ha cumplido, por parte de lo que está en manos de la Consejería, evidentemente, que no lo puede todo —el Consejero de Vivienda no es el factótum que todo lo puede—, sobre las entidades bancarias, sobre los propietarios del suelo, sobre las dificultades de financiación, sobre la crisis económica... El Consejero de la Vivienda está haciendo todo lo que puede, y lo está haciendo bien, y lo está haciendo bien. Y habrá que demostrar aquí, con razones y con datos, que eso no es así, y vamos a verlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Espadas, estamos hoy aquí haciendo este balance por iniciativa propia de usted, por iniciativa del Grupo Socialista. Es verdad que hay una comparecencia también a petición del PP, que se ha arrastrado por la mecánica parlamentaria, pero que vino después de las nuestras, de la suya y de la del Grupo Parlamentario Socialista. En esto no se dio prisa el Partido Popular, en ir al Registro; no tenía, al parecer, mucha intención de que hoy viéramos aquí juntos las filminas que usted nos trae. Y lo que es peor para ellos: que pudiéramos presentar, que pudiera usted, y su equipo, presentar cuál es, con los números en lo alto de la mesa, el grado de cumplimiento de lo que habíamos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, primera conclusión que yo saco: Hemos cumplido lo que prometimos y, por consiguiente, lo felicitamos y nos felicitamos. Y lo hemos hecho, además, en el peor contexto que nos podíamos imaginar, en el peor contexto: fuerte temporal con viento del norte en contra. Así son las cosas, y aun así está usted cumpliendo. Por tanto, lo animamos a seguir trabajando, señor Espadas, con el mismo ahínco y el mismo acierto a pesar de todo, de la crisis financiera de carácter mundial de la que, aunque a alguno le parezca, usted no tiene la culpa, y yo tampoco. Crisis financiera que estrecha los márgenes, para que el crédito fluya, a promotores, instituciones y familias. Y la segunda, la segunda, el estallido de la burbuja inmobiliaria, más específicamente española, de la que ni usted ni yo, ni nuestro partido, tampoco tienen la culpa. Y esto es propiamente español, con un resultado nefasto de esas políticas que aplicó un determinado Gobierno de la Nación: un millón de viviendas por vender y un millón de albañiles en paro, produciéndose durante todos esos años el doble de viviendas de las que demandaba el mercado español, y fruto, sin duda, desde nuestro punto de vista, de las políticas ultraliberales de un Gobierno de la Nación que pudimos derrotar en las urnas, que consistió básicamente en tres cosas: Primero, se olvidó de las VPO; segundo, redujo la inversión pública en vivienda a mínimos históricos, y tercero, y en contraposición, multiplicó exponencialmente, hasta récords nunca vistos, el precio del suelo, de la vivienda, y también los beneficios gigantescos de unos pocos. Esta es la política que en modo alguno queríamos hacer nosotros, y que es exactamente la contraria de la que se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el fondo de la cuestión es que el Partido Socialista tenía y tiene muy claro que debíamos estar justamente en el otro extremo de lo que se había hecho, de las políticas que otros practicaron y que hoy ni siquiera se atreven a defender abiertamente. Tratan de cubrirse con una maraña de diatribas, de críticas a esto y a aquello, pero no van al fondo de la cuestión, no vienen aquí a decir: «Cuando nosotros gobernamos este país y cambiamos la Ley del Suelo, entonces sí que había viviendas protegidas, entonces sí que se controló el precio de la vivienda, entonces sí que era fácil acceder a una vivienda protegida a los sectores más débiles de nuestra sociedad». Eso no lo dicen, porque no lo pueden decir. Por tanto, señor Consejero, nosotros a lo nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos hacer, dijimos que íbamos a hacer y estamos haciendo una política que básicamente supone dos cosas. Primero, más inversión pública para más vivienda pública —los datos están ahí—, más suelo para vivienda protegida, más vivienda en alquiler y más ayudas para los más débiles, en primer lugar. Y, en segundo lugar, más rehabilitación de viviendas del parque ya existente, más actuaciones en suelo y más compromiso del urbanismo local con los demandantes de una vivienda digna, adecuada y asequible. Estas son nuestras líneas de actuación, y aquí traemos los resultados. Los acaba de exponer el señor Consejero con todo detalle, no voy a reiterar. Solo haré un breve resumen.</parrafo>
        <parrafo>Primero, se han calificado más viviendas protegidas de las previstas, a pesar del contexto socioeconómico, del contexto financiero, de la crisis, con un incremento del 50% sobre el periodo anterior, 2003-2007 —repito: 50% más que el plan anterior—; segundo, el porcentaje de viviendas protegidas para alquiler hace diez años no llegaba al 2% del total, ahora estamos ya en el 20% —del 2%, hace diez años, al 20% ahora—; tercero, casi la mitad de las viviendas calificadas estos dos años son de régimen especial, las que están destinadas a las rentas más bajas, a pesar de lo que hemos oído aquí hace unos minutos; cuarto, una de cada cuatro VPO que se han empezado a construir en España ha sido en Andalucía; quinto, el sector de la vivienda, entre libres y protegidas, tiene un dato: Se han iniciado en 2009 en Andalucía más de veintidós mil viviendas, entre libres y protegidas, un tercio más que en Madrid, y casi el doble que en Cataluña —repito: un tercio más que en Madrid y casi el doble que en Cataluña, entre libres y protegidas—; sexto, en estos dos años de vigencia del plan, 2008-2012, se han ejecutado 100.000 actuaciones de rehabilitación —he dicho 100.000, 100.000 actuaciones de rehabilitación en Andalucía, casi el doble de a lo que aquí se había comprometido el Consejero al inicio de la legislatura—; séptimo, más de catorce mil jóvenes andaluces han visto resuelta la petición de ayudas al alquiler en un año y poco. Esta renta básica de emancipación, que así se llama.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no puedo yo hablar de comparaciones, no puedo establecer porcentajes, porque es que este programa de ayudas al alquiler para jóvenes no existía. Aquí lo único que podría decir, quizás, es que hemos pasado de cero a catorce mil; no sé eso qué porcentaje matemáticamente es. Pero que esto no estaba antes, ¿eh? Es el Partido Socialista el que ha puesto en marcha este programa, y, por lo tanto, eso supongo yo que tendrá alguna valoración. Y, en fin, más de siete mil actuaciones en suelo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías —voy terminando—, si es verdad que obras son amores y no buenas razones, aquí están nuestros hechos, se aceptarán o no, gustarán al PP o no —por lo que acabamos de oír, no les gusta—, dirán que se ha hecho poco y mal, como siempre, y, como es habitual, con las orejeras del Doctor No bien puestas —que no falten—, no reconocerán nunca que se están cumpliendo los objetivos, los que usted dijo en su primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no espere del PP, de este PP de Andalucía, no espere otra cosa. No reconocerán que Andalucía está en cabeza en esta materia, y que, por lo tanto, se están cumpliendo los objetivos, y que el trabajo de usted y de su equipo, señor Consejero, merece el respaldo de esta Cámara. Otra cuestión sería que se le hagan críticas parciales, que se le incentive a profundizar en los objetivos; pero no se plantean objetivos distintos, no hay una política de vivienda alternativa. Esta que estamos exponiendo aquí y que usted está llevando a la práctica, con el apoyo del Consejo de Gobierno y, desde luego, del Grupo Socialista y del Partido Socialista, no tiene una respuesta alternativa. Estamos claros en que hay que intervenir desde lo público para conseguir esos objetivos, vamos a aprobar la Ley del Derecho a la Vivienda en el próximo Pleno. Por lo tanto, no he oído todavía, en estos casi dos años que llevamos en esta legislatura, una política alternativa. Más inversión pública para más vivienda pública, más porcentaje de suelo disponible para vivienda para los sectores más débiles de la sociedad, más alquiler, más rehabilitación, más ayudas a los jóvenes... Esta es la política. Yo no he escuchado todavía que haya que cambiar los parámetros de esta política. ¿Para volver adónde? ¿A aquella que nos trajo a esta burbuja que nos ha estallado entre las manos? Yo no lo oigo, señor Consejero. Por lo tanto, quiérese decir que si no encontramos una política alternativa, y mientras no se demuestre lo contrario, que no se demuestra, tenemos que seguir trabajando en la misma línea. Eso sí, dirán lo que quieran, pero lo que no podrán negar es que estamos cumpliendo, que estamos haciendo honor a la palabra dada y que estamos abriendo esperanzas a la gente más humilde, que más lo necesita en Andalucía. Y con el viento en contra, a pesar de todo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, muchas gracias, y enhorabuena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, en su turno de réplica, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Atiendo primero al señor Gordillo, a las cuestiones que me planteaba, agradeciendo a los tres portavoces, tanto el tono como el fondo y la forma de este debate. Yo creo que, como dice el portavoz socialista en otras ocasiones, es su misión el control del Ejecutivo y la petición de explicaciones permanentes sobre las actuaciones que se llevan a cabo. Y mi responsabilidad, lógicamente, es dar toda la información, los datos y las explicaciones de lo que estamos haciendo, de lo que estamos impulsando. Por lo tanto, hacer balance, en este caso, de un plan en vigor, y hacerlo anualmente, yo creo que es un acto de responsabilidad y un deber. Pero creo que, además, hacerlo con datos y con información permite el que ustedes, igualmente, pues hagan y ejecuten su responsabilidad de manera conveniente. Yo creo que así se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Sánchez Gordillo plantea inicialmente, en su primera parte de la intervención, cuestiones de ámbito muy social. Nos decía que son muchas las familias que están pasando dificultades para poder mantener su vivienda. Señor Sánchez Gordillo, no somos ajenos para nada a esas dificultades. Es evidente que la situación de crisis económica afecta de manera mucho más grave a aquellos que pierden su empleo, a aquellos que tienen dificultad, y evidentemente, en términos de renta familiar, eso puede acabar afectando, sin duda, a la vivienda que habitan. Pero el Partido Socialista y el Gobierno de España y el Gobierno de Andalucía no se han quedado de brazos cruzados. El Gobierno de España planteó, en los primeros meses de arranque de la crisis, una medida de moratoria de hipotecas que ha funcionado, una medida que preveía el que aquellas personas que tuvieran dificultades por quedar en el desempleo pudieran acogerse, en este caso, a una moratoria en las cuotas hipotecarias del 50% de la cuota que tuvieran que pagar. Yo he pedido los datos últimos de gestión del Instituto de Crédito Oficial, del ICO, respecto a esa línea de ayudas, para ver qué ciudadanos habían solicitado esa línea de ayuda. Se han concedido en 2009, señor Sánchez Gordillo, 14,59 millones de euros en préstamos a particulares andaluces. Esto supone más de 2.500 personas beneficiadas, señor Sánchez Gordillo. Por lo tanto, medidas, exactamente la que usted planteaba: moratoria a hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, igualmente, entre las tres medidas de impulso económico, que es a la que se refería el Presidente Griñán, a pesar de que la portavoz del Partido Popular entendiera que quería decir que íbamos a firmar un nuevo convenio con las entidades financieras, lo que dijo el Presidente Griñán es «voy a aprobar un nuevo paquete de medidas de impulso económico y financiero para reinyectar en la vivienda, en un momento complicado del sector». Tres medidas, tres medidas que están en marcha. Dos de ellas las conocen perfectamente. Una la pusimos antes del verano en marcha, que era el desbloqueo de promociones de vivienda, a través de la colaboración de EPSA con promotores privados y entidades financieras para desatascar promociones de vivienda con calificación positiva. La segunda, la del stock de vivienda libre, para recuperar capacidad financiera las mismas empresas promotoras de vivienda y las entidades financieras, para volver a permitir la fluidez del crédito. Y la tercera, que es a la que usted se referirá ahora, la de los desahucios, que en los próximos días tendré información y convocaré, en este caso, a los medios de comunicación para explicar cuál es el programa, porque el soporte presupuestario del mismo se ha hecho con presupuesto 2010, en este caso, con una partida específica del presupuesto de la Junta de Andalucía. Daré buena cuenta de ello a su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas dos cuestiones, de ámbito estrictamente social, algunas de ellas también fueron propuestas por Izquierda Unida en el debate y en los acuerdos respecto al paquete de medidas anticrisis. Está ahí y está funcionando, a pesar de que, efectivamente, es una medida que hay que seguir reforzando permanentemente, hasta que la situación económica se normalice.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la financiación, bueno, señoría, evidentemente, es el único escollo que tenemos ahora mismo para conseguir ir al ritmo al que podríamos ir en condiciones y en objetivos como los que estamos viendo que se están consiguiendo en materia de vivienda protegida, la financiación. Usted dice bien cuando plantea si ese puede llegar a ser el talón de Aquiles de unos objetivos tan ambiciosos. En diciembre de 2007, el talón de Aquiles era el suelo, y ese talón de Aquiles lo hemos arreglado, ¿eh? En diciembre de 2007, el talón de Aquiles era la escasísima iniciativa privada o interés de los agentes sociales y económicos por la vivienda protegida, frente a los pingües beneficios que generaba la vivienda libre. Había que comprometer y pactar. Igualmente los ayuntamientos, desde el punto de vista de la puesta a disposición de suelo. Hemos salvado todos esos escollos. También la del impulso político, en este caso, a través de mecanismos y a través de cimientos sólidos, como puede ser la Ley de Derecho a la Vivienda que la semana que viene se convierta en una realidad en Andalucía. Pero, efectivamente, entonces, como usted ha dicho bien, no era previsible una crisis financiera de la magnitud que ha alcanzado meses después, y que ha alcanzado a lo largo de este último año y medio. ¿Cómo estamos intentando..., no resolver la situación, que, evidentemente, supera con mucho a este Consejero, desde el punto de vista de su capacidad para cambiarla con una varita mágica? Estamos permanentemente intentando seguir, digamos, una dinámica con aquellos que prestan, en definitiva, la financiación a estos proyectos, que no son otros que las entidades de crédito, que las entidades financieras, las cajas y los bancos, permanentemente para que nadie, en la medida de lo posible, con un compromiso firmado como está en un convenio, cumpla su responsabilidad de asignar una cuota, dentro de lo que es su volumen de negocio, a financiar estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe perfectamente que cuando habla de banco público o habla de otras posibilidades, aquí, señoría, hay dos formas de verlo o dos formas de hacerlo. Una de ellas podría ser magnífica para este Consejero de Vivienda, pero es inviable desde el punto de vista práctico; es decir, que todos los fondos para financiar promociones de vivienda protegida salieran de los presupuestos públicos, pues sería magnífico, tendríamos un banco público o tendríamos unos presupuestos públicos que serían capaces de sostener, en este caso, al sector de la construcción que lleve a cabo el objetivo político y el objetivo ciudadano de construir 100.000 viviendas protegidas. Pero eso no es posible, señor Sánchez Gordillo. No es posible que el presupuesto público destine todos esos presupuestos a financiar la construcción de vivienda protegida, porque me tendrá que decir qué otras cosas no vamos a hacer en el presupuesto de la Junta de Andalucía. Usted sabe perfectamente, a pesar de que discrepamos sobre, digamos, la longitud de onda que tiene que tener el apoyo público, en términos de financiación pública, a este sector y a esta actividad, usted sabe perfectamente que la Administración pública tiene límites: su techo de endeudamiento. Usted los tiene como yo. Usted es alcalde y tiene un techo de endeudamiento, no puede comprometer recursos financieros más allá de lo que establece la ley, e igualmente la Junta de Andalucía los tiene. Por lo tanto, el presupuesto público y la capacidad de endeudamiento del sector público, ya sean empresas municipales o empresas públicas autonómicas, tienen unos límites legales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, si queremos hacer el volumen de vivienda a precio asequible que necesitan los andaluces, necesitamos al sector privado. Un sector privado comprometido en construir vivienda a precio asequible, sabiendo que el margen de negocio es muy corto, pero el volumen de actividad que puede generar es muy grande. Y ahí, señorías, no había interés, en 2007, y aquí, señorías, sí hay interés. Si no, no tendríamos más de un 70% de iniciativa privada promoviendo vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Ese esfuerzo, ese impulso del sector privado, hay que aprovecharlo. ¿Cómo consigue la financiación ese sector privado? En eso es en lo que estamos; en eso es en lo que, desde las capacidades de la Junta de Andalucía, se ha llegado al máximo techo de endeudamiento posible, convirtiendo a la empresa autonómica, en muchos casos, en palanca financiera de muchos proyectos de vivienda protegida —y usted lo sabe—. Pero también tenemos límites: Hasta que el crédito no recupere la fluidez normal, no vamos a poder conseguir el ritmo y la velocidad de crucero que queremos. Pero, mire usted, no valdría de nada que tuviésemos mucha financiación, como pasó en el pasado, si no tuviéramos proyectos, si no tuviéramos calificaciones de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no minusvaloremos las calificaciones y los proyectos: Son la base para que, cuando consigamos tener suficiente gasolina —si me lo permite— para que todas esas calificaciones sean automáticamente, en pocos meses, obtención de créditos y puesta en marcha de viviendas, tengamos realmente cubiertos los objetivos finales, que no son otros que los de las viviendas construidas, los de las viviendas accesibles a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que la financiación también es un problema coyuntural que pasará. Lo importante son los cimientos que estamos construyendo en ese gran programa de vivienda a precio asequible que conforman la ley y el Plan Concertado de aquí a 2012.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice: «¿Cuántas viviendas se están ejecutando, Consejero?».</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, los datos de viviendas iniciadas los tenemos: 14.202 en 2008, 12.800 en 2009. Veintisiete mil en viviendas iniciadas 2008-2009. Pero, señor Sánchez Gordillo, esas son viviendas iniciadas en plena crisis, que responden a proyectos y a calificaciones de 2007 y de 2006. Lo bueno, señorías, está por venir. El volumen de vivienda iniciada realmente importante va a venir en los próximos años, gracias a esos volúmenes de calificación que ahora se están produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el seguimiento hoy de viviendas iniciadas —y no digamos ya hoy, señorías, el seguimiento de viviendas terminadas— puede tener el interés que ustedes quieran darle; pero, desde el punto de vista de ver si el proyecto que estamos desarrollando tiene futuro o no, tiene un interés menor, porque estas viviendas iniciadas —e, insisto, no digamos las terminadas— responden a un modelo anterior, a un plan anterior, no responden a los compromisos y a las obligaciones, creo que bastante ambiciosas, que se plasman en la Ley de Derecho a la Vivienda, ni a los objetivos que se marcan en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Por tanto, son cimientos sólidos sobre los que nos tenemos que preocupar.</parrafo>
        <parrafo>No podemos, como usted plantea, exclusivamente desde la Junta de Andalucía, ser los que pidamos esa financiación con carácter general para conseguir que todos los 38.000 proyectos, las 38.000 viviendas calificadas positivamente, vayan adelante. ¿Qué más quisiera yo? ¿Qué más quisiera yo que convertirme en el que solicita la financiación? Pero no es posible, señorías. Hay una cosa que es el déficit público, el endeudamiento, el compromiso de estabilidad financiera..., esas pequeñas cosas importantes que hacen que un país sea o esté en un círculo razonable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo que usted a veces me habla de los odres viejos y los odres nuevos, pero es que esos son los odres que tenemos. Y pueden funcionar y van a funcionar, señor Sánchez Gordillo. No perdamos de vista que lo importante es que las viviendas se hagan al precio que se tienen que hacer, porque están tasados: siempre se lo digo. Para mí no es importante que el constructor sea un constructor público. Es un constructor que haga bien las viviendas, y que genere empleo, y empleo de calidad, y viviendas de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, yo creo que los objetivos están claros, y creo, señorías, que cada vez nos vamos entendiendo mejor, desde el punto de vista de lo importante y de otros modelos posibles, pero que, claramente, ahora mismo no están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los datos de rehabilitación, que me pide también, me dice: «Claro, es que la rehabilitación va tan bien y por encima del ciento por ciento porque cuenta con financiación». Hombre, menos mal. Eso sí que es una felicitación y esa sí se la agradezco. Ese es el compromiso histórico de la Junta de Andalucía con presupuesto propio, ni siquiera con fondos del plan estatal. En este plan ya sí, pero en ninguno de los anteriores el Presupuesto de la Junta de Andalucía ha soportado la mayor actividad de rehabilitación urbana que se ha hecho en España jamás. No hay ninguna comunidad autónoma, pero ni de lejos, lejos, que haya rehabilitado tanto parque de vivienda y tanto casco histórico como la Junta de Andalucía, y lo ha hecho a pulmón, señor Sánchez Gordillo. Y eso no podemos dejarlo pasar en medio minuto. Es decir, ese 150% que hay, por ejemplo, en instalación de ascensores, dígame en qué comunidad autónoma se lleva a cabo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas viviendas, cuántos bloques de viviendas de hace treinta, cuarenta, cuarenta y cinco años, de dos, tres plantas, cuatro plantas, que no tenían ascensor, hoy tienen ascensor? Usted sabe perfectamente, que se mueve por los barrios, que esa es probablemente la mejor noticia que se le da a una persona, a un mayor, que vive en un cuarto, y que a lo mejor lleva dos años sin bajar o sin poder ir a hacer las compras sencillamente porque no va a poder subir.</parrafo>
        <parrafo>Esa política de rehabilitación, como la de acción singular en los cuartos de baño, la accesibilidad, y no digamos ya las que son actuaciones más importantes, la rehabilitación integral de barriadas, esas tienen cara, ojos y nombre. Por tanto, cuando van a más del ciento por ciento, cuesta presupuesto de todos los andaluces, y es muy importante que las tengamos en cuenta. No podemos solo hablar del Plan Concertado de Vivienda como viviendas y calificaciones y nuevas viviendas construidas, sino también de viviendas rehabilitadas. Y, sobre todo, en momentos de dificultad presupuestaria, no nos acostumbremos a los 150%, señorías. Yo podría venir aquí absolutamente orgulloso con un ciento por ciento justo —es lo que dije que íbamos a hacer y lo que hemos hecho—, y, sin embargo, venimos con tasas de casi el 200% en algunos programas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el esfuerzo no puede ser mayor, incluso en cuestiones que han cambiado respecto a los objetivos iniciales: las ayudas a alquiler. Yo he dado datos aquí muy por encima de los objetivos que se marcaron. Es muy complicado ser capaz de absorber financieramente la situación de crisis en términos de no modificar ni uno de los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, yo tengo que reconocer que me cabreó un poco, el último día del año, creo, cuando la vi en televisión hacer un balance del Plan de Vivienda de Andalucía en términos muy pesimistas, muy negativos, diría yo, sobre todo cuando, además, coincidía con que, un día antes, en un diario nacional, en este caso que entiendo le merece toda la confianza del mundo, apareció una información que nos situaba, desde el punto de vista de comunidad autónoma, claramente en la cabeza de la promoción de vivienda a precio asequible, de vivienda protegida, e incluso dando datos del sector, entre vivienda libre y vivienda protegida, nos ponía muy, muy a la cabeza en lo que en un año tan terrible como era 2009 se había iniciado. Insisto y tengo muy claro que no haciendo referencia a que eso fuera mérito del Plan Concertado, porque yo sí tengo claro que las viviendas iniciadas de 2009 no tienen por qué ser mérito del Plan Concertado 2008-2009, sino que son indicadores económicos. Y aquí aparecían unos mapas de España en los que aparecían unos números de viviendas —insisto, en un diario, no es una publicación de la Consejería, ni del Ministerio ni del Gobierno del señor Rodríguez Zapatero— en donde aparece Andalucía sobradamente a la cabeza, con los datos que daba el portavoz del Partido Socialista, 22.000 viviendas, a la que le sigue la Comunidad de Madrid con 16.000 —vivienda libre y protegida, año 2009—. El titular dice: «¿Dónde se ha construido más vivienda en España?».</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible, señora Martínez, que usted diga, y me ha apuntado, que el índice de accesibilidad a la vivienda en Andalucía es el menor de España? Eso es lo que yo, de verdad, señora Martínez... He venido absolutamente con propósito de ser lo más constructivo posible. Yo entiendo que nos separa cada vez más; es decir, no es posible negar las evidencias cuando son palmarias.</parrafo>
        <parrafo>Si yo estuviera en su lugar y usted en el mío, yo no tendría más remedio que felicitarla, porque los objetivos que se firmaron y se publicaron en un boletín se están cumpliendo. Si no se están cumpliendo, usted tiene que venir aquí y, como ha dicho el portavoz, señor Caballos, tiene que demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Si yo he mentido cuando digo que hay 38.800 viviendas calificadas y tengo la relación una a una de ellas, con su promotor y su calificación obtenida, nombres y apellidos; si hay una sola de esas calificaciones que no es cierta, eso es lo que usted tiene que demandar aquí. Pero ¿cómo va a negar que existan esas 38.800 calificaciones, que, además, colgamos y publicamos en la web, diciéndome o sacándome datos de visados, de...? Es decir, señoría, deje de manejar las estadísticas, las fuentes y los datos, para llegar a la conclusión a la que usted quiere llegar antes de buscar los datos, que es que esto no funciona porque el Partido Socialista, o el Gobierno andaluz, sencillamente no sabe qué hacer con la política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>La política de vivienda que se está haciendo es la única política de vivienda que de verdad puede tener éxito en la situación actual, es la única política de vivienda alternativa a la política de vivienda que ustedes hicieron, que era someter la vivienda a las puras y duras leyes del mercado, y nos llevó a donde nos llevó: a que las viviendas valieran lo que llegaron a alcanzar a valer, y que, además, no se construyeran en un suelo habilitado para vivienda protegida porque nadie lo ponía en carga para ello.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si estamos construyendo sobre líneas completamente distintas a la política de vivienda del futuro y usted, en ninguna comparecencia aquí que yo le haya escuchado en año y medio, las ha discutido en el fondo...</parrafo>
        <parrafo>Usted discute nuestra capacidad para llevarla a cabo, pero no que no comparta los objetivos, lo cual, evidentemente, es loable. No me ha discutido en ningún momento que ninguno de los elementos en los que se sustenta el plan los discuta u opine de forma alternativa, sino si los estamos cumpliendo o no. Hombre, vamos a hacer un seguimiento real y objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Las calificaciones, señorías, tienen nombre y apellido, y, por tanto, es preciso que, si hay algún dato erróneo, o, sencillamente, se contraponen unos datos a otros, se diga claramente, porque si no estamos engañando a los ciudadanos. No se puede comparecer el 30 de diciembre para decir que el Plan de Vivienda de Andalucía está parado, o no se puede venir a decir hoy a esta Comisión que, como ya no se ve tan claro en la web el Plan Concertado de Vivienda, es que lo estamos ocultando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 9 de enero, si no recuerdo mal, yo estaba convocando una rueda de prensa para dar el balance a los medios de comunicación del Plan Concertado, ese que oculto. O sea, el 9 de enero, nueve días después de terminar el ejercicio. Creo que no hay empresa o Administración que, a nueve días de cierre de un ejercicio, ya rinda cuentas, el 9 de enero. Pero es que esa misma tarde se convocó a la comisión de seguimiento del Plan Concertado de Vivienda, agentes sociales y económicos, esa misma tarde, porque, como también lo estábamos ocultando, resulta que no tuvimos mejor cosa que hacer que dedicar cuatro horas a contárselo a los agentes sociales y económicos. Y resulta que la conclusión de la reunión no pudo ser otra que reconocer el esfuerzo y el cumplimiento de los objetivos del plan, y la preocupación por que todavía no se consiguiera más financiación, y todas las demás cuestiones que yo he dicho aquí. Pero es, como también tenía gran interés en ocultar el Plan Concertado, se me ocurrió convocar, a la semana siguiente, el Consejo de Participación del Plan Concertado, en el que ya están presentes nada y nada menos que los agentes sociales y económicos, las organizaciones de consumidores, las organizaciones vecinales, los colegios profesionales y el sursuncorda. Solo me quedaba una instancia para explicar el balance del Plan Concertado, y era esta. Pero es que sus señorías se han incorporado ahora, en el mes de febrero; si no, lo hubiéramos hecho en el mes de enero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde que se ha iniciado el año, yo no he parado de dar explicaciones del balance del Plan Concertado. Como me dice que parece que lo estamos ocultando en la web...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que estamos haciendo en la web es darle toda la fuerza del mundo a una iniciativa recientemente puesta en marcha, que precisamente lo que pretende es allanar el camino del Plan Concertado también.</parrafo>
        <parrafo>Si hemos dicho —y usted coincide conmigo— que la financiación es el escollo que estamos y que debemos salvar, la medida respecto al stock de vivienda libre, que no se vende, y que, por cierto, no ha generado el Gobierno andaluz, es una medida directa para recuperar la capacidad financiera del sector, para promover nueva vivienda, y de las entidades financieras para liberar créditos, es tan importante como que es instrumental para que los objetivos del plan se puedan cumplir, y, además, es a petición de todo el sector, de manera unánime, de manera unánime.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues concluyo, y termino si acaso después.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ahora comenzamos la segunda ronda de intervenciones, y comenzamos por el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De lo que ha planteado el Consejero había para un debate de unas pocas de horas, porque son temas profundos que había que analizar. Pero, en fin, vamos en cinco minutos a intentar plantear algunos temas.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía: «Se han hecho cosas en el tema de la moratoria al 50%». Pero, claro, yo le..., está bien, otro aplauso a eso; pero el problema es que hay gente que no llega a ese 50%. Es que no te lo solicitan porque no tienen para pagar el 50% restante. Es que no lo tienen, porque ustedes saben cómo se hacían las hipotecas, de novecientos y de mil euros al mes. Si una persona se ha quedado en paro, le da usted un remedio que ya no le alcanza. Aunque tenga buena voluntad, no le alcanza, porque le falta el 50. Es cuando a los ayuntamientos nos dicen: «Que tenéis que poner el 50%. Eso es poco». Digo: Sí, el 50 es poco, pero si que no tenemos el 50. No me pida la cofinanciación, porque, si no, no puedo hacer la obra.</parrafo>
        <parrafo>Lo del stock de vivienda, usted sabe que a mí eso me sentó como un tiro en la barriga, porque yo creo que la señora Aguayo le ha hecho un daño horrible a su filosofía de vivienda como derecho. Decir que 77.000 viviendas que va a sacar el sector, de la gente que no vendió la vivienda porque la vendía cuatro veces más cara... ¿De quienes son estas viviendas? ¿De cuatro desgraciados de las subcontratas? No: de las grandes inmobiliarias y de los bancos. Es otra vez ayudar al poderoso para que esté contento, y así nos derrame las migajas de su banquete. Yo no creo en esa teoría socialdemócrata, no la creo, porque yo creo que ellos nos dan las migajas pero cuando les sobra mucho. Cuando no, no hay migajas, no hay migajas. En estos momentos no hay migajas.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice: los desahucios. Claro que nos preocupan. Es que ya sabe usted que hay un número de desahucios emprendido bastante importante en Andalucía. Se está hablando entre tres mil y cuatro mil desahucios efectivos. Y le pido que se lo apunte, porque es un tema muy delicado.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, el tema es que se están haciendo viviendas. Usted ha dicho 12.800, ¿no?, que se han iniciado en 2009. Eso. Usted comprenderá que son pocas, pero yo no voy a entrar en eso, sino que le voy a entrar en otra cosa. Lo difícil, como usted bien sabe, porque lo de aquí de atrás se ha demostrado, el modelo antiguo, y los del viejo, es hacer viviendas. El problema no es la dificultad de hacer viviendas, sino que las viviendas sean baratas y asequibles a la gente que no alcanza el mercado, que ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Si queremos, de verdad, que sea un derecho, todo el esfuerzo de la Consejería tiene que ir ahí. Los que puedan acercarme al mercado, que se busquen la vida en el mercado, y, si no, usted no garantiza el derecho aunque quiera. Entonces, creo que es fundamental ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, cuando yo le digo, pues dirá: «Usted es que es muy izquierdista». Me dirá que yo soy muy izquierdista, o muy revolucionario o como quiera llamarme, pero yo le digo: Pero, vamos a ver, ¿tan difícil es, o tan irracional es, cuando el mercado ha demostrado su inutilidad a la hora de crear derechos, y el derecho a la vivienda...? ¿Treinta años? En treinta años no ha resuelto el problema de la vivienda, no solamente en Andalucía, para que no crea que le critico solo a su política. No lo solucionan en Alemania, en Francia, en los Estados Unidos, donde la gente vive en calle. Casi treinta millones de estadounidenses no tienen vivienda. Entonces, yo digo: ¿Tan disparate es que, una vez que el mercado, el mito del mercado, se ha demostrado que no crea derechos, y no crea el derecho a la vivienda, y queremos aquí que sea un derecho...? Habrá que buscar una financiación pública, si no en el presupuesto... Digo: lo mismo que hay banca privada, ¿no puede haber banca privada y banca pública, para ciertas cosas en que hay que actuar? No solamente en vivienda, sino en agricultura, en infraestructuras. O hay financiación pública, o que haya intervención de la empresa pública y de la financiación pública, o no hay derechos. No nos engañemos, no hay derechos, y no habrá derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Como tengo que ir rápido, voy para adelante.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice el tema de las calificaciones. Claro, las calificaciones, yo en eso lo felicito, pero crea las condiciones para... Pero es que con esta crisis no podemos esperar. Es una forma de reactivar la economía, pero al mismo tiempo es una fórmula de cubrir un derecho. Y creo que, ahora, la opinión pública, por decirlo de alguna manera, le va a entender mucho mejor, que haya intervención pública, que pasado mañana, cuando las vacas vuelvan a ser un poquito más gordas y menos flacas de lo que son ahora.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, hay que dejar el mercado otra vez. Pues yo le digo: Si es peor que lo del viejo, el mercado, las empresas privadas... Es que las empresas privadas... Pero, desde luego, yo creo más en la empresa pública. ¿Por qué? Porque la empresa pública no tiene ánimo de lucro: quiere prestar un servicio. Y hay negocios que pueden ser deficitarios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, porque quiero terminar.</parrafo>
        <parrafo>Hay negocios... Por ejemplo, la sanidad puede ser deficitaria, o la educación. ¿Por qué no puede...? Este negocio de dar viviendas a quien las necesita, y no llega al mercado, puede ser deficitario económicamente, y sería una inversión pública, y si no hay empresas públicas sin ánimo de lucro no vamos a conseguir el derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y lo último: suelo. Pero ¿a qué precio se está comprando? ¿A qué precio se compra el suelo? Porque, si se compra a precio de mercado, es muy caro, y habrá que buscar mecanismos para que se abarate el suelo. Creo que eso es un tema fundamental. Pero, como tampoco tengo más tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Luego, la rehabilitación —es lo último—, rehabilitación. Dijo el Cristo hace muchos años: «Dar al César lo que es del César». Bueno, pues, yo digo que nosotros estamos por la rehabilitación y apostamos por ella. Creemos que es buena, lo que pasa es que nos parece que no es suficiente para crear el derecho que decimos pretender.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno a la portavoz del Grupo Popular, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, me da la impresión de que al Consejero pues le ha molestado la intervención del Partido Popular, pero a nosotros no nos preocupa. Nosotros mantenemos nuestra posición porque tenemos los datos y usted también los tiene. Así que si usted quiere engañarse a sí mismo, usted es dueño de hacerlo, lo que no vamos a permitir es que engañe a los andaluces. Y, por lo tanto, yo le voy a dar los datos y le voy a dar las razones por las que mantengo mi discurso.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Partido Socialista que soporta, que sustenta al Gobierno, ha hecho un discurso muy bonito, pero falso, falso absolutamente. Y, además, ya no les puede creer nadie. Ha dicho que el Consejero no lo puede todo. Claro que no lo puede todo. Lógicamente, usted no puede decirle a los bancos lo que deben hacer, pero, sin embargo, sí lo ha hecho para la vivienda libre. Han conseguido un acuerdo estupendo para que el stock se movilice. Eso sí lo han conseguido, pero para la vivienda protegida no han sido capaces de sentarse a modificar ese convenio que establece unos requisitos que no cumple nadie y por los cuales se les niega la hipoteca a las personas que quieren acceder a una vivienda. Eso no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, yo no sé... Tiraremos de actas para ver el discurso de investidura, pero recuerdo..., porque resonaron las palabras del Consejero Griñán diciendo que pondría sobre la mesa un nuevo plan de apoyo financiero a la vivienda protegida, no exclusivamente a la vivienda libre. Y nosotros se lo venimos reclamando. Se ha defendido y nos pide... Me dice que de lo que yo diga en esta sala pues que dé razones y datos. Y, por supuesto, por supuesto. Si no, créame que no tendría razones para hacerlo. Lógicamente, si las cosas se estuvieran haciendo bien, pues yo no tendría más remedio que reconocerlo. Efectivamente, las calificaciones provisionales se las hemos reconocido. Pero, dígame, cuando se habló de 300.000 viviendas protegidas para los próximos 10 años, ¿estábamos hablando de calificaciones provisionales? Porque en esa biblioteca también existen 300.000 volúmenes de libros y están ahí. A mí no me interesan las calificaciones provisionales, usted ha tenido que explicar lo que son, lo que nos interesa son viviendas terminadas y viviendas entregadas.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame si esto no es un dato, el Ministerio de la vivienda, dígamelo, pero dígamelo aquí porque usted ya me ha llamado a mí en los medios de comunicación..., ha dicho que yo era una mentirosa. Por favor, le ruego lo retire. Yo no he dicho ninguna mentira, solamente repito los datos que da el Ministerio de la Vivienda: viviendas terminadas en Andalucía en el primer semestre del 2009, 4.800; en Madrid, 9.500. En el 2008, viviendas terminadas en Andalucía, 9.000; viviendas terminadas en la Comunidad de Madrid, 16.000.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es la comparación, o sea, lo que le estoy diciendo es que en Andalucía en estos años se han terminado del orden de 15.000 viviendas y eso está muy lejos de los objetivos del pacto, muy lejos de los objetivos del Plan Concertado, muy lejos de los objetivos de las calificaciones de viviendas provisionales. Y dígame usted, señor Consejero, si esto no es una verdad. Me gustaría que me dijera si esto son verdades o mentiras, porque, claro, están aquí los datos y cualquiera los puede ver.</parrafo>
        <parrafo>La mitad de las viviendas construidas que en otras comunidades. ¿Es verdad que usted ha dicho que la mitad de las viviendas no tiene financiación? Usted lo ha dicho. De la información que dio a final de año, de esas 24.000 viviendas de las que habló, dijo que aproximadamente el 50% no tenía financiación. ¿Es cierto que ustedes van a avalar con un préstamo, van a reducir la hipoteca de las personas que van a comprar viviendas libres y es verdad que no lo van a hacer respecto de todas las personas que tienen que comprar una vivienda protegida? ¿Es verdad que no van a hacer nada por reducirle la entrada a la vivienda que muchos no pueden pagar o por garantizarles que pueden acceder a la financiación? ¿Es verdad o no es verdad? Dígame, señor Consejero, qué es lo que ha hecho EPSA. Porque, claro, es que decía el portavoz del Partido Socialista que, bueno, pues que la política que se ha hecho y tal ha conducido a una burbuja y demás.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría resaltar que en Andalucía son 30 años de gobierno socialista con competencias en materia de vivienda y, si hablamos del Gobierno de la Nación, tan solo han correspondido ocho años a gobiernos del Partido Popular, que, por cierto, ocho años en los que en Andalucía se pudo acceder a más viviendas protegidas que en ningún momento de esos 30 años, por una sola razón, porque había más empleo que en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Dice que en modo alguno estas eran las políticas que ustedes querían hacer. Pues, desde luego, que nosotros lo que no queremos hacer es la política que hacen ustedes, el Partido Socialista, que en Andalucía nos conduce a un millón de parados, en Andalucía. Y todos sabemos que ese millón de parados, desde luego, no va a poder pagar una hipoteca, y, desde luego, no va a poder tener acceso a una vivienda ni protegida ni libre. Y eso es lo que ustedes no hacen, dar respuesta a esas personas. No están haciendo viviendas públicas para esas personas que no tienen absolutamente nada, no hacen alojamientos transitorios y no hacen nada de eso. Y sí tenemos una política alternativa, exactamente la contraria a la que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han planteado subida de impuestos en IVA, eliminación de desgravaciones fiscales... Todo eso la Consejera Aguayo, su compañera. No sé si le pidió permiso o no porque ustedes están en otras cuestiones, organizándose los nuevos gobiernos. Pero es así, esas son sus medidas. Nosotros tenemos otras políticas alternativas.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera decía: «Compren viviendas ya, por favor, compren viviendas ya». Pero yo le digo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, su señoría tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en la situación en la que estamos hay un millón de personas que no podrán hacerlo, y la responsabilidad es exclusivamente en Andalucía del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno al portavoz del Grupo Socialista, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, señora Martínez, señor Consejero, no podíamos esperar otra cosa: sostenella y no enmendalla. Insisten en su política, en la política de la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que se le ha olvidado, en todos los años de Gobierno de la democracia en España, se le han olvidado los cinco años de la UCD, que ellos siempre han reivindicado lo del centro-derecha. La derecha sin complejos de Aznar es lo que a ellos de verdad les pone, ¿no? Y hoy se ha visto en ese acto fallido. Es decir, menos impuestos para los ricos y menos políticas sociales para los sectores más débiles de la sociedad. Y esa fórmula mágica de menos impuestos, por tanto, menos ingresos para el sector público. Y, como los duros a cuatro pesetas, con eso habrá más empleo, más viviendas, más carreteras, más servicios públicos, más sanidad. Esto sí que está más visto que el tebeo, si se me permite la expresión, y ya lo padecimos en los ocho años de Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho, incluso: «A ustedes —refiriéndose a mi discurso—, a ustedes ya no les cree nadie». Hombre, llevamos 30 años y no hemos perdido ni unas elecciones. Si después de perder 30 años todas las elecciones se puede venir aquí, en nombre de un partido que ha perdido 28 elecciones consecutivas, a decir que es a los que ganan a los que los andaluces no creen. Yo creo que hay que llegar, venir bastante desahogado a una Comisión, por decirlo de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, señorías, aquí podría aplicarse de alguna manera eso que se utiliza en el mundo del periodismo: no impidas que la verdad te impida un buen titular. Pues no permitas que el cumplimiento de un plan por parte de un Gobierno socialista te impida un magnífico discurso catastrofista. Hoy lo hemos escuchado otra vez más. Y parece que están un poco fastidiados, porque también hayamos entrado, señor Consejero, en quitar el tapón del stock de viviendas; stock de viviendas que se acumuló, precisamente, por la política ultraliberal que aplicó el señor Cascos y que defienden con la boca cerrada, porque no se atreven a defenderla abiertamente, los señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En el fondo no se oponen a la medida, incluso han hablado de ella muchas veces, pero les fastidia se pongan mil millones de euros para ver cómo se resuelve ese problema que es muy importante y condición sine qua non de que, al menos, en parte no se resuelva el problema de la vivienda en su conjunto: la gestión del estallido de la burbuja inmobiliaria, que ahora estamos pagando las consecuencias y que se gestó cuando se gestó, los números y los datos están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al señor Gordillo, evidentemente, nos ha vuelto a recordar que él no es socialdemócrata, lo cual es una cosa que le honra. Y no es cierto, señor Gordillo, que la socialdemocracia espere solo, pasivamente, las migajas del capital. Mire usted, señor Gordillo, le voy a poner un ejemplo, consulte los datos: en 10 años de Gobierno de Felipe González el 10% del Producto Interior Bruto nacional cambió de manos. De migajas, nada. Y eso no nos los dio el capital, se lo arrancamos con la lucha política. Y gracias a eso tuvimos por primera vez en España salud para todos, educación para todos y pensiones para todos, incluidas las no contributivas. Ah, y, por cierto, el PER y el subsidio agrario. Pero no nos lo dio el capital, ¿eh?, lo ganamos con la lucha política, según entendemos nosotros que en una democracia hay que trabajar. Porque banco público, Instituto Nacional de la Vivienda... ¡Huy!, que así nos vamos a encontrar donde no... A ver si... Mire usted, recuerde que Falange Española, en la República, proponía la nacionalización de la banca, y los nacionalsocialistas en Alemania también. Es decir, cuando hay una crisis fuerte, como la que vino después de la gran depresión del 29, la derecha se radicaliza, y entonces, y entonces...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Déjeme usted a mí hablar que yo no le he interrumpido. Y entonces, cuando se radicaliza la derecha y se hace populista o algo peor, entonces, a veces, se hacen discursos demagógicos. Escuchando a la portavoz del PP hablar de que los bancos no... Así cualquier día nos sorprende el señor Arenas con una propuesta de nacionalización de la banca de la mano del señor Gordillo, lo cual sería, sería un hecho a resaltar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Gordillo, lo que no se puede es sacralizar los instrumentos, las herramientas con las que se busca una sociedad mejor, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en eso creo yo. Creemos que hay que ser flexibles. Porque las grandes preguntas que siempre se ha hecho la humanidad siguen vivas, las grandes preguntas sobre cómo hacer que la gente sea libre, digna y feliz, pero han fracasado algunas respuestas, señor Gordillo. Y a ver si tomamos nota, de una vez, algunos, toman ustedes nota de que esas respuestas en las que el Gobierno de un país lo controla todo —la economía, la ideología, la comunicación y la política—, un gobierno que controla la totalidad, que es totalitario, ¿eso no ve usted que ha fracasado? Por lo tanto, sean ustedes capaces de entrar en una flexibilidad de los instrumentos para que acertemos en cómo ir resolviendo los objetivos que nos proponemos, en definitiva, que vayamos dándole respuestas acertadas a las grandes preguntas que siguen vigentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, nada más, señor Consejero, muchas gracias por su comparecencia, por sus datos. Y le reitero la felicitación del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para añadir algunas cuestiones que quedaban, algunas, digamos, nuevas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, yo cuando la escucho es cuando, de verdad, entiendo claramente por qué el Partido Popular, como dice el portavoz socialista, lleva 30 años perdiendo elecciones en Andalucía. Ustedes no van a ser capaces de conseguir la confianza de los ciudadanos andaluces nunca, porque, cuando hacen oposición, sus conceptos, sus parámetros, los valores que sustentan de verdad la credibilidad de alguien que hace oposición política, se basan fundamentalmente en reconocer lo que está bien hecho y criticar lo que está mal hecho. Si solamente el Partido Popular sabe decir «no» y sabe criticar todas y cada una de las cuestiones que haga un gobierno, independientemente de que beneficien a los ciudadanos, sencillamente no son creíbles. Y yo no sé si eso es mentira o es cinismo, pero, evidentemente, los ciudadanos no pueden creer a quien absolutamente siempre ve todo negro. Sería mucho más sensato y mucho más razonable que ustedes supieran distinguir cuándo a veces un gobierno hace cosas positivas. Sería mucho más creíble, sobre todo para cuando falla y se equivoca, y se puede poner de manifiesto. Pero, en fin, no soy nadie, desde luego, para darle consejos, pero comprendo la desconfianza que, desde luego, hasta ahora y hasta este momento han generado en los ciudadanos andaluces. Además, por una razón de pura coherencia: qué casualidad que están ustedes solos, siempre solos, en el «no». ¿Cómo es posible que agentes sociales y económicos apoyen las medidas económicas, o las medidas para un sector como este, que está tomando el Gobierno desde hace más de año y medio, que en ningún momento las hayan discutido, las hayan rechazado? ¿Cómo es posible que solamente ustedes, solo ustedes, digan que nos estamos equivocando? Algo raro hay.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, fíjese usted, el colmo es cuando hoy viene usted a decirnos que una medida, reivindicada por el sector, que jamás hubiera tomado un Gobierno socialista si no fuera porque entendemos puede hacer un bien a los ciudadanos, en términos de acceder a una vivienda a un precio asequible y al objetivo de vivienda a precio asequible que hay que construir y para la que se necesita financiación, que hoy está en poder de las entidades financieras o en poder de aquellas empresas que se metieron a construir viviendas que no han sido capaces de vender, solamente alguien al que no le importa realmente el fondo, sino que sencillamente quiere negarse a toda evidencia, es capaz de denostar, como usted ha hecho, una medida reconocida a nivel nacional como la más importante para conseguir resolver el problema económico real que tiene el sector, para poder volver a aflorar la promoción de vivienda, esta vez a precio asequible. Es, de verdad, la única persona que conozco que me ha hecho un análisis negativo en dos meses sobre esta medida. Es llamativo, la única persona —en este caso partido, no personalizaré—. Es la posición política del Partido Popular: contra todos. Mire usted, contra todos no se puede gobernar, contra todos no se puede gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos haciendo, señor Sánchez Gordillo, ni un favor a la banca, ni a aquellos que especularon, no, no. Le puedo garantizar que, desde luego, este Gobierno no se hubiese preocupado de ese problema que no hemos generado nosotros si no fuese como consecuencia de que, poniendo medios para resolverlo, y —ojo, sin un duro, o sin un euro de ayuda pública a fondo perdido, sino a través de mecanismos y préstamos reintegrables, que no es lo mismo que la financiación de la vivienda protegida, señoría— solamente con un objetivo claro de favorecer el acceso a la vivienda a precios más razonables, y conseguir resolver un escollo que impide el que haya más empresas que promuevan viviendas protegidas y más entidades financieras que den crédito, solamente con esas razones es por lo que se apoya una medida de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ningún pudor, señorías. Sabemos perfectamente lo que estamos haciendo y lo estamos midiendo muy bien. Señor Sánchez Gordillo, nosotros no hemos permitido que el sector diga a qué precios va a vender las viviendas a los ciudadanos. No. Hemos dicho cuál es el valor de referencia. No se venderá una vivienda que se acoja a ese programa si no es al valor hipotecario de esa vivienda; valor contrastado en una escritura pública y valor que nos garantiza, como mínimo, un 20% de reducción sobre el precio al que se quiso vender esa vivienda en el mercado. Eso se llama, señoría, seriedad y rigor con los ciudadanos, y poner a disposición medios para conseguir un objetivo. Lo demás son, si me lo permite, ganas de enredar.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo no he dicho que usted mienta. Yo he dicho que es verdaderamente cínico —que me parece un término más suave— comparar, comparar calificaciones de vivienda, como usted hace en su intervención del 30 de diciembre, calificaciones de viviendas con viviendas terminadas. Usted dice: «El Consejero miente porque las equis viviendas calificadas que dice que se han hecho en Andalucía, mi dato —fuente Ministerio de Vivienda— es que se han terminado no sé cuántas». Usted, dígame, si no está engañando cuando está comparando proyectos recién calificados —algunos días antes de su intervención— con viviendas terminadas, que, como mínimo, digo yo, que necesitarán 24 o 36 meses para ejecutarse, digo yo. ¿Cómo compara usted permanentemente calificaciones con viviendas terminadas? Sencillamente porque quiere llevarnos al engaño de pensar que estamos dando cifras falsas. Señoría, yo nunca hablo de viviendas terminadas, construidas y con personas habitando. Yo hablo de un proyecto de vivienda que tiene distintas fases, y en las que hemos establecido determinados mecanismos de medida que usted se niega a ver. Yo he introducido aquí datos sobre calificaciones, sobre viviendas iniciadas y sobre viviendas terminadas, y, quiera usted o no, en todos ellos se demuestra el vigor de la política de vivienda de la Junta de Andalucía, que, sin duda y con diferencia, es para sacar pecho en España. No hay ninguna Comunidad ahora mismo que esté aguantando el tirón del momento más difícil del sector de la construcción como lo está aguantando Andalucía. Y yo le reto a que venga a esta Comisión con datos, con datos de inversión en rehabilitación, con datos de inversión en vivienda protegida, con datos de viviendas en alquiler, con ayudas de renta básica de emancipación, con cualquier dato. Tráigame cualquier comunidad autónoma que mejore un dato a la andaluza. Y eso, simplemente, señoría, con un año y medio de Plan Concertado, un año y medio de legislatura, porque, sin duda, señoría, lo mejor estará por venir. Y al final de esta legislatura, al final de esta legislatura en vivienda protegida, estará viendo ya, sin duda, de verdad, y con grúas, los resultados de los cimientos que hemos puesto hace año y medio.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más bonito será, sin duda, la responsabilidad de los que aprueben la Ley del Derecho a la Vivienda, la próxima semana, en el Parlamento de Andalucía, que estarán poniendo, de verdad, los cimientos de lo que es construir una vivienda a precio asequible en los próximos 10 años en Andalucía. No comparemos datos que, en definitiva, lo que hacen es enredar a los ciudadanos, confundiendo lo que hoy son viviendas terminadas, que pertenecen al momento que queremos superar del pasado, del mercado, respecto a los objetivos que queremos conseguir en el futuro. Yo creo que es claramente un empecinamiento en querer engañar a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Que le quede muy claro que todo el régimen de ayudas a la vivienda protegida será siempre mucho más interesante que cualquier medida coyuntural como la que hemos tomado en el stock: que le quede muy claro. Pero, por si tenía alguna duda, también hemos decidido incrementar las subvenciones, en este caso a la entrada, para poder llegar a conseguir el que, si había algún elemento que pudiera hacer competencia, que no, evidentemente, al régimen de ayudas, que son a fondo perdido, como usted sabe, y no las del stock de vivienda libre, que son préstamos reintegrables..., si era algún dato, en este caso, algo más positivo, que era el de la entrada, como usted sabe, también ese se ha corregido, en beneficio de la vivienda protegida, en una orden que se publicará en breve, si no se ha publicado ya, en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a medidas fiscales y de otro tipo, de verdad, señoría, ayer presentábamos una nueva iniciativa en materia de rehabilitación —porque, eso sí, señoría, verá que cada semana incordiamos inventando alguna nueva actuación que mejore la situación del sector—, y volvíamos a recordar los incentivos fiscales a la rehabilitación y volvíamos a recordar las medidas del Gobierno para —y en el borrador de la Ley de Economía Sostenible van— conseguir también incorporar al parque residencial viviendas que estén desocupadas cuando se rehabilitan, y deducción, en este caso, de viviendas por rehabilitación o por actuaciones de rehabilitación acometidas en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo, señoría, de verdad, que —y además creo tener la conciencia tranquila— no se puede hacer más en el peor escenario posible. Y con esa tranquilidad es con la que vengo aquí. Si ustedes son capaces de hacerlo, digan y concreten exactamente medidas para hacerlo, y no, sencillamente, se dediquen a emponzoñar lo que, por otro lado, no son más que datos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

