<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>560</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo industrial, Industria aeronáutica, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000643</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000643. Pregunta oral relativa al proyecto Euronáutica (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a proyecto Euronáutica. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista. Ha suscrito la iniciativa la señora Cañero Pedroche, por tanto, señora Cañero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hemos conocido que el pasado mes de septiembre se celebró en San Fernando una jornada Euronáutica. En esta, entre otras cuestiones, se han analizado las perspectivas de empleo en el sector aeronáutico europeo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, me gustaría que nos informara de qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre el proyecto Euronáutica y su estudio de la evolución en el sector aeronáutico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el proyecto Euronáutica se enmarca dentro del programa Euroempleo, una iniciativa que lleva desarrollándose desde noviembre de 2010 y está cofinanciado por el Servicio Andaluz de Empleo y el Fondo Social Europeo.</parrafo>
        <parrafo>El principal objetivo del proyecto ha sido incrementar la empleabilidad de las personas trabajadoras andaluzas, favoreciendo su movilidad en el espacio aeronáutico europeo, a través de las mejoras de cualificación profesional en este ámbito. En concreto, el proyecto Euronáutica se ha encargado de identificar los perfiles profesionales más destacados en Francia y Alemania, dos países que están a la cabeza del sector aeronáutico, para adecuar los perfiles andaluces a la demanda del sector.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Euronáutica se ha centrado en los seis perfiles profesionales de producción aeronáutica con el mayor número de personas trabajadoras: montador de estructuras, montador de instalaciones, fabricante de materiales compuestos, operario de pruebas funcionales, fabricante eléctrico y verificador.</parrafo>
        <parrafo>Con este programa, se pretende desarrollar una formación más adaptada a las necesidades que tiene el sector en Europa y establecer nuevas cualificaciones profesionales en Andalucía. La formación ha sido diseñada en el Centro de Formación en Técnicas Industriales de San Fernando, en Cádiz, un centro creado en 1996, que pertenece a la red de consorcios escuelas de formación para el empleo de la Junta de Andalucía. Para su realización, el CTI ha contado, además, con la colaboración de importantes socios a nivel europeo, como son EADS-CASA, EADS Alemania y EADS Francia.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacarles, señorías, la importancia que tiene este programa para Andalucía, dado que el sector aeroespacial en nuestra comunidad autónoma supuso en 2010 una fuente directa de empleo para 10.278 personas. Esta cifra supone un crecimiento del 10% respecto al año 2009 y sitúa a Andalucía como la segunda comunidad autónoma por volumen de empleo en este sector, con un 27,6% del total nacional, solo por detrás de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Estas son algunas conclusiones del estudio del sector aeroespacial andaluz en 2010, que está elaborado por la Consejería de Empleo, y que ha analizado la actividad de 123 empresas andaluzas relacionadas con el sector aeroespacial. El estudio concluye que el sector aeronáutico tiene una importancia creciente en nuestra comunidad. El cluster andaluz supuso en 2010 el 1,38% del PIB andaluz —143 millones de euros—. Los datos de 2010 confirman que la evolución de las ventas a lo largo de la década pasada se ha multiplicado por cuatro. Asimismo, el número de empleados se ha multiplicado por 2,7 y la productividad ha crecido un 48%.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, el Gobierno andaluz apuesta por este tipo de iniciativas, que contribuyen al desarrollo económico y al desarrollo y el progreso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cañero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. Y, señor Consejero, voy a empezar por el final de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>A esta diputada, y al Grupo Parlamentario Socialista, al que representa, no les cabe duda de la apuesta importante que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía realiza por este tipo de iniciativas, sobre todo, porque el sector aeronáutico, a la luz de los datos que nos ha ofrecido, ha permitido la creación de puestos de trabajo en Andalucía —principalmente, creo, en Cádiz y en Sevilla—, y, cómo no, que este sector esté cada vez más en auge.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos también muy positivamente la implicación de la Consejería de Empleo y valoramos también el interés que se ha tomado su consejería por formar a personas, que han podido emplearse en este sector, porque no nos cabe duda de que si no se hubiesen preocupado de, como ha dicho, adecuar los perfiles andaluces a las demandas que este tipo de actividad requería, nada de esto hubiese sido posible.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, invertir en formación es invertir en empleo e invertir en el progreso de los andaluces y andaluzas. Por ello, a esta diputada y al Grupo Parlamentario Socialista nos parece la manera más adecuada de realizar políticas de empleo, que solo pueden venir de la mano de gobiernos socialistas, todo lo contrario que ocurre con gobiernos de otras comunidades donde gobierna el Partido Popular, que recortan donde más lo necesitan los ciudadanos y ciudadanas, como es en sanidad, en educación y, cómo no, en las políticas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pues, muchas gracias por su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la sesión durante cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

