<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>300</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Joven, Instrucción cívica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001027</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001027. Pregunta oral relativa a las charlas del I.A.J. en institutos (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta, del punto 2 del orden del día, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a charlas del Instituto Andaluz de la Juventud en institutos, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué criterios ha utilizado el Instituto Andaluz de la Juventud al seleccionar al Colectivo de Jóvenas Feministas para impartir charlas de orientación en los institutos de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta. Señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el Instituto Andaluz de la Juventud no ha seleccionado al Colectivo de Jóvenas Feministas para impartir charlas de orientación en los institutos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Ortiz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, supongo que es un problema de terminología: ha firmado un acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, yo lo que quiero es dejar muy claro nuestro firme compromiso, tanto de este diputado como del grupo parlamentario al que represento, con la igualdad real entre hombres y mujeres y con la necesidad de llevar a cabo políticas que nos ayuden a conseguir que esa igualdad sea una realidad plena. Asimismo, creemos que es fundamental la educación en igualdad de nuestros niños y de nuestros jóvenes. Pero, dicho esto, no sé si su señoría conoce los problemas de la educación en Andalucía, pero lo cierto es que tenemos uno de los peores sistemas educativos. Tenemos el índice de fracaso escolar más alto de España, la inversión por alumno más baja y los profesores peor pagados.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en todas aquellas políticas que estén encaminadas a concienciar a la sociedad andaluza en general, y a nuestra juventud en particular, de la importancia de la igualdad real entre hombres y mujeres, encontrará su señoría el apoyo de este grupo parlamentario, sin duda alguna. Pero una cosa es luchar por la igualdad y otra muy distinta fomentar posturas radicales y visiones totalmente sesgadas y parciales de la realidad. Y más grave aún nos parece si esto se financia con fondos públicos. Se financia con fondos públicos una actividad de adoctrinamiento ideológico —porque ese es el fondo de la cuestión—, adoctrinamiento ideológico con una visión claramente sesgada, parcial y radical de la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señora Consejera, si la señora Pérez me lo permite, ¿por qué este colectivo y no otro, por qué este colectivo y no otro? ¿Acaso no hay en Andalucía otros colectivos que luchen y defiendan la igualdad? ¿No los hay? Echamos en falta en esta propuesta, en este acuerdo que han firmado, pluralidad echamos en falta. Y la verdad es que este acuerdo para que el Colectivo de Jóvenes Feministas pueda impartir charlas de orientación en los institutos públicos de Andalucía, financiadas por el Instituto Andaluz de la Juventud, esta propuesta es a todas luces una decisión totalmente sectaria, una decisión sectaria, como digo, que responde, sin duda alguna, al interés de adoctrinamiento ideológico del partido que sustenta al Gobierno, que trata de imponer su ideología como pensamiento único.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, ustedes, y en concreto el Instituto Andaluz de la Juventud, pues saben mucho de sectarismo. No hay más que recordar que hace unos meses se ejercieron presiones sobre el entonces Presidente del Consejo de la Juventud de Andalucía, simplemente porque discrepaba y se atrevía a llevar la contraria y a denunciar ese sectarismo. Pero no quiero entrar ahora mismo en ese tema. Lo que quiero preguntar es por qué el Instituto Andaluz de la Juventud no se está preocupando de verdad por las cosas que de verdad les preocupan, nos preocupan y nos importan a los jóvenes ahora mismo, como es la falta de empleo, las dificultades de acceso a la vivienda o la educación de calidad, educación de calidad. O la igualdad real, pero real, de oportunidades, entre hombres y mujeres, la igualdad real. ¿Por qué no se preocupa de esas cosas en vez de preocuparse de adoctrinar a los jóvenes en el pensamiento único y encima con el dinero de todos?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Ortiz, está muy claro que le dan el manual por la mañana, tienen que meter toda una serie de cosas ahí —cuesta trabajo, la verdad— y además engarzarlas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a mí me parece que los jóvenes andaluces son lo suficientemente inteligentes como para no dejarse adoctrinar por nadie, por nadie, y mira que lo intenta el Partido Popular, mira que lo intenta todos los días. Bueno, pues ni por el Partido Popular. Los jóvenes andaluces son tan libres, en todo momento, los jóvenes andaluces, hombres y mujeres, son tan libres como los que viven en cualquier otra comunidad autónoma. ¿O solo son libres los que votan al Partido Popular, señor Ruiz, porque los demás es que están adoctrinados?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le tengo un grandísimo respeto, y además, en democracia, en democracia —no nos olvidemos de eso—, podemos tener opiniones. Probablemente si se le preguntara a alguno de los colectivos... Y si la Presidenta me lo permite voy a dar lectura a eso que usted llama «firma de convenio», o a eso que usted llamaba maliciosamente en su pregunta de «por qué hemos seleccionado». No se selecciona a nadie, ni se ha firmado un convenio con nadie. Probablemente, muchos de los colectivos que están desarrollando tareas para las que presentan un programa tampoco compartirán sus opiniones, señor Ruiz, porque las suyas no tienen que ser las correctas. Lo que usted califica como «radical», como «sectario», pues puede ser algo que otras personas lo vean normal. Y siempre que no se salgan del respeto individual que se les debe a los demás, a los demás, no creo que nadie tenga legitimidad para expulsarlas. No digo para criticarlas, señor Ruiz. Yo entiendo que las critique, lo entiendo, usted no lo comparte y me parece perfecto, chapeau que lo diga. Pero, por favor, respete también que pueda haber otras personas que afortunadamente piensen de otra manera. ¿Pensamiento único de qué? Mire usted, yo el único pensamiento único... Y que, afortunadamente para usted, usted no lo ha vivido, pero yo sí. Yo sí viví el pensamiento único, y sé de lo que se trataba en el pensamiento único. Y entiendo que muchas líneas... Y creo que debería preguntarle a algunos compañeros suyos que gobiernan en otros sitios, donde le ilustrarán perfectamente de cuál es el pensamiento único, y quien se sale de ahí, fuera, ¿eh? Esa es una realidad. Esa es una realidad. Pero yo creo que hay que ser más respetuoso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, yo le he escuchado en absoluto silencio. Si me permite contestarle, y, bueno, después me puede plantear todas las preguntas que además quiera, no solo relativas a esto. Porque con el manual ese que les entregan cada mañana les dicen lo que tienen que decir independientemente de lo que pregunten. Entonces, usted me ha preguntado por cuarenta cosas diferentes, y yo le debo contestar a lo que me ha preguntado exactamente. Con lo que significa que, como no le he contestado a todas las demás, usted ahora sale y da por bueno todo lo que ha dicho de lo demás, porque, lógicamente, a mí no me da tiempo a contestarle a toda esa retahíla que le preparan cada mañana.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir cómo se hace, porque no hay elección ni convenio. Le voy a decir cómo se hace. Y usted mismo o cualquier persona que conozca lo puede hacer. Esta entidad, sin ánimo de lucro, presentó una solicitud... Por cierto, antes de que se me olvide, vuelven a sacar el latiguillo de las presiones al Presidente del Consejo de la Juventud de Andalucía. Qué casualidad que el 90% de las organizaciones allí representadas votaron en contra de su permanencia. ¿Eso qué significa, eso qué significa? ¿Presiones por parte de quién? O sea, siempre nos quedamos colgados de la misma historia. En aquel momento se lo dije y hoy se lo repito: no ha habido presiones por parte de nadie. Y si tiene presiones por parte de alguien, creo que hay una vía en democracia, que es irse a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, le doy lectura a la Orden de 27 de marzo de 2009, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de ayudas por el Instituto Andaluz de la Juventud a asociaciones juveniles, federaciones de asociaciones juveniles, secciones juveniles, entidades sin fin de lucro y grupos de corresponsales juveniles, y se efectúa su convocatoria para el ejercicio 2009, que se publicó en el BOJA número 69, de 13 de abril de 2009. Esa fue la vía, señor Ruiz, esa fue la vía. No hay un convenio, no hay una elección a dedo. Hay una convocatoria donde libremente todos aquellos colectivos que coinciden en sus fines con lo que le acabo de relatar, que está en el BOJA, se presentan. Y a partir de que se presentan, con unos programas, se les subvencionan esos programas para que los puedan desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, decirle que hay 24 proyectos, 24 proyectos subvencionados. Y, evidentemente, cada uno de los colectivos que ha presentado su proyecto, unos de una manera y otros de otra, lo desarrollan y punto final. No hay elección, como usted plantea, y no hay convenio. Hay una convocatoria pública a la que puede acudir cualquier colectivo que coincida con esos fines.</parrafo>
        <parrafo>Yo me puedo pasar aquí tres días y, evidentemente, a usted no lo voy a convencer, porque forma parte también de su tarea el discutir cualquier cosa que desde el Gobierno se haga. Yo lo único que le pido... No, no, y además es legítimo, señor Ruiz, no se lo critico, es absolutamente legítimo. Lo único que le pido es un poco de seriedad y que cuando hablemos, incluso a la hora de la redacción... No es inocente la redacción de «cómo ha elegido», no es inocente. O sea, no hemos elegido. El Instituto no ha elegido a nadie. Ha abierto una convocatoria pública donde puede presentarse cualquier entidad. Y yo le invito, señor Ruiz, a que, cuando se abra de nuevo la convocatoria, anime a aquellos colectivos de jóvenes que conozca a que se presenten y expongan también su forma de hacer las cosas. Pero tan válida es su opinión como la opinión, aunque usted no la comparta, de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Porque creo que la madurez de nuestros jóvenes andaluces... Cada uno también tiene derecho a llamarse y a denominarse como quiera, y con eso creo que no le faltan el respeto a nadie, con eso en concreto no le faltan el respeto a nadie. Bueno, pues yo creo que hay que verlo también desde la perspectiva de que nuestros jóvenes andaluces tienen la suficiente madurez como para saber elegir. Y desde ahí cada uno que decida lo que quiera. Y esa es la garantía y la tranquilidad que a mí me queda, que no se dejan adoctrinar por nadie, por nadie, por más que le pese al Partido Popular, que quisiera adoctrinarlos a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tres minutos para despedir a la Consejera, y continuamos con la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

