<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>239</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Cádiz, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000120</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000120. Proposición no de ley relativa a la estación de aguas residuales en el municipio de Conil, Cádiz (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 9 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, entonces, al punto cuatro del orden del día. Con la aclaración, debido a la petición del grupo de Izquierda Unida, de pasar al último punto de este orden del día, de este apartado del orden del día, la proposición no de ley presentada por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sería el punto 4.2, la proposición no de ley, la que trataríamos ahora, relativa a la estación de aguas residuales en el municipio de Conil, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello tiene la palabra la señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Votamos al final. Se me pregunta y aclaro que al final de los debates votaremos las proposiciones no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No, solo una aclaración, que el portavoz de Izquierda Unida seguramente no conocerá que se ha pasado al final, y no a la segunda, como era su petición. Nada más que eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, centrándonos en...</parrafo>
        <parrafo>¿Está aquí?</parrafo>
        <parrafo>Sí. Bueno, decía que solo se le avisara al portavoz de Izquierda Unida de la primera proposición no de ley. No quiero agotar más el tiempo, voy a centrarme en la proposición no de ley que trae hoy aquí el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Socialista, como les decía, trae una iniciativa a esta Comisión para que pueda ser aprobada por todos los grupos que tienen representación en esta Cámara. Ya saben sus señorías, y si no yo se lo voy a recordar, que hace unos meses vino a esta Comisión una iniciativa del Grupo Popular y que hubo un intento de enmienda por parte del Grupo Parlamentario Socialista, aunque no se pudo tramitar dicha enmienda en base al posicionamiento que había hecho en aquel momento el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Como después de mi intervención quedó claro, señoría, que el Grupo Parlamentario Socialista estaba dispuesto a votar favorablemente si se admitía la enmienda que vinculaba el estudio de la ubicación de la estación depuradora a la revisión del Plan General de Ordenación Urbana de Conil, y no fue posible, pues el Grupo Parlamentario Socialista, lógicamente, decidió presentar esta proposición no de ley y esperamos que hoy sea posible ese acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la depuradora de Conil, que actualmente está en funcionamiento, tiene capacidad para tratar una carga contaminante de más de cincuenta mil habitantes, que claramente es insuficiente en los meses de verano, aunque también sabemos que la depuradora fue mejorada para un mayor rendimiento de las instalaciones, invirtiendo la Consejería más de un millón de euros. No obstante, señorías, ustedes saben que el Ayuntamiento de Conil se ha interesado por la ampliación de la actual depuradora, aunque lógicamente deben reconocer que la ubicación actual no es la más adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista planteamos la necesidad de una nueva depuradora, de una estación depuradora de aguas residuales a medio plazo, que esté localizada en una zona adecuada a los requerimientos técnicos, y sobre todo en función de las necesidades de la población.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, que esta nueva planta debería ser compatible con el planeamiento municipal y los nuevos desarrollos urbanísticos, recogiendo y tratando las aguas residuales de la población de Conil, ya sea en época estival o en época de menor afluencia turística.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señoría, diciendo que desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos oportuno plantear el estudio de las alternativas y de los requerimientos necesarios para mejorar la depuración de las aguas de Conil de acuerdo con la revisión de su Plan General de Ordenación Urbana, y lo planteamos en un momento clave de la gestión del agua en Andalucía, puesto que, en el plazo de dos meses de la aprobación de la futura Ley de Aguas de Andalucía, la Administración hidráulica andaluza va a diseñar y a aprobar un ambicioso plan de infraestructuras, con el horizonte para su cumplimiento en el 2015, lo que nos va a permitir cumplir los objetivos definidos por la directiva marco de aguas.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, señorías, y esperando la intervención de los demás portavoces que van a intervenir en esta proposición no de ley, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, además, por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Resulta difícil entender el empecinamiento del Partido Socialista en traer este tema, en este caso al Parlamento, dado que es un tema que el Ayuntamiento de Conil de la Frontera tiene clarísimo, lo tiene clarísimo, y, por lo claro que lo tiene, cabe pensar que estamos ante una interferencia absolutamente innecesaria entre dos Administraciones, como son, en este caso, el Parlamento y el Ayuntamiento, que parece que por parte del Grupo Socialista no se quiere respetar la autonomía del Ayuntamiento de Conil.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo porque, bueno, la propia proposición no de ley habla de: «De acuerdo con la revisión del Plan General de Ordenación Urbana de Conil». El Plan General de Ordenación Urbana de Conil no se está revisando, se está adaptando a la LOUA, simplemente, pero está perfectamente cerrado y contempla absolutamente definido y cerrado el emplazamiento de la depuradora que se quiere. Y esto no es un capricho, es un plan aprobado mayoritariamente, refrendado por la Junta de Andalucía y que, además, bueno, ha tenido muy recientemente —así como el 24 de septiembre— un respaldo mayoritario, mayoritario, del conjunto el Pleno, concretamente, por 10 votos a favor y 6 en contra, del Partido Socialista, 10 votos a favor, mayoría amplísima de la corporación; Izquierda Unida, PP y Partido Andalucista han apoyado lo que el Plan General de Ordenación Urbana de Conil contempla, que es la ampliación de la depuradora actual, que dispone —y aquí tengo planos que pueden observar sus señorías—, dispone de terrenos adyacentes desde el principio, es decir, desde el proyecto original se contemplaba esta ampliación y, por tanto, no se entiende este empecinamiento por cambiar un proyecto inicial y, en definitiva, por echar a la basura todas las inversiones que se han hecho: primero, en la depuradora, y, segundo, en las obras de ampliación y mejora de esta depuradora. No se entiende, no se entiende porque, especialmente en época de crisis, alguien tendrá que justificar qué intereses hay detrás de esta operación para sacar la depuradora de allí, cuando —insisto— se ha hecho una depuradora que no tiene tanto tiempo, se han hecho mejoras sobre la depuradora y se dispone de un terreno para ampliarla. Y cuando esto es lo que quiere el pueblo de Conil, aparte de la construcción de una depuradora específica para la zona de Roche.</parrafo>
        <parrafo>Claro, entonces, ¿a qué viene esto? ¿A qué viene si el PGOU ha cerrado definitivamente este tema? ¿A qué viene si el Plan de Ordenación Urbana, si el Pleno del Ayuntamiento de Conil ha determinado perfectamente este tema? ¿A qué viene el traer esto? Claro, entonces esto enlaza con una especie de ribera del ocio y no sé qué, que parece ser que hay interés en hacer, efectivamente, en las cercanías de la actual depuradora.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero pensar que el Partido Socialista no está defendiendo ese tipo de intereses claramente especulativos. Se trata de una zona, en la desembocadura del río, que tiene interés paisajístico con cierto nivel de protección de interés paisajístico al que no perjudica en nada la presencia de la depuradora, porque la depuradora no perjudica al paisaje, pues está lo suficientemente apartada y no tiene ninguna intervención. Ahora, sí perjudicaría a una operación urbanística especulativa con centro de ocio, viviendas y todo eso, que es lo que algunos quieren hacer en esta zona. Por tanto, explíquenme a qué viene esto cuando el Ayuntamiento de Conil en su autonomía se ha pronunciado claramente en dos ocasiones: una, con la aprobación del plan general; dos, con la aprobación de una moción tan reciente como el 24 de septiembre, en que eso mantenga su nivel de protección y se mantenga en la depuradora para aprovechar las instalaciones existentes, para aprovechar las obras de mejora y para aprovechar el terreno adyacente. ¿A qué viene gastarse una inversión terrible que la Junta puede dedicar a otras cosas en Conil o en otras poblaciones que no tienen depuración, con esta manía de que vamos a quitar la depuradora de ahí, salvo —insisto— que sea por intereses de tipo urbanístico o comercial, con la construcción de ese centro de ocio que quieren hacer en las cercanías de la depuradora? De otra manera no se explica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, a usted, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ramos Aznar, en nombre del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, estamos ante una iniciativa engañosa, y, desde luego, citando literalmente la intervención de la señora portavoz del Partido Socialista, cuando decía que no era la más adecuada, desde luego, me parece que están negando la voluntad municipal, están intentando manosear lo que es una competencia municipal y, desde luego, están pisoteando ustedes la autonomía municipal.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que el Pleno del Ayuntamiento de Conil, en el ejercicio de sus competencias, se ha pronunciado de una forma clara y tajante sobre lo que quiere en relación con la depuradora. Exactamente, lo que quiere, en relación a la depuradora, ese acuerdo aprobado por el Pleno, que parece ser que a ustedes no les vale, lo que ha venido a decir el Ayuntamiento de Conil es que hay que ir a una ampliación de una depuradora existente, que tiene su origen en 1993, que después ha sufrido ampliaciones y modificaciones, y lo que necesita —repito—, y ha dicho el Ayuntamiento de Conil por una gran mayoría, hace escasos días, es que hay que ir a una ampliación, precisamente, por la masificación y la superpoblación que tiene esa población, sobre todo en época estival. Pero, desde luego, el Ayuntamiento de Conil ha dicho de una forma muy clara, y lo dice su planeamiento municipal, donde quiere que esté esa ampliación de la depuradora, y quiere que esté esa ampliación de la depuradora exactamente donde está la depuradora actual, porque es que, además, existen unos terrenos adyacentes disponibles que permitirían perfectamente colocar, hacer esta depuradora.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que estamos repitiendo lo que ya ocurrió en la provincia de Cádiz en época de elecciones, cuando un alto cargo de la Administración autonómica fue por un pueblo de la provincia de Cádiz y llegó a decir, se atrevió a decir que, bueno, que una cosa es lo que pidiera el ayuntamiento, otra cosa es lo que pidiera la alcaldesa, pero que él antes le preguntaba al portavoz del Partido Socialista. Exactamente está pasando aquí lo que pasó en época electoral: ustedes están intentando suplantar la voluntad de la corporación municipal de Conil, y eso me parece muy grave, me parece muy grave. Y me parece aún más grave cuando hay determinados intereses, que ya ha planteado el señor García en su intervención, que son los terrenos donde se sitúa, precisamente, la depuradora, que requiere ser ampliada, que es un espacio sometido a una determinada protección ambiental, donde algunos —digo algunos, no sé quién; por lo tanto, no puedo señalar con el dedo— pretenden hacer un desarrollo urbanístico con un gran centro comercial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi grupo no está en disposición de votar esta iniciativa porque, sin duda, mancilla la dignidad y agrede el principio de autonomía municipal de un municipio que, a través de sus legítimos representantes, de su corporación municipal... Usted se reirá, pero está negando un principio de la democracia, que es que hay que aceptar los acuerdos de las instituciones, y, en este caso, la institución no es ni más ni menos que el Ayuntamiento de Conil. Lo que ocurre es que, como ustedes no gobiernan en Conil, pues el valor democrático de las decisiones que adopte la corporación de Conil a usted le causa risa. Bueno, ese será el problema del Partido Socialista, pero algunos todavía creemos en esto de la democracia y, por tanto, lo que vale es, precisamente, ser respetuosos con el ámbito competencial de los distintos municipios y ser respetuosos, sin duda, con los acuerdos que adoptan sus máximos órganos, y usted no me negará que diez votos de los partidos políticos que se decantan por la ampliación frente a seis votos, que representan al Partido Socialista, y que se decantan por una nueva depuradora, me parece que está dejando de un forma muy clara cuál es la voluntad del Ayuntamiento de Conil en el ejercicio de sus competencias y sus responsabilidades en el planeamiento municipal, y eso de ninguna de las maneras podría mancillarse.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora portavoz del Partido Socialista, mi grupo no va a secundar en modo alguno esta iniciativa, porque lo que ustedes van a consagrar aprobando esta iniciativa, ni más ni menos, que es pisotear la autonomía municipal y las decisiones que libremente adopta el Pleno de la corporación de Conil.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, dirigirme en primer lugar al portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que el Ayuntamiento lo tenía clarísimo. Que yo sepa, el Ayuntamiento lo forman muchos partidos políticos. Por tanto, nosotros seguimos manteniendo la misma postura en el Ayuntamiento. Eso habría que preguntárselo a todos los grupos políticos, porque, cada vez que viene un portavoz de Izquierda Unida, hace una intervención en un sentido o en otro. También habría que preguntárselo al portavoz del Grupo Parlamentario Popular, pero lo voy a dejar para el final.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, como le decía, que en el Ayuntamiento de Conil hay diversos grupos políticos. Por tanto, nosotros vamos a seguir manteniendo la misma posición en el Ayuntamiento de Conil, el grupo municipal socialista, que aquí, en el Parlamento de Andalucía. Nuestro posicionamiento está claro: Queremos una nueva depuradora de acuerdo con el Plan General de Ordenación Urbana, y esa es la propuesta que traemos hoy aquí. Claro, pero lo que decía antes: Usted no llevó la defensa del posicionamiento de Izquierda Unida con respecto a la proposición no de ley del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, como siempre, señor García, que hay que aclarar esos intereses oscuros, intrigas... Ese es el discurso que usted utiliza en cada una de sus intervenciones, ya sea en la Comisión de Medio Ambiente, la de Obras Públicas, en Gobernación..., en todas utiliza el mismo discurso: intereses oscuros. Lo que está claro es que el Grupo Socialista está trayendo aquí hoy una propuesta. A usted le parecerá bien o le parecerá mal, y se posicionará y votará lo que usted crea conveniente de acuerdo o no con los representantes que usted tiene en el Ayuntamiento de Conil.</parrafo>
        <parrafo>Dice el portavoz del Grupo Popular, el señor Ramos Aznar, que estamos negando la voluntad municipal, que el Pleno ya se ha manifestado. Efectivamente, el 26 de septiembre, si no recuerdo mal, ha habido un pleno, donde ustedes, por cierto, han cambiado su posicionamiento con respecto a la proposición no de ley que trajeron aquí el 18 de febrero. Porque le recuerdo que la proposición no de ley la trajo la señora García-Pelayo, y decía lo mismo, lo mismo. Que querían una nueva depuradora en Conil, una nueva. Ahora ustedes cambian su posicionamiento. Quizás sea porque han destituido allí al portavoz del Partido Popular, al señor Bartolomé Ramírez, lo han destituido, y ahora han cambiado su posicionamiento con respecto a la depuradora. Y es que ustedes no se ponen de acuerdo en lo que quieren en Conil y en lo que quieren aquí, en el Parlamento de Andalucía. No, para nada, para nada.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted: «Se ríe usted». A mí, desde luego, me dan ganas de llorar, con las intervenciones que usted hace, porque, cuando usted no sabe por donde salir, ataca, cuando usted no sabe por donde salir, ataca.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, señor Ramos, que usted ahora se posiciona junto con Izquierda Unida. Y, además, le voy a hacer una aclaración con respecto a la intervención que hizo la portavoz del Grupo Popular el día que trajo aquella iniciativa que pedía lo mismo que pide hoy el Partido Socialista, ustedes que hablan de contradicciones, que le presentamos una enmienda y no se tramitó —se lo recuerdo— porque no la admitió a trámite el Grupo de Izquierda Unida, no porque no estuviéramos de acuerdo en votar favorablemente a la iniciativa. Por eso la hemos traído de nuevo nosotros, esperando, por supuesto, el apoyo del Partido Popular. No creíamos que en pocos meses se iba a cambiar ese posicionamiento, pero será por los problemas que tienen ustedes en el Ayuntamiento de Conil de ponerse de acuerdo en qué portavoz va a defender cada cosa.</parrafo>
        <parrafo>Dos aclaraciones a la intervención que hizo en ese momento la señora García-Pelayo</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de los pinares, de que hubo un incendio en el año 2006 y que no se ha reforestado el lugar. Señoría, es que no tenía yo turno en aquel momento, pero decirle que no se puede reforestar directamente: no se puede. Una vez que se ha quemado ese espacio —bien lo sabe la portavoz de la Comisión de Medio Ambiente—, hay que tratar la tierra, limpiarla y después reforestar. Ahora estaríamos en disposición, a criterio técnico, ahora estaríamos en disposición para esa reposición de los pinares.</parrafo>
        <parrafo>Hablaban también ustedes de las ayudas, de las ayudas del tornado que pasó el 31 de octubre y el 1 de noviembre de 2008, y que había 11 afectados con los invernaderos. Las ayudas ya se han aportado a la gran mayoría de los 11 afectados que hubo en su momento, por un valor de 30.000 euros, casi el 50% de la inversión en invernaderos. Y es que ustedes, cuando cierran los turnos de intervenciones, lo que hacen, lógicamente, es plantear encima de la mesa una serie de mentiras y falsedades, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y es que yo creo que no se ponen de acuerdo desde el Ayuntamiento de Conil con el Grupo Parlamentario Popular, porque ustedes, verdaderamente, hoy por hoy están preocupados por otras cosas de mayor gravedad, de mayor gravedad, y no se leen ni las intervenciones que hizo en aquel momento la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, donde decía ella que estaba alucinada, alucinada estaba, porque le hacíamos una enmienda, y que lo único que recogía esa enmienda era que esa depuradora fuera en función de las necesidades del pueblo de Conil y como marcaba el Plan General de Ordenación Urbana. Después dijo que no aceptaba la enmienda, señor Ramos Aznar. Se lo tengo que recordar, porque esas contradicciones se dieron hasta en la propia intervención de la señora García-Pelayo. Que no aceptaba la enmienda. Después, a medida que veía Que la enmienda tampoco era nada más que recoger lo del Plan General de Ordenación Urbana, pues decía que sí la aceptaba. Pero después decía que no quería que la enmendara el Grupo Socialista, y entonces se autoenmendaba ella sola —ella quería autoenmendarse—, y siguió diciendo que se autoenmendaba ella y que se recogía. Y le recuerdo, le recuerdo, que no votamos favorablemente a esa iniciativa que trajo el Partido Popular, que nos parecía coherente y de acuerdo con lo que defendíamos en el Ayuntamiento de Conil, porque el Grupo de Izquierda Unida no admitió aquella enmienda a trámite, y, por tanto, decidimos traerla, que también la podíamos haber traído conjunta si la señora García-Pelayo hubiera querido, porque en la intervención le pedí hasta un segundo para plantearle, fuera de la recogida de Diario de Sesiones, para plantearle cuál era nuestro posicionamiento y por qué queríamos eso.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, ustedes están demasiado nerviosos. Se trae una iniciativa en la misma línea que la trajo el Grupo Parlamentario Popular el 18 de febrero y ustedes han cambiado su posicionamiento y hoy van a votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>El señor Ramos Aznar me hace llegar una petición de palabra. Yo quiero, simplemente, aclararle que desde esta presidencia entiendo que es de buen uso democrático favorecer la participación en todo momento, sea de los grupos mayoritarios, y especialmente —y lo digo así— de los grupos minoritarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe usted lo más mínimo, que voy a ceñirme exactamente a lo que le he comentado cuando me he acercado a su escaño.</parrafo>
        <parrafo>Es que se me había olvidado en mi intervención, señora portavoz del Partido Socialista, plantearle... Le he dicho que así no podemos apoyar esta iniciativa. He terminado, y se me ha olvidado —y le pido disculpas y aprovecho ahora— que es que queríamos presentarle unas enmiendas por sí usted tiene a bien... No, no, si no, ni la leo, no tengo ningún problema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente le daré el turno de respuesta, lógicamente, a la proponente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo lo que digo es que, para no vulnerar esa voluntad municipal, se añada al final exactamente, sin tocar el literal del Partido Socialista, se añada —coma— «atendiendo preferentemente la voluntad municipal de ampliar la existente con terrenos adyacentes disponibles». Si se acepta, nosotros votaríamos que sí, y, si no, pues, lamentándolo mucho, como le he dicho antes, no podríamos apoyarla. Simplemente esto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lógicamente, y ya fuera del turno de intervención, esa propuesta la podía haber hecho el portavoz, en lugar de dedicase a atacar a esta portavoz y al planteamiento que traía el Grupo Parlamentario Socialista, la podía haber hecho en tiempo y forma. De todas formas, señor Ramos Aznar, no admitimos la enmienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, que sería —esta vez sí— la proposición no de ley relativa a la retirada de residuos radiactivos y cese de vertidos en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Al final... Bueno es que se nos pedía que pasara al segundo lugar...</parrafo>
        <parrafo>Yo me remito a mis palabras anteriores. Si la Comisión lo tiene a bien, pasamos a esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, sí. Claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Si me permite usted diez segundos.</parrafo>
        <parrafo>La señora Presidenta, la señora Cuenca Cabeza, cuando, en las sucesivas alteraciones del orden del día, que se han dado a lo largo de la sesión, manifestaba tener conocimiento que había llegado a la Presidencia un escrito del señor portavoz de Izquierda Unida, se manifestaba en el sentido de aceptar dicho escrito, pero posponiendo el debate de la proposición no de ley al último punto del orden del día. Esa eran las instrucciones cursadas hace media hora. En coherencia con dichas instrucciones, desde esta delegación, a la parlamentaria que iba a defender la postura del Grupo Parlamentario Popular se le han cursado las instrucciones oportunas para la administración de los tiempos de dicha diputada. No sé si el criterio de la Presidencia de quince minutos para acá ha cambiado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no ha cambiado. Simplemente que al leer la nota, y en coherencia con las palabras que dije anteriormente, y siendo soberana esta Comisión para decidir, he comentado lo de tratarla en segundo lugar. Es una opinión personal, me sumo, lógicamente, al criterio de toda la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pide también la palabra el portavoz de Izquierda Unida, y gustosamente se la cedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer al Partido Popular, su generosidad. No tenía más sentido que el de que a la una hay una Junta de Portavoces donde este portavoz, pues, bueno, pues tomará la decisión de estar o no estar en función de la realidad de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

