<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza pública, Evaluación de conocimientos, Política educativa, Resultado escolar, Planificación regional, Programa de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000053 8-08/APC-000194</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000053 y 8-08/APC-000194. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares en los Centros Públicos (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000053</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000053. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración de la respuesta dada por los claustros de profesores de Andalucía al Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares en los Centros Públicos, aprobado por el Gobierno de la Junta de Andalucía mediante Orden publicada en el BOJA nº 42, de 20 de febrero de 2008,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000194</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000194. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares en los Centros Públicos,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. José Caballos Mojeda y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, Vicepresidente Tercero del Parlamento de Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, para ir sustanciando los asuntos que componen el orden del día, este debate agrupado saben ustedes que les permite a todos los grupos intervenir. En primer lugar, va a hacer uso de la palabra la señora Consejera, para atender este asunto que, como saben, es el relativo a la valoración de la respuesta dada por los claustros de profesores de Andalucía al Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares en los Centros Públicos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, para iniciar el debate y sustanciar este primer tema, la solicitud de comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muy buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, en el día de hoy, para debatir de forma agrupada dos iniciativas: La primera, una iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, en la que solicita que se realice una valoración de la respuesta dada por el profesorado de Andalucía al Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, programa cuya primera convocatoria tuvo —como bien saben ustedes— lugar el pasado mes de marzo. Y la segunda, del Grupo Parlamentario Socialista, en la que solicitan información acerca de ese mismo programa, el Programa de Calidad y Mejora.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que, por lógica expositiva, altere el orden y les explique primero el programa y, posteriormente, realice la valoración sobre el desarrollo del mismo, aunando así, en esta comparecencia, ambas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las políticas educativas del Gobierno de Andalucía responden, entre otros aspectos, a los objetivos estratégicos que marcan las instituciones europeas, de las que nuestro país —como saben— también es Estado miembro.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, una de las finalidades de nuestro sistema educativo es, precisamente, la mejora de los rendimientos escolares del alumnado; una mejora que favorezca su éxito escolar y una mejora que, por tanto, consiga aumentar las tasas de escolarización, especialmente en las enseñanzas posobligatorias.</parrafo>
        <parrafo>Es un hecho universalmente admitido que el factor humano es la clave del éxito de cualquier organización, de cualquier país. Por lo tanto, la formación de nuestros recursos humanos aparece como un reto fundamental a la hora de situarnos en una posición privilegiada, en esa posición que anhelan todos los países de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría recodarles, por tanto, que también es nuestra obligación avanzar hacia ese objetivo estratégico que definió el Consejo Europeo de Lisboa: el objetivo de convertir a Europa en la economía más competitiva y dinámica del mundo, en una economía, la europea, que ha de estar basada, fundamentalmente, en el conocimiento y hacer del conocimiento un pilar fundamental que nos permita crecer, eso sí, de una forma sostenible y con una mayor cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares no es un programa ajeno a este planteamiento. Saben ustedes que es objetivo del Gobierno de Andalucía que esta sea la legislatura de más y mejor educación: la legislatura de la calidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>No crean que referirme, en general, a los objetivos y a afrontar el reto de conseguirlo nos sitúa, en ningún momento, en una actitud triunfalista; en absoluto. Es cierto —y a mí me gusta, además, reconocerlo así— que en los últimos años hemos realizado un importante esfuerzo educativo que ha servido para la generalización, vertebración y modernización del sistema educativo. Este esfuerzo no ha sido, exclusivamente, del Gobierno de Andalucía, sino que ha sido un esfuerzo, principalmente, de la comunidad educativa en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Les hablaba de avances, pero también me gusta reconocer que este avance no nos debe impedir nunca ser conscientes de que aún nos queda mucho trabajo por hacer. Para conseguirlo, estamos diseñando programas y soluciones, siempre desde la seriedad en los planteamientos y siempre siendo receptivos a las demandas de la comunidad educativa, que, a fin de cuentas, se convierte en la actora principal de las medidas que ponemos en marcha y que pretenden ser útiles en la mejora de nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, básicamente, como he tenido ocasión de informarles recientemente, en las distintas intervenciones realizadas en sede parlamentaria, saben ustedes que la mejora de los rendimientos escolares del alumnado y la disminución del abandono educativo temprano es uno de los objetivos del Gobierno andaluz para la próxima legislatura. Es un objetivo que nos marcamos en la Ley de Educación de Andalucía, que así lo establece en su artículo 5, que, como les he dicho al principio, es además un requerimiento de la Unión Europea para todos sus Estados miembros. Pero también saben que el Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares no es una medida única, aislada, ni es la única medida que va a pretender conseguir el objetivo al que acabo de referirme, sino que forma parte de un conjunto de acciones que tienen que servirnos para alcanzar este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Su verdadero sentido y su verdadero alcance se entenderán mejor si se tienen en cuenta el resto de medidas, porque todas ellas se unen e implementan para mejorar la calidad del sistema educativo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas, y me van a permitir que me refiera, entre otras, a la reducción de 25 a 20 del número de alumnos y alumnas por aula, en 600 centros de Educación Primaria; también la reducción, de 30 a 25, del número de alumnos y alumnas por aula en 300 institutos de Educación Secundaria; la organización de clases de apoyo por la tarde para el alumnado que tiene unas especiales dificultades de aprendizaje; la posibilidad de poder realizar desdobles de grupos en las asignaturas de Lengua, Matemáticas o Idiomas, lo que va a permitir que en estas materias, que consideramos fundamentales, podamos alcanzar... Consideramos fundamental para alcanzar el éxito escolar que el número de alumnos por aula sea de 20 alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Y también, por supuesto, la generalización de programas que permitan recuperar al alumnado con especiales dificultades de aprendizaje, como son los programas de diversificación curricular o los programas de cualificación profesional inicial. Y, desde luego, también, señorías, nuestro programa para la mejora de la calidad y de los rendimientos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Para alcanzar todos los objetivos que se marcan en este programa es importante no solo contar, sino, fundamentalmente, partir del compromiso de los docentes y, desde luego, partir de la implicación de la familia.</parrafo>
        <parrafo>Los centros que decidan, voluntariamente, formar parte de este programa han de hacerlo a través de una mayoría cualificada: dos tercios de los miembros del claustro. Y exigimos una mayoría tan amplia porque quienes participen en este programa van a incorporar, en su proyecto de centro, los objetivos educativos que establece la orden reguladora, que están relacionados con muchos y variados aspectos. Me van a permitir que les diga que están relacionados con los siguientes aspectos: la contribución al éxito escolar del alumnado, siempre en función de sus capacidades, intereses y expectativas; mejorar el funcionamiento del centro; mejorar el grado de satisfacción de las familias con el mismo y mejorar también los rendimientos educativos; impulsar procesos y proyectos de innovación e investigación educativa, así como el trabajo cooperativo del profesorado y las buenas prácticas docentes, y, desde luego, avanzar y profundizar en la autonomía de los centros docentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la orden establece también cuál es el procedimiento para la elaboración de los objetivos propios del centro, cuál es la manera de solicitar la participación en el programa, cómo se seleccionan los centros, cómo se formaliza además el acuerdo con la Consejería de Educación para su desarrollo, cómo se realiza el seguimiento y la evaluación del mismo, y, desde luego, también los incentivos económicos que va a tener para el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Me parece importante detenerme en esta última cuestión, la de los incentivos económicos, porque creo que sobre ella se ha desatado una controversia interesada. Me refiero, les decía, al incentivo económico de hasta siete mil euros en cuatro años; incentivo que establece la orden para el profesorado, y que está ligado a la consecución de los objetivos que han sido fijados, previamente, entre el centro y la Administración educativa.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se estableció la posibilidad de incorporar un incentivo económico para el profesorado por la consecución de los objetivos educativos, no solo estábamos desarrollando el artículo 21.1 de la LEA, que así lo preveía, sino que, además, atendíamos a lo que muchos profesores y profesoras nos han venido manifestando. Y es que exigirles una aún mayor dedicación, el incremento de sus tareas o el compromiso con la mejora, no solo podemos hacerlo teniendo en cuenta la enorme profesionalidad y la enorme implicación de nuestro profesorado, ni debíamos tampoco dejarlo exclusivamente al voluntarismo de los docentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, para comprobar la mejora de la calidad y la evolución positiva de todos estos indicadores, saben ustedes que hemos establecido un sistema de evaluación. Un sistema de evaluación que compara la situación inicial del centro con lo que este tendrá diez años después, estableciendo también como indicadores, entre otros, el número de alumnos que alcanza un dominio de las competencias básicas, el porcentaje de alumnado que cada curso promociona, el porcentaje de alumnado que continúa estudios superiores, el porcentaje de alumnado que alcanza la titulación, el porcentaje medio del alumnado matriculado en el curso que le corresponde por edad, la reducción del absentismo escolar, la mejora del clima de convivencia, el porcentaje de familias que establecen compromisos educativos y de convivencia con el centro, y, además, el grado de satisfacción de las familias respecto al centro mediante encuestas realizadas al inicio del programa y a la finalización del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Es a la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, una agencia que entrará en funcionamiento próximamente, un órgano externo a la Administración educativa, con una personalidad jurídica propia, es a la Agencia a la que le corresponde realizar la evaluación de estos indicadores.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que los objetivos, el sentido, la razón de ser de los incentivos y el proceso de evaluación externo que permitirá que dichos incentivos se puedan percibir por los docentes que voluntariamente se incorporen al programa, creo que están suficientemente descritos, suficientemente justificados en la orden reguladora del programa. Saben ustedes también que nuestro objetivo es incrementar la calidad y alcanzar el éxito escolar de todo el alumnado, gracias a la implicación de todos los sectores que intervienen en el proceso educativo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la valoración del programa de calidad y mejora de los rendimientos escolares en los centros públicos, que aprobó la Consejería de Educación, como saben ustedes, para la puesta en marcha del programa se hizo una convocatoria extraordinaria el pasado mes de marzo, y un total de 1.168 centros se han adherido al mismo, lo que supone el 35% de los centros educativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que un 35% de centros, en un programa que, como también saben, es voluntario, es nuevo, necesita de una mayoría muy cualificada para participar en él —como he dicho anteriormente—, nos indica, y nos indica en principio, que a medio plazo podemos conseguir que el programa esté ampliamente implantado en nuestra red de centros.</parrafo>
        <parrafo>La realidad al día de hoy es que un 45% del profesorado se ha manifestado a favor. ¿Cuál es nuestro objetivo? Nuestro objetivo es consolidar este programa. Queremos que a lo largo de esta legislatura se vaya incorporando un porcentaje cada vez mayor de centros.</parrafo>
        <parrafo>En su implantación, estamos siguiendo, por cierto, el mismo procedimiento que hemos llevado a cabo con otros proyectos educativos que consideramos estratégicos y que hoy están ampliamente aceptados por la comunidad educativa. Me refiero a los proyectos que permiten incorporar las tecnologías en los centros, en los centros TIC, los que incorporan un ordenador por cada dos alumno; me refiero a los proyectos de los centros bilingües, o me refiero al Plan de Apertura de Centros; una plan que, como también saben su señorías, comenzó con 150 centros, es decir, comenzó con un 6,38% de los centros educativos susceptibles de ponerlo en marcha, y hoy alcanza ya al 83% de la red de centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, me gustaría recordar también que se trata de un programa que hemos acordado con las organizaciones sindicales mayoritarias, con FETE-UGT, con Comisiones Obreras, con ANPE y CSIF, un hecho que también valoramos de una forma muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría terminar reiterando mi convencimiento personal, y como Consejera, por supuesto, de que se trata de un buen programa, de que es un programa que está en sus inicios, y que, a pesar de estar comenzando, ha tenido una respuesta razonable en su primera convocatoria. Creo que el camino está trazado y creo que a todos los miembros de la comunidad educativa, cada uno desde donde le corresponde, les toca ahora seguir trabajando, con la finalidad de satisfacer las expectativas que la sociedad ha depositado en todos nosotros y, desde luego, también las expectativas que se han depositado en este programa como un instrumento útil para alcanzar la calidad, para avanzar en la mejora y para hacer de la calidad un distintivo de la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que, al ser un debate agrupado, tienen todos derechos a intervenir. El primero en intervenir va a ser Izquierda Unida —es de menor a mayor—.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 153.3, que es el que regula la ordenación de estos debates, establece quince minutos de intervención como tiempo máximo. La Consejera no ha llegado a los catorce minutos. Quiero decir con ello que yo creo que en un turno podemos solventar el asunto. Si viéramos que fuese necesario, por cualquier motivo, abrir una segunda ronda, así lo haríamos. Pero, en principio, si les parece, empieza la exposición de los grupos, dándole la palabra al señor García Rodríguez como portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, por su exposición.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la nuestra, quiero empezar expresando una cierta preocupación; una cierta preocupación por no haber respondido a las expectativas y a su primera comparecencia, en la medida en que recuerdo que, en la primera comparecencia, le anuncié —y así lo hicimos formalmente— que habíamos solicitado los datos desagregados de la posición de los distintos claustros en relación al programa de calidad educativa, a este programa del que estamos hablando, porque sabemos que, para considerarse que un centro optaba al Plan de Calidad de Centros, hacía falta —o al Plan de Mejora Educativa, etcétera— el pronunciamiento favorable de dos tercios del profesorado, y queríamos tener los datos en su conjunto, de qué porcentaje de profesorado se había mostrado favorable y qué porcentaje de profesorado, con independencia de agruparse o no en dos tercios en cada centro, no se había mostrado de acuerdo. A día de hoy, no tenemos esos datos, cosa que no entendemos, señora Consejera. Creímos que su incorporación iba a suponer algún cambio en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «algún cambio» porque llueve sobre mojado. Todavía no se conocen, o ha habido un interés especial de la Consejería en no estudiar o analizar, o, por lo menos, dar a la oposición, los datos claros de la participación de Andalucía en el informe PISA, y tampoco ha habido mucho interés en publicar, aunque se contemplaba en el correspondiente decreto, en la correspondiente normativa, los datos de la primera oleada de la evaluación que se había hecho de la calidad de conocimientos —digamos, para entendernos— del alumnado andaluz. Ni una cosa ni otra se han publicado. Y ahora no entiendo por qué no se nos dan los datos del pronunciamiento, digamos, de los profesores y profesoras.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, y en relación con el tema que nos ocupa, es decir, el Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, y para fijar nuestra posición, queremos ante todo decir dos cosas —o tres—.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, han sonado las alarmas —aunque parece que no se quiere ser demasiado explícito en el tema— en el sistema educativo andaluz, y, por tanto, es necesario el establecer... llámeseles planes de calidad, o llámese programas de mejora, o llámese lo que se llame, es necesario, porque lo contrario sería asumir una actitud de conformismo cuando, insisto, han sonado las alarmas con una situación que creo que no nos gusta. Por tanto, es necesario actuar —estamos de acuerdo—, y la figura puede ser la del plan de calidad, programa de mejora..., la que se quiera</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Entendemos que cualquier actuación dirigida a mejorar debe ir acompañada, de alguna manera, en paralelo, o un pasito después, del correspondiente programa de evaluación: Es la manera objetiva de conseguir valorar si realmente se mejora o no. Por tanto, estamos de acuerdo con que, además de programas de calidad, haya sistemas de evaluación de los centros educativos y de los procesos educativos.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, podemos llegar, incluso, aunque aquí con ciertos matices que voy a intentar explicar, a estar de acuerdo en la existencia del concepto, digamos, de motivación. Una motivación al profesorado que no tiene por qué ser necesariamente económica o exclusivamente económica, también económica. Tendríamos que hablar de motivación profesional, al profesorado, lo cual, además de la motivación económica puede implicar otras cuestiones, entre otras, por ejemplo, la aprobación o el acuerdo de un estatuto de la carrera docente, que contemple una carrera educativa y que, bueno, contemple otra serie de mejoras que pueden traducirse en salario o no pueden traducirse en salario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hasta ahí y con esos matices respecto a la idea de la incentivación, estamos de acuerdo. A partir de ahí, bueno, entendemos que el mal llamado, para nosotros, Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, en general, ha generado mucha confusión en los centros educativos y en la sociedad, pues, de alguna manera, parece que asigna al profesorado, casi en exclusiva, la responsabilidad de la marcha actual del sistema educativo. Por tanto, esto es un primer elemento que está en la calle, que está en los claustros y al cual, o es verdad, o hay que reconocer que la Consejería no ha sabido responder adecuadamente, pues no ha logrado quebrar esa sensación que, insisto, está en la calle, está en los claustros y está en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, entendemos, efectivamente, que el Plan de Calidad y Mejora del Proceso Educativo, que es como quizás debería llamarse, va asociado a todo lo que significa o significó la Ley de Educación de Andalucía y va asociado, también, a una serie de acuerdos previos con las principales fuerzas sindicales que, entre otras cosas, implicaban una mejora o un compromiso de mejora sustancial de medios educativos, personales y materiales.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entendemos que lo que es todo el procedimiento de evaluación —y si a él se supedita la incentivación, también—, debería ir, por así decir, un paso por detrás de lo que es la mejora de los medios comprometida. Es decir, si nosotros nos ponemos a evaluar, evaluemos ante una situación diferente. Ante una situación nueva tiene sentido evaluar. Porque si yo me pongo a evaluar cuando no ha cambiado nada, le estoy diciendo al profesor: «Es que usted lo ha hecho mal y, por tanto, ahora le evalúo», como al alumno que someto a un examen a final de curso. Tendría mucho más sentido y, por tanto, mucha más aceptación, mucha más aceptación, el que se evaluase, insisto, un paso por detrás o se comenzase un paso por detrás de aquellos centros donde se han implementado las medidas de mejora que están comprometidas. Es decir, a un determinado centro, yo le disminuyo la ratio, yo aumento el profesorado, yo mejoro los medios que se consideren convenientes, yo incorporo profesionales no docentes, educadores sociales, pedagogos, orientadores... lo que haga falta, y, a partir de ahí, evalúo lo que es el resultado de esa implementación de recursos materiales y humanos.</parrafo>
        <parrafo>Porque si no, nos perdemos en el concepto de evaluación y, efectivamente, yo vengo —soy profesional, además, docente—, vengo realizando una labor, no me cambian las circunstancias ni el escenario de esa labor y, de golpe me dicen que me evalúan, me están diciendo: «Es que tú lo estás haciendo mal». Por lo tanto, esa es una primera consideración.</parrafo>
        <parrafo>La segunda consideración que queremos hacer, desde el punto de vista de Izquierda Unida, es que esto debió, especialmente en su origen, desligarse o explicarse mucho más claramente, el tema de que no tiene nada que ver con la homologación salarial. Es justo y curioso que dos o tres días antes de la anunciada convocatoria de huelga, se continúe firmando o se firme la continuación, mejor dicho, de un proceso de homologación salarial, que se podía haber firmado antes y hubiéramos evitado la confusión que se genera en unos primeros momentos de que, de alguna manera, se pretende sustituir el necesario proceso de homologación salarial por toda esta incentivación que ya conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto y entre paréntesis, señora Consejera, reconozca usted que después de veintitantos años de Gobierno socialista en Andalucía, y veintitantos años de transferencia de las competencias educativas, tengamos que seguir hablando de homologación salarial del profesorado, es, por lo menos, triste, paradójico y cuestiona los pretendidos avances y modernización de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, tras tantos años de competencias, no debería estarse hablando todavía de homologación. Una homologación que, por cierto, no tiene fecha final.</parrafo>
        <parrafo>Bien, otra cuestión que está generando importante polémica y duda sobre la efectividad de este Plan de Mejora y de incentivación, es la importancia que tienen las calificaciones. Y yo insisto que aquí, la Consejería ha escondido la cabeza bajo el ala y, a lo mejor, con más explicaciones, hubiera podido funcionar mejor. Pero bueno, se ha filtrado o se ha generado o se ha transmitido, en la sociedad, en los claustros y en las comunidades educativas, la idea de que a un profesor o profesora se le paga más si aprueba a más alumnos. Porque uno de los componentes existentes en la evaluación es la mejora de los rendimientos escolares. Bien. Desde nuestro punto de vista, esto debería de ser minimizado. Por supuesto, los objetivos deberían ser personalizados para cada centro. ¿Por qué? Porque puede haber centros donde el objetivo a conseguir sea el absentismo escolar, por decir el más obvio, o la participación de los padres y madres en la educación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, si se considera conveniente —pudiera ser que sí aunque en menor grado— que intervengan en la parametrización de la calificación del colegio los resultados escolares, deberían ser limitados exclusivamente a los que provengan de fuentes externas, nunca del propio profesorado, que va a ser incentivado económicamente, en función de esos resultados. Es decir, lo que tengan que intervenir los resultados escolares debería provenir exclusivamente de cuestiones como, por ejemplo, la selectividad o cuestiones como el ingreso en la Universidad o cuestiones como los datos que resulten de los test o pruebas que realice la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, no de la propia calificación —en ningún porcentaje—, de la propia calificación que haga el propio profesor. ¿Por qué? Porque eso se presta a decir «es que me pagan para que apruebe más» o a los padres o a la sociedad en general, lo cual va en deterioro del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que nos parece clave y fundamental. El programa de calidad de centros y de mejora educativa, no es un programa cualquiera. No es, a pesar de que usted lo ha dicho en su comparecencia, algo como las TIC o Escuela Espacio de Paz, o Convivencia de Centros o, incluso, el bilingüismo. No, es algo mucho más importante. Es algo troncal, es algo esencial, porque estamos jugando con la calidad del sistema educativo público andaluz, si nos interesa algo lo público.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no puede ser o no debería ser sometido al libre albedrío de un determinado claustro, como ha ocurrido en otros programas. Porque, claro, aquí el problema ya no es solo el porcentaje que acepta incorporarse al plan, el porcentaje de centros. Por cierto, seguimos insistiendo en que nos den todos los datos, señora Consejera, y lo vamos a seguir. Si hay que pedir el amparo a la Presidenta, se lo pediremos. Espero que no sea necesario. Pero el problema no es ese. El problema es, ¿en qué centros se está aplicando? ¿Se está aplicando en los centros que más lo necesitan realmente o no se está aplicando en los centros que más lo necesitan realmente? Porque no tiene por qué coincidir la decisión de un claustro con la necesidad. Esto ha pasado, por ejemplo, en el programa de apertura de centros. Pasó en su momento, al ser voluntario.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que los centros de las zonas más marginales... Muchas veces, por cierto, los cascos históricos de las ciudades o los centros de las ciudades, donde se congregaba un claustro de una edad elevada, un profesorado bastante mayor, no se apuntaban —entiéndase entre comillas lo de apuntarse—, no se adherían al Plan de Apertura de centros, con lo cual, donde más se necesitaba, por circunstancias socioeconómicas, no se aplicaba el Plan de Apertura de centros. Y esto es lo mismo. Un programa de este calibre o un proyecto de este calibre, no puede ser voluntario, señora Consejera, ni puede ser forzoso. Pero tiene que hacerse de manera programada y planificada para que, empezando por los centros donde más se necesite, en forma piloto y motivando a la gente de la manera que sea, se haga en todos los centros. No puede dejarse ni un año siquiera, ni en dos, al libre albedrío de un claustro, donde pueden intervenir otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, la madre del cordero, señora Consejera, el objetivo no es hacer programas, el objetivo es mejorar la calidad del sistema educativo andaluz. Entonces, no tiene sentido que se haya dicho por ahí —que yo sepa no se ha desmentido todavía—, que esas mejoras comprometidas con los sindicatos y, de alguna manera, implícitas en la ley de educación, se van a aplicar preferentemente a aquellos centros que se han adherido al Plan de Calidad. ¡No, mire usted! Las mejoras hay que aplicarlas donde haga falta, no donde se han apuntado, siguiendo las directrices de la Consejería, no. Las mejoras habrá que aplicarlas en ese centro educativo que, por estar en una zona marginal o por estar con un porcentaje importante de niños y niñas con dificultades de aprendizaje o por estar en una zona con una implantación masiva de inmigrantes, tiene problemas, independientemente de que ese claustro concreto haya decidido o no adherirse al Plan de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, y con esto termino, agradeciendo la benevolencia del Señor Presidente, finalmente, el problema de la educación andaluza tiene mucho que ver con que actualmente en Andalucía estamos en un gasto, el 4.211 aproximadamente, según una de las últimas estadísticas, euros/alumno y año, cuando la media del Estado es, me parece que superior a los seis mil, ahora mismo no recuerdo el dato, en torno a los siete mil y en algunas comunidades, ocho mil.</parrafo>
        <parrafo>Y, como andaluz, a mí me gustaría que se gastase en educación tanto como el País Vasco, que creo que llega a los ocho mil, y Navarra, siete mil; y no me hablen de concierto financiero, no me hablen de concierto financiero porque Asturias, que no tiene concierto financiero gasta bastante más que Andalucía, creo que supera los seis mil euros por alumno y año. No discutamos de números, estoy hablando de las mismas fuentes; la fuente que asigna a Andalucía cuatro mil doscientos euros le asigna a Asturias seis mil. Esa es la situación, podrá usted citar otra fuente, pero cítela siempre en términos comparativos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por aquí es por donde habría que empezar. Mientras tanto, señora Consejera, creo que se pierde el tiempo, y por eso voy a —y con esto termino—, a leer algunas de las preguntas que un claustro de profesores y profesoras de un instituto andaluz, en concreto de la provincia de Sevilla, plantean de manera pública y abierta: ¿Conoce la señora Consejera el estado de deterioro y precariedad de muchos edificios de centros públicos y la reiteración de demandas de acondicionamiento no contempladas o no respondidas? ¿Cree la señora Consejera —yo se lo he dicho ya— que un plan de mejora de la enseñanza pública no universitaria debe hacerse solo en algunos centros y dependiendo de la decisión de un claustro? ¿Cree que se han cubierto hasta la fecha, de forma satisfactoria, las reiteradas demandas del profesorado de recursos para atención a la diversidad en los centros públicos? ¿Sabe la señora Consejera el tiempo que, por término medio, se tarda en cubrir las bajas del profesorado? ¿Conoce la señora Consejera las causas que motivan el elevado número de bajas del profesorado? ¿Tiene pensado hacer algo para disminuirlas? ¿Qué opinión le merece a la señora Consejera el muy desigual reparto de alumnado procedente de la inmigración entre centros públicos y concertados, sostenidos con fondos públicos que, si no me equivoco y según datos de la propia Consejería, está en tres a uno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, debe ir terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha elaborado o piensa elaborar su Consejería algún tipo de nota autocrítica por la gestión realizada reflejada en los informes PISA, que no se quieren hacer públicos en su totalidad o en los primeros resultados de los informes de la evaluación educativa? Y, realmente, ¿tienen interlocución suficiente con el profesorado para conocer si este está motivado o no, si esa motivación es exclusivamente económica y si se sienten, los docentes, considerados y respetados por la sociedad y respaldados suficientemente por la Administración en caso de conflicto? Esas son las preguntas cuya respuesta permitiría articular, realmente, un plan de calidad y mejora para los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, don Santiago Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, también gracias por comparecer y darnos los datos, desde nuestro punto de vista, someros, acerca de una orden tan importante como es la de los rendimientos escolares en centros públicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a empezar por donde, a lo mejor, coincidimos y es que, efectivamente, los objetivos son loables; y los objetivos son mejorar la calidad del sistema educativo y, por supuesto, incentivar la labor, la tarea de los profesionales de la educación. Es decir, ahí podemos coincidir pero, señora Consejera, no coincidimos en que los incentivos económicos los cambiemos por aprobados. Y no podemos coincidir tampoco conque el Programa de Calidad y Mejora de los rendimientos escolares se haya implantado de manera precipitada. Entendemos que condiciona la objetividad, la imparcialidad y la neutralidad del profesorado, ya que vincula la percepción de una prima económica al número de aprobados. Y, sobre todo, algo que nos preocupa sobremanera es que también esta orden, en definitiva, perjudica los derechos de los alumnos discriminándolos, ya que como algunos profesores o muchos profesores no se acogen al sistema de incentivos, que la Consejería ha emitido o ha puesto en marcha, pues lógicamente se van a ver al margen de una serie de bondades aleatorias que ustedes han prometido, por ejemplo, aumento de profesores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no entendemos que una orden que quiere mejorar de forma sustancial la calidad del sistema, en definitiva, sea un bumerang para el propio sistema y consiga efectos contrarios a los que se pretenden, como es cambiar aprobados por esos incentivos y, sobre todo, perjudicar a los alumnos que no tienen culpa de que a lo mejor en su claustro, los profesores, porque no lo tengan claro o porque no estén de acuerdo con el planteamiento, al final opten por no aprobar o no aceptar este programa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la situación es compleja, señora Consejera, y sobre todo, nosotros, el Grupo Popular, lo que le pedimos es que es una buena ocasión para dejar en suspenso el programa, para elaborar un buen proyecto que no divida al profesorado, que no perjudique a los alumnos y que, en definitiva, salga reforzado con unos planteamientos que no solo sean esa sensación que hay en los claustros y en la opinión pública andaluza de que lo que le importa a la Consejería no es la mejora, en general, del sistema educativo público sino, sobre todo, es tratar de ocultar los deficientes —vamos a llamarles así—, datos que el PISA y otros organismos internacionales en los últimos meses, en los últimos años, vienen ofreciendo acerca del rendimiento de los alumnos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora Consejera, que es un buen momento para plantearlo y entendemos nosotros que sería también un buen momento para consensuar una orden que es fundamental para el futuro de la Educación en Andalucía y, sobre todo, es una orden que no se puede poner en marcha si no contamos, precisamente, con el beneplácito, con la complicidad de las personas que lo tienen que llevar a cabo que son, precisamente, el profesorado y las familias pero, especialmente, el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, nosotros, datos cerrados no tenemos, señora Consejera, pero si hay 48.896 maestros en Andalucía, 37.880 profesores de secundaria, en total 86.776, y hay más de 54.000 profesores que han rechazado esta orden. Si, además, como usted ha indicado entre el 62% y el 65% de los centros han dicho no; si, por ejemplo, los datos oscilan entre el 60% de centros en Granada y el 77% en Sevilla, que han dicho no; pues son datos, la verdad, bastante preocupantes y que nosotros entendemos que a lo mejor no se han hecho las cosas de una manera certera o, por lo menos, no se ha pensado qué efectos podrían tener que todas las provincias de Andalucía en los centros educativos y, además, todos públicos, resulte que nadie haya sobrepasado la barrera del 50% en cuanto a la aceptación de esta orden.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos que es un dato para reflexionar y un dato para ponerlo, cuanto menos, en cuarentena porque nos jugamos mucho en este aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Además, señora Consejera, nosotros entendemos que ustedes ponen al profesorado en una tesitura bastante compleja porque, en el fondo, lo que hacemos es responsabilizarlo ante la opinión pública de todo el proceso de aprendizaje, incluidos también los resultados académicos de los alumnos. Pero, claro, si queremos ser serios, sabemos que también hay una responsabilidad muy importante en la Administración, en las familias, en los medios con los que cuenta el centro educativo, del ambiente sociocultural en el que se desenvuelven los alumnos, etcétera. Por tanto, creo que es injusto también que toda la carga, precisamente, la soporte el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además de eso —como también se ha reconocido aquí—, entendemos que se ha intentado mezclar lo que es un derecho legítimo del profesorado, que es, precisamente, y algo por lo cual lleva peleando mucho tiempo, la homologación salarial, incluso no solo ya entre los andaluces y la media nacional, sino que, incluso, usted sabe que hay diferencias salarias importantes entre el profesorado de la concertada y el de la pública... Pues yo creo que eso habría que haberlo desligado, precisamente, de la Orden de Rendimientos Escolares.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de eso, señora Consejera, yo creo que tampoco es bueno que la Administración se lave las manos ante esos factores tan importantes que influyen en la calidad de la enseñanza. Nosotros entendemos que, para que se mejoren de forma sustancial estos rendimientos y podamos, mínimamente, acercarnos a los objetivos de Lisboa, nosotros debemos contar con un buen equipamiento en los centros educativos, con unas buenas infraestructuras; con una ratio que tenemos que bajar sustancialmente; con unos buenos proyectos de acción tutorial que se impliquen en el seguimiento del alumno y de sus dificultades, pero, especialmente, también que haya una reducción horaria para poder hacer eso; que se lleve a cabo una buena política de sustituciones de los docentes; que se haga todo lo posible por abordar la inestabilidad de las plantillas docentes; que se sigan haciendo esfuerzos muy importantes en lo que es el clima que se vive en el aula; o, como antes le he dicho, en la homologación salarial del profesor andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso son condicionantes muy importantes, si de verdad queremos abordar el tema que nos ocupa, que es, precisamente, la mejora de los rendimientos escolares. Y por eso les comentaba yo, en nombre de mi grupo, como no puede ser de otra manera, que es un error que nos hayamos precipitado en una orden que para nosotros es muy importante, que es fundamental, y con la que podemos compartir los objetivos, pero no de la manera ni la forma de implantarlos. Entre otras cosas, por una razón: porque es precipitado y, sobre todo, porque de la lectura de la orden —que aquí está el BOJA— se desprenden datos que son muy preocupantes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que no es normal es que, del ciento por ciento del proyecto, el rendimiento educativo del centro suponga el 65% del total. Lo que no es normal es que haya una contradicción diciendo que es muy importante el proyecto, que es muy importante la implicación, y al final las actuaciones del centro solo supongan el 10%, y que el cima de convivencia solo sea el 10%, así como que la implicación de las familias, en un proceso tan importante, solo suponga el otro 10% restante. Por tanto, al final, el 65% de esta orden recae, exclusivamente, en los rendimientos escolares de los alumnos. En definitiva, usted entenderá que, desde esa perspectiva, entendamos nosotros que lo que se quiere, precisamente, es ocultar los niveles de fracaso escolar que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso, señora Consejera, hay algunos aspectos que no entendemos. Es cierto que esta primera convocatoria se hace de manera voluntaria, y se hizo y se cerró en su momento. Bien, pero es que para nosotros, con los datos que yo le he dado y, sobre todo, con los objetivos tan importantes, no puede ser voluntario, sino que tiene que ser una opción sí o también, pero con otros criterios y con otros parámetros. Si nosotros queremos, de verdad, mejorar los rendimientos, no puede ser que dejemos al margen a centros educativos y, especialmente, a los alumnos que pueden sufrir ese aspecto, porque ustedes han dicho que va ligado a la reducción de ratios, al aumento de 3.600 profesores y que va ligado a una serie de mejoras y de incentivos muy importantes para esos centros. Por tanto, nosotros le exigimos que esas mejoras sean para todos los centros educativos de Andalucía, no para los que quieran acogerse y no solo para unos pocos —entre otras—. Por eso le digo que lo que falla es el planteamiento de fondo y, sobre todo, la forma en que nosotros queremos, obviamente, abordar este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro tema que nos preocupa: No hay elemento de evaluación externa, y eso es muy importante, señora Consejera. Al final, ¿quién evalúa? Porque el aprobar o no aprobar depende del profesor. Y eso es así, señora Consejera. No hay elementos de evaluación claros y contundentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, ustedes hablan de la Comisión Técnica de Estudios, de la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, y me gustaría saber si ya se ha creado o no. Porque esto también es muy importante, señora Consejera, porque, cuando esta orden se publica, ni existía la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, ni tampoco la Comisión Técnica de Evaluación. Entonces, nosotros entendemos que también era esto algo que demostraba la precipitación del proceso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, y para no abusar del tiempo y de la paciencia del señor Presidente, decirle y concluir como nosotros comenzábamos: Estamos de acuerdo en que hay que hacer un esfuerzo muy importante para mejorar la calidad del sistema y estamos de acuerdo en que los objetivos son loables, pero creo que hemos fallado en la forma de explicarlo, en la forma de llevarlo a cabo y, sobre todo, en confundir algunos aspectos que son fundamentales para que el sistema funcione. Si no tenemos buenos instrumentos, si no contamos con unos buenos centros educativos y unas buenas dotaciones, difícilmente podremos conseguir elevar la calidad del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta ronda, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, doña María Araceli Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista quiere darle las gracias por su información. Y para nosotros, para el Grupo Socialista, este plan no es un capricho del Gobierno andaluz ni de la Consejería que usted dirige, sino que se enmarca, como usted muy bien ha dicho, en la mejora del sistema educativo, a fin de conseguir los objetivos europeos, que nace, sobre todo, dentro del marco de concertación social; concertación que ha permitido a la Consejería de Educación llegar a acuerdos con las organizaciones sindicales representativas del profesorado en la mesa sectorial, que, por otro lado, son los interlocutores legítimos —aunque, para algunos grupos políticos, los representantes legítimos parece ser que son otras organizaciones sindicales minoritarias—, y que nace —y usted lo ha dicho— de ese acuerdo con las grandes organizaciones sindicales sobre la mejora del funcionamiento de los centros públicos y de las condiciones laborales del profesorado, donde no solo se establecían incentivos para el profesorado, sino además otras medidas interesantísimas —y que usted ha aclarado hoy y que ha vuelto a exponer— de clases de apoyo, reducción de ratios, desdobles, programas de diversificación, etcétera, y que nace, cómo no, de la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a cansar de recordar, en esta Cámara, que fue una ley consensuada con los representantes legítimos de toda la comunidad educativa y aprobada por todos los grupos políticos, excepto por el Partido Popular. Y lo recuerdo porque el señor Arenas sigue pidiendo un Pacto por la Educación; hoy, el señor Pérez López habla de consenso. El señor Arenas, el último día —fue el día 12—, pidió ese pacto. Y yo vuelvo a preguntarme que con quién quiere ese pacto, que la Consejería, desde mi punto de vista, y este Grupo Socialista, siempre han querido y pretendido el pacto. Espero que, alguna vez, tanto el señor Arenas como el señor Pérez López nos aclaren con quién quieren el pacto y el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha dicho usted, en ese artículo 21.1, se concreta. Y yo lo voy a leer y a aclarar, porque tal vez parece que es un invento el tema del plan de la orden. Dice, textualmente: «Hay que leerse la ley, establecer incentivos económicos anuales para el profesorado de los centros públicos por la consecución de los objetivos educativos fijados por cada centro en relación con los rendimientos escolares, previamente acordados con la Administración». Lo único que ha hecho la Consejería es acordar con las organizaciones representativas en la mesa sectorial. Así, el Plan de Calidad y Mejora de los Rendimientos escolares nace de los acuerdos y del desarrollo de la ley de educación, como usted ha dicho, y no es el capricho del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de programa, de mejora y calidad, se desarrolla no solo en la empresa privada, sino también en las Administraciones públicas, y su objetivo básico, en este caso, es detectar aquellos aspectos mejorables, que deben incidir de forma decisiva en la calidad del sistema educativo, y, de forma complementaria, diseñar estrategias y actuaciones que contribuyan a la consecución de esos objetivos, y eso es lo que refleja el plan.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha expuesto muy bien cuáles son los objetivos generales —no me voy a parar en ello— y los objetivos concretos. Los objetivos concretos sí voy a volverlos a recordar, porque hablamos de rendimientos educativos, de éxito escolar, de mejora de funcionamiento de centros, de fomento de trabajo cooperativo, de la convivencia escolar, del fomento de la autonomía de los centros y la mejora del grado de satisfacción de las familias, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que a mí me ha sorprendido, tal vez gratamente, o por lo menos así parece, el cambio de postura del Partido Popular, porque él siempre ha sido —y ahora después me remitiré a él— contrario a esta orden. Por eso yo me preguntaba si esos objetivos concretos que aparecen en el plan, el Partido Popular no estaría de acuerdo con ellos. Y para eso recoge una serie de medidas, que persiguen comprometer más al alumnado en el estudio, incentivar el trabajo en equipo del profesorado, detectar lo antes posible las dificultades de aprendizaje e implicar más a las familias en el proceso educativo. Eso también aparece en el plan. No nos podemos quedar, como, parece ser, intencionadamente, que se han quedado, solamente en el apartado o en el aspecto de los incentivos. Y la verdad es que yo creo que todos los grupos políticos hemos reivindicado más de una vez que esos fueran los objetivos que queríamos para el sistema educativo. Me parece que el Partido Popular siempre ha pedido eso para nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cuando hablamos de competencias, que es uno de los aspectos que se refleja en la orden, yo les quiero aclarar —al menos me voy a permitir—, al Partido Popular, que nunca les he oído hablar de competencias, siempre les he oído hablar de capacidades, y que puede ser que tengan que leer la normativa europea, o lo que recomienda Europa, que ya no hablamos de capacidades, sino que hablamos de competencias. Y, con estas medidas —por lo menos así lo consideramos—, no solo se premia el mérito, el esfuerzo, que siempre hemos pedido, sino otra serie de aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de autonomía de centros. A mí me gustaría que también, de verdad que agradezco el cambio de actitud del Partido Popular, porque también va a hablar, se habla de potenciar la autonomía de los centros. ¿También está el Partido Popular de acuerdo con la autonomía de los centros? Ninguna, casi ninguna de las veces que se ha intervenido he visto que haya reivindicado esa autonomía de los centros, porque para eso hace falta involucrarse mucho más en el aspecto de esa mejor calidad de enseñanza que queremos.</parrafo>
        <parrafo>Y antes pensaba que usted no se había leído la orden. Sí, yo siempre le he dicho a usted que usted no se había leído la orden. Ahora creo que, después de su intervención, lo que ha hecho es una lectura interesada —es normal—, y no quieren reconocer y siguen estando instalados en esa demagogia, desde mi punto de vista, tal vez, fácil, que es la defensa de la escuela pública de boquilla, pero no luego de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta apuesta del plan necesita refuerzos en muchos ámbitos, y uno es el del profesorado. Tiene un especial interés, personal y profesional el profesorado en dar la mejor educación posible a los jóvenes. Y el Grupo Socialista comparte con usted, señora Consejera, que no se podía dejar al profesorado solo con su voluntad y sus esfuerzos, pues se le pide que trabajen en equipo para diseñar nuevos objetivos, para conseguir nuevos resultados y para lograr una educación mejor. Ellos van a decir cuál ha de ser la mejora, ellos van a marcar sus metas y decidirán cómo llegar a ellas. Y, para conseguir los objetivos, tendrán que investigar, y, para alcanzar esos objetivos, es por lo que su Consejería ha diseñado una serie de medidas para apoyar al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración y el desarrollo de un buen plan de mejora y calidad requieren de un esfuerzo y de un tiempo que deben ser incentivados tanto a nivel económico como en dotación de recursos humanos y materiales para los centros. El Gobierno andaluz, su Consejería, ha hecho lo que tiene que hacer. Primero, una buena ley, como se hizo en la legislatura anterior; una apuesta por el éxito escolar dotada de más dinero, de más medios y de más profesorado, y la ayuda necesaria para que se involucre en todo esto. En definitiva, lo que ha hecho es solo dar respuesta a una demanda social.</parrafo>
        <parrafo>El proceso ha sido voluntario, y nosotros apostamos por que sea voluntario. Ha sido voluntario y, desde el punto de vista participativo, democrático y jurídico-político, es impecable. Y tanto es así que hasta el Partido Popular ya creo que se ha dado cuenta —que su programa electoral lo contempla, lo contempla, lo de los incentivos al profesorado, lo contempla en su programa electoral, y tal vez —y digo tal vez— la difusión esquemática y simplista que la mayoría de los medios de comunicación hicieron de la noticia ha calado en cierto sector del profesorado, sobre todo en Enseñanza Secundaria. Eso es verdad, de forma negativa. Ha calado de forma negativa. Una situación que, al menos desde el Grupo Socialista, no ha sido, no ha sido contrarrestada en ese momento, ni por la Administración, ni por los sindicatos mayoritarios, que desde un principio habían apostado, apoyado la Ley de Educación. Y, sobre todo, también el oportunismo de organizaciones sindicales que no tienen representación en el órgano legítimo, como es la mesa sectorial —y quiero reiterar que no tiene representación en la mesa sectorial—, que han hecho una campaña interesada de confusión entre el profesorado, utilizando la orden para reivindicar plantillas, ratio, PIB en Educación, retribuciones, confundiendo —vuelvo a repetir— interesadamente la homologación retributiva con la orden del Plan de Mejora, y luego, con la prórroga del acuerdo de homologación, la Consejería, su Consejería, ha demostrado que no era así.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tenemos la reivindicación de esas organizaciones sindicales, y, cuando lo vemos, la mayoría de las reivindicaciones no son las del Plan de Calidad. Y, por supuesto, en el momento en el que salió la orden, hay que decir que el Partido Popular utilizó ese oportunismo político —estábamos en precampaña y campaña electoral—, y creo que también su ocultismo, porque en campaña nunca hablaron ustedes —y, de verdad, bienvenidos a otros talantes y a otra actitud con respecto a esta orden—, nunca hablaron ustedes de esa propuesta al profesorado; por lo menos, yo creo que o se la callaron o no dijeron que tenía esa medida a los medios de comunicación y en titulares, tal cual aparece redactada en su programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a quedar solo en el programa electoral. Yo le recuerdo a usted, señor Pérez López, que, en la moción de la semana pasada, ustedes, ustedes, en ese oportunismo, le añaden una vez más, pasado ese paro histórico del día 21 de mayo —porque era un paro histórico de los sindicatos minoritarios—, le añaden la coletilla de que estos incentivos se desligarán de los resultados académicos que obtenga el alumnado.</parrafo>
        <parrafo>A mí me va a permitir otra vez el señor Pérez López, que quiere —parece ser— que no se retire ya la orden, que se pare, que se modifique; pero, en el planteamiento que usted tiene ahora mismo en lo alto de la mesa y que hace el Partido Popular, yo me vuelvo a seguir preguntando si es que quiere incentivar por permanecer en el centro, y si luchar contra el fracaso escolar, reducirlo, no tiene nada que ver con los resultados académicos. La verdad es que tal vez sea yo la que esté equivocada.</parrafo>
        <parrafo>También se ha hablado mucho en los medios de comunicación, muchas declaraciones, y usted —se lo tengo que volver a recordar— apoyó a las organizaciones sindicales minoritarias, que utilizaron cosas tan... tan, de verdad que yo no sé cómo, cómo docente, se pudieron decir, utilizando argumentos sobre la dignidad y la culpabilidad del profesorado. Y yo me pregunto ¿desde cuándo incentivar es una medida indigna? ¿Desde cuándo?</parrafo>
        <parrafo>Ahora ustedes formulan una nueva teoría. ¿Es indigno que una importante mayoría del profesorado andaluz, el 45%, libremente haya votado afirmativamente al plan? ¿Es indigno el profesorado que haya votado negativamente, negativamente, y que en próximas convocatorias se adhiera al plan? La verdad es que, cuando esta línea de argumentación se utiliza en estos terrenos, yo creo que carece de racionalidad.</parrafo>
        <parrafo>También se ha culpabilizado al profesorado. Y yo me pregunto: Si de igual manera que, por fin, se está incentivando la función directiva, la Consejería quiere incentivar también la función docente, ¿es que no estamos de acuerdo con los incentivos, por ejemplo, de la función docente?</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero recordar —y aquí se ha hablado hoy, porque se apoyó y se ha dicho— que se va a pagar por aprobar. Y yo me pregunto: ¿Es que ahora se paga por suspender? Es una pregunta que, la verdad, yo me pongo y me pregunto.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, como he dicho, siempre había apoyado la retirada de este plan; ahora parece que no y habla de que se suspenda, de que se consensúe.</parrafo>
        <parrafo>Yo vuelvo a repetir y a preguntarme: Si es una opción voluntaria y libre, ¿por qué habría que retirarla, en el momento en que ustedes hablaban de retirar esa orden, algo que era voluntario y libre?</parrafo>
        <parrafo>También apoyaron —y algo han dicho aquí también, muy sutilmente— esa mezcla de la homologación con los incentivos. Hemos demostrado, y se ha demostrado por parte de la Consejería, que nada tenía que ver la homologación con los incentivos, que este plan nace de esa concertación social y de nuestra Ley de Educación. ¿Que hacen falta más inversiones y más ideas para conseguir un sistema educativo de calidad? Seguro. ¿Que este plan no es el único, señor García, y usted lo sabe? La Ley de Educación de Andalucía recoge otras medidas. Hoy, parece ser, señor García, que le ha salido esa demagogia que se acerca mucho a la del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas de la Ley de Educación, el Grupo Socialista las va a exigir a la Consejería para que desarrolle cada una de ellas, porque también es nuestro programa electoral. ¿Que se tendrán que corregir y ajustar algunos elementos del plan? Seguro. Yo, por la experiencia que tengo, cada vez que la Consejería de Educación pone en marcha un plan —estamos hablando de los TIC, del bilingüismo— siempre lo evalúa y siempre lo reconduce para mejorar el plan.</parrafo>
        <parrafo>¿Que los que no están de acuerdo con el plan, están en su derecho de decir que no a este plan? Pero también somos mucho los que decimos sí al mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carrillo Pérez, lleva usted 15 minutos y debe ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, lo único que se hace con este plan es ponerse manos a la obra desde el primer día. Con él, seguro que vamos a hacer progresar la escuela pública. Y tal vez, a algunos grupos políticos lo que no les interese es ese progreso de la escuela pública. Porque, como vemos en el programa electoral y en la moción del Pleno, así como en las comunidades donde gobierna, su gran apuesta es la libre elección de centro y la privatización de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Meterse en la demagogia fácil, instalarse en la queja permanente sin soluciones, como hacen algunos partidos, no beneficia a nadie, ni a la función docente ni al alumnado, que, al fin y al cabo, es por quienes tenemos que trabajar para que tengan esa educación de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo. Tal vez —y permítame, señora Consejera, que se lo diga—, la Consejería de Educación debería hacer buena pedagogía sobre el Programa de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, porque a criterio no solo del Grupo Socialista, sino de muchos pedagogos y, cómo no, del 45% del profesorado, este es un buen plan que va a servir para alcanzar los objetivos que el mismo pretende, con el que el Partido Socialista se comprometió con los andaluces, y que se resume en lo recogido en la exposición de motivos de nuestra Ley de Educación: La necesidad de aumentar, de forma significativa, las tasas de éxito escolar de todos los niños y niñas, y la calidad en nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, primero, algunas consideraciones generales, que creo que han quedado suficientemente claras en mi primera intervención, pero que, al hilo de las suyas, creo que es necesario reforzar. Debe ser un problema de comunicación, y creo que en eso me comprometo a seguir haciéndolo personalmente como Consejera y, desde luego, en el trabajo que hace la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Me he referido al programa de calidad y mejora como un instrumento entre un conjunto muy amplio de medidas que vienen determinadas por la Ley de Educación y que van a ser —ya están siéndolo— puestas en marcha por la Consejería, y a seguir poniéndose en marcha, a lo largo de esta legislatura, porque nuestro objetivo es cumplir lo que establece la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que quedara sentado que el Programa de Mejora y de Calidad es uno más entre un conjunto de medidas enormemente amplias que esta Consejería va a poner en marcha, y está poniendo en marcha, y que vienen determinadas por la Ley de Educación de Andalucía que fue aprobada por este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, todas las afirmaciones en torno a que este es el único instrumento para avanzar en la calidad y en la mejora, creo que sobran y que son, si me lo permiten, innecesarias, y, sobre todo, creo que están descontextualizadas no solo de la primera intervención que yo he hecho aquí —no, por cierto, la única en este sentido—, sino de lo que establece la propia Ley de Educación de Andalucía, que estoy segura que todas su señorías conocen perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta es la primera afirmación: Es un programa, pero no es, ni mucho menos —como bien saben ustedes—, el único ni la única medida, ya que me he referido a un conjunto de acciones que van a llegar no solo a los centros que se han sumado ahora y que se van a seguir sumando al Plan de Calidad, sino a los centros del sistema educativo de Andalucía donde consideremos necesarios que sean aplicadas.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, creo que, además, el objetivo del programa no solo es todo el que he comentado, sino que creo que también, además, sirve para reconocer las buenas prácticas docentes, el trabajo de calidad, la preocupación por la innovación y por la formación permanente, y, desde luego, en ningún caso se ciñe, en absoluto, a las calificaciones del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la tarea de mejorar, y de mejorar el rendimiento escolar y la calidad, es una tarea en la que tenemos que estar todos y todas; desde luego, la Administración. Y estoy de acuerdo en que tenemos que seguir implementando y poniendo más recursos económicos y humanos, y, desde luego, también acertando en donde ponemos estos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este es un compromiso que hemos demostrado en la legislatura anterior, con un incremento del 45% del presupuesto destinado a políticas educativas, y que vamos a seguir demostrando con la Ley de Educación, que incluye también un incremento de presupuesto importante y que va a servir para que haya más recursos económicos, más recursos humanos y también mejores infraestructuras, como hemos venido haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, también es una tarea que compete a los alumnos y alumnas que tienen que tener un compromiso mayor con el estudio, porque creemos que es fundamental para garantizarles un buen futuro.</parrafo>
        <parrafo>Compete, por supuesto, al profesorado. Y como estoy segura de que el profesorado lo viene haciendo en su trabajo cotidiano, pretende fomentar el trabajo de equipo del profesorado. Saben ustedes que, según la OCDE, los centros que trabajan en equipo obtienen mejores resultados. Por eso, también pretendemos fomentar ese trabajo en equipo, y por eso también incentivamos la coordinación del profesorado, que tiene que ser todavía mayor.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, compete a las familias. Y les compete porque la LEA les reconoce el derecho a participar, pero también la obligación de colaborar con los centros docentes y con su profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, creo que será del conjunto de estos y otros sectores, del conjunto de la sociedad, de quien dependa el éxito colectivo de la mejora de la calidad. No es, en ningún caso, una responsabilidad única y exclusiva del profesorado y, desde luego, nunca lo ha sido para esta Consejería. Y no entiendo de dónde pueden salir algunas afirmaciones que se han hecho en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías —como no puede ser de otra manera—, acepto y entiendo, y creo que, además, es enormemente positiva, la discrepancia en los criterios. Creo que también —como no puede ser de otra manera— entiendo, acepto y comparto que podemos tener diferentes formas de abordar las soluciones. Y espero también compartir, con todos los grupos políticos, un rechazo a la crítica infundada y gratuita, que, en lugar de sumar, mejorar y de ser un complemento para este programa, lo que ha perseguido, interesadamente, es confundir al afirmar, entre otras cosas, que estamos pagando al profesorado para que baje el listón.</parrafo>
        <parrafo>No es, no ha sido, nunca será el objetivo de esta Consejería. Y me gustaría que eso también estuviese fuera de dudas porque estoy segura de que tampoco es el objetivo de ninguno de los grupos políticos fomentar con nuestras palabras, con nuestras críticas legítimas, con nuestras soluciones, esa confusión que —repito— creo que ha sido enormemente interesada.</parrafo>
        <parrafo>El diseño del programa ha sido escrupuloso en todos los sentidos, también en la evaluación. Parte de una evaluación previa, es decir, de una foto de la situación de partida y culmina en el tercer año con una evaluación que hará, por cierto, un órgano externo, como es la Agencia de Evaluación, que analice cuál ha sido la evolución en tres años y poniendo en marcha el conjunto de medidas que establece cada uno de los proyectos que, por cierto, no ha determinado esta Consejería —lo han determinado los centros— y, desde luego, en torno a ellos hay un acuerdo con la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en esa evaluación inicial y en esa evaluación final, señorías, dos: una inicial y una final, para poder comparar, se tiene siempre en cuenta cuál es el nivel socioeconómico y, por tanto sus consecuencias en el ámbito cultural, en el ámbito educativo, el entorno en el que se sitúa el centro y en el que se encuadra la acción educativa.</parrafo>
        <parrafo>Les he dicho que es el centro el que plantea los objetivos, porque entendemos que es el profesorado, la familia, el alumnado, el personal no docente, quien mejor conoce la realidad de su alumnado y la realidad de su entorno. Y me gustaría reiterar, en relación con la evaluación que, en ningún caso, el programa evalúa al profesorado. El programa evalúa la consecución de unos objetivos —repito—, comparando la situación inicial con la situación final.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, otra idea que ha surgido en alguna intervención, quizás no de hoy, no pretendemos establecer ningún ranquin de centros. Los listados van a ser publicados en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, nuestra voluntad de transparencia es siempre. Y tienen ustedes, además, los cauces para que, si alguna vez no se produjese, pudieran solicitarla y reclamarla. Nunca, por cierto, con la intención de ocultar ningún dato. Y ahora hablaremos de esos datos, que dicen ustedes que ocultamos y que, en absoluto, desde luego, responden a la voluntad de esta Consejera ni de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados —como les digo— de los centros van a ser publicados en el boletín. Pero precisamente, para no establecer ranquin, porque no es tampoco nuestro objetivo, los resultados de la evaluación serán comunicados por la agencia al centro docente, única y exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>Criticar el programa en los términos que hemos visto en los últimos tiempos, yo creo que significa desconocer la realidad de los docentes. Desde luego, infravalorar el trabajo que cada día hacen en las aulas y, sobre todo, me parece —y esto es lo más grave—, poner en tela de juicio su honestidad y su profesionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Reiterar una vez más: no se ofrecen incentivos para que el profesorado apruebe al alumnado. Se ofrecen incentivos porque se consiguen unos objetivos, para los cuales se pide al profesorado un esfuerzo adicional, un plus, un trabajo extra —lo digo siempre—, aún mayor del que cada día realizan, que me consta que es mucho y es grande.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende también que, en ocasiones, tengamos que oír hablar de sobornos cuando alguien se refiere a este incentivo. Yo creo que no somos el único partido que ha defendido los incentivos económicos. Y yo creo que habría que ser un poquito más coherentes cuando hablamos, en algunos términos, del incentivo económico que se da al profesorado. Más coherentes y menos contradictorios, porque si distintos partidos políticos hemos hablado de incentivar económica y profesionalmente al profesorado, creo que no debe ser la línea de expresión de esos mismos partidos políticos, en torno a este programa. Un poquito más de coherencia, desde luego menos contradicciones y menos diferencias entre lo que queremos hacer y lo que, cuando se hace, se critica.</parrafo>
        <parrafo>No establece, tampoco, el programa, un nuevo modelo de retribuciones, en absoluto. No debemos confundir las retribuciones del profesorado con los incentivos, que son una práctica habitual en el sector público, en la Administración y, desde luego, en el sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de retribuciones, primera cuestión: refiriéndonos a la enseñanza pública, me gustaría decirles algo que también ustedes saben. El pasado mes de diciembre, concluyó un acuerdo que ha venido sirviendo para establecer cada año cuáles son las retribuciones del personal, de los docentes, que trabajan en el sector público, en la enseñanza pública en Andalucía. El acuerdo expiró el mes de diciembre pasado. Era un acuerdo que se refería fundamentalmente a una media ponderada con el resto de las comunidades autónomas con un régimen fiscal similar al nuestro y que, por tanto, no se prorrogó de forma inmediata, porque entre los objetivos de todas las partes que negociamos ese acuerdo, estaba —y ustedes lo saben— cambiar las bases que cada año nos permiten firmar ese acuerdo de retribuciones.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que, además, las nuevas bases estaban ligadas —y alguien lo ha referido aquí— al Estatuto de la Función Pública Docente, que creemos que tiene que ser el que defina nuevos criterios de retribuciones para el profesorado de la enseñanza pública.</parrafo>
        <parrafo>Al no haberse publicado aún ese estatuto y al no tener indicios de que se publique en los próximos meses, desde luego, uno de los objetivos más claros o uno de los muchos objetivos claros que yo, como Consejera, tuve al llegar a la Consejería, es que teníamos que llegar a un acuerdo si no teníamos un nuevo marco, al menos prorrogando el anterior. Y se hizo inmediatamente, apenas un mes después de llegar. Creo que, desde luego, ni siquiera con los 100 días que suelen ser habituales, se hizo con la enseñanza pública y se ha hecho, como no puede ser de otra manera, con la enseñanza concertada, con la enseñanza sostenida también con fondos públicos. Ahí sí con un marco definitivo, que me gustaría recordar que es el que establece la Ley de Ordenación Educativa, aprobada por el Estado español, artículo 117.4.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la confusión en torno a si los incentivos significaban un nuevo modelo de retribuciones, yo creo que hoy se ha demostrado inexacta. En sus orígenes también lo era. Yo creo que no se debe a la confusión ni al desconocimiento. Yo creo que se debe a otras cuestiones interesadas y, permítanme que les diga que, no legítimas. Se deben a una voluntad de confundir y se deben a una voluntad de sumar en un desacuerdo que tienen solo un sector de los sindicatos, que representan al conjunto del profesorado. Y no estoy diciendo que sea responsabilidad, por supuesto, ni de los grupos de esta Cámara ni estoy imputándola a ningún sindicato. Quiero que quede también enormemente claro.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego sí quiero también que se quede enormemente claro que el acuerdo, que hemos formalizado para las retribuciones de la enseñanza pública y para la enseñanza concertada, financiada con fondos públicos, ha sido firmado en el primer caso por las organizaciones sindicales mayoritarias (Comisiones, AMPE, CSIF y FEP) —permítanme que simplifique— y, desde luego, en el caso de las retribuciones del profesorado, de la enseñanza concertada, sostenida con fondos públicos, no solo con los sindicatos más representativos sino también, con las organizaciones patronales. Por eso, hoy me hubiera gustado alguna vez escuchárselo. Creo que también hay razones para, en ese sentido, felicitarnos, porque estamos avanzando en el camino adecuado y, sobre todo, porque estamos evitando confusiones y confusiones —como les digo—, interesadas.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga que todos los resultados, todos y cada uno de los resultados que se van a evaluar, no dependen del número de aprobados. Es más, me gustaría —y yo creo que también está muy claro si leemos la orden—, me gustaría aclarar que ese 65% que aquí se ha aludido, permítanme que me extienda aquí, ese 65% del total del proyecto se refiere al rendimiento educativo del centro. Lo repito, viene además en la orden. Rendimiento educativo del centro. Y ese rendimiento educativo del centro viene claramente explicitado. Incluye: la tasa de promoción por curso, la tasa de alumnado que alcanza titulación, la tasa de idoneidad en la enseñanza básica, la tasa de absentismo, la tasa de continuidad en los estudios posteriores, la tasa de dominio de las competencias básicas, los resultados del nivel de satisfacción del alumnado y los resultados del nivel de satisfacción de las familias, entre otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, por tanto, que seguir hablando de los aprobados o no aprobados es no ser rigurosos ni con el espíritu ni con el texto de la orden, y creo, señorías, que esa es también nuestra obligación: rendimiento educativo del centro, no los aprobados del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, creo que el éxito escolar es un objetivo no solo de esta Comunidad, sino que es un objetivo del conjunto del sistema educativo español y es un objetivo del sistema educativo europeo. Por tanto, no entiendo que se nos critique por poner en marcha medidas y programas como este, que sirvan para alcanzar el éxito educativo. Yo no sé qué entienden algunas personas o algunos grupos por éxito educativo. Desde luego, para nosotros es mucho más que aprobar o no en una determinada materia, en un determinado curso, en una determinada etapa.</parrafo>
        <parrafo>Algunas cuestiones más, aisladamente, si me permiten, antes de concluir.</parrafo>
        <parrafo>Todos los datos están a disposición, excepto aquellos sobre los que la Consejería tiene que tener, evidentemente, un nivel de protección de datos porque incluyen, o bien datos, o bien nombres, o bien algunas cuestiones que tienen que ser protegidas y que están explicitadas en una ley. Por tanto, podemos incumplir algún plazo, no les voy a decir que no, desde luego que sí, pero siempre por error o por dificultad para sistematizar la información que se nos pide. Voluntad de transparencia, toda. Por eso no entiendo qué datos dicen que no hemos dado en torno al PISA. Si se refiere a las pruebas de diagnóstico, quizás, puede ser, porque, desde luego, los datos del PISA los ha dado esta Consejería, los ha dado el Ministerio, los ha dado la OCDE y, además, está publicado el informe completo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en datos de cifras, pero les voy a pedir que el mismo rigor sirva para contemplar todas y cada una de las cifras, todas y cada una de las estadísticas y el contexto en el que se producen. Por eso, por eso, cuando se habla del gasto por alumno en algunas comunidades, como Asturias, me gustaría que, siendo los datos objetivos, yo no lo niego nunca, son objetivos, son reales y son públicos —por cierto, estamos hablando de datos del 2005—, no perdiéramos de vista otros factores. Y lo he dicho alguna vez y creo que es importante: hay comunidades que cada año pierden alumnos y, por tanto, el gasto, las ratios, el número de docentes hay que contextualizarlo también con ese factor, sin que eso signifique desviar la pelota, porque yo también comparto que tenemos que seguir incrementando no solo el gasto por alumno, sino que tenemos que seguir incrementando otros aspectos como el porcentaje del Producto Interior Bruto o, si me apuran ustedes, evidentemente, el presupuesto global que este Gobierno destina a educación. Eso lo comparte esta Consejera, lo comparte el conjunto del Gobierno y, desde luego, lo comparte la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>¿Hemos hecho un esfuerzo? Sí. ¿Tenemos que seguir haciéndolo? Por supuesto, lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Una última observación puntual: somos la única Comunidad que recoge y, además, que recoge en una disposición con rango de ley el derecho a la asistencia jurídica y psicológica al profesorado. Por lo tanto, creo que, cuando hablamos de estos aspectos, desde luego, también teníamos que referirnos a algunos aspectos, muchos, en los que esta Comunidad es pionera.</parrafo>
        <parrafo>Comparto con ustedes que tenemos que hacer un esfuerzo de comunicación, por supuesto que sí, pero creo que tiene que ser mayor, creo que tiene que incrementarse y creo que corresponde a la Consejería ser la primera en hacer ese esfuerzo de comunicación con los centros, con los docentes, para explicar el conjunto de medidas que pretenden avanzar en calidad y, desde luego, para explicar este programa. Por supuesto que sí, creo que tenemos que hacer un esfuerzo, sobre todo cuando hemos visto que otras ideas infundadas han prendido en algunos sectores de la comunidad e, incluso, en los medios de comunicación más que el propio proceso de comunicación que ha hecho esta Consejería. Por supuesto, en eso también coincidimos. Necesitamos mejorar la comunicación, necesitamos hacerla muy fluida... Y, por cierto, conocemos la realidad de los centros y de los docentes, porque trabajamos día a día sobre esa calidad para mejorarla. La conocemos porque es nuestra obligación, la conocemos porque, además, ponemos en marcha procedimientos para tener cada día muy claro cuál es la realidad de las aulas y las preocupaciones de todos y cada uno de los claustros. Y permítanme que, a partir de septiembre, les diga que personalmente voy a hacer un esfuerzo no solo para tener una comunicación directa con los sindicatos mayoritarios, directa con las direcciones de los centros, sino aún mucho más directa con el profesorado, que es uno de los objetivos que queremos poner en marcha, porque es verdad que muchas veces pensamos que solo con la comunicación con los sindicatos mayoritarios, con las asociaciones o las federaciones de padres y madres, con los representantes del alumnado o con las direcciones de los centros es suficiente. Creemos que tenemos que hacer un esfuerzo mayor, y yo, personalmente, una vez que empiece el curso escolar, estoy dispuesta a hacerlo. Creo que, además, tengo que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, hoy —y para terminar; perdone que me haya extendido—, yo creo que se han expuesto aquí muchos argumentos. Permítanme decirles que, a la hora de evaluar, se evalúan 21 criterios diferentes, 21; por tanto, les pediría que no contribuyéramos a las lecturas simplistas y a las lecturas equivocadas. Permítanme que les diga que las críticas que se han vertido hasta hoy en contra del programa, siendo, por supuesto, legítimas, creo que desconocen el contenido de la orden, el contenido del programa y quieren ignorar que el programa es solo un elemento de un plan muy ambicioso, muy ambicioso de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no hay fundamentos de peso para decir no, creo que no hay tampoco rigor para decir no porque, leyendo y conociendo todas las cuestiones que se han planteado, desde luego, me refiero siempre a fuera de esta Cámara, carecen de peso, carecen de rigor, carecen de seriedad y, desde luego, si toda la información está al alcance, otros tendrán que ser quienes expliquen a qué obedece.</parrafo>
        <parrafo>No es el Plan de Calidad un plan más; me he referido a él en el marco de un conjunto de planes estratégicos para alcanzar los objetivos de esta Consejería. Pero sí me gustaría terminar reiterando algo que es importante: en primer lugar, nace con carácter voluntario, porque entendemos que un plan como este no puede y no debe imponerse a nadie, ni es la voluntad de esta Consejería y de este Gobierno. Permítanme que afirme que me merecen, y creo que nos merecen a todos y a todas, el mismo respeto los centros que han decidido participar en el programa como los centros que no. No asumimos, en ningún caso asumimos esa división que otros quieren hacer entre buenos y malos, no tenemos buenos profesores ni malos profesores; tenemos, en este sentido, docentes que han decidido participar en un plan, en un programa, y docentes que, con la misma legitimidad, han decidido no hacerlo, y unos y otros, todos, merecen el mismo respeto y la misma consideración. Esto no es, señorías, una película del oeste: no hay ni buenos ni malos. Y, desde luego, quiero que eso quede también muy claro porque, desde luego, en absoluto corresponde a la voluntad de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Este es un programa que se inicia con voluntad de ser un programa definitivo, por eso, todos los años, entre el 15 de septiembre y el 31 de octubre, los centros que deseen incorporarse a este programa van a tener la oportunidad de volver a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Un dato más: no nos preocupa el porcentaje, que creo que inicialmente es un buen porcentaje; nos preocupa la consolidación del programa, nos preocupan los objetivos del programa y nos preocupa que se vaya implantando también con calidad y de manera progresiva.</parrafo>
        <parrafo>Una aclaración más: No van a ser exclusivamente estos centros, los que se vayan sumando, los que se hayan sumado, los que participen del conjunto de medidas que pretenden la calidad; así lo establece la ley y así lo va a hacer esta Consejería. Y, desde luego, tengan ustedes claro que vamos a seguir poniendo, en aquellos centros con necesidades específicas y especiales, los recursos, también específicos y especiales, que respondan a esa necesidad concreta de los centros: lo hemos hecho y lo vamos a seguir haciendo, en todos los que por cualquier razón lo necesiten.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señorías, y agradeciéndoles, por supuesto, sus intervenciones, yo creo que estamos avanzando hacia un sistema educativo sólido, hacia un sistema educativo que avanza en igualdad y en equidad, creo que hemos mejorado mucho; pero creo que también hay que decir que este camino no se ha completado. Por eso, la voluntad de esta Consejería no es frenar nada. La voluntad de esta Consejería es avanzar, si me permiten la expresión, acelerar todo el proceso de mejora, y, sin perder de vista la calidad y el rigor, intentar acortar los plazos para alcanzar el éxito educativo de nuestros jóvenes, de nuestros niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy segura de que en este objetivo vamos a contar con su colaboración, porque estoy segura de que, por encima de lo que legítimamente nos diferencia, nos une una apuesta colectiva por encima de los partidos y de las ideas por el futuro educativo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

