<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>195</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Bien cultural, Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, Protección del paisaje</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000384</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000384. Proposición no de ley relativa a la declaración del paraje etnográfico de La Molineta, Almería, como Bien de Interés Cultural (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 10 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señores y señoras, vamos a reanudar la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Antes de nada, decirles que tenemos cinco proposiciones no de ley para debatir. Por lo tanto, yo creo que es muy importante que nos atengamos a los tiempos que marca el Reglamento, e, incluso, si somos capaces de hacer un esfuerzo de síntesis, pues mejor que mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, si no tienen inconveniente, les sugiero la posibilidad de que se voten las cinco proposiciones no de ley al final. ¿Hay algún inconveniente? No. Pues estupendo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues pasamos a la primera proposición no de ley, que es una proposición no de ley del Grupo de Izquierda Unida, relativa a declaración del paraje etnográfico de La Molineta, Almería, como Bien de Interés Cultural, y para ello tiene la palabra el portavoz en esta proposición no de ley del Grupo de Izquierda Unida, que es el señor Vaquero. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, con las advertencias que nos ha hecho la señora Presidenta, voy a intentar ser escrupuloso en el tiempo que utilice para la defensa de esta proposición no de ley, entre otras cosas porque, además, esto es como lo que nos dice el Catecismo: sí o no, como Cristo nos enseña. Es una cuestión muy sencilla.</parrafo>
        <parrafo>El paraje de La Molineta está en la capital de Almería, en el noroeste. Bueno, pues resulta que es rico, es un paraje rico en valores ecológicos, paisajísticos, culturales, etnográficos, que tiene hasta un sistema de riego antiguo, de la agricultura tradicional de la zona, y que hoy es inexistente en la ciudad, pero que necesitaría ser preservado; que, efectivamente, hasta ahora en el PGOU figura como suelo no urbanizable, pero que en el nuevo proyecto del PGOU va a ser calificado como suelo urbanizable no sectorizado, y que todo ello ha implicado el que una serie de ciudadanos, de colectivos diversos de la ciudad de Almería, reivindiquen la creación, en esa zona, en ese paraje, de un parque periurbano.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hasta ahora no está siendo atendida esta solicitud. Este parque periurbano, pues estaría constituido por varias zonas verdes como un pulmón de esparcimiento de la ciudad de Almería. Sí, de una forma vaga, ambigua, las distintas administraciones han hablado de hacer ahí una zona verde, pero no hay nada en concreto. Lo más concreto es el nuevo proyecto del PGOU, en que se establece como zona urbanizable.</parrafo>
        <parrafo>Bien, por tanto, nosotros creemos que es necesario habilitar los medios de que dispone la ley, y, en concreto, la Ley 14/2007, de Patrimonio Histórico de Andalucía, prevé que se pueda establecer una declaración de un Bien de Interés Cultural en estos casos; en este caso concreto, cuando hay algo que preservar, que conservar y que promocionar respecto de los valores que tiene este paraje de La Molineta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por tanto, lo que pretendemos, junto con estos diversos colectivos sociales a los que me he referido, es que exista, por tanto, una declaración de Bien de Interés Cultural de este paraje, y que se incorpore en el Catálogo Andaluz de Patrimonio Histórico de Andalucía conforme al Título IV de la Ley 14/2007, de Patrimonio Histórico de Andalucía. Cosa más sencilla, imposible; cosa más justa, también imposible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, el paraje de La Molineta, de la ciudad de Almería, es un ámbito de un gran interés desde el punto de vista que ha planteado el portavoz de Izquierda Unida, y así lo valoramos.</parrafo>
        <parrafo>El señor portavoz de Izquierda Unida debe saber que, en estos momentos, el ayuntamiento de la ciudad está en negociaciones con la Junta de Andalucía y con los vecinos, con el objetivo de que este paraje sea un parque donde se respeten todos estos elementos a que se ha referido, elementos etnográficos fundamentalmente, y también que pueda ser una parte de este espacio para la construcción de viviendas sociales. Al encontrarse en proceso de negociación, nuestro partido se va a abstener en la votación de esta proposición no de ley a la espera de tener ya más elementos de juicio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Le toca el turno a la portavoz del Grupo Socialista, la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar diciendo que me alegra que, en este Parlamento, en esta Comisión de Cultura, estemos tratando hoy un tema muy importante para los almerienses, como es el destino o el futuro del paraje de La Molineta; un paraje, un entorno emblemático de nuestra ciudad, que yo conozco, y la problemática que ha suscitado esta cuestión la conozco perfectamente por una doble vertiente. En primer lugar, como vecina de la capital, de Almería, que, además, tuvo la suerte de cursar sus estudios en el colegio público Cruz de Caravaca, que es, precisamente, el barrio que colinda con ese paraje, y, por tanto, puedo decirles a sus señorías que he jugado muchas veces en ese paraje, lo conozco perfectamente, he ido muchas veces de excursión con mis profesores y profesoras, porque teníamos el privilegio de estudiar, precisamente, enfrente de un lugar con muchísimo valor etnológico y paisajístico, como han dicho sus señorías del Partido Popular y de Izquierda Unida. Pero también les tengo que decir que conozco este tema, esta problemática que ha envuelto al tema del paraje de La Molineta, por mi vertiente, más cercana en el tiempo, como concejala del Ayuntamiento de Almería en la anterior corporación, 2003-2007, porque este tema de La Molineta, como digo, no es nuevo; se lleva debatiendo en la ciudad de Almería mucho tiempo. Y ya, en la anterior corporación, de la que yo formé parte, se debatió esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y debo decir que, gracias a las reivindicaciones de los vecinos y las vecinas de la zona que pedían insistentemente que se mantuvieran algunas de las características de este paraje, y sobre todo, que fuera un espacio, un pulmón verde de nuestra ciudad, pues el Grupo Socialista del Ayuntamiento de Almería, del que yo formaba parte, presentó ya, en ese ayuntamiento, una moción por la cual pedíamos —y aquí la tengo textualmente— «la creación del parque periurbano metropolitano de La Molineta», y estamos hablando del 24 de marzo de 2005. Un debate que se llevó a cabo en el Ayuntamiento de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo quiero decir que, compartiendo el análisis que hacen sus señorías del Partido Popular y de Izquierda Unida —que son el grupo proponente, Izquierda Unida— de que es un paraje etnográfico y de gran valor; tengo que decir que no compartimos, desde el Grupo Socialista, estrictamente, los términos en los que se redacta la exposición de motivos de su proposición. Y no lo compartimos —y algo ha dejado entrever el portavoz del Grupo Popular— porque se dice, en esa exposición de motivos, textualmente, que «la respuesta de las administraciones competentes no deja de ser ambigua» —dicen— «y no se concreta hasta el momento ninguna figura de protección especial, solo existe voluntad de crear un bosque, o una zona verde, pero sin concretar la catalogación de la misma».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, le tengo que decir, señoría, que aceptar eso pues sería tanto como ignorar las diversas reuniones que se han llevado a cabo al más alto nivel en Almería, y muy especialmente la que se hizo en el mes de septiembre. Yo tengo aquí referencias de prensa de esa reunión que se realizó entre el Consejero de Vivienda, Juan Espadas, el concejal de Urbanismo y el propio Alcalde de la ciudad de Almería. Y de esa reunión... Señoría —y, sobre todo, se lo digo al proponente, al señor Vaquero—, en esa reunión, salió un compromiso formal del Alcalde de Almería —del cual nosotros no tenemos por qué dudar, ni poder en duda— de que se iba a prever en el nuevo Plan General de Almería, la previsión de que hubiera un parque en La Molineta, en torno a unas 50 hectáreas del total de las 180 hectáreas que conforman ese paraje.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, que es un compromiso formal que nos parece muy importante, pues no ha surgido por generación espontánea. Lo he dicho antes y vuelvo a insistir, porque creo que es importante que conste en acta, que, sobre todo, se ha conseguido por las reivindicaciones de los vecinos y las vecinas, agrupados en diversas asociaciones, muy especialmente en la Asociación de Vecinos La Palmera, que conocemos perfectamente en Almería, y que han conseguido que, por fin, el alcalde y el concejal de urbanismo adquirieran ese compromiso. Un compromiso que ya, además, el Grupo Socialista —como digo— en el Ayuntamiento de Almería lo propuso en una moción, que, además, en el último año, en el año 2008, el portavoz del Grupo Socialista hizo una propuesta conciliadora, que era que se mantuviera la propuesta de los vecinos de un parque en La Molineta, pero que se conciliara con la necesidad de construir viviendas de protección oficial; más que viviendas sociales —si me permiten sus señorías esa puntualización—, viviendas de protección oficial. Pues nosotros creíamos, desde el Partido Socialista, especialmente en el Ayuntamiento de Almería, que era la solución más idónea para el destino de este paraje emblemático. Y eso fue... Esa propuesta del Grupo Socialista fue la que al final se recogió en el Plan Subregional de Ordenación del Territorio de Andalucía. Y en base a eso tenemos el compromiso del alcalde de respetar que haya un parque en ese paraje de unas 50 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señorías, en cuanto a la situación actual y en cuanto a cuál es la situación en la que nos movemos en la actualidad. Y eso no obsta a que seamos conscientes de que hay bienes de gran valor etnográfico, paisajístico, incluso cultural, en este paraje. Somos perfectamente conscientes. Y, por eso, señorías, les tengo que decir —sobre todo al señor Vaquero, sin dudar ni mucho menos de la bondad intrínseca de su proposición no de ley, que no ponemos en duda— que sí que es verdad —comprenderá su señoría— que es muy complicado, desde el punto de vista técnico, acotar dónde acaba el valor etnográfico y cuál es la diferencia con el resto del paraje que rodea al paraje de La Molineta en esa zona. Se lo digo porque lo conozco perfectamente, y porque, además, los informes técnicos así lo avalan.</parrafo>
        <parrafo>Y también comprenderán sus señorías que para hacer un parque y para mantener los bienes específicos que son dignos de protección, no hace falta declarar BIC toda la zona, que son 180 hectáreas; también lo comprenderá su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros somos conscientes de que es necesario encontrar una solución intermedia. Y por eso nosotros planteamos una enmienda in voce, que ahora nuestro portavoz, en esta Comisión de Cultura, le hará llegar al Letrado y a sus señorías, pero que yo voy a leer textualmente. Nosotros les proponemos a sus señorías que esta proposición no de ley lo que proponga sea: «Instar al Consejo de Gobierno a que, una vez concluidos los trabajos de documentación pertinentes, inscriba en el Catálogo General del Patrimonio Histórico de Andalucía, con carácter general, en sus correspondientes documentaciones temáticas, todos los bienes etnológicos del paraje de La Molineta, que sean susceptibles de ello». Ese sería el texto que votaríamos, que nosotros proponemos. Y para que no quede duda de a qué nos estamos refiriendo, pues yo solo puedo relatar, muy resumidamente, que nos estamos refiriendo a tres tipos de bienes que son susceptibles de protección y que nos parecen muy valiosos, como son los cortijos, en concreto el cortijo Arcos y el cortijo Góngora, que son dos cortijos preciosos, dignos de protección y de catalogación, que se encuentran en ese paraje junto con otros 69 cortijos de la provincia de Almería, que también son dignos de esta protección. Me estoy refiriendo, también, a todos los bienes relacionados con la cultura del agua, y que se encuadrarían dentro de los bienes inmuebles de abastecimiento hidráulico de Almería. Y estoy refiriéndome, en concreto, al canal de San Indalecio, a la fuente de Mamí, a la fuente de Alhadra, y a la boquera de riego de la Vega Baja. Y, por último, me estoy refiriendo, también —por resumir, y en aras de ser breve en el tiempo como me indica ya la señora Presidenta—, a las canteras, que se incluyen, también, dentro de las canteras históricas de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos bienes nosotros creemos que se deben catalogar, que se deben estudiar, se deben documentar y, en su caso, si los informes técnicos así lo aconsejan, se deben proteger. Pero ello no obsta a que se construya el parque periurbano, y además a se construyan viviendas de protección oficial. Porque, además —es lo más importante y lo que a nosotros más nos importa—, además de que haya un acuerdo político, que es muy importante, a nosotros lo que nos importa es que hay un consenso social en la provincia y en la capital almeriense, y después de muchos años, los propios vecinos están de acuerdo con esa propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, nosotros creemos que, ahora, llevar cualquier otro tipo de propuesta que sea un cambio en esa solución que ha liderado el Consejero de Vivienda y que ha aceptado tanto el alcalde como el concejal de urbanismo, pues todo eso sería distorsionar, retrasar, y no avanzar en el futuro y en el desarrollo de la capital de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, nosotros... Y yo termino ya, señorías, pidiéndoles a sus señorías que apoyen esta enmienda in voce que nosotros proponemos, porque, ante todo, sería, pues, sobre todo facilitar las cosas, y, sobre todo, contribuir a que los vecinos de esa zona y de la capital de Almería pues se sientan identificados y estén contentos con el desarrollo de este paraje emblemático para los almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecer, por supuesto, todas las posiciones que ha habido de los restantes grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a aceptar la enmienda in voce que me plantea el Grupo Socialista. Y la voy a aceptar, en primer lugar, porque es una enmienda muy concreta; es una enmienda que además tiene su prolongación en la especificación de los bienes a proteger, que acaba de enunciar la portavoz, y que sin duda alguna el Diario de Sesiones tomará buena nota de ello, para que, al final, efectivamente, sea ese tipo de bienes, esos bienes concretos, los que están protegidos o no.</parrafo>
        <parrafo>Porque miren, señorías, nosotros, efectivamente, creemos en la negociación, en el diálogo y en el compromiso. Creemos en eso. Pero, al final, efectivamente, lo que está escrito está escrito. Y lo otro, pues son palabras que se pueden llevar el viento. Y está escrito el nuevo PGOU, está escrito el compromiso de que va a haber casas allí, etcétera. Si ahora está escrito, en un Diario de Sesiones, que, efectivamente, se va a proteger ese tipo de bienes, es un avance. Y eso, sin duda alguna, yo creo que, desde Izquierda Unida, también lo valoramos y nos felicitamos por haber suscitado este debate en el Parlamento, más allá de que, efectivamente, también valoremos, no cabe duda, los compromisos que adquieran unos responsables de unas administraciones con otras. Eso es muy importante; eso también responde a la iniciativa movilizadora de los vecinos, pero también este acto político, este acto político que hoy se está celebrando aquí viene a sumar un grado más a ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

