<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>470</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Inspección administrativa, Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Infracción administrativa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000099 8-11/APC-000106 8-11/APC-000114</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000099, 8-11/APC-000106, 8-11/APC-000114 y 8-11/APC- 000115. Comparecencias del Consejero de Empleo, sobre la investigación realizada por la Administración con respecto a los ERE irregulares financiados con fondos públicos (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000099</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000099 Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la investigación interna realizada por la Consejería con respecto al caso de los expedientes de regulación de empleo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000106</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000106. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la investigación interna realizada por la Administración andaluza con relación a los expedientes de regulación de empleo irregulares financiados con fondos públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000114</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000114. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, , a fin de informar sobre la presentación de las conclusiones de la investigación interna de los expedientes de regulación de empleo.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Damos la bienvenida al señor Consejero en esta Comisión de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar los trabajos con el orden del día de hoy, que, por acuerdo de los distintos portavoces, ha sido modificado. El orden del día queda de la siguiente manera: una comparecencia agrupada, solicitada por el Consejo de Gobierno y los distintos grupos parlamentarios, por acuerdo de los portavoces de todos los grupos parlamentarios, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a iniciar esta comparecencia del Excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión, a fin de informar sobre las conclusiones de la investigación interna de los ERE, propuesto por el Grupo Parlamentario Socialista; informar sobre la investigación interna realizada por la Consejería respecto al caso de los ERE, propuesto por el Grupo Parlamentario Popular; informar sobre la investigación interna por la Administración andaluza en relación a los ERE irregulares financiados con fondos públicos, propuesto por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía; asimismo, propuesta por el Consejo de Gobierno para informar de las conclusiones de la investigación interna de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, este es el único punto del orden del día, esta comparecencia agrupada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco hoy a petición propia ante esta Comisión de Empleo del Parlamento de Andalucía, en un ejercicio de responsabilidad y de compromiso con la ciudadanía andaluza a la que ustedes, como diputados, representan.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces somos un pueblo ejemplar, y ejemplar ha de ser, por tanto, la actitud de los servidores públicos. Asistimos en las últimas semanas a momentos complicados, momentos en los que el Gobierno andaluz no entiende otro comportamiento que el de la lealtad con los ciudadanos. Esa lealtad que ha de estar por encima de intereses partidistas y de oportunidades electorales. Es por ello que, con esta comparecencia, el Gobierno realiza, una vez más, un ejercicio de transparencia y de información, fruto de su compromiso con esta Cámara y con los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tengo la oportunidad de volver a rendir cuentas de las actuaciones que el Gobierno de la Junta de Andalucía y la propia Consejería de Empleo están llevando a cabo en la investigación de las presuntas irregularidades en los ERE. Pero, sobre todo, hoy pretendo, como Consejero de Empleo, lanzar un mensaje de tranquilidad a los andaluces y andaluzas. Este Gobierno da la cara y ofrece respuestas, respuestas que son honestas e íntegras, que solo persiguen el rápido esclarecimiento de todo este asunto, objetivo que estoy convencido de que todos ustedes comparten conmigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz ha pretendido atender siempre la situación en la que quedan miles de andaluces y andaluzas cuando se han visto afectados por un expediente de regulación de empleo. Son, a día de hoy, más de cinco mil quinientos trabajadores los que perciben ayudas para su prejubilación, y muchas comarcas de Andalucía han conseguido mantener su actividad industrial gracias al apoyo del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y estas ayudas nunca, nunca han sido objeto de ocultamiento por parte del Gobierno andaluz; de hecho —como ya he explicado en varias ocasiones—, las partidas usadas para las ayudas han sido debatidas en este Parlamento, como sus señorías bien saben.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, en todo caso, de partidas contempladas en los presupuestos, y que aparecen en el Informe Económico-Financiero de la Junta de Andalucía. Es por ello que las ayudas concedidas por la Junta de Andalucía, esas que han contribuido a solucionar los conflictos de miles de personas de nuestra tierra, han quedado plasmadas en acuerdos y planes sociales de acompañamiento, siendo definidas en los expedientes de regulación de empleo o en procesos asimilados. En estos casos, lo que hemos querido es garantizar las rentas de las personas trabajadoras hasta que pudieran jubilarse, mediante la suscripción de pólizas. Como parte del compromiso adquirido por la Junta de Andalucía, asumimos la financiación o la cofinanciación de esas pólizas.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, los expedientes de regulación de empleo son un procedimiento administrativo laboral de carácter especial, dirigido a obtener de la autoridad laboral autorización para suspender o extinguir las relaciones laborales, garantizando los derechos de los trabajadores. El proceso requiere una solicitud formal por parte de la empresa, un periodo de consultas, un acuerdo y una resolución del expediente. Para empresas de más de 50 trabajadores, además de esto, se exige un plan de acompañamiento social.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las partidas a las que hacíamos referencia, y que permiten la financiación de los expedientes, son gestionadas a través de las transferencias de financiación de explotación, y, desde luego, no estamos, en absoluto, ante un proceso irregular o ilícito. El IFA, y después IDEA, estaban autorizados por ley para recibirlas. De hecho, todas las actuaciones están sometidas a un control denominado «control financiero permanente». Para el caso que nos ocupa, este tipo de control se diferencia de otros por su carácter regular e integral —porque las conclusiones que emite deben tender a mejorar la gestión del ente—, y, por último, por un carácter contradictorio, es decir, las observaciones o las deficiencias puestas de manifiesto pueden ser objeto de discusión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como explicó la Consejera de Presidencia, Mar Moreno, a partir del año 2005, la Intervención General de Hacienda reiteró en varios informes su disconformidad con el procedimiento escogido, informes que fueron discutidos en las correspondientes alegaciones de la Consejería de Empleo. En el año 2005, la Intervención realizó una auditoría con un muestreo aleatorio sobre 20 expedientes que consideró correctos desde el punto de vista de la gestión de los recursos; no así del procedimiento, como ya he señalado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de mejora continuo —al que nos obligamos la Administración— es la razón fundamental que justifica los cambios que se producen entre el año 2008 y 2010 en el procedimiento de ayudas a trabajadores en los ERE. Pero desde el Gobierno andaluz, queremos continuar mejorando este procedimiento, con el fin de hacerlo más garantista y para asegurar el mejor aprovechamiento de las ayudas públicas, a favor de aquellos trabajadores que están afectados por expedientes de regulación de empleo. Para ello, quiero anunciarles hoy la próxima publicación de un nuevo procedimiento que regulará la concesión de estas ayudas. Un procedimiento que será arreglado en función a los principios de publicidad, transparencia, concurrencia no competitiva, objetividad, igualdad y no discriminación.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de este nuevo procedimiento es que el ciento por ciento de los perceptores de las ayudas sean única y exclusivamente los trabajadores. El marco jurídico de este nuevo proceso está inspirado en dos programas que fueron impulsados por el Presidente de la Junta de Andalucía en su época como Ministro de Trabajo: el programa de ayudas regulado por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, mediante Orden de 5 de abril de 1995 —BOE de 19 de abril—, por el que se determinan las ayudas a trabajadores afectados por procesos de reconversión y/o reestructuración de empresas destinadas a atender situaciones de urgencia y necesidad sociolaboral, y el programa de ayudas en un marco de acción consensuada con representantes de los agentes económicos y sociales, instrumentado a través de un plan de reestructuración empresarial que afiance el posicionamiento económico de las empresas para garantizar su viabilidad y su competitividad.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de tramitación de las ayudas va a ser modificado, para garantizar una cobertura social de los trabajadores afectados y facilitar la reestructuración de las empresas con dificultades económicas transitorias. Para ello, el nuevo programa va a articular..., el nuevo procedimiento va a articular dos programas de ayudas a las personas trabajadoras. El primero, el destinado a ayudas previas a la jubilación ordinaria a trabajadores que vean extinguido su contrato de trabajo como consecuencia de un ERE, por la declaración de insolvencia de su empresa o por un procedimiento concursal. Y, el segundo de ellos, destinado a ayudas sociales por pérdida de renta de los trabajadores procedentes de empresas que se vean afectadas por ERE de extinción o suspensión de contratos de trabajo por causas económicas, técnicas, organizativas o de producción, tanto cuando la autorización de la suspensión sea de la jornada completa como suspensión parcial de la jornada de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el régimen de control de las ayudas sociolaborales se realizará mediante la fiscalización previa del gasto, cambio fundamental en el proceso de control de las mismas, garantizando que todos los fondos públicos llegan a los trabajadores y cumplen su único objetivo, que es paliar una situación, en muchas ocasiones, desesperada. Este cambio normativo es una importante consecuencia del procedimiento de información reservada y el examen del procedimiento llevado a cabo hasta 2008, ante las dudas planteadas por el mismo, y se enmarca en el proceso de mejora permanente de los procedimientos de gestión de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero enumerar, una vez más, que esta investigación en curso tiene su origen en la denuncia que realiza la Junta de Andalucía ante una posible irregularidad en torno a Mercasevilla. Es la Junta la que inicia la búsqueda de la verdad, llevando el 16 de febrero de 2009 a la fiscalía las grabaciones con el presunto intento de extorsión a los empresarios de La Raza. Durante dos meses, la fiscalía desarrolló su trabajo, previo a la denuncia del Partido Popular, que conllevó la inhibición del fiscal, al hacerse cargo el juzgado número 6 de Sevilla. Por tanto, señorías, en ese asunto, la Junta de Andalucía lleva ya dos años colaborando con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero ahora detallarles tanto esos dos años de colaboración con la justicia y la búsqueda de la verdad como el fruto de la investigación interna realizada por la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que fue este Consejero de Empleo el que paralizó el ERE de Mercasevilla del año 2007. Posteriormente, en la Consejería se inició un procedimiento de información reservada, el pasado día 18 de noviembre, mediante la creación de 10 grupos integrados por 20 funcionarios de la Junta de Andalucía. El pasado 18 de enero, la investigación iniciada se amplía al total de expedientes vivos acogidos al procedimiento del ERE, cuyos trabajadores han sido beneficiarios de una póliza financiada por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El 8 de febrero, el Consejo de Gobierno tomó el acuerdo de solicitar a la Cámara de Cuentas la fiscalización de todas las ayudas sociolaborales asociadas a los ERE. En esa misma semana, este Gobierno remite al juzgado 12 expedientes, en los que se detectaron 37 presuntas irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, el 4 de marzo volvimos a dar traslado a las autoridades judiciales de un total de 23 expedientes, en los que se detectaron 33 presuntas irregularidades. Es decir, que, hasta esa fecha —el 4 de marzo—, hemos puesto a disposición de la Administración de justicia un total de 70 presuntas irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, creo que estarán ustedes de acuerdo conmigo en que no nos corresponde a nosotros determinar esa irregularidad o no, sino a la justicia, en la que, evidentemente, confiamos y a cuya disposición nos ponemos, como siempre. A nosotros lo que nos corresponde es hacer lo que hemos venido haciendo desde el minuto uno: investigar y trabajar para hacer prevalecer la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en el Parlamento, en esta Comisión de Empleo, quiero anunciarles el progreso realizado hasta la fecha por los grupos de funcionarios que llevan a cabo el procedimiento de información reservada. Los datos son los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>El total de trabajadores que están en expedientes vivos son 5.563. Hemos realizado, hasta este momento, una revisión de 5.273 —es decir, el 95%—. Por lo tanto, nos faltarían por revisar 290 trabajadores, pertenecientes a cuatro empresas. De ellos —de los que hemos revisado—, 5.127 —es decir, el 97,23%— no han presentado ningún problema. De los que han presentado problema, tenemos 59 irregularidades —el 1,12%—, que nosotros denominamos como «irregularidades de ajenos». ¿Qué significa esto? Son personas ajenas a las empresas, es decir, no hemos podido contrastar ninguna relación laboral con la empresa en la que se han prejubilado y, por lo tanto, las denominamos como ajenas. Y hay otras 87 discrepancias administrativas —que es como las llamamos—, que son personas que, teniendo algún tipo de vinculación laboral con la empresa, a los funcionarios no les queda del todo claro esa vinculación y, por lo tanto, como tal la trasladan al juzgado. Es decir, este Consejero no ha establecido ningún filtro a las conclusiones que los funcionarios han sacado en sus investigaciones, sino que, tal cual las han dicho, nosotros damos traslado al juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero hacer, en este momento, una conclusión como Consejero. Si se dan cuenta, el 99% de las ayudas, desde el punto de vista de este Consejero, no ha tenido ningún tipo de problemas. Y el 1,12% restante..., presuntamente, hay un problema en el que el juzgado dirimirá si, finalmente, son o no son problemas, desde el punto de vista de la regularidad.</parrafo>
        <parrafo>Una vez expuestos estos resultados, voy a finalizar. Y, para ello, y ya que la derecha mediática de Andalucía pareció disfrutar tanto con la cita de Julián Besteiro en una de mis comparecencias anteriores en este Parlamento, déjenme que hoy termine con otra cita, en este caso, de Cicerón, el cual dijo algo sobre lo que les invito a reflexionar en este momento. Dijo: «Cualquiera puede errar, pero solo el necio persevera en su falta».</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a abrir un primer turno de intervención de réplica de los distintos grupos parlamentarios, por un tiempo máximo de 15 minutos esta primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sin duda alguna, tenemos que agradecer, como siempre, por cortesía parlamentaria, lo que es la información que se nos brinda; pero, en cualquier caso, nosotros vamos a presentar una propuesta de reforma del Reglamento para que las comisiones de investigación, hasta ahora vetadas por la mayoría absoluta del Grupo Popular, no sea posible vetarlas en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es un error, un lamentable error por parte del Grupo Socialista y del Gobierno, y es un empecinamiento democrático, el que no haya la posibilidad de que, efectivamente, haya comisiones de investigación en este Parlamento, y en temas como este, también, y sobre todo en temas como este, donde, efectivamente, se alarma a la población y se puede incluso manipular, desde la derecha mediática o desde donde sea, desde donde sea, la gravedad de estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el empobrecimiento democrático que significa que el Gobierno controle al Parlamento y no al revés debe ser erradicado de la práctica parlamentaria. Y por eso vamos a proponer una reforma del Reglamento donde, con tres quintas partes de la composición de la Cámara, tenga que, obligatoriamente, aceptarse la constitución de las comisiones de investigación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, creemos que la transparencia, frente al descrédito actual de los políticos y de las instituciones de defensa de los trabajadores, de los sindicatos, etcétera, es la mejor forma de anticiparse a la penetración del fascismo, que en nuestras sociedades modernas está empezando a ser algo preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta muralla, hemos pedido esta comparecencia, y ahora, sin duda alguna, nos satisface el que pueda ser articulada. Insisto: Esta comparecencia no sustituye, ni debe sustituir, bajo ningún aspecto —para nosotros no lo hace—, las comisiones de investigación. Y aclarar algunos datos: ese es el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aparecen ya no 70 irregularidades, sino 146, la suma de 59 más 87 discrepancias, cuando está computado —esto parecen los concursos o los resultados electorales— el 95% de los expedientes revisados.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hasta ahora, entonces, hay una contaminación importante de los ERE revisados. No tengo ahora mismo la posibilidad... El otro día se cifraba en un 54%. Ahora mismo puede ser que incluso haya más. Porque, sin duda alguna, el que las ayudas solamente sean el 1,12% no implica el que haya una serie de expedientes, que son las unidades administrativas que se están revisando, que están contaminadas. Y eso no es un 1%, eso es mucho más. Eso es mucho más. Es la mitad o más. Por tanto, ha habido una actuación muy grave, gravísima, de quienes sean los responsables, penales o políticos, administrativos, en esta cuestión. Por tanto, no hay que minimizar para nada, en absoluto, la importancia del tema.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría saber si dentro de estos 146 están los dos de Williams &amp; Humbert de Jerez, y el que si esto es, diríamos, el cómputo total de los ERE, o si se ha hecho una muestra de aquellos que tuvieran irregularidades o de aquellos que no hayan tenido ayudas, porque, efectivamente, la práctica de..., no solamente afecta, o puede afectar, a aquellos que conlleven ayudas, sino que aquellos que no conlleven ayudas, pero que, efectivamente, sean ERE que signifique su autorización un determinado trato de favor de las empresas, me gustaría también conocerlos, y, por tanto, nos gustaría saber si, junto a las facilidades que se les brindan a la Fiscalía o al juez, esta Cámara, estos diputados, vamos a tener la posibilidad de acceder también a esos datos y a esos expedientes. Porque, claro, hasta ahora venimos informados presuntamente de parte. Es decir, con todos los respetos, el Gobierno cumple su..., en fin, cumple su deber, su obligación, ¿eh?, de informar; pero, al mismo tiempo, está bajo sospecha, y, por lo tanto, lógicamente, es parte. Y nosotros queremos que la información sea no solo de parte, sino del conjunto, y, por tanto, queremos acceder directamente. ¿Se va a facilitar eso o no? Porque, en una comisión de investigación, sí podría haber ese acceso, de la gente, etcétera, que pudieran... Y eso es lo que hasta ahora mismo está vetado. Eso es lo que queremos saber.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, es que, entre otras cosas, queremos ser testigos, también, como por ejemplo el señor Pastrana, que dice que, de los 70, el otro día, pues hay algunos que no son irregulares. Bueno, pues queremos saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se nos aclara que, efectivamente, no todos eran irregulares. Pero, claro, es que se está poniendo en tela de juicio a personas honestas —a gente honesta—, se está poniendo como implicados, o están, diríamos, dándose lugar, dando lugar a que aparezcan como implicados en una trama, personas que son absolutamente honestas, trabajadores que son honestos —o incluso empresarios, vaya usted a saber, ¿eh?—. Por tanto, en este sentido, el que se nos facilite todo este tema con absoluta transparencia, que el método sea absolutamente transparente, puede ayudar a esto.</parrafo>
        <parrafo>Las responsabilidades políticas. Yo creo que, hasta ahora, está creándose un auténtico cortafuego para que no haya..., para que no se pueda exigir las responsabilidades políticas a quien las tiene.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nosotros no somos responsables de aventurar responsables últimos, ni a nivel político ni nada. Como bien se sabe, Izquierda Unida, en esto, hemos tenido, diríamos, por lo menos un trato..., en fin, prudente —vamos a dejarlo ahí— de este tema. No queremos apuntar ni demasiado alto ni demasiado bajo: queremos hacer también justicia con este tema. Pero hay dos cuestiones que el Gobierno tiene que responder, y hasta ahora lo está haciendo de forma nada convincente, e incluso en su propia comparecencia de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar —y esto es crucial, es crucial de aquí a un año—, ¿sabía Griñán que había algunas actuaciones irregulares en las ayudas a la financiación de los seguros de rentas derivados de los ERE? Porque, aunque no sea vinculante en los informes de la intervención, y a la luz de cómo ha servido esa zona de penumbra creada por el destino de dinero de ayudas a las empresas —el IFA o el IDEA en su momento— a algo impropio como es la financiación de los ERE, no me negará que ahí puede ser irregular. Usted me ha dicho: «No hay irregularidad». Pero ahí se ha modificado el destino de lo que inicialmente era la transferencia de explotación. El IFA-IDEA, está para ayudar a la producción, etcétera, etcétera, y hay otras cosas, hay otro dinero, para ayudar a las relaciones laborales. ¿Por qué se realiza eso?</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en esa zona de penumbra, ¿no es cierto que haber desatendido las reiteradas llamadas de atención de la Intervención ha posibilitado el choriceo de los implicados penalmente? Y perdón por la expresión vulgar, porque esto es lo que dice la gente en la calle: el choriceo, las actuaciones penalmente punibles.</parrafo>
        <parrafo>Si Griñán era el responsable de la Intervención, de hacerse eco de la Intervención, por parte del Gobierno, como Consejero de Economía, tendrá que aclarar si hubo o no negligencia por su parte, o por la de alguno de sus colaboradores, en esa Consejería de la que era responsable. Y eso está ahí, y sigue ahí. Mientras no se aclare eso, va a haber una zona de penumbra y va a ser explotado por la demagogia, y tendrá que dar la cara el señor Griñán, sin duda alguna, bajo nuestro punto de vista, con todo respeto.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, si hay tres intrusos, con Juan Márquez como de director general en sustitución de Guerrero, hay un trato sucesivo en la trama fraudulenta, ¿cómo se explica eso si no es mediante una directriz superior de mantener esas prácticas o dejar hacer? ¿Cómo se explican esos tres intrusos sin la participación, por acción u omisión, del ex consejero señor Fernández? No comprendemos cómo se quedan las responsabilidades penales..., se quedan ustedes en esas responsabilidades penales, colaborando la justicia, etcétera, que ya en alguna ocasión he insistido en que eso, efectivamente, es correcto, ¿eh?, y, sin embargo, no aclaran ustedes las responsabilidades políticas, salvo la de hacer dimitir a los que estén implicados, del Partido Socialista. Pero eso no basta, porque hay responsabilidades políticas que exigir, concretamente de aquellos que lo sean.</parrafo>
        <parrafo>«Los ex consejeros no son responsables de lo que allí pasó». Yo creo que, si no se hace asumir esas responsabilidades políticas, se está invitando a gritos a la ciudadanía a hacérselas asumir en las urnas. A hacérselas asumir a ustedes, al Partido Socialista, en las urnas. Esa es, por tanto, la trampa saducea que ustedes mismos se ponen, de cerrar filas en torno a una estrategia que se me antoja defensiva, lo cual es más peligroso que la manipulación de los datos que surjan en una comisión de investigación, dicho sea de paso. Porque en una comisión de investigación todo está abierto, nada se puede cerrar. Cuando hay penumbra, cuando no hay transparencia, cuando no hay esto, hay una actitud defensiva, la gente piensa: «Algo estarán ocultando, algo querrán ocultar». Y máxime cuando usted mismo, señor Consejero, nos anuncia aquí que se va a cambiar el procedimiento. E incluso su actitud desde el principio de su actuación como Consejero es, loablemente, poner un cortafuego. Usted mismo está señalando que hay una zona, la anterior a usted, en la que las cosas no han funcionado como deberían haber funcionado. Por tanto, tiene que haber responsabilidades políticas, en función de su propia actitud como Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se nos anuncia ahora una especie de reglamento de los ERE o, en fin, efectivamente, un cambio de la normativa, con dos programas, etcétera. Y sin duda alguna, esto sí es salir a la ofensiva y, en fin, sin duda alguna, hay que felicitarle porque se toma la iniciativa desde el Gobierno. Ya era hora, ya era hora. Pero en cualquier caso, ese ir alumbrando las soluciones no debe evitar el ir resolviendo esas zonas de penumbra a las que me he referido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, yo sí le preguntaría qué se va a integrar dentro de ese cambio de normativa. Es decir, ¿se van a integrar los criterios y procedimientos de autorización de los ERE, los criterios y procedimientos de concesión de las ayudas financieras —ya se nos ha dicho alguna cuestión de estas— a las empresas que requieran, en función de la autorización de los ERE? Porque claro, lógicamente, una cosa que se ha preguntado todo el mundo es: «Vamos a ver, ¿y por qué a unas empresas sí y a otras no se ayuda?». Tendrá que haber algunos criterios para que haya una igualdad de trato. ¿Se van a prohibir, en esa nueva normativa, los mediadores ajenos a la Consejería, por muy sindicalistas que quieran aparecer, y que luego resulta que son unos desleales a los sindicatos a los que representan? ¿Se va a prohibir contratar mediante libre concurrencia a las aseguradoras? ¿Va a haber mecanismos para evitar la picaresca de considerar que las subvenciones son a cada trabajador, como hasta ahora se ha funcionado, para evitar que las ayudas tuvieran que ser del Consejo de Gobierno, y propiciar que lo fuera del director general de turno, creando ahí un coto cerrado donde prolifere la posibilidad de la trama? ¿Va a haber un mecanismo de cotejo de listas para comprobar la identidad entre la que aprobó la Consejería y la que definitivamente va a ir pagando la entidad aseguradora? Porque eso es esencial. Eso es lo que ha pasado, eso es lo que ha pasado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, todos estos aspectos, me gustaría, efectivamente, verlos, y qué participación, en último término, vamos a tener, va a tener, diríamos, con luz y taquígrafos, la composición o la creación de estas nuevas reglas de juego. ¿Se va a consultar con los agentes económicos y sociales? ¿Va a haber unas posibilidades de, en el Parlamento, debatir sobre esta cuestión, o no, o va a ser un yo me lo guiso, yo me lo como, como Juan Palomo?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos gustaría —voy acabando, señor Presidente— que no paguen justos por pecadores. Porque mire, efectivamente, yo tuve ocasión de estar en su despacho con el comité de empresa de Mercasevilla, ¿se acuerda? Y a mí me escandalizó algo que no comprendía en ese momento. Ahora lo comprendo perfectamente, claro. Entiendo perfectamente por qué paralizó usted el ERE de 2007 de Mercasevilla. Lo entiendo perfectamente. Sin embargo no comprendo, sigo sin comprender, por qué da la espalda a los trabajadores la Consejería de Empleo en función de un acuerdo que hubo de sus antecesores, y cuyo tracto sucesivo usted tiene que cumplir, porque fue un acuerdo. Y, sin embargo, los trabajadores están en una situación de zozobra permanente, y Mercasevilla está en una situación de ahogo, de ahogo financiero, que no es justa, salvo que se pretenda la privatización de la empresa, claro. Salvo que se pretenda que, como ya está empezando, ya... Ayer, se reunió el Consejo de Administración, y está dando cuenta de números rojos, pues, lógicamente, Mercasevilla, hala, a privatizarse, y si te he visto no me acuerdo, en función de que no había ningún acuerdo formal —pero sí real, sí real— entre la Consejería de Empleo y los trabajadores de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, que no paguen justos por pecadores, señor Consejero, en este proceso de aclaración y de limpieza democrática que estamos produciendo entre todos y que usted parece que quiere ahora encabezar.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y hay otras empresas que están en la misma situación, en la misma situación. Por ejemplo, la empresa Samec —Manufactura Española del Corcho—, que también, ya llevan desde septiembre los trabajadores que se han prejubilado sin cobrar. Por la misma cuestión, se les dice: «Es que va a haber una nueva normativa, es que va a haber…». Bueno, y mientras no hay, ¿qué pasa? Ese es un interrogante que le ponemos encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, hay otra serie de cuestiones, porque, dentro de su Consejería, hoy hablamos de los ERE solamente, pero señor Consejero, está usted previendo que va a haber también problemas con respecto a las ayudas, en general, a las empresas, sobre todo en el ámbito del fomento del empleo, esas ayudas que vienen de la Unión Europea, y que ya la Unión Europea quiere investigar por qué ha habido una generalización o un número muy amplio de empresarios que, después de recibir la ayuda de fomento del empleo, han despedido a sus trabajadores. ¿Por qué se ha propiciado esa situación de irregularidad? Por cierto, en más de una ocasión los sindicalistas, a la hora de arbitrar ese tipo de ayudas, han puesto el dedo en la llaga, de decir eso: «Ojo, que esto no va a fomentar el empleo. Ojo, que esto va a ser para ayudar a los empresarios solamente a salvar sus cuentas de resultados o incrementar su nivel de reparto de beneficios. Ojo, este no es el tipo de ayudas que hay que hacer a la creación de empleo y al fomento de la estabilidad». Bueno, y, sin embargo, ustedes han insistido en que esas eran las formas. Ustedes o, incluso, el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a otro tema que ya empieza a aparecer en los medios de comunicación, el tema de la formación y de los repartos de las escuelas taller, de los talleres de empleo, etcétera, ¿están ustedes previendo también esto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, tiene usted un segundo de intervención. Su tiempo ha finalizado ampliamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, he acabado justamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Puede, puede terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, he acabado en este momento. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, después de oírle todos estos días, después de oírle hoy, ya vamos sabiendo por qué el señor Chaves se fue. Y ya vamos sabiendo por qué nombró al señor Griñán como sucesor. En política no hay casualidades, y ya lo estamos viendo, y sabemos por qué. Mire, la verdad es que usted no es muy acertado en citas, sinceramente. Ha dicho —citando a Cicerón— que cualquiera puede errar, y solo el necio persevera en ese error. Señor Consejero, veinte años dice el señor Fernández que han estado ustedes haciendo esto. Nueve años, el mismo director general, a quienes ustedes califican de todo, pero han tenido la confianza en él durante nueve años. Cambian de director general, y todo sigue igual. Ustedes mismos lo reconocen: ocurría el mismo fraude con el nuevo director general. Piénsese la cita, ¿no serán ustedes los que perseveran en querer tapar el fraude, las vergüenzas, y dañar la imagen de Andalucía, señor Consejero? No ha estado muy afortunado usted en la cita, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sus comparecencias, señor Consejero, son para echarse a temblar, ¿eh? Usted, desde luego, es un peligro para comparecer. Yo no sé si usted está orgulloso. Parecía hoy que se presentaba ante esta Cámara como alguien orgulloso, como alguien orgulloso de haber descubierto, cada vez que comparece, que se duplica el número de fraudes cometidos en relación con los expedientes de regulación de empleo. Mire, yo se lo voy a decir con claridad: 8 de febrero, 30 expedientes, entonces nos dijeron de 45 vivos, 37 fraudes. Un mes después 5 expedientes más, es decir, 35 empresas, y ya aparecen 70 posibles irregularidades o fraudes. Es decir, en un mes duplican el número de fraudes, cuando solo se han investigado cinco empresas más que el 8 de febrero. Eso ocurre el 4 de marzo, y en una semana vuelven a duplicar el número de irregularidades y fraudes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como siga usted compareciendo, si tenemos en cuenta lo que ha dicho el señor Fernández, que esto duró 20 años, multiplique, y estaríamos hablando de centenares y centenares de casos fraudulentos, cada vez que usted comparece es un peligro, porque nos echa a temblar a todos los andaluces de que siempre anuncia usted que se duplica el número de fraudes cometidos o de irregularidades cometidas. No lo digo yo, lo dice usted. Hoy nos habla, ni más ni menos, que de 146 irregularidades posibles, déjese de porcentajes, señor Consejero, sea el 2 o el 4%, ¿a usted le parece poco que sea el 2% los fraudes? Con un solo fraude, ustedes tienen toda la responsabilidad, señor Consejero, con un solo fraude ustedes tenían ya que haber depurado esas responsabilidades; con un solo fraude ya se tenían que haber producido dimisiones, señor Consejero. Y aquí no dimite nadie, porque estamos jugando con el dinero de los parados, y ustedes han permitido que se haya hecho negocio con el dinero de los parados y de los pensionistas en la Andalucía del 1.100.000 parados. Y esa es la gravísima responsabilidad de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no perseveren, señor Consejero, y cuide sus comparecencias, porque ¿no sería mejor que, en lugar de poner, entre comillas, al zorro a cuidar las gallinas, es decir, a ustedes a investigarse a sí mismos, hubieran permitido una comisión de investigación en esta Cámara para que todos supiéramos la verdad, y no la que ustedes nos quieren descubrir? Señor Consejero, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que usted es un peligro, porque, mire, con lo que nos ha contado del nuevo procedimiento, señor Consejero, o usted se acusa a sí mismo, o usted acaba de acusar directamente de gravísimas responsabilidades, al menos, al señor Viera; al menos, al señor Fernández, ambos ex consejeros del Gobierno; y al menos, al señor Griñán y al señor Chaves, porque usted les acaba de acusar de haber tenido en marcha ayudas a empresas y prejubilaciones falsas sin publicidad, sin transparencia, sin concurrencia, sin objetividad, sin igualdad y con clara discriminación. Porque nos ha querido decir que antes no era así, porque, como nos ha anunciado que a partir de ahora así será, le acaba de dar usted la razón al director general de entonces, el señor Guerrero, a quien ustedes decían que era el imputado y no estaba imputado, ¿cómo se le iba a hacer caso a un imputado? Pues decía la verdad. Pero hoy usted lo ha descubierto, usted se está autoacusando, pero, sobre todo, directamente acaba de acusar de gravísimas responsabilidades al señor Griñán y al señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿por qué no se ha cambiado el procedimiento que ahora nos anuncia cuando instó a ello la Intervención General de la Junta de Andalucía, señor Consejero? ¿Qué nos quiere decir, que ahora lo hacen cuando le hemos pillado con las manos en la masa, señor Consejero? ¿Es que ahora que se les ha pillado con las manos en la masa, ahora sí cambian el procedimiento?, porque esto que usted reconoce se lo dijo en el 2005, en el 2006 y en el 2007 al Gobierno la Intervención General de la Junta de Andalucía, y más concretamente y directamente al entonces Consejero de Economía, a quién le llegó toda esa información, y miró para otro lado. Y hoy, usted mismo, acaba de acusar al señor Griñán de negligencia, de consentimiento y de participación, porque usted mismo es el que acaba de reconocer que el señor Griñán supo, tapó y permitió que se siguieran haciendo todo ese tipo de ayudas. Porque en el 2005, siendo Consejero el señor Griñán, la Intervención General de la Junta de Andalucía les dijo que el procedimiento era inadecuado, que no se consideraba ese procedimiento adecuado para financiar la concesión de ayudas excepcionales. Le dijo el Informe de la Intervención General que la tramitación era incorrecta, y que los desfases financieros y la superación de los créditos conllevaban irregularidades y les dijo que no había controles, ya nos hemos enterado que lo hacían llamando por teléfono, ya nos hemos enterado que los controles previos eran que para gente que [...], decía literalmente el director general: «Tíos que lo están pasando mal, ¿cómo le vamos a pedir que se gasten el dinero en memoria?». Y, por tanto, la ausencia de controles era total, y la Intervención General, señor Consejero, les dijo que ustedes burlaban la normativa, que se podía concluir que la Dirección General había tramitado subvenciones excepcionales prescindiendo de la forma total y absoluta del procedimiento administrativo establecido. Si eso le dijeron en el 2005 al Consejero, entonces de Economía, hoy Presidente de la Junta, reiterado en el 2006 y en el 2007, ¿usted nos puede explicar por qué siguió haciendo de la misma manera y cometiendo esos fraudes y esas prejubilaciones ilegales? ¿Por qué seguía cometiéndose fraude, abuso, nepotismo, descontrol, ilegalidades en las ayudas a las empresas, obtenidas a través del fondo de reptiles, donde solo se beneficiaban a los ayuntamientos del PSOE y a las promesas y compromisos de los consejeros ante las empresas, sin ningún tipo de concurrencia, sin ningún tipo de publicación de esas ayudas, sin ningún tipo de igualdad de oportunidades? Es que, señor Consejero, usted lo acaba directamente de reconocer. Y ahora reconoce que van a cambiar las normas porque les han pillado con las manos en la masa, señor Consejero, porque entonces es cuando tuvieron que cambiar la norma, cuando se lo instó la Intervención General.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted no ha dicho la verdad. Afirma que el procedimiento seguía la secuencia de solicitud formal, consulta, acuerdo y resolución. Eso es falso, señor Consejero, eso es falso. En el caso, por ejemplo, de González Byass se producen los acuerdos antes, antes. Se ratifican los compromisos antes, sin seguir esos procedimientos, y sabe usted que hay otros casos que son así. Y hoy estamos viviendo las consecuencias, y fíjense cómo lo están pagando los trabajadores, y explíquelo, por ejemplo, del ERE de Egmasa. Pero ¿usted puede decir cómo se puede estar pagando un ERE que no está firmado por nadie, en nombre de la Junta de Andalucía? ¿Ustedes qué tienen con Egmasa, un ERE permanente? ¿Cómo se está pagando con dinero público y cómo se ha utilizado dinero público un ERE que no está firmado por nadie, señor Consejero? Por tanto, usted no ha dicho la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Con toda sinceridad, ustedes, de todo menos ejemplares. No nos venga a presumir de ejemplaridad; sí, evidentemente, de momentos complicados, pero la responsabilidad ha sido la suya. No nos presuma de transparencia porque aquí no hay ninguna transparencia, hasta la jueza les ha llamado al orden para que tengan que remitir los expedientes completos, y compulsados, porque no debían de mandar toda la información, por algo será.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿por qué no nos dan al grupo parlamentario los informes de la Intervención?, porque aquí están pedidos desde hace varias semanas, tres semanas al menos. Y si esto está pedido, ¿ustedes no tienen la obligación de remitirlo al Parlamento? Usted hoy aquí no está cumpliendo con su función hasta que, por lo menos, los grupos parlamentarios no tengamos los informes de la Intervención General. ¿Por qué no entregan los informes de la Intervención General? Porque, seguramente, cuando conozcamos los informes de la Intervención General el señor Griñán se tiene que ir a su casa, y lo saben ustedes, como todo el mundo sabe que se tendrá que ir a su casa y tendrá que dimitir porque no aguanta ni un minuto más, porque la responsabilidad —y usted lo acaba de poner de manifiesto— está siendo directamente del propio señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sabe usted que cuatro meses tardaron en manejar la información que les llegó de la famosa cinta de Mercasevilla, cuatro meses y tuvo..., y no le eche la culpa a la Fiscalía, cuatro meses, ¿y sabe usted el tiempo que pasó la cinta donde estuvo? Y sabe usted que todo empieza por una denuncia del Partido Popular y, que si no es así, no sabríamos dónde estaba, en estos momentos, este caso. Por tanto, señor Consejero, ¿cuánto nos queda por saber? Porque usted habla hoy del 95% de los ERE vivos. Señor Consejero, ¿usted no va a investigar los ERE muertos? Tendrá usted que investigarlos, porque los casos de fraude, si se extienden a los ERE vivos, ¿qué habrá ocurrido con los ERE muertos? ¿Pretende negar al Parlamento los datos de los ERE muertos? Le instamos a descubrirlo. Tiene usted la obligación de ofrecer esa información al Parlamento y también, evidentemente, a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuántos socialistas hay en esos casos detectados como irregularidades? Porque cada día son más. Mire, hoy han tenido que quitar a un candidato en Lucena del Puerto. Yo, de usted, le aconsejaría que se sacara pocas fotos con algunos, porque van cayendo, señor Consejero, van cayendo, y lleva usted camino, también, de tener que caer. Por acción o por omisión: por haber querido tapar las irregularidades, pero también, señor Consejero, por mentir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted dijo que en su época ya no había intermediarios. Ya es grave que los andaluces sepamos que con el dinero de los parados quienes se beneficiaban eran los brokers, pero, con usted, siguen los mismos brokers. Ustedes han dicho que era una cuestión del Director General, que debía ser un extraño dentro de la Junta, pero llevaba nueve años, con tres consejeros. Ustedes lo dan por persona no muy válida —debe ser mentalmente—, y que dice solamente tonterías o barbaridades; pero, sin embargo, nueve años. Pero usted, encima, lo ratifica, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿no se da cuenta de que no era una cuestión solo de ese Director General? ¿No se da cuenta de que los nuevos directores generales seguían con el mismo procedimiento opaco y con la intervención de las mismas intermediarias y brokers, y que, con usted como Consejero, los mismos brokers que hacían de intermediarios lo han vuelto a hacer en las últimas semanas, al menos con los astilleros de Huelva y al menos con Santana? Por tanto, usted también es responsable.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, su situación es insostenible como Consejero. Si cada vez que viene aquí, al Parlamento, nos ofrece el doble de fraudes en los ERE, usted ya tenía que haber presentado la dimisión, señor Consejero. Porque ¿usted sabe lo que dijo cuando empezó todo esto? Que no había nada, que era todo un invento de la oposición. Eso de perseverar en el error, señor Consejero, y cada día que aparece, duplica el número de fraudes; por tanto, ¿usted dónde estaba? ¿Qué quiso tapar? ¿Qué escándalo sabe y quiso ocultar? ¿A qué le ha obligado su partido? ¿Ha presentado usted la dimisión y no le han dejado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted es que ha hecho imputaciones muy graves sobre los anteriores consejeros y sobre el Presidente de la Junta de Andalucía, hoy, y el señor Chaves —anterior Presidente—. El problema, señor Consejero, es que la Andalucía del 1.100.000 parados... En lugar de dedicar la Consejería a resolver el problema del paro, ustedes tienen toda la Consejería dedicada a investigarse a sí mismos, y así no se soluciona el paro, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha querido hoy aquí hablar, pero usted tiene, en estos momentos, toda la Consejería bajo sospecha; todas las áreas de su Consejería están manchadas por casos de presunta corrupción, y usted hoy aquí ha querido pasar de puntillas sobre esos casos. Nos ha hablado solamente en porcentajes en relación con los ERE, pero no nos ha querido hablar de la responsabilidad en relación con las empresas, señor Consejero. ¿Cómo puede justificar 87 millones en 130 ayudas sin control y arbitrarias? ¿Cómo puede justificar, señor Consejero, hoy, las denuncias de casos también de presuntas irregularidades en la formación para el empleo? ¿Le parece a usted normal que el Delegado de Empleo en Córdoba, en relación a su anterior empresa, recibiera 369.000 euros para beneficiarse en cursos de formación? Ya cayó el número 2 de su partido, y también era un invento del PP. Formación para el empleo, con casos graves de presunta corrupción; ayuda a las empresas, con denuncias muy graves de presunta corrupción; ERE y prejubilaciones falsas e irregulares, con graves casos y reconocimiento de corrupción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, su tiempo, ampliamente, ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Y ahora, para colmo, la última pata de su Consejería; es decir, los incentivos a la contratación, sometidos a la sospecha y a la investigación del fiscal general del TSJA y de la Guardia Civil, además sometida a un fraude masivo que afecta a centenares de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando usted analiza —y debe analizar— que toda su Consejería está manchada por casos de corrupción, ha llegado la hora de que ustedes asuman de una vez por todas la responsabilidad. Y la responsabilidad política se determina mediante dimisiones, y la primera, la de usted, señor Consejero. Y, evidentemente, y de manera insostenible, ya no pueden seguir como responsables políticos ni el Presidente de la Junta de Andalucía, entonces Consejero de Economía, ni el hoy Vicepresidente Tercero, a quienes este país, a quienes la democracia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, tiene usted que finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y a quienes la ética les debe llevar, sin duda alguna, a presentar inmediatamente su dimisión por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera comenzar, quizás, reparando en algo de la última intervención del portavoz del Grupo Popular, que, de alguna manera, ha venido a presentarnos o a autopresentarse como una instancia moral de la ejemplaridad. Y hay que tener, en algunos momentos, ciertos reparos también desde la responsabilidad política. Yo le puedo ya decir, de principio, que el PSOE no va a llevar en sus listas a ningún imputado por corrupción. Creo que es una afirmación...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, digo que puedo..., por si no se ha registrado, que el Partido Socialista Obrero Español no va a llevar en sus listas a ningún imputado por corrupción; digo, al hilo de algún elemento que ha dejado el señor Sanz en su intervención. Y, por tanto, ello da buena prueba de la repugnancia que tantas veces hemos referido en cualesquiera intervenciones que ha tenido ocasión este grupo parlamentario de hacer: la repugnancia moral, política, ética..., cualquier adjetivo similar que nos produce que alguien —sea quien sea— se beneficie de fondos públicos. Que esa repugnancia —y creo que también tiene que ser elemento compartido por cualesquiera personas que nos dedicamos a estar representando a lo público en democracia— es todavía mayor cuando afecta a fondos que tienen un destino específico destinado a las personas que, con ocasión de una crisis empresarial, con ocasión de una crisis de empleo, pudieran ver mermados los fondos destinados a reparar o a paliar los efectos que tiene para ellos y para sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme también —creo que tengo toda la legitimidad para ello— que esa repugnancia sea creciente, todavía más, en quienes hicimos hace tiempo —y estoy hablando de memoria colectiva de la organización a la que me honro en representar—, hicimos hace tiempo causa de traer a la escena de lo público a aquellos que no tienen otra forma de hacerse presentes en lo público, más que las organizaciones de intereses y las formaciones políticas para entrar en buena lid en el debate y en los procesos electorales, para la gestión de lo público en nombre de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, digo que nos repugna aún más a los que nos sentimos y somos legítimos depositarios de toda una herencia histórica que tiene muchos años y que ha atravesado por momentos muy difíciles, algunos momentos atravesados por momentos dramáticos que no viene ahora al caso rememorar. Pero que nos repugna, nos repugna —y quiero reiterarlo— especialmente cualquier tipo de fraude que se produzca en lo público. Más aún, incluso, cuando algunas de esas actuaciones pudieran pervertir el funcionamiento de lo público. Y lo digo al hilo, por ejemplo, de que recientemente, cuando se tiene noticia de que alguien ha podido hacer algún uso fraudulento de las normas electorales a fin de conformar los órganos de representación de la voluntad popular en cualquier instancia, aunque sea un municipio, son cosillas de nada. Y al decir de los representantes, o algún representante autorizado del principal partido de la oposición, es una bagatela que se pueda, en un momento —lo digo por la significación que tiene—, se pueda alterar la voluntad popular a través de trucos, trucos, en la conformación del ascenso. Pero ese es tema de otro debate, y en su momento podremos tenerlo. Lo que aquí ahora corresponde es analizar los resultados de la investigación habida, por parte de la Consejería de Empleo, sobre los fraudes en los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, quiero antes que nada, agradecer lo que ha sido —y me parece que se puede hacer el uso retórico que se quiera— una estrategia ofensiva por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía. Se entra ahora en quién corrió más, si Zoido o la Consejería de Empleo. No me cabe duda —y están ahí los datos para atestiguarlo— que el inicio de todo este procedimiento de esclarecimiento y de transparencia lo inicia el Gobierno de la Junta de Andalucía, dirigiéndose allá donde debía hacerlo, a las instancias judiciales, habida cuenta de la eventual tipificación de las conductas en algunos de los ilícitos penales que recoge nuestro ordenamiento jurídico, y, por tanto, esa fue una primera manifestación de cuál es la actitud, y cuál está siendo la actitud, de este Gobierno en este tema, precisamente porque es el representante de aquellos a quienes les repugna moralmente y éticamente más cualquier fraude en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, por tanto, agradecer también… Y tuvimos el Pleno pasado la oportunidad de ver alguna especie de trampa en el solitario cuando el Consejero anunciaba que iba a pedir, motu proprio, su comparecencia ante la Comisión de Empleo para dar cuenta de cuál era el resultado de las investigaciones habidas al momento, en un procedimiento que me parece exquisito en cuanto a las garantías que se deben tener en cualquier procedimiento administrativo... Porque esto se está utilizando en confrontación con la idoneidad, la idoneidad o no, de haber aprobado una comisión de investigación. Y me referiré después al tema, habida cuenta de que tuvimos la oportunidad, también hace unos días, en el Pleno, de debatir si se trataba de una comisión de investigación o de una eventual comisión de difamación, y tengo para mí, con los datos que tenemos encima de la mesa y las actitudes mostradas en algunas de las manifestaciones de los líderes de la oposición, que se trataba, y se trata, más que de una comisión de investigación en los términos clásicos de lo que es en un régimen democrático una comisión de investigación, una comisión para elevar a definitivas las conclusiones que ya tiene tomadas de antemano, donde ha habido enjuiciamiento, donde ha habido establecimiento de culpabilidades, y yendo más allá, yendo más allá de lo que, en buena lid política, nos exige a los representantes públicos la política con mayúsculas, porque de lo contrario estaremos haciendo por la política algo parecido a lo que hizo el estrangulador de Boston por los vendedores a domicilio, con alguna de las manifestaciones que hacemos en ocasiones. Elevar, categorizar, como se está categorizando, y acaba de hacerse en esta Comisión —y están ahí las actas para después dar cuenta—, el estado de sospecha generalizado, es un matiz que conocemos, y conocen bien, todos los ciudadanos, qué significa. Lo ha dicho antes el señor Vaquero en su intervención: Cuando se generaliza el estado de sospecha, cuando se atribuyen culpas sin juicio previo, estamos ante una manifestación típica del fascismo funcional en toda su categorización, y creo que también hemos tenido oportunidad de verlo en varias de las comparecencias y en varios de los momentos en que esta Cámara ha tenido ocasión de debatir sobre el tema de los expedientes de regulación de empleo y sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>El primer dato que quiero subrayar, porque me parece que es justo que lo hagamos, es que, so pretexto, o a raíz de los fraudes que se hayan podido ocasionar, pudiéramos entrar —y de ahí la proposición no de ley que defendió el Grupo Parlamentario Socialista hace unos días en Pleno—, pudiéramos caer en una trampa de mayor alcance, que es criminalizar las políticas de ayuda a los trabajadores y de ayuda a nuestro tejido empresarial con ocasión de crisis, porque eso supondría criminalizar una acción de gobierno que nos resulta a nosotros especialmente querida, también por los propios valores que defendemos. No se puede dejar en las reglas del mercado, a los que sufren las consecuencias, los efectos nocivos que tiene también la dinámica de mercado, dejarlos a su suerte, y, por tanto, el apoyo de los poderes públicos y todas las líneas de apoyo a los trabajadores, con ocasión —y lo ha explicitado usted muy bien, señor Consejero, en su intervención—, con ocasión de crisis empresariales, con ocasión de quiebras, concursos, dentro de su empresa, necesitaban una respuesta. Esa respuesta se ha articulado, y también la necesitaban muchas comarcas que, de otra manera, hubiesen desaparecido casi de la faz de lo vivo, porque hubiesen sido condenadas directamente. Y me estoy refiriendo a zonas completas que conocemos, de Huelva y de otras zonas de nuestro…, la franja pirítica y otras zonas de nuestra geografía, que hubiesen condenado a la gente que allí vive a no tener otra oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que nos tenemos todos que enorgullecer de que haya habido un Gobierno que ha sido atento a esas circunstancias, y que ha establecido todo un programa y toda una línea de ayudas presupuestadas, presupuestadas, y, por tanto, dentro de los márgenes de la legalidad absolutamente, para paliar los efectos e intentar cambiar la dinámica económica en esas zonas. En consecuencia, creo que no debe quedar ninguna sombra de duda por parte de ningún grupo en que esa línea hay que continuar apoyándola.</parrafo>
        <parrafo>Y ha ocurrido, y nos ha dado cuenta de ello, que, en tramitaciones que van más allá de lo que es la tramitación administrativa, que está absolutamente legalizada y establecida en nuestro Estatuto de los Trabajadores, lo que son los despidos colectivos, los expedientes de regulación de empleo, que vinieron a sustituir a los más antiguos expedientes por crisis o despidos por crisis, se han movido dentro de la más absoluta de las legalidades en cuanto a su procedimiento interno de gestión, de acuerdo con los parámetros establecidos legalmente. Y, después, en fases posteriores de implementación de las ayudas, se han detectado —y usted no se ha dado cuenta de que se han detectado— irregularidades que se han puesto a disposición del juzgado, que está conociendo del asunto para que dilucide los tipos de responsabilidades y quiénes hayan de ser, en su momento, fijados como responsables de esos fraudes.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a culpabilizar el establecimiento de pólizas que vienen a subvenir necesidades inmediatas en la vida de las personas; no vamos a criminalizar la existencia de ayudas específicas que vienen a posibilitar el tránsito de, no ya desempleados, sino en algunas ocasiones inempleables, y, en consecuencia, las personas que más directamente necesitan el apoyo de los poderes públicos para que transiten a una jubilación que se han merecido y que circunstancias ajenas a su propio querer les han dejado inermes ante la dinámica de los mercados y ante las dinámicas empresariales. En consecuencia, vamos a seguir creyendo en que eso es necesario.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y creo que es necesario también resaltarlo, porque con las causas generales y las generalizaciones se corren muchos riesgos y he alertado en muchas ocasiones sobre esos riesgos, en alguna ocasión, incluso, he utilizado ejemplos que han podido ser tildados de tremendistas, pero que son ilustrativos y que llaman a la razón antes que a la pasión, llaman a la razón —porque establecer la razón, también en política, es importante— antes que la pasión —no la pasión que se pueda acompasar con la razón, sino la pasión electoral por el voto—, y esas generalizaciones... Incluso utilicé un día un ejemplo que, aunque sea traído a colación de nuevo y no resulte agradable...</parrafo>
        <parrafo>Si en una organización, como es la Iglesia, por ejemplo, en un momento se detectan uno, dos, tres, cuatro casos —me da igual— de obispos o curas pederastas, ¿eso convierte a toda la organización y a sus responsables en una trama organizada para la pederastia? Sería, es, una generalización absurda. Si a un concejal, decía en otra ocasión, de un pueblo lo cogen con un alijo de droga, ¿ocurre que su organización se financia con el tráfico de estupefacientes? Y si eso interesa como argumento electoral, ¿se deja a las personas sin derecho al honor? ¿Se puede intentar asesinar reputaciones bajo el manto protector, en su caso, de la inmunidad parlamentaria, porque eso legitima para llegar, en su caso, al poder? Todavía, y algún partido, el principal partido de la oposición sabe de esto, todavía está esperando Demetrio Madrid que se le repare en su honor, cuando fue, en su momento, sustituido en el poder por José María Aznar en Castilla y León, por acusaciones, que después el Tribunal Supremo dictaminó que no.</parrafo>
        <parrafo>¿Se pueden, se pueden...? Utilizo este ejemplo como pudiera utilizar otros. ¿Se pueden establecer causas generales, al punto de las que se están haciendo con ocasión de los expedientes de regulación de empleo? Donde todo vale si son las piezas mayores, en una especie de cacería, donde muchas veces... Y algunas de las intervenciones de algunos líderes del principal partido de la oposición se han visto traicionados en el subconsciente de cuál es, de verdad, su objetivo con este juicio mediático al respecto y que, incluso, hoy hemos tenido una manifestación en esta Comisión, cuando la pregunta no terminaba siendo «¿cuántas personas hay implicadas?», después vienen los adjetivos, sino «¿cuántos socialistas hay implicados?» era la pregunta. «Van cayendo», decía el portavoz del Grupo Popular. Y yo les digo: no nos va a temblar el pulso, sino que, al contrario, vamos a actuar con toda, con toda la contundencia que exige en... Sea quien sea, cualquier persona implicada que tenga el carné del Partido Socialista va a ser expulsado de nuestra organización, está siendo expulsado y apartado en cuanto estamos teniendo el menor indicio.</parrafo>
        <parrafo>Esa ejemplaridad moral y esa instancia moral a la que inicialmente nos llamaban, ¿es compartida por el resto de los grupos en nombre de la política con mayúsculas, o es un uso torticero, es un uso de una especie de derecho alternativo en función de quién sea?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gallego, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Puede, puede terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar un dato que me parece importante. Según los datos que usted nos acaba de suministrar, señor Consejero, solo el 1% de todos los trabajadores, todos los beneficiarios, digámoslo para utilizar correctamente los términos y no llamar a engaño... Porque utilizar, muchas veces, las palabras de una forma u otra intenta provocar confusión, y, en esa provocación de la confusión, pretende generalizar el estado de sospecha y el todo vale. Y el todo vale, incluso caiga quien caiga no, caiga la institución democrática que caiga, y según corresponda atacar uno u otro tipo de institución.</parrafo>
        <parrafo>El 1% de las personas beneficiarias, digo y termino ya, señor Presidente, es el que está eventualmente fuera de las normas que deberían haberles sido aplicadas escrupulosamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gallego, tiene usted que finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene una segunda intervención donde puede desarrollar los temas que hayan quedado pendientes. Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la intervención del señor Vaquero..., me pregunta por qué no una comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este Consejero yo creo que está haciendo todas las contestaciones que ustedes le están preguntando con las diferentes herramientas que existen en el Reglamento de esta Cámara. Es decir, estoy compareciendo, estoy aquí en la Comisión, estoy en el Pleno, me hacen ustedes interpelaciones, me hacen preguntas orales —seis, siete, nueve preguntas—. Contesto a todas las cuestiones que ustedes me plantean.</parrafo>
        <parrafo>Además, usted me dice si está a su disposición la información relativa a los ERE. Está a disposición esa información y toda la información, señorías. Le contesto tanto a usted como al señor Sanz. Si saben ustedes que esa es la práctica de la Consejería de Empleo de siempre, en función, lógicamente, de las condiciones que establece el Reglamento de esta Cámara para la petición de lo que es esa información. Ningún problema, lo saben ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Además, nosotros contestamos a todas las preguntas que ustedes nos hacen. ¿Queda, señorías, alguna pregunta por contestar de las que sus grupos han realizado hasta este momento a este Consejero? A mí no me consta ninguna, desde luego. Y creo que todas, además, están contestadas en plazo. Por cierto, señor Sanz, a esa pregunta que usted dice que no le he contestado: estamos todavía en plazo de contestación, señor Sanz, y, por lo tanto, usted no venga a decir que hoy no me puedo sentar aquí, porque esa pregunta no está contestada, cuando estamos todavía en plazo de contestación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, además, mire, no coincido, señor Vaquero, en la opinión que emite usted sobre cuál es el nivel de irregularidades que hemos cometido. Porque la verdad es que las cifras se pueden utilizar de muchas formas, ¿verdad? Usted dice: «Yo puedo llegar a la conclusión de que la mitad de los expedientes están mal», pero eso podría transmitir la sensación de que todos los expedientes, la mitad de los expedientes que hemos manejado, todos los casos están mal. Yo creo que desde el punto de vista informativo es mucho más aclaratorio decir cuál es el número de casos total y el número de casos en los que hemos encontrado irregularidades, digo, porque esta información no puede llamar a engaño, es una información mucho más rica en cuanto a que estamos hablando de beneficiarios que, finalmente, presentan una presunta irregularidad o no.</parrafo>
        <parrafo>Y el dato —yo creo— que estoy aportando hoy es muy esclarecedor, porque estoy diciendo que, desde el punto de vista de este Consejero, el 99% de las ayudas que hemos dado —un poco menos del 99%, unas décimas— están bien dadas. Por lo tanto, creo que intranquiliza mucho más a los trabajadores que se han visto en estos expedientes de regulación de empleo... La verdad es que tranquiliza el hecho de que un Consejero le diga..., que no él, porque usted y el señor Sanz dicen que si somos interesados o que si es una visión de parte. Miren ustedes, no, porque este Consejero, desde el principio, queriendo evitar cualquier tipo de problema en este sentido, les he dicho que hizo diez comisiones de funcionarios, y que, además, no va a filtrar en absoluto lo que son las conclusiones de esas comisiones, sino que las va a trasladar directamente al juzgado tal cual salen de esas comisiones para que el juzgado las considere.</parrafo>
        <parrafo>¿A ustedes esto les parece una estrategia defensiva? La verdad es que yo lo considero una estrategia ofensiva. Porque a mí, les voy a decir, es verdad que mi partido me ha exigido una cosa, y se la voy a comentar: mi partido lo que me ha exigido es la verdad siempre y la honestidad siempre. Y esto es lo que este Consejero está aplicando en su día a día. Esa es la exigencia que me ha hecho, desde el primer día, no desde que soy Consejero, desde el primer día en que yo milito en el Partido Socialista, esta es la exigencia que hace mi partido y esta es la que yo aplico en cualquiera de las actuaciones que yo llevo a cabo como socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, esto no es... Esto, desde el punto de vista de este Consejero, es transparencia, es proactividad, es tratar de hacer las cosas lo mejor posible en un proceso de mejora permanente.</parrafo>
        <parrafo>Y tanto usted, señor Vaquero, como el señor Sanz dicen que conocía el Presidente de la Junta de Andalucía lo que era esta situación de anormalidad que podría haber en la concesión de las ayudas y que, por lo tanto, ustedes le hacen responsable de este tema. Miren, yo creo que, una vez más, utilizan la información de forma interesada. Porque les he comentado ya en mi exposición y les vuelvo a repetir: hubo, es cierto, un informe de la Intervención, un informe que tiene carácter contradictorio. Y se lo vuelvo a explicar, el carácter contradictorio significa... Es que ustedes ven, además, el Derecho Administrativo como si solo tuviera una posibilidad. Y, discúlpenme, yo no soy abogado, algunos de ustedes lo son y saben perfectamente lo que les voy a comentar. El Derecho Administrativo es una caja de herramientas de la que tú vas cogiendo esas herramientas en función de las necesidades que tienes. ¿Eso significa que es ilegal lo que estás haciendo? No, no es ilegal. No solo hay una forma de utilizar las herramientas administrativas para conseguir una finalidad, hay diversas formas. La Junta de Andalucía eligió una que era legal. Existía un procedimiento, existía un control, estaba todo perfectamente estructurado. Y ustedes lo que tratan es de que, en la intención que tenemos siempre los socialistas en la Junta de Andalucía de mejorar los procedimientos, el hecho de que hoy presente ante esta Comisión una nueva norma que desde nuestro punto de vista puede mejorar lo que es esa gestión, pues, el señor Sanz, por ejemplo, lo ve como que yo he puesto en duda todo lo que han hecho las personas que me han antecedido en cualquiera de los puestos en la Junta de Andalucía. Y les digo: «Se equivocan, se equivocan», porque lo que estamos haciendo es un proceso de mejora, que lo que está haciendo este Consejero parte del año 2008 en el que este Consejero no estaba en esta Consejería, sino que estaban mis antecesores. E iniciando desde el 2008 empieza un procedimiento de mejora y yo lo que estoy haciendo es culminando ese proceso de mejora. Por lo tanto, no hay que ver nada raro en el hecho de que se estén cambiando cosas, porque en la Administración andaluza se están cambiando siempre cosas para mejorar el saber prestar mejor los servicios públicos a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la verdad es que, señor Sanz, yo sé que no le gustan mis citas, es más, cuando cojo y hago una cita, pues usted la interpreta justo en el sentido contrario. Yo le veo a usted como a este que se equivoca de carril, va con todos los coches en dirección contraria y dice: «Hay que ver que se han equivocado todos». Mire, no, yo creo que la cita está bien cogida, la cita está bien cogida, porque yo creo que ustedes se han equivocado al ver la cifra que finalmente era un 5% al acabar el proceso nos sale respecto a las posibles irregularidades que hay en los ERE. Y sería oportuno, quizás, el que ustedes, habiendo cometido un error, lo reconozcan y digan, pues, mire, nosotros nos pensábamos que no era una cuestión del 1%, sino que era del 50% o 60%, pues ahora reconocieran que no es tanto. Pero, bueno, señor Sanz, esa es una cuestión que le corresponde a usted. Y usted podría pensar: «Es que el Consejero le quita hierro al hecho de que haya habido un 1%». En absoluto le quito hierro a que haya habido un 1%. A mí me parece que si finalmente la jueza dictamina que ese 1% tiene irregularidad o que un caso tiene irregularidad, a mí me parecerá grave con un caso que haya, por eso lo persigo, por eso colaboro con la justicia. Y es más, me he comprometido, como Consejero de Empleo, a que si hay un solo caso irregular, recuperaré el dinero para que los andaluces vuelvan a tener un dinero que ha sido mal utilizado. Fíjese hasta dónde llega el compromiso de este Gobierno y de este Consejero, no solo en perseguir la verdad, no solo en tratar de descubrir quién lo ha podido hacer mal, sino, además, en recuperar hasta el último céntimo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me pregunta también, señor Sanz, que si vamos a investigar los ERE muertos. Yo voy a investigar, como cualquier persona que está al frente de una responsabilidad pública, cualquier cuestión en la que vea un indicio en el que pueda haber un problema, como he venido haciendo hasta ahora. Pero, vamos, ya pueden ser ERE muertos, ERE vivos, ayudas, como deberían hacer ustedes, como debería hacer cualquiera de nosotros, ¿verdad?, porque esa es una obligación del que tiene una representación pública, evidentemente. Vamos a tratar de perseguir todo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Sanz, la verdad es que en las intenciones del Partido Popular ustedes, yo se lo digo en todas las intervenciones que tienen, pero no me canso de repetirlo, porque creo que ustedes insisten, usted dice, me pregunta, en lugar de cuántas irregularidades hay, me pregunta «cuántos socialistas hay». Esto es impresionante. Pero es que, además, son en todas las intervenciones, es que usted solo no está preocupado por las irregularidades, está preocupado por los socialistas. Mire, yo persigo la verdad, yo persigo la verdad, en ningún momento doy ninguna descripción, ni cuántos socialistas, ni cuántos militantes del PP, ni cuántos militantes de Izquierda Unida puede haber entre esas irregularidades, porque mi labor es buscar la verdad y no buscar miembros del partido de la oposición. Y usted es que, vamos, digo usted y todos los que me han interpelado en este Parlamento en las diversas intervenciones que han tenido, siempre es lo mismo: «¿cuántos socialistas?». No, señor Sanz, cuántas irregularidades es lo que quieren saber los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que no hago otra cosa que investigar en la Consejería. No, debe de ser que usted solo lee temas sobre ERE, ¿verdad? Porque en esta Consejería estamos en este momento, hemos sido pioneros a nivel nacional en los temas de políticas activas de empleo, con un acuerdo específico con el Gobierno de Madrid. Hemos influido incluso en la nueva normativa que a nivel estatal hay en políticas activas de empleo. Somos la única Comunidad Autónoma que en este momento llevamos una reforma del Servicio Andaluz de Empleo. Estamos mejorando todas las cuestiones que tienen que ver con la empleabilidad. No, señor Sanz, es que puede ser que usted no mira las otras cuestiones que estamos trabajando desde este Gobierno, pero el principal objetivo que tiene este Consejero es la empleabilidad, es decir, mi principal objetivo no es el tema de investigar los ERE, sino de trabajar en que los andaluces y andaluces sean más empleables y, por lo tanto, que haya más trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Sanz, me dice, la verdad es que esto va empeorando sesión a sesión —ya sé que ahora en el turno me aclarará, seguramente, este punto—, pero usted bien me dice que es un peligro. Mire, ¿sabe lo que sentimos las personas progresistas de Andalucía? Que el peligro son ustedes, los representantes del Partido Popular, porque para ustedes... Ustedes tienen en la presunción de inocencia una definición muy particular, ustedes presumen que cualquier persona es inocente hasta que se demuestra que es socialista. Y eso lo que hace es empañar la convivencia en nuestra Comunidad Autónoma, en España y rompe lo que debe de ser el equilibrio de convivencia que se debe dar en una comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo turno, y último, de intervención de los distintos grupos parlamentarios. Ajústese al tiempo, por favor, máximo de 10 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sin duda alguna, yo creo que en el trabajo que tiene la Consejería que usted dirige, hay que distinguir lo que son los problemas fundamentales de los problemas incidentales.</parrafo>
        <parrafo>Los problemas fundamentales son el paro, la insuficiencia de las prestaciones sociales que se deben implementar para todos aquellos que han caído en el paro, que son un millón y pico de andaluces y andaluzas. El problema incidental es el de los ERE y otros que puedan venir. Sin duda alguna, a mí me parece que eso es lo fundamental, pero hay que aclarar, hay que resolver este problema incidental porque si no, diríamos, no va a haber una adecuación entre lo que pueda ser un trabajo meritorio y la percepción de la gente. Por tanto, a mí me parece que es fundamental, lo queramos o no.</parrafo>
        <parrafo>Los medios de comunicación y esta, la actividad parlamentaria, se bloquea en función de esta cuestión, y hay que resolverla, hay que resolverla, y hay que resolverla a la ofensiva. Yo insisto en una cuestión, usted me dice que yo he acusado al señor Griñán. Yo no he acusado al señor Griñán, Izquierda Unida no acusa al señor Griñán; al revés, le he dicho que hemos sido muy cuidadosos a la hora de evitar disparar hacia todo lo alto. A mí me parece que no es ese el mecanismo, yo lo que creo es que sí debe el señor Griñán pasar a la ofensiva y asumir el liderazgo de la honestidad de la izquierda, él personalmente, porque eso es lo que puede dar confianza y hacer y crear un revulsivo para toda la izquierda y, como usted llama, la gente progresista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El otro día tuve ocasión también de manifestarlo, esto nos salpica a todos, justa o injustamente, y esto favorece a la derecha, injustamente, posiblemente. Pero, en cualquier caso, todo va a depender de si se responden en serio a los interrogantes y yo le he puesto aquí un interrogante más que una afirmación. Le he dicho, el señor Griñán tiene que aclarar, primero, si sabía o no sabía el tema de la intervención, si le había llegado o no, si había algún intermediario, algún colaborador suyo que, efectivamente, ahí se bloqueó el tema. Y, en segundo lugar, por qué todavía no se aclara esto que usted que acaba de tipificar como el no uso o el uso de la caja de herramientas a gusto del consumidor, que es el Derecho Administrativo. Hombre, el Derecho Administrativo tiene unas reglas de juego y la Intervención General tiene un papel, y no se puede decir alegremente: «es que, mire usted, lo que dice la Intervención General, bueno, es asumible o no asumible». No, no, no, eso no, ¿eh?, y de eso está muy escandalizada la gente, ¿eh? Ustedes lo creerán o no, pero de eso está muy escandalizada la gente. O lo explican ustedes muy bien, mejor que lo ha hecho usted hoy, o lo explica el señor Griñán muy bien, en función de por qué no atendió esas recomendaciones, esas llamadas de atención, que para eso está la Intervención General, o ahí va a haber una espada de Damocles o la honestidad de la Consejería de Economía, en este caso, cuyo responsable era el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que eso, desde luego, no favorece a la resituación del tema a conveniencia, a conveniencia de la credibilidad política y, en concreto, la credibilidad de la izquierda. Por tanto, por eso lo digo, por eso lo digo, porque yo también participo de esos temores de que las cosas vayan a peor en el futuro, claro, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo respecto del tema de los tres intrusos con el señor Juan Márquez, que, efectivamente, yo estoy de acuerdo en que se tenían que mejorar las cosas, pero eso implica el que no estaban bien, el que no estaban bien, y si ahora le acabo de felicitar, le he felicitado en mi primera intervención, porque, efectivamente, por primera vez, ustedes asumen que hay que cambiar y que ahora parece que sí va la cosa con más celeridad.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no me ha contestado a la duda, la pega fundamental que le pongo en este tema, que es que no paguen justos por pecadores, y que usted agilice la resolución de estos problemas de que los trabajadores no están cobrando. Faltaría más. No me ha contestado. Y para Izquierda Unida, al menos, yo no sé para el Grupo Popular, o para el Partido Socialista, no lo sé, para Izquierda Unida eso es fundamental, porque no tienen que pagar los trabajadores, en absoluto, la inmensísima mayoría absolutamente de gente honesta, y que, desgraciadamente, han caído en una situación en la que los empresarios no pueden seguir manteniendo el empleo, o no quieren. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Luego, efectivamente, creo que hubiera sido muy fácil evitar... Me va permitir que haga una digresión sobre otro tema. Hombre, el tema de las ayudas a fomento del empleo. Si es que hay mecanismos que pudieran haber evitado ese fraude un poco generalizado por parte de las empresas. La Seguridad Social puede negarse a dar de baja a trabajadores que incumplen los compromisos, los compromisos de esas ayudas. Podía... Y, claro, entonces es la conexión entre los datos de la Junta de Andalucía, del SAE y de la Seguridad Social. ¿Por qué no se ha hecho esto? Claro, ahí hay también una responsabilidad, ¿o no la hay, señor Consejero? Con lo fácil que es esto. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, sin duda alguna, me parece que están ustedes en un problema que están intentando resolverlo, pero que en la estrategia de la solución deja que desear, y, efectivamente, yo, es decir, creo que es necesario resolver este tema, absolutamente imprescindible y queda ya muy poquito tiempo. Semana, mes que pasa, el problema se agranda, no se resuelve, sino todo lo contrario. Por tanto, efectivamente, con todos los respetos, a mí me parece que no se trata de seguir en el método que usted acaba de seguir avalando, que es: tienen ustedes toda la información y yo voy a comparecer todas las veces que ustedes me digan. No, no basta eso: tenemos que ser protagonistas los demás, y testigos los demás, junto con los agentes sociales, junto con la sociedad, que quiere hablar y que está opinando, y que está opinando, en los bares, en la calle, en los centros de estudio, de recreo, de trabajo. Si ustedes burocratizan la solución de este problema, están ustedes perdidos, y nosotros también. A ver si se enteran de una vez.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en este sentido, la democracia hay que hacerla entre todos. La izquierda hay que hacerla entre todos, y el evitar que se empeoren las cosas, permítame usted, que hay que hacerla entre todos y ustedes no están dispuestos, no están dispuestos o, por lo menos, no acaban de darle lo que debería ser esa participación de todos. Y eso es lo que creo que, bueno, pues, va a beneficiar a unos y a otros los va a condenar al ostracismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, la intervención de Izquierda Unida exige de nuevo, insisto —y resumo, y acabo, señor Presidente—, de nuevo, una comisión de investigación, de nuevo, y que se aclaren, fundamentalmente, esos dos puntos que hasta ahora no se han aclarado a satisfacción, por lo menos, de esta modesta fuerza política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>El turno del Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, perdone que le insista, pero, como siga usted con las citas, desde luego, se va metiendo cada vez más en el lío. A ver si va a ser que el carril equivocado lo llevaba el PP, que tiene toda la responsabilidad de Gobierno durante los últimos treinta años en Andalucía. A ver si usted va a descubrir hoy aquí América, que los intrusos en los ERE, socialistas, los ha colocado el PP, porque ese debe ser el carril equivocado al que usted se refiere por el que iba el PP.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha dado hoy, incluso, marcha atrás, se ha dado cuenta del lío en el que se ha metido, acusando al señor Griñán y al señor Chaves, y ahora ya ha reculado. Ahora resulta que ya no van a cambiar el procedimiento, que ya es una simple mejora. Se ha dado usted cuenta. Es que usted ha reconocido las irregularidades, señor Consejero, es que nos ha dicho exactamente lo que no se hacía y, ahora, cómo pretende hacerlo. Ahora usted lo llama mejora; antes era un cambio radical el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Claro, escuchándole lo del Derecho Administrativo, usted ha creado, incluso hoy aquí, un nuevo Derecho Administrativo, el Derecho Administrativo a la carta del PSOE. Porque, claro, el Derecho Administrativo ha dicho usted que es una caja de herramientas, lo que pasa es que ustedes se han creído que era la ferretería entera, señor Consejero. Y, claro, escogen el Derecho Administrativo según les interesa, pero, leyendo al Director General que ustedes han tenido nueve años, resulta que dice que cambiaron las cosas porque no podíamos estar, y digo literalmente, y ahora usted me explica qué quiere decir esto, «no podíamos estar al pairo de los caprichos del interventor». Hasta ahora, el interventor era el garante de la legalidad, del cumplimiento del Derecho Administrativo también. ¿Qué quiere decir el Director General suyo, el nombrado por ustedes, con tres consejeros, nueve años, no un cualquiera, que «no se puede estar al pairo de lo que diga el interventor? ¿Ese es el Derecho Administrativo, el de la caja de herramientas, o el de la ferretería entera, señor Consejero? Porque, claro, el problema es que usted sabe perfectamente cuáles eran las exigencias. Mire, señor Consejero, el problema grave es que la Intervención General estableció una guía de fiscalización en el 2005, y exigía que cada ayuda que ustedes dieran tenía que tener memoria descriptiva de la actividad, presupuesto con detalle de ingresos y gastos, así como desglose de partida o concepto, y además acreditar que no se habían recibido ayudas o subvenciones para la misma finalidad, y ustedes se lo saltaban, y ha dicho el Director General que para qué le iban a pedir una memoria a alguien que estaba sufriendo tanto, tratándose de criaturitas en paro, porque eso de las criaturitas es muy grave; es decir, que las criaturitas vinculadas al PSOE son criaturitas con derecho, y el resto de parados, sin derechos. ¿Esa es su solidaridad, señor Consejero? Y esto no lo digo yo: literalmente, lo dice el Director General que lleva nueve años con ustedes. Ahora debe ser un apestado, pero nueve años y tres consejeros, señor Consejero, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, el problema es que es muy grave. Habla usted del Derecho Administrativo a la carta, pero quién le ha dicho que el Derecho Administrativo, el que usted se quiere inventar, pero según la Intervención General..., el Derecho Administrativo para usted, su Derecho Administrativo, el de la carta, pero, según la Intervención General, se puede concluir que la citada Dirección General ha tramitado subvenciones excepcionales prescindiendo de la forma total y absoluta del procedimiento administrativo establecido, no el que usted dice, el establecido, que es el que todos hemos estudiado y la mayoría debemos de conocer, por lo que usted vemos que se lo está inventando o cree que debe de haber un Derecho Administrativo a la carta. El problema es que la Intervención General a quien se lo dijo fue al señor Griñán, y hoy, cuando usted cambia el procedimiento, usted directamente está acusando al señor Griñán de negligencia, porque se lo comunicó la Intervención General, y esa negligencia tiene toda la grave responsabilidad de que se trataba del señor Griñán, y esa negligencia le lleva a reconocer que, evidentemente, conocía lo que pasaba y permitió que se siguiera haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, dejen ustedes de amenazar a la oposición, no amenacen con más querellas a la oposición. Si hoy la querella, en todo caso, se la tendrían que poner ustedes a sí mismos, a usted, el señor Griñán, porque es a quien ha acusado, precisamente, de saber, de tapar y de permitir. Usted lo ha reconocido hoy.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con toda sinceridad, su principal objetivo, si es la empleabilidad, piénsese usted el cumplimiento de su principal objetivo, porque valiente fracaso con el millón cien mil parados. Usted está para dos cosas: debe ser su principal objetivo un gran fracaso —un millón cien mil parados—, y el segundo, tapar irregularidades, porque, mire, ¿cómo puede ser que usted dé explicaciones el 8 de febrero, la Consejera de la Presidencia, el 4 de marzo, hoy, y vayamos duplicando el número de fraudes y todavía la oposición no tiene ni un solo papel de su Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le denuncio que tenemos 140 solicitudes de información, hechas en este Parlamento, y no hemos recibido ninguna. Ciento cuarenta: ninguna. Y ustedes han puesto en marcha, supuestamente, tres investigaciones, y no hay ni un solo papel que tenga la oposición. ¿De qué transparencia está usted presumiendo, señor Consejero? Viene aquí a contarnos lo que le da la gana, lo que quiere contarnos; pero el resto, a taparlo. Ciento cuarenta solicitudes de información. Le parecerá mucho o poco; pero, en todo caso, a mí, escandaloso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, habla usted de..., ha hablado el PSOE de un control financiero permanente. Aquí el único control ha sido el de la Intervención General, y ustedes han mirado para otro lado. Porque la Cámara de Cuentas, a pesar de que el PP lo ha pedido como propuesta para la Cámara de Cuentas anualmente, el IFA —o IDEA— nunca fue fiscalizado por la Cámara de Cuentas, de manera sospechosa. Pero, en todo caso, la única fiscalización, la Intervención General, y, exactamente, ustedes miraron para otro lado. La única fiscalización se la saltaron en su día, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aceptamos barcos, y dos huevos duros, si usted quiere. Que el problema, señor Consejero, no es quien presenta la denuncia. Si ustedes quieren dedicarse a eso, y dos huevos duros, y aceptamos barco, si usted quiere. El problema es que el origen de todo es una mordida. Es decir, señor Consejero, que aquí lo importante es que se estaba intentando coaccionar a una persona a cambio de una mordida, para un favor, y en esa mordida se decía: «El que se porta bien con la Junta de Andalucía, la Junta de Andalucía se porta bien con él». Y a usted le da igual, cuando paga el dinero, si es para carteles de Felipe González o para los negritos de donde sea.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, eso es lo grave, y usted no lo va a ocultar con quién presentó la denuncia. Que estamos hablando de algo gravísimo, del intento de comprar voluntades. Habrá que saber para quién. Estamos hablando de dinero, de maletines: estamos hablando de eso. Es decir, señor Consejero, dos huevos duros, si usted quiere, en relación a quién presentó la denuncia. Pero lo grave es ese intento de compra de voluntades a cambio de favores, y a eso ustedes no están respondiendo.</parrafo>
        <parrafo>Comisiones de investigación para difamar...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, después de duplicar, cada vez que interviene usted, el número de fraudes, no será para tanta difamación. Algo de razón llevaba el Partido Popular al solicitar comisiones de investigación. A lo mejor es que, cuando tengamos una comisión de investigación, que la tendremos, señor Consejero, llegamos mucho más lejos que usted, y eso es lo que usted teme. Por eso oculta la información.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pido que no utilice el PSOE ni la Junta a los trabajadores, vendiéndonos compromisos de solidaridad...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, todos hemos estado con los trabajadores, y distinga usted, por favor, entre las ayudas a los trabajadores, entre los trabajadores de buena fe, entre las ayudas a los ERE de empresas en crisis, donde usted sabe que tanto el PP como el PSOE hemos estado siempre a la altura de las circunstancias, y otra cosa es lo que ustedes han permitido, que son fraudes y pensiones ilegales, y permitir el saqueo y el negocio del dinero de los trabajadores y el dinero de los parados en Andalucía. De eso ustedes no pueden presumir. Pero le pido, por favor, que no me hablen de comarcas ni presuman de solidaridad, porque no hay peor solidaridad y peor insulto a los parados que haber hecho un fraude con el dinero que les pertenece a los parados andaluces. Y esa sí es su responsabilidad, y, por tanto, no jueguen más a inventarse la solidaridad o a presumir de lo que no pueden.</parrafo>
        <parrafo>Cuando le hemos preguntado el número de empresas, sí tiene mucha importancia, señor Consejero. Hombre, usted nos hace un juego del número de trabajadores presuntamente fraudulentos. Pero no nos haga ese juego. Todavía bastaba que el número de trabajadores fuera el 80%. Si no estamos hablando de eso, señor Consejero. ¿O es que en una empresa era posible meter el 80%? Eso ya lo sabíamos. Lo que es grave es que, hasta la investigación que usted ha dado —y yo le pido que ahora diga cuál es el porcentaje de empresas afectadas por presuntos ERE irregulares—, hasta hoy, el 54% de los ERE investigados estaban manchados por presuntos fraudes. Todavía bastaba que me diga usted: «No: diga usted el número de trabajadores». Hombre, que en el 54% usted metiera todo fraude, ya sabíamos que no. El problema es que en cada empresa ustedes metieran fraude. ¿O ustedes...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, su tiempo ha finalizado. Veinte segundos para que usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, cuando decimos cuántas personas implicadas y cuántos socialistas implicados, se trata de luchar contra la corrupción, y, por tanto, luchemos contra la corrupción. Yo no tengo culpa, señor Consejero, de que, cuando se lucha contra la corrupción, en este caso nos encontremos tantas veces con socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando luchemos por la corrupción y nos encontremos con socialistas, no llegue usted a la máxima terrible de que se puede investigar a todo el mundo, y luchar contra la corrupción contra todo el mundo, menos con los socialistas, porque eso sí que es fascismo y eso sí que es totalitarismo, y eso es lo que ustedes pretenden para intentar exculpar a los socialistas responsables, y, por tanto, el mejor favor que pueden hacer es luchar contra la corrupción, se encuentren a quien se encuentren, pero también depurar responsabilidades, empezando por la dimisión del señor Griñán y el señor Chaves, y también, por supuesto, la de usted como Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Turno del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la intervención ahora del señor Sanz, aun cuando sea más o menos acertada —no digo en este caso la cita, sino, cuando menos, el rememorar—... A mí me gusta, de vez en cuando, rememorar al viejo Kant, cuando nos hablaba de que teníamos que prevenirnos contra las demostraciones apagógicas, que eran aquellas que, intentando sobre alguna verdad alguna conclusión, remontarse y afirmar la veracidad de las premisas. Lo digo porque ha hecho una serie de afirmaciones donde, efectivamente, ha hecho un uso alternativo del razonamiento y una demostración de decir: «Esta es mi conclusión, y esta la llevo hacia atrás». Pero, claro, es que, con esa demostración y mutatis mutandis, me veo obligado a hacer... Vamos a ver, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, toda persona...</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Estamos todos de acuerdo en luchar contra la corrupción: Pongámonos de acuerdo. Sí, por supuesto. Insobornable nuestro compromiso con luchar contra la corrupción, como estamos demostrando día a día. Ahora, yo me preguntaría: A no ser que sea un montaje de Photoshop, ¿todo el que salga en la revista Hola con ocasión de una boda habida en El Escorial, como tuvo contacto, conoció o vio a un señor, es miembro de una trama de corrupción y forma parte de las responsabilidades políticas que se deban asumir? ¿No sería injusto? ¿No sería injusto eso? ¿Y por qué lo utilizan si saben que es injusto?</parrafo>
        <parrafo>Yo he dado por bueno, en alguna ocasión, en alguna intervención parlamentaria, que el señor Bárcenas lo que estaba haciendo era demostrar la existencia de Dios, porque el señor Bárcenas lo que estaba haciendo era hacer bueno aquello de Woody Allen de «Señor, dame una prueba inequívoca de tu existencia: ábreme una cuenta a mi nombre en un banco suizo». Voy a darlo por bueno. Y que quien estuviera con él, participara con él en algún tipo de partida, juego o esto, ¿cómo va a estar manchado de corrupción ese hombre? No tenemos cuidado con esas generalizaciones a las que antes me refería, porque estamos —vuelvo a repetir— haciendo flaco favor..., y decir cosas distintas a lo que hacemos y, por tanto, presentarnos como instancia moral insostenible, insostenible.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que no sé yo —y también lo he dicho en alguna ocasión— cómo lloran en la plaza Génova cada vez que un plazo geológico de la justicia no hace que prescriba un delito en Baleares o en Murcia? ¿No sé yo cómo lo sienten y dicen: «Maldita Ley de Procedimiento, maldita Ley de Enjuiciamiento Criminal, maldito plazo»?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Socialista —lo ha dicho en varias ocasiones— no va a entrar en este papel, que está intentando hacer la derecha, de que entremos en una comisión de investigación —dicen ellos—, cuando todos los datos que eventualmente resultaran punibles de esa comisión de investigación deberían ser de acuerdo con las reglas que, si no ha cambiado la Constitución en estos días —que no me consta, ¿eh?—, deben hacerse llegar a los tribunales o al Ministerio Fiscal cuando está sub iúdice, o antes de que esté sub iúdice, o antes de que esté sub iúdice se deben comunicar al Ministerio Fiscal. Es que se está adelantando la Junta de Andalucía y el Gobierno de la Junta poniendo a disposición de quien en democracia tiene ese papel de juzgar, adelantándose y poniendo a disposición expedientes completos —«tome todo el expediente, señora jueza, tome»— para que se diriman todas las responsabilidades que hubiera o hubiese en cualquier momento del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero claro, la garantía, si es un sistema garantista como el que se establece en nuestra Constitución y el que se establece en nuestro ordenamiento para los procesos judiciales, no es mediática. No conviene como carnaza para una estrategia y, por lo tanto, hay que aderezarla con otro tipo de combinada... Y ese es el papel que en este tema... Sobre un dato que vuelvo a reiterar: estamos hablando del 1% de trabajadores. Y el 99% —décimas arriba o abajo— de los beneficiarios de estas políticas necesarias, incontestables y que vamos a defender entre tanto tengamos el apoyo de los ciudadanos para corregir, corregir las deficiencias que producen los sistemas neoliberales y los sistemas que defienden los programas de la derecha..., vamos a seguir manteniendo con uñas y dientes porque son justas y necesarias para la gente que más lo necesita. Y ese 1% de desvío que se hayan beneficiado —me parece muy bien señor Consejero, lo ha dicho usted en varias ocasiones y lo ha reiterado hoy en esta Comisión—, que devuelvan hasta el último céntimo, con todos los intereses a que hubiera lugar en derecho y que correspondan. Igualmente se deberían comprometer otras fuerzas políticas a que devuelvan hasta el último céntimo quienes se hayan beneficiado de hasta la visita del Papa. Todas. Que devuelvan hasta el último céntimo de cuanto se haya lucrado una sola persona, sea de la organización que fuera, tenga el apellido que tenga. Pero no apellidemos únicamente a los socialistas. Porque, y se lo decía también con ocasión del debate de la comisión de investigación, ustedes actúan muchas veces como el juez Roy Bean, el de El juez de la horca, que cuando no conviene dicen: «Las leyes nada dicen sobre los nuestros, pero son muy explícitas respecto a los socialistas». Aquel que creía que el hábeas corpus y que las garantías judiciales eran un paganismo, y que, por tanto, en nombre de otra cosa, había que arrancar las páginas que hablaran de eso del libro de leyes, que, junto el revólver, le servía de instrumento para impartir justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha enfatizado algo que me parece fundamental: los procedimientos, efectivamente, cuando se revelan inadecuados, o se pueden revelar, hay que cambiarlos. Y me parece muy bien el anuncio que nos ha hecho hoy de unos procedimientos que garanticen y eleven a principios de información lo que ya, de alguna manera, fueron, y están vigentes, en su momento, normas de estructuración, con ocasión de las reconversiones industriales y otros fenómenos que son asimilables plenamente a las circunstancias de crisis empresarial.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, nosotros vamos apoyar y vamos a seguir apoyando todos los procesos de colaboración con la justicia que tiene abiertos el Consejo de Gobierno. Y vamos, incluso, a instarles a dotar de toda la celeridad y de todos los medios adicionales que fueran precisos para que este tema esté pronto con todas las responsabilidades dilucidadas, porque eso es una garantía de que funcionan las instituciones democráticas y que funcionan las instituciones del Estado de Derecho a todos los niveles. Y vamos también a ejercer nuestra labor de control, como está ejerciendo, creo que noblemente, o tengo que presumir, en el nombre de la política, que noblemente, el Partido Popular, y hasta donde llega su fértil imaginación en supuestos y en posible fragmentación en 501 preguntas de una pregunta general. Pues también lo admitiremos porque entra dentro de las reglas del juego que ejerza cada uno su función de control de acuerdo con todos los elementos que quiera conocer. Y tenemos una acabada muestra de ello en los distintos plenos que llevamos celebrados: 20 preguntas de control. Y una obsesión desesperada: perseguir todo lo que signifique socialismo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista y desde los que defendemos los valores que nos parecen, hoy más que nunca, necesarios, y más con los tiempos que se avecinan... Sin que sea del político el oficio de profeta, pero van a ser más necesarios que nunca los valores que defendemos desde la izquierda para que nadie quede tirado, y menos con ocasión del enriquecimiento injusto de alguien, a quien nosotros vamos apoyar en todo momento que sea perseguido y reintegre hasta el último céntimo.</parrafo>
        <parrafo>Y ofrezco, desde aquí, la mano tendida a los demás grupos de la oposición para que hagan en sus filas lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, las dos preguntas concretas que me demanda el señor Vaquero, dos cuestiones muy concretas, que es por una parte el informe de la Intervención General. Les he dicho, este informe tenía, entre otros, un carácter contradictorio. Hubo alegaciones por parte de la Consejería de Empleo, pero además les he dicho que se inspeccionaron 20 expedientes de los que no hubo ningún problema. Por lo tanto, ese es el resultado de la labor de los diversos informes de Intervención y de la labor que se llevó. El proceso de mejora siguió y sigue hasta el momento presente, que les acabo de decir que vamos a presentar una nueva normativa para gestionar estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Me hace usted otra pregunta muy concreta que es sobre aquellas personas que tienen dificultades de cobro. Estamos en negociación con las compañías aseguradoras. Tranquilidad a todo el mundo porque la Junta de Andalucía, como siempre, cumple el ciento por ciento de sus compromisos. Y, por lo tanto, todos los trabajadores que tienen una póliza que está respaldada por la Junta de Andalucía finalmente cobrarán, como siempre ha ocurrido, los compromisos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, mire, entre las diversas cosas que me dice usted. Efectivamente, ustedes han registrado 140 solicitudes de información. Según los plazos marcados por este Parlamento, las primeras vencen el 29 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, déjese de medias verdades, por favor. Es que es increíble, porque usted utiliza, utiliza... Dice que ya tenía que haber contestado yo, en este momento, 140 preguntas. El 29 de marzo, señor Sanz, es la primera convocatoria. Esta Consejería responde, al ciento por ciento, a todas las solicitudes de información que ustedes han hecho en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, de verdad, usted es que me llama mentiroso, me dice que no contesto. Mire, señor Sanz, usted utiliza la mentira como elemento principal de su exposición en este Parlamento. Es que es impresionante.</parrafo>
        <parrafo>Además, me recuerda usted a los tribunales de la Inquisición. Si una cosa está mal y se mejora, todo está mal: la que estaba y la nueva. Y de ahí empieza usted a sacar interpretaciones, empieza a sacar suposiciones de algo que este Consejero no ha dicho en ningún momento. Son todo interpretaciones suyas, señor Sanz. Usted interpreta todo a su favor y crea una fábula como hacía la Inquisición. Todo está mal, solo está bien lo que usted piensa y como usted piensa.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, señor Sanz, también se extiende a lo que le he dicho de la caja de herramientas del Derecho Administrativo. Yo no soy licenciado en Derecho. Usted sí, señor Sanz. Y, por lo tanto, es más grave todavía que usted no sepa que el Derecho Administrativo no es una vía única. No es una vía única, hay que someterlo a procedimiento, a controles, a todo lo que lleva el Derecho Administrativo. Pero ¿cómo puede usted decir, señor Sanz, que esto no es así y que es un Derecho Administrativo a la carta? No, señor Sanz, es un Derecho Administrativo aplicado por y para el interés general, que es lo que hacemos los socialistas. Porque los socialistas creemos en el interés general, creemos en el Estado del bienestar y ustedes en lugar del Estado del bienestar, que es a lo que se aplican estas políticas sociolaborales, creen en el bienestar de su estado, que es justo al contrario; en el bienestar de su estado personal, que es como ustedes gestionan todas las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Porque mire, es increíble, señor Sanz, que ustedes vengan a darnos lecciones de transparencia a los socialistas en Andalucía. De verdad le digo, tienen ustedes el síndrome de Despeñaperros. El síndrome de Despeñaperros es que de Despeñaperros para abajo ustedes defienden una cosa, y de Despeñaperros para arriba ustedes defienden justo la contraria. Porque si se van ustedes a Valencia... Mire usted, vienen a darnos lecciones de transparencia, y el Tribunal Constitucional ha fallado contra las Cortes Valencianas por vulneración de los derechos fundamentales de los diputados como consecuencia de la decisión de la Mesa de la Cámara, en la que el PP tiene mayoría absoluta, de vetar, sin dar explicación adecuada, 30 iniciativas parlamentarias relativas al caso Gürtel.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes vienen aquí a Andalucía a darnos a nosotros lecciones de qué, ¿de qué nos vienen a dar ustedes lecciones de verdad? Y no lo olviden, se lo voy a recordar permanentemente a partir de ahora: ustedes tienen el síndrome de Despeñaperros, se lo digo yo, porque es que es constantemente pidiendo en Andalucía cuestiones que ustedes no aplican allá donde gobiernan. Y miren ustedes, también dicen: «pobres criaturas vinculadas al PSOE», otra vez ustedes en su intervención. Es que es constantemente usted tiene esa obsesión persecutoria contra los militantes socialistas, de verdad que hay preocupación; ya entre la gente de progreso de Andalucía existe preocupación, porque a ustedes se les está viendo que en cuanto tienen las encuestas un poco a su favor se les ve perfectamente lo que harían en el caso de que gobernaran: perseguir no la verdad, sino perseguir socialistas allá donde hubiera un socialista o un progresista, eso es lo que ustedes harían.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, este Consejero no oculta ningún tipo de información. Me está usted pidiendo, entre otras cuestiones, cuál es el número de empresas —me ha pedido usted—; se lo voy a dar. Y se lo voy a dar sabiendo que la utilización que va a hacer usted de esta cifra es la utilización que he dicho antes: no en aras de la verdad, que es cuántos casos respecto al total están mal, sino para decir que un porcentaje de las empresas que han sido apoyadas tenían algún caso irregular. Mire, se han investigado 64 empresas hasta este momento, de las que 32 presentan 146 irregularidades. Este era el dato que usted me pedía, y este es el dato que usted tiene, al igual que hago siempre que usted, Izquierda Unida o cualquier persona en este Parlamento me pide cualquier información.</parrafo>
        <parrafo>Y al Grupo Socialista le digo que, como socialista, tienen ustedes la garantía de que este Consejero defenderá los principios que siempre han honrado a nuestro partido y que volvemos a demostrar en este caso, que son los principios que guían la actuación de este Gobierno y de este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Muchas gracias a la Comisión por el debate que hemos realizado, y al señor Consejero por su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

