<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Metro, Seguridad en el trabajo, Sevilla, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000620</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000620. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Obras Públicas y Transportes, a fin de informar de los últimos accidentes e incidentes en las obras del metro de Sevilla (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, sin más, pasamos al orden del día, comparecencia del Consejero de Obras Públicas sobre la situación actual de las obras de la línea 1 del metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un saludo a los miembros de la Comisión en esta primera Comisión en este periodo de sesiones y del año.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión parlamentaria a petición propia y de los Grupos Socialista, Popular y de Izquierda Unida, para informar sobre la situación de las obras de la línea 1 del metro de Sevilla, las actuaciones realizadas tras el incidente del pasado 26 de noviembre y las cuestiones relativas a la puesta en servicio de la línea.</parrafo>
        <parrafo>En mi comparecencia ante esta Comisión de los pasados meses de noviembre y diciembre, y en la reunión con los portavoces de esta Comisión de 27 de noviembre, informé a sus señorías tanto de la evolución de las obras como de las actuaciones emprendidas con motivo del incidente ocurrido dentro de la estación de la Puerta de Jerez. Por tanto, en esta comparecencia me ceñiré a la información novedosa sobre ambas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En la estación de la Puerta de Jerez las obras comenzaron en enero de 2007 y, como recordarán, el pasado 26 de noviembre se produjo una filtración de agua en una de las juntas entre los pilotes que conforman los muros de dicha estación, lo que provocó la entrada de lodo en una parte del recinto de la estación y un socavón en la superficie. La entrada de agua se localizó a 24 metros de profundidad, en la parte inferior del estrato de grava correspondiente a las terrazas del Guadalquivir. En mi comparecencia del pasado mes de diciembre indiqué a sus señorías las medidas tomadas por la sociedad concesionaria para hacer frente a las consecuencias de este incidente. Paso, a continuación, a explicarles las labores realizadas durante este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en cuanto a la resolución del problema, la primera actuación fue construir un cono de tierra contra la pantalla donde se localizaba la entrada de agua, con el fin de disminuir la velocidad y fuerza de arrastre. También se utilizaron, con este fin, dovelas de hormigón armado, sacos de cemento y mortero, al objeto de cubrir el cono de tierra con una capa resistente. La segunda actuación consistió en un vertido de mortero en el socavón para rellenar el hueco de terreno perdido con los arrastres, evitar la descomposición de las zonas adyacentes y conducir el caudal de aguas infiltradas.</parrafo>
        <parrafo>La tercera actuación puesta en marcha fue la ejecución de varias perforaciones en el terreno para inyectar mortero, lechada de cemento o silicatos, en función de la composición del terreno. En todos ellos se colocó, además de la inyección, una armadura tubular de acero para reforzar el terreno. Estas inyecciones se han realizado en ambos lados de las pantallas que conforman el recinto de la estación.</parrafo>
        <parrafo>Además se tuvo que realizar la extracción de lodos acumulados en la estación, debido a la filtración de agua. Este trabajo resultó especialmente laborioso, completándose la retirada de 1.500 metros cúbicos de lodo y agua mediante una cinta transportadora y camiones.</parrafo>
        <parrafo>También se han ejecutado sondeos mecánicos y ensayos sónicos, mediante los que se comprobó la ausencia de hueco en el terreno adyacente al socavón.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea de actuación puesta en marcha consistió en medidas de evaluación de afecciones al entorno. La concesionaria realizó una campaña de sondeos complementarios en el perímetro exterior de la estación y aumentó la frecuencia de la lectura de la instrumentalización colocada en los edificios y la calzada. Así mismo, y a petición de los vecinos del edificio Cristina, se han realizado inspecciones en el interior de los inmuebles. Los datos aportados por los sondeos, lectura de instrumentos e inspecciones arrojan parámetros de normalidad, deduciéndose la inexistencia de afección alguna al entorno, fuera del perímetro del propio socavón.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, Ferrocarriles de la Junta de Andalucía abrió dos líneas de información directa y de gestión con la ciudadanía, a raíz del socavón del Paseo de Cristina. De un lado, se estableció un tratamiento específico con la familia titular del quiosco afectado por el socavón, y por otro una línea de información y atención a los vecinos de los edificios ubicados en el entorno de la estación de la Puerta de Jerez; es decir, el edificio Cristina y los inmuebles de la calle Almirante Lobo.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la familia titular del quiosco, en mi comparecencia del pasado diciembre informé a sus señorías de las acciones llevadas a cabo para la restitución de sus bienes. De otro lado, y en relación con los vecinos del edificio Cristina y de los inmuebles de la calle Almirante Lobo, Ferrocarriles de la Junta de Andalucía estableció una línea directa de información desde el primer día, con una comunicación diaria de todas las actuaciones llevadas a cabo por Metro de Sevilla, así como comprobar la seguridad de sus inmuebles. El día 3 de diciembre, técnicos del servicio de Seguimiento, Vigilancia y Control Técnico de Metro de Sevilla, así como responsables de Ferrocarriles de la Junta de Andalucía, acudieron a estos edificios para realizar inspecciones de zonas comunes y de las viviendas. De acuerdo con los resultados de la inspección y su comparación con inspecciones previas al inicio de las obras, el incidente del socavón no ha provocado afección alguna a dichas viviendas. Esta información fue transmitida a los vecinos a través de sus comunidades de propietarios y de las asociaciones vecinales. Además se informó de dichas conclusiones durante una junta de comunidad celebrada el 4 de diciembre, en la que estuvieron presentes técnicos de Metro de Sevilla y de Ferrocarriles de la Junta de Andalucía. Esta línea de información directa sigue abierta, al objeto de informar a los vecinos de Puerta de Jerez de la marcha de las obras de la estación y de las cuestiones relativas al funcionamiento del servicio público en general.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí les he referido la labor realizada en la línea de actuación que les indiqué en mi anterior comparecencia. De forma adicional se están llevando a cabo medidas reparadoras complementarias, tendentes a reforzar aún más la seguridad de la estación de Puerta de Jerez. Estas medidas complementarias, cuyos trabajos se siguen desarrollando en la actualidad, consisten básicamente en la ejecución de un forro de hormigón armado y de tratamiento de impermeabilización en la zona de la fisura, todo ello de acuerdo con los criterios expresados por los expertos en Geotecnia, asesora de la sociedad concesionaria. Para mayor información de sus señorías, les detallaré que a nivel del andén, ejecución de los micropilotes de armado del cono de tierra, levantamiento del forro de hormigón en el margen izquierdo en la pantalla de pilotes; a nivel de entreplanta, se realizó ese mismo tratamiento de levantamiento del forro de hormigón, en consonancia con las actuaciones en el andén. Además, una vez finalizada la colocación de los micropilotes de armado del cono de tierra que se ejecuta en este nivel, se realizará un forro de gunita en este mismo margen izquierdo.</parrafo>
        <parrafo>Y a nivel de la calle se ha solado la zona del socavón, se han restablecido los servicios afectados por el incidente y se ha devuelto la zona a su uso peatonal originario.</parrafo>
        <parrafo>Como comprobarán sus señorías, se está desarrollando un abanico de medidas complementarias a la propia reparación del socavón, que en algunos casos pueden resultar técnicamente redundantes y tienen por objeto reforzar aún más la seguridad de esta actuación, siguiendo las recomendaciones de los asesores técnicos, como les comentaba con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Como recordarán también, en mi anterior comparecencia, Ferrocarriles de la Junta de Andalucía abrió un expediente informativo a raíz del incidente, solicitando un informe al respecto a Metro de Sevilla, a realizar con la colaboración de don Carlos Oteo, Catedrático de la Universidad de La Coruña y Geocisa. Otro informe a la consultora especializada Ineco. Y un tercero al asesor geotécnico de la Administración autonómica, don José María Rodríguez Ortiz, catedrático de Mecánica del Suelo y asesor también de las obras del metro de Madrid. Una vez recibamos todos los informes independientes, procederemos a su análisis y daremos a la sociedad concesionaria un plazo de audiencia para que realice las alegaciones que estime convenientes, y con posterioridad procederemos a la resolución de este expediente y, en su caso, a la ejecución de las medidas que se deriven del mismo. Ello, al margen de la solución por parte de la sociedad concesionaria, de todos los trabajos y costos derivados de la reparación de la zona del incidente, así como de las compensaciones e indemnizaciones que pudieran corresponder.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quisiera también señalar que, a medida de que la ejecución de los trabajos de reparación del socavón lo fue permitiendo, se reanudaron las obras propias de construcción de la estación de la Puerta de Jerez, así como la del tendido de vía e instalaciones. Así, en este tiempo se ha completado la construcción de la contrabóveda, el forjado del andén y el montaje de vía, una vez retirados los lodos, como comentaba anteriormente. Asimismo, se ha procedido a la instalación de las catenarias y se está realizando la implantación de los sistemas de señalización y comunicaciones. El correcto funcionamiento de estos sistemas se está comprobando mediante las pruebas y evaluaciones pertinentes por parte de técnicos especializados, utilizando para ello el paso del propio material móvil.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se han continuado los trabajos para la reposición del parquin preexistente, que permitirá en breve la colocación de la losa entre los dos niveles del mismo. En concreto, se están ejecutando los conectores y pilares para la ejecución de dicha losa, y se procederá a demoler el muro de cierre del aparcamiento preexistente para sustituirlo por otro nuevo, tal y como estaba previsto.</parrafo>
        <parrafo>Además, se está realizando el relleno de la rampa de acceso provisional, que ha servido para el acceso de acopio y materiales de la obra. Este relleno se efectúa actualmente desde el nivel del vestíbulo hasta la planta segunda del aparcamiento. Junto a todo ello, y como es habitual en este tipo de construcción, se está procediendo a la regularización de las pantallas de pilotes con gunita.</parrafo>
        <parrafo>Con esta breve descripción de los trabajos propios de la construcción de esta estación terminaría el primer bloque de mi comparecencia, referido específicamente a la Puerta de Jerez. En cuanto a la situación de las obras en el conjunto de la línea, podemos describirlas mejor dividiendo la misma en dos fases previstas para su puesta en funcionamiento. La primera fase, desde la estación Ciudad Expo hasta la de Condequinto.</parrafo>
        <parrafo>En este trayecto se ha finalizado la ejecución de la obra civil, equipamiento e instalaciones necesarias para el tráfico del material móvil, salvo en el tramo de la estación de la Puerta de Jerez, como antes explicaba. Las obras, ya finalizadas, incluyen la obra civil, referida a los túneles, las estaciones, la estructura de conexión, viaductos, puentes y pasos inferiores; el montaje de la vía, que se ha podido completar ya en todo el trazado de esta primera fase de puesta en servicio, incluyendo la Puerta de Jerez, como comentaba anteriormente; los sistemas e instalaciones que permiten el tráfico de material móvil y el funcionamiento del servicio, consistente básicamente en la electrificación, comunicación, señalización y medios mecánicos de acceso a estaciones y billetaje, salvo la estación de la Puerta de Jerez, y los revestimientos y acabado de las estaciones, excepto, evidentemente, la Puerta de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Las pruebas con material móvil se iniciaron el pasado mes de agosto en el tramo del túnel existente, y, a partir del pasado mes de diciembre, se prolongaron desde Condequinto hasta Prado de San Sebastián y desde Ciudad Expo hasta Plaza de Cuba.</parrafo>
        <parrafo>La segunda fase, de la estación de Montequinto hasta Olivar de Quinto, en este tramo, cuya construcción comenzó en febrero de 2007, la ejecución de la obra civil se encuentra avanzada, y, una vez finalizada las mismas, se acometerá la arquitectura de las estaciones, reurbanización completa de la superficie, tendido de vía, sistemas y comunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se han finalizado las siguientes tareas: la construcción de la totalidad de los muros del túnel entre pantallas; la excavación de tierras de dichos túneles; la construcción de toda la bóveda y de la contrabóveda, tanto en los túneles como en las estaciones, y, a su vez, están en marcha los trabajos correspondientes a la excavación de tierra del falso túnel que conecta con la rampa de salida a la superficie, la construcción de la plataforma en superficie de acceso a la terminal de Olivar de Quinto, y el forjado de andenes de las estaciones subterráneas. Ello permitirá que en breve se inicien los trabajos correspondientes a montaje de vías; implantación de los sistemas e instalaciones ferroviarias de electrificación, comunicación y señalización; arquitectura de las estaciones; revestimientos y acabados, y reurbanización completa en superficie. Una vez se completen tendidos de vías e implantación de los sistemas, se podrá comenzar el periodo de prueba de este tramo final de la línea 1. Por ahora, el avance de la obra civil en este tramo ha permitido la reurbanización y recuperación, para su uso por los ciudadanos, de la mayor parte de la avenida de Montequinto.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y al margen de los proyectos del metro de Sevilla y de la restitución de los espacios públicos ocupados por las obras, la Junta de Andalucía desarrolla, con el acuerdo de los correspondientes ayuntamientos, determinadas intervenciones singulares. Se trata de importantes operaciones para recuperar y revitalizar entornos urbanos, en los que las estaciones del metro están llamadas a desempeñar funciones de centralidad. Me estoy refiriendo a los proyectos del barrio de La Música, en Sevilla, y del barrio de El Monumento, en San Juan de Aznalfarache.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al barrio de La Música, se trata de un parque diseñado de común acuerdo con los vecinos, cuyas obras se han iniciado el pasado mes de enero con un plazo de ejecución de 14 meses y un presupuesto de 5,3 millones de euros. Con carácter previo al propio inicio de las obras, la UTE Metro de Sevilla ha adecuado dos rampas de acceso a la estación de Cocheras, con una pendiente mínima y delimitada por vallas para su separación de la zona de obras. Estas rampas estarán dotadas de iluminación y permitirán el acceso a los vecinos a la estación para la puesta en marcha de la línea 1.</parrafo>
        <parrafo>La reurbanización del entorno de la estación de Cocheras consigue un doble objetivo: por un lado, garantizar un óptimo sistema de acceso a la estación de Cocheras, ubicada entre la barriada de Nuestra Señora del Águila y el barrio de La Música, y, por otra parte, dotar de un tratamiento urbano específico a la parcela donde se ubica la estación, mediante la construcción de un parque de diseño con un amplio espacio verde y dos plazas. La ejecución de este parque contribuirá a dar una cohesión urbana a los dos barrios entre los que discurre el trazado de la línea 1 del metro de Sevilla y la estación de Cocheras, que hasta ahora habían permanecido segregados por las antiguas instalaciones de los coches de caballos.</parrafo>
        <parrafo>El diseño del parque concluye la construcción de siete pasos, entre los que se incluyen dos ascensores y una escalera mecánica que facilitarán un mejor tránsito entre los diferentes barrios del entorno del futuro parque, Los Prunos, 8 de Marzo, Binéfar, Águila del Oro y Huerta del Canario.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al barrio del Monumento, el Ayuntamiento de San Juan de Aznalfarache planteó a Ferrocarriles de la Junta de Andalucía, durante la fase de inicio de las obras, la necesidad de una intervención de mejora de la accesibilidad al intercambiador de San Juan Bajo, en el barrio de El Monumento, ubicado en lo alto del cerro de la Virgen del Loreto y bajo el cual se ejecutó el túnel mina para el metro.</parrafo>
        <parrafo>A raíz de la aparición de los restos arqueológicos bajo el referido cerro de la Virgen del Loreto, que motivó el cambio del sistema constructivo del túnel, se anexó también la posibilidad de ubicar un centro de interpretación de estos vestigios arqueológicos en dicho emplazamiento. Las obras se licitaron el pasado mes de diciembre, con un presupuesto de 3,6 millones de euros y un plazo de 12 meses. La ejecución incluye la reurbanización de la explanada situada en el cerro de la Virgen del Loreto, para la configuración de un espacio público; la instalación de un ascensor inclinado con capacidad para 24 personas, que posibilite el acceso desde la terraza del cerro al intercambiador, así como la dotación de escaleras convencionales. Además, la ejecución de esta obra incluye la edificación del referido centro de interpretación de los restos arqueológicos hallados durante la obra.</parrafo>
        <parrafo>El tercer bloque de esta comparecencia se refiere a los elementos que conforman la prestación de servicios a los ciudadanos. A este respecto, las principales novedades sucedidas desde mi anterior comparecencia de noviembre serían:</parrafo>
        <parrafo>Se ha completado la reubicación de las paradas de autobuses metropolitanos, en coherencia con las estaciones del metro, para así facilitar a los ciudadanos el trasbordo. Se han finalizado los aparcamientos de bicicletas junto a las estaciones, con la misma finalidad de fomentar la intermodalidad. Igualmente, están preparados para entrar en funcionamiento los aparcamientos disuasorios de Mairena del Aljarafe, San Juan Alto y San Juan Bajo, que funcionarán durante el horario de prestación del servicio de la línea 1.</parrafo>
        <parrafo>A modo de conclusión, señorías, están prácticamente concluidos los trabajos de reparación técnica del incidente, sin que se haya detectado ningún tipo de afección a los edificios adyacentes. Dentro de los trabajos ha resultado especialmente laboriosa la retirada de los lodos acumulados en la estación debidos a la filtración de aguas. Se encuentra en curso el expediente abierto por la Junta de Andalucía a la sociedad concesionaria por este incidente, del cual se derivarán las medidas correspondientes. Se está ejecutando un amplio abanico de medidas complementarias para reforzar aún más la seguridad de la estación de la Puerta de Jerez, y, una vez que finalice la ejecución de estas medidas de seguridad adicionales, y dado que están, a su vez, avanzando los trabajos de construcción de la estación, se procederá a realizar pruebas en blanco en toda la estación..., en toda la línea —perdón— que se va a poner en servicio en esta primera fase desde Ciudad Expo hasta Condequinto; es decir, al margen de lo que se puedan utilizar los trenes para comprobar las instalaciones y sistemas en este tramo, las pruebas en blanco propiamente dichas, a lo largo de la línea comenzarán... o no comenzarán hasta que se ejecuten en su totalidad las medidas complementarias de seguridad de la Puerta de Jerez. Ello con independencia de las pruebas del resto de la línea que, como sus señorías conocen, vienen desarrollándose desde hace varios meses.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta los condicionantes anteriormente expuestos, la sociedad concesionaria no ha facilitado aún la reprogramación de la puesta en marcha del servicio de la línea 1.</parrafo>
        <parrafo>A su vez, siguen avanzando los trabajos constructivos, tanto en la Puerta de Jerez como en el tramo de Condequinto, que entrarán en servicio en una segunda fase, tal y como estaba previsto.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, a lo largo de estos años las obras de construcción de la línea 1 del metro de Sevilla han generado 2.100 empleos entre trabajadores directos, indirectos e indefinidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, también hemos puesto en marcha las intervenciones especiales del barrio de La Música y del barrio El Monumento de San Juan de Aznalfarache, en colaboración con los ayuntamientos respectivos y de acuerdo con las peticiones vecinales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene el turno el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, la construcción del metro de Sevilla había que calificarla como el cuento de las habas que nunca se acaba.</parrafo>
        <parrafo>La historia del metro de Sevilla resulta poco menos que escandalosa. Desde el año 1975 en que en el BOE apareció la llamada Ley del Metro de Sevilla, pues ha pasado demasiado tiempo, demasiadas promesas, demasiadas paralizaciones, demasiadas incidencias o accidentes. En 1978 se adjudica el primer tramo de la línea 1. En 1981 se encarga un proyecto de estudio del transporte metropolitano y ese informe negativo es pesimista y concluye, aconseja que no es conveniente seguir el proyecto. En 1983, con Gobierno de Felipe González, se paraliza el metro diciendo que no es rentable. En 1999, ahora es otra vez el PSOE el que sí impulsa —y cada cual lo suyo— el que se reactive el proyecto. En el 2009 todavía no se sabe, con lo que usted ha dicho, cuándo se va a inaugurar la famosa línea 1. O sea, han pasado 34 años y Sevilla sigue sin tener metro, Sevilla sigue sin tener metro. ¿La culpa o los responsables? Hombre, a mí me parece que los distintos gobiernos y, específicamente, el Gobierno que ha gobernado en Andalucía y Sevilla, y que ha gobernado en Madrid más tiempo, aunque todos tuvieron su parte de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>El tema que siempre Izquierda Unida ha defendido —y es la polémica que yo creo que todavía tiene debate y que yo quiero traer aquí— es transporte privado o transporte público. A nosotros nos parece que hay sectores estratégicos de la economía, y uno de ellos es el transporte, que tienen que tener un carácter público. Nosotros pensamos que los derechos y los servicios se prestan más y mejor, con más calidad, desde lo público que desde lo privado: la sanidad, la enseñanza, la energía, creemos que también la vivienda visto lo visto, y, por supuesto, el transporte. Y nosotros siempre defendimos que el metro de Sevilla, por su importancia y por ser un tema fundamental para Sevilla en el transporte tenía que ser público por dos razones básicamente.</parrafo>
        <parrafo>Una, por razones de seguridad. Nosotros pensamos que independientemente de —no le vamos a poner ningún calificativo a ninguna empresa para que nadie se sienta mal— la empresa en general, la empresa privada se mueve por el beneficio, su leitmotiv, el motor de cuanto hace es obtener el máximo beneficio en el mínimo de tiempo. Eso ha producido el desastre, por ejemplo, de esta crisis. Han querido ganar tanto, han robado tanto que han robado demasiado y han producido la crisis financiera y todas las crisis, que es una crisis casi sistemática en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros pensamos que hay mayor seguridad cuando interviene la empresa pública porque la empresa pública no va a ahorrarse nada en seguridad, porque la seguridad en sí misma no es rentable. Pensamos, por tanto, que es mejor una intervención pública que no le importe gastarse dinero en seguridad aunque no sea rentable esa seguridad a corto o a medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, el sistema no tiene alma, tiene dinero y muchas veces no piensa o casi nunca piensa en la vida de la gente y por eso hay tantos pobres —el otro día estuve en El Vacie— en el planeta, en el mundo y en Sevilla, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a nosotros nos parece que la construcción del metro debe ser pública; la construcción, su gestión y la explotación después. Y ese en el punto de referencia y yo creo que en el trayecto de la propia construcción del metro se ha visto que eso que se nos decía sobre que la empresa pública es más rápida, más eficaz, más segura... Bueno, pues ha demostrado esta empresa, la UTE famosa, ha demostrado lo contrario, por razón de seguridad, en primer lugar, que creo que es lo más importante en el transporte, y también por razón de mejor servicio. Es decir, nosotros pensamos que el derecho a un transporte de calidad y barato también se garantiza más por una empresa pública que por una empresa privada. El ejemplo del ferrocarril de Inglaterra es una demostración palpable, aunque se dice que el hombre nunca escarmienta en cabeza ajena, pero nos parece que es evidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que la tarifa no será la misma. Se está hablando de un euro y medio, se está hablando de 1’75. No será igual, porque, por supuesto, la empresa privada —esa es su razón de ser— tendrá que ganar dinero. La empresa pública puede perder dinero, o sea, el metro de Sevilla no tiene por qué ser rentable, puede serlo o puede no serlo, pero sí tiene que garantizar la calidad en el servicio, el mantenimiento adecuado aunque ese mantenimiento, bueno, pues no sea rentable.</parrafo>
        <parrafo>El socavón... Usted hizo una comparecencia aquí, creo que la empresa también tuvo ahí sus errores, pero yo creo que ya sí se puede decir, ¿no? Nos dijeron... En la primera reunión que tuvimos nos dijeron: «Bueno, el socavón es cuestión de un día». Luego, al sexto día, todavía no habían comunicado nada y hoy, pues, han pasado ya meses desde el socavón, que fue el 26 de noviembre, si mal no recuerdo. Usted nos pidió que fuéramos prudentes y nos pareció muy sensata esa petición y nosotros somos radicales, pero no somos irracionales. Y nos parecía que la prudencia es lo que se aconsejaba, y mucha más cuando podía haber demagogia; la demagogia de decir que, bueno, pues que... En fin, utilizar... Muchas veces todo se utiliza en política y la ética en política brilla por su ausencia. Aunque tendría que brillar, porque yo creo que es una tarea noble. Se podría utilizar el vaivén de «si algo te sucede yo te ataco». O sea, se podría utilizar de manera torticera desde el punto de vista político. Nosotros no caímos en esa trampa y le respetamos a usted. Aunque la tentación se da, claro, usted comprende que es una tentación muy apetecible. Lo respetamos y hemos llevado a rajatabla aquel compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, señor Consejero, yo creo que, a las alturas en que estamos, aquel compromiso no nos puede a nosotros impedir el que tomemos nota, y la nota que nosotros hemos tomado nos confirma nuestra idea primera. Creemos que la UTE cumplió ya su ciclo, como los entrenadores que no ganan un partido y que se tienen ya que marchar. Nosotros pensamos que en las siguientes líneas de las que usted nos ha hablado... Una vez que termine la línea 1, pero que la línea 2, la 3 y la 4 sí que las asuma directamente la empresa pública en su construcción y en su gestión. Y que usted pueda decirle a los sevillanos, que un poco se tientan la ropa..., usted les dé la seguridad del Estado, de que el Estado va a estar ahí presente, que el metro se va a llevar a efecto. Y me gustaría que me dijera qué pasa con la 2, con la 3 y la 4. Nosotros siempre hemos defendido y usted lo sabe, señor Consejero, que la 4 nos parecía que tenía que haberse hecho casi al mismo tiempo, porque es la que circunvala y nos parecía que podía tener un funcionamiento independiente para aligerar las obras, incluso para romper con la situación que hay ahora mismo del tráfico horrible en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría que nos dijera qué va a pasar con estas líneas, y que hiciera un compromiso. Nosotros le pedimos que hiciera un compromiso público, y es que esas líneas van a ser públicas en su acción, en su construcción y en su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los tiempos han cambiado afortunadamente. Yo creo que la crisis tiene sus partes negativas, pero también tiene la parte positiva de que cuando ha habido grandes crisis es cuando el ser humano ha reflexionado más y ha dado respuesta positiva. Yo creo que lo que había aquí con el liberalismo puro y duro era un disparate. Yo creo que ese disparate ya no es porque nosotros lo critiquemos, sino porque los hechos han demostrado que era erróneo. Y yo creo que es la hora de que el Metro en Sevilla sea público, igual que en Valencia, o Madrid, o Barcelona, o en tantas ciudades del resto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, le pedimos claridad en su compromiso. ¿Qué va a pasar? ¿Cuándo se inaugurará? Porque parece que la UTE no dice cuando se inaugurará por fin la línea 1. Siempre le dijimos que no tenemos prisa, hombre, pero sí, aunque sea en un tiempo lejano que pongamos un horizonte, que digamos, pues más o menos pensamos que... No es para buscarle la trampa, señor Consejero, es para decirle: «Ah, usted no cumplió». No, no. Por lo menos la intención de Izquierda Unida es porque la gente lleva esperando muchos años, y diga usted cuándo la línea 1, y la dos, la tres y la cuatro, si van a ser públicas y, también, cuándo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, he seguido con interés su intervención. Y, bien es cierto que algunas de las aclaraciones que usted ha hecho, pues, dan respuesta a algunas de las cuestiones que hoy día, son cuestiones que se hacen los ciudadanos en relación con el incidente de la línea 1 del Metro y en el contexto general de la línea 1. Y también, lógicamente, esas mismas preguntas son las que nos hacemos desde el Grupo Popular, y yo, como portavoz, voy a tratar de llegar y de comentárselas a usted de una manera escueta, concreta, a modo de «Tengo una pregunta para usted», en este caso, de una pregunta para usted van a ser más de una. Yo le rogaría que usted fuese bastante más concreto, riguroso y exacto que el Presidente del Gobierno en su intervención en Televisión Española, por el bien de todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, también me gustaría recordarle que estoy esperando el convenio entre el Estado y Metro de Sevilla, ¿eh? Yo prometí que todas mis intervenciones con usted, pues, iban a empezar recordándole que no he recibido el convenio firmado entre el Gobierno de la Nación y la Junta de Andalucía en relación con los dos Metros andaluces, Sevilla y Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto. Ha dicho usted que el expediente se encuentra abierto; es decir, su exposición ha sido desde el punto de vista técnico, con los tres bloques, las medidas puestas en marcha en relación con el siniestro, el calendario más o menos técnico de las actuaciones en las unidades de obra se están llevando a cabo, y luego las medidas complementarias o de servicios complementarios a la línea 1.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo tengo algunas cuestiones que, a modo de pregunta muy concreta, para que usted me pueda dar respuesta en su segunda intervención, yo le hago. Quedamos en que efectivamente el expediente informativo está abierto y, por lo tanto, difícilmente me puede usted dar las conclusiones de ese expediente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, es verdad que dijo usted que el retraso sería, en su comparecencia, al menos, de un mes. A mí me gustaría que usted lo concretara. ¿Por cuánto multiplicamos, por dos, por tres, por cuatro meses? El siniestro, el socavón se produjo el día 26 de noviembre, han transcurrido dos meses y medio, y yo creo que, ciertamente, ya habido tiempo de que, por lo menos, tengamos una orientación respecto a la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Me decía, y ha dicho usted, que ha recibido la Consejería los informes externos de Ineco y del catedrático don José María Rodríguez Ortiz. Por otro lado, no me ha quedado claro si lo ha recibido usted o no lo ha recibido. Pues, yo le pregunto: ¿en qué han concluido esos informes externos de Ineco y del catedrático don José María Rodríguez Ortiz? Le hago esa pregunta, porque, como ahora, a continuación verá, ha habido alguna que otra manifestación del señor Rodríguez Ortiz que me siembran o que han sembrado la confusión o la duda.</parrafo>
        <parrafo>Usted, el día 20 de diciembre, dijo que insistía en que la fecha prevista, cuando me dijo usted, no piense usted malamente, la fecha prevista era el día 20 de diciembre, ¿eh?, la que estaba prevista para la puesta en funcionamiento del Metro. Yo, entonces, le pregunto ahora: ¿Qué se hace, por tanto, trabajando en numerosos tajos hoy día, 4 de febrero? Si usted se pasa hoy día por la línea que va a San Juan, y ve usted que, por ejemplo, la vía no está cerrada la vía por donde circula..., la malla, la malla de cerramiento no está colocada. Los alrededores de muchas estaciones están todavía sin reurbanizar. Por lo tanto, lo que parece claro es que el día 20 de diciembre eso no iba a estar, y luego insistiremos en ello.</parrafo>
        <parrafo>Habló usted de los informes técnicos que nos entregó en la pasada comparecencia —aquí está el informe—, y hablaba usted sobre la independencia de los informes. Yo, que le reconozco una valía enorme a don Carlos Oteo, sí que le debo decir que, evidentemente, los informes que nos dio eran informes de partes, eran informes de partes de la UTE y del Metro de Sevilla. Aquí lo tengo, el Metro de Sevilla se dirige a Ferrocarriles de la Junta de Andalucía y quien firma los informes por parte de Sevicoop es don Pedro Arozamena, Jefe Técnico de Sevicop y don Carlos Oteo Mazo, que figura como Metro de Sevilla S.A. Por lo tanto está claro que don Carlos aquí está claramente ligado a lo que es Metro de Sevilla Sociedad Anónima.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro informe, pues, también es informe de la UTE dirigida a Metro de Sevilla. Por lo tanto, yo creo que..., yo espero, con interés, que las conclusiones de esos informes sean verdaderamente independientes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en mi intervención de la pasada Comisión, yo le pedí comprobar in situ las obras de la estación de Puerta Jerez; es decir, me parecía que era interesante, y que también me hiciera llegar al protocolo de prueba del Metro, porque a mí me preocupaba enormemente que se produjera el socavón a finales de noviembre, que todavía no se estuviera, lógicamente, en la fase de prueba en el tramo más próximo al casco histórico, desde Los Remedios hasta la estación de Cocheras, como mínimo, y no he recibido ni el protocolo de pruebas ni tampoco hemos tenido la oportunidad de ir a comprobar las obras en la Puerta Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que no sea esto tan complicado como ir a ver las obras del Palacio de San Telmo, que ayer nos dijeron que no podíamos ir a ver las obras del Palacio de San Telmo, porque como está lloviendo, están los jardines con barro, y que se estaba colocando la solería y los techos de escayola. Yo me pregunto, si es que no habrá cascos para los diputados y poder ver las obras de Puerta Jerez, y que lo que queremos ver son las obras, claro, cómo están marchando las obras, se supone que algo le estarán haciendo. La respuesta del señor Vicepresidente, desde luego, ayer fue poco menos que cómica, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Le insisto. La UTE en su propio informe dice que las obras, se siguen desarrollando las actividades con arreglo a la planificación prevista. Luego, por lo tanto, ¿las obras ahora, a partir del día 20 de diciembre, no estaban previstas por parte de la UTE y de las empresas constructoras? Porque ellos mismos lo dicen en su propio informe: «Se siguen desarrollando las actividades con arreglo a la planificación prevista».</parrafo>
        <parrafo>Le he hecho mención al informe del señor Rodríguez Ortiz. Mire usted, el día 5 de diciembre hay unas declaraciones del asesor de la Junta, en la que dice: «descarta fallos constructivos en la Puerta de Jerez», y, por lo tanto exonera de responsabilidad a la empresa constructora. De ahí la confusión que yo le he dicho. ¿Está el informe del señor Rodríguez Ortiz, no está, lo tiene usted ya? ¿En qué se basa el señor Rodríguez Ortiz? Es decir, si el informe no está acabado en unas declaraciones tan taxativas, ¿verdad?, de llegar y de decir que exoneraba a la empresa constructora y que no se pueden detectar y que es algo frecuente. Si eso lo dice el señor Rodríguez Ortiz, se supone que algún motivo tendrá para decirlo.</parrafo>
        <parrafo>El día 4 de diciembre, señor Consejero —y también me gustaría que me contestará—, el portavoz de Ferrocarriles Andaluces, el señor Padilla afirma que se está reprogramando el calendario de obras, y que el análisis y el informe se le entregará de manera inmediata a la Consejería el día 4 de diciembre, hoy hace dos meses. ¿Todavía no le ha entregado la reprogramación de las obras, en dos meses, Ferrocarriles Andaluces a la Consejería? Yo creo que en dos meses, no es que haya habido tiempo de hacer el cronograma y la reprogramación, sino, vamos, desde acabar casi una obra completa. No acabo de entender cómo al cabo de dos meses seguimos todavía sin que usted disponga, porque lo ha dicho en su intervención, y, ya, por lo tanto, pues, efectivamente, la segunda parte de mi pregunta sobra, dado que usted ha aclarado que no lo ha recibido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, un tema que yo creo que le preocupa a todos los ciudadanos, y es el tema de la seguridad de la línea, una vez ya en marcha. Los bomberos de Sevilla han insistido los días 4, 29 y 30 de diciembre en su falta de información para atender posibles incidentes en el metro, que ojalá nunca se produzcan. Y la reclamación y la queja iban dirigidas directamente al Ayuntamiento de Sevilla. Pero, claro, no podemos olvidar que el promotor es la Junta de Andalucía, ¿eh? A mí me gustaría que usted nos dijera si, efectivamente, ese tema se ha soslayado ya, se ha resuelto, si los bomberos tienen todo tipo de información, si han podido hacer las pruebas la plantilla normal, el equipo que suele estar, o los correspondientes turnos de servicio. Porque ellos han vuelto a insistir, el día 4, el día 29 y el día 30, en que no tienen en estos momentos llevadas a cabo esas pruebas que les permitan atender con seguridad y con eficiencia un posible incidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, algo ha comentado el portavoz de Izquierda Unida. Yo también quiero que me responda a esto, si es posible, con concreción. Según un estudio de Facua, en estos momentos lo que es la combinación de un ciudadano de El Aljarafe respecto al centro de Sevilla, con los medios actuales, es decir, el bus, la combinación del autobús y los posibles transbordos, el hecho de que tengan que coger el metro supondría un incremento del 90% en el costo del billete. Un 90% en el costo del billete, ¿eh? Yo le pregunto: ¿Esta situación se va a remediar? ¿Qué hay respecto a este ejemplo que hemos puesto? Porque, evidentemente, si la línea 1 facilita mucho es la comunicación de El Aljarafe con el centro, y se supone que un porcentaje muy elevado de los usuarios van a venir y van a tener como destino, precisamente, El Aljarafe. Por lo tanto, me gustaría que usted me aclarara ese punto, porque es ciertamente preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha insistido muchas veces, en sus declaraciones, o algunas veces en sus declaraciones —le estoy hablando siempre desde su última comparecencia—, ¿eh?, usted insiste una y otra vez que la reapertura..., o la inauguración de la línea será en los primeros meses de 2009. ¿Considera usted que los primeros meses es hasta el 30 de junio, porque es el ecuador del año? ¿Eso cómo lo acotamos, hasta el 30 de junio? Ya ahí, desde luego, se le acaban los primeros meses, ¿eh? A partir del 1 de junio ya no son los primeros meses. Me gustaría que usted concretara el plazo, porque, desde luego, en su intervención no lo ha aclarado; ha dicho sí, pero no, como ahora luego también llegaremos y tendremos la oportunidad de insistir en ello. Y voy precisamente a ello.</parrafo>
        <parrafo>Usted, el día 11 de diciembre, manifiesta: «Nuestro planteamiento sigue siendo poner la línea 1 en funcionamiento, independientemente de las obras de Puerta de Jerez». No me ha parecido, en su intervención, oírle hace un rato, un momento, una respuesta contundente al respecto, sino que parece que existe la duda. ¿Sigue usted manteniendo en estos momentos que, efectivamente, es poner la línea 1 en funcionamiento, independientemente de las obras de Puerta de Jerez? ¿Lo sigue manteniendo, sí o no?</parrafo>
        <parrafo>Hace también unas fechas, yo no sé si fue porque era el día 28 de diciembre, el Alcalde de Sevilla dijo que el año 2009 será el año del metro. Vaya unas declaraciones. Vaya unas declaraciones, después de tres años de retraso, decir que el año 2009 será el año del metro. Las declaraciones fueron impresionantes. Y, ese mismo día, Metro de Sevilla anunciaba trabajo ininterrumpido, incluidos los festivos, hasta febrero, en Puerta de Jerez, San Bernardo y San Juan. Claro, esto, señor Consejero, usted deberá entender que nos produce y que nos ahonda en nuestra inquietud manifestada recientemente. Es que el día 20 de diciembre no estaba listo el metro de Sevilla, la línea 1 del metro de Sevilla. Y le dije que no era lo mismo, no es lo mismo acabar que terminar una obra. Acabar se acaba cuando quiere, el que está haciendo la obra, acabarla; terminarla es acabarla en perfectas condiciones. Pues, ese mismo día, ese mismo día, el día 28 de diciembre, ocho días después, anuncia Metro de Sevilla trabajo ininterrumpido, incluidos los festivos, hasta febrero, en Puerta de Jerez, San Bernardo y San Juan. Yo creo, sinceramente, que no estaba, y de ninguna de las maneras, en condiciones normales para entrar en servicio la línea 1 del metro. Usted hoy nos ha dado alguna luz al respecto, incluso actuaciones con los ayuntamientos, incluidas las urbanizaciones. Luego, ¿significaba que íbamos a estar condenados los usuarios de la línea 1 del metro de Sevilla a tener que andar entre escombros, con urbanizaciones no terminadas, sin los aparcamientos complementarios finalizados, sin que estuvieran medidas de acceso a las estaciones, el día 20 de diciembre?</parrafo>
        <parrafo>Sigamos con las declaraciones del Alcalde de Sevilla, no por nada, sino porque, evidentemente, están directamente ligadas y relacionadas con lo que aquí nos ocupa. El día 28 dice: «Ya es compatible la integración de tarifas entre TUSSAM y suburbano». El 28. El 21 de enero se decía que no había acuerdo y que no sería fácil, según Ferrocarriles Andaluces. ¿En qué quedamos? ¿Cuál es la situación real de esto? ¿Cuando se ponga en marcha la línea 1 del metro de Sevilla, los sevillanos van a poder utilizar lo que es el bonobús adaptado al sistema digital y moderno que tiene puesto..., que va a poner en servicio Metro de Sevilla, y que permitirá unos transbordos ágiles, rápidos, con el mismo billete? ¿Quién tiene razón? ¿Está el acuerdo hecho, no está el acuerdo hecho? Me gustaría que lo aclarara usted.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿no estaba previsto el ascensor en la estación de San Juan alto? ¿Cómo se pensaba, entonces, que las personas con dificultades accedieran a la estación de San Juan alto? Yo es que no acabo de entender que, después de cuando debería estar en marcha la línea 1 del metro, pues, se esté hablando de..., las últimas semanas antes del metro, de llegar y firmar convenios y poner en marcha medidas de acceso a las distintas estaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente. Termino, señor Presidente, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Tras la caída de la viga en la SE-30, la Consejera anterior habló de que iba a poner en marcha una auditoría. Aunque, por parte de Ferrocarriles Andaluces y de Metro de Sevilla se llevaría a cabo una auditoría, para analizar, fíjese, los materiales, el sistema constructivo y el rendimiento de los trabajos. ¿Se llegó a poner en marcha esa auditoría? Si es así, me gustaría saber a qué conclusiones llegó esa auditoría.</parrafo>
        <parrafo>Y el pasado 20 de enero, pues, usted anunció la nueva fecha de apertura. Comenzará a debatirse cuando la concesionaria nos dé traslado. Ya me ha dicho usted que no hay calendario. Sí me gustaría que qué medidas está usted adoptando para que la concesionaria, de alguna manera, por lo menos lo que son las fechas las ajuste.</parrafo>
        <parrafo>Y penúltima cuestión, señor Consejero: ¿Comparte usted la preocupación de los comerciantes del centro por el retraso de casi tres años en la línea 1, con lo que eso significa de imposibilidad de acceder a la Puerta de Jerez, que es la única estación que de verdad está cerca al centro de Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>Y la última —he dicho la penúltima, y la última—: ¿Considera usted normal, señor Consejero, los tres descarrilamientos últimos, sucedidos en el periodo de pruebas?</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, y espero que en su intervención me pueda dar cumplida contestación a estas preguntas que le he formulado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz, en este caso, del Partido Socialista, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, darle las gracias por su comparecencia en esta Comisión, que también la hemos pedido los tres grupos presentes en la Cámara. Está pedida a petición propia por usted en el mes de enero, para informar, una vez más, sobre el estado de ejecución de las obras de la línea 1 del metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Esta comparecencia, la verdad que ya es un poco reiterada, ¿no?, porque hemos tenido no sé si veinte comparecencias en lo que va de..., desde inicios de las obras del metro. Pero, evidentemente, creo que merecen la pena, porque el metro de Sevilla ha sido una gran apuesta de la Junta de Andalucía, del Gobierno socialista; un proyecto que va a posibilitar, evidentemente, esa gran transformación, ese gran cambio en esta ciudad y su área metropolitana, y que, evidentemente, está llegando a su fin, lo que es la ejecución de la línea 1 del metro de Sevilla, y eso es gracias, evidentemente, a esa gran apuesta que desde la Junta de Andalucía se ha hecho por el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se iniciaron las obras del metro de Sevilla, hemos tenido la oportunidad, a través de esas veinte comparecencias y otros tipos de iniciativas, de ir conociendo todos los detalles de la ejecución de esta obra, tramo a tramo, estación tras estación, cómo se ha ido ejecutando. Todo, todos los cambios, todas las incidencias que se han ido produciendo a lo largo de este recorrido en el tiempo, y, además de ello, quiero poner también de manifiesto no solo las comparecencias en sedes parlamentarias de la anterior Consejera de Obras Públicas y de este Consejero, sino la disposición del Consejero que actualmente está al frente de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, no solo para comparecer en comisiones, sino para tener reuniones con los portavoces y la Presidencia de esta Comisión e, incluso por teléfono, ponerse en contacto con los portavoces y manifestar que está al servicio de los portavoces para cualquier tipo de información que se requiera, y, en ese sentido, desde el Grupo Socialista es lo primero que queremos dejar claro. Evidentemente, es legítimo todo lo que plantean los portavoces de la oposición; pero, también, haciendo honor a la verdad, queremos agradecer a este Consejero, al Consejero de Obras Públicas, desde el Grupo Socialista, la claridad, la transparencia y la celeridad que ha tenido con este Parlamento y con los portavoces de esta Comisión para informarnos de cualquier tipo de incidente que se ha producido en la ejecución de las obras de la línea 1 del metro desde que está al frente de la Consejería, al igual que me consta, y nos consta al Grupo Socialista, que se ha hecho directamente con todos los ciudadanos que se han visto afectados por algún tipo de incidencia a lo largo de las obras. En ese sentido, reiterar el agradecimiento y las gracias desde el Grupo Socialista, como digo, por la claridad, la celeridad y la transparencia en la ejecución de las obras.</parrafo>
        <parrafo>Las obras del metro —desde el Grupo Socialista lo hemos reiterado en distintas ocasiones— se han hecho desde la rigurosidad y la responsabilidad, a pesar de todas las presiones, porque, evidentemente, yo tengo que decir, en aras de la verdad, que he visto hoy mucho más comedidas las intervenciones de los portavoces que me han precedido, pero no han estado sometidas, por supuesto, a ningún tipo de plazo electoral por parte del Gobierno, y tampoco pueden estarlo a la presión ni mediática ni a la estrategia de desgaste legítimo, pero de desgaste para con la Junta de Andalucía, y creemos que desde el Grupo Socialista así debe seguir siendo. Las obras del metro, por mucho interés que tengamos todos, que estoy seguro de ello, en que se pongan en marcha, así deben seguir siendo, desde la rigurosidad y la responsabilidad, y con los plazos que sean necesarios para tener todas las garantías. En las obras del metro tiene que seguir prevaleciendo la seguridad de los trabajadores y de los ciudadanos por encima de cualquier otra consideración.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas y Transportes, como digo, ha comparecido en múltiples ocasiones a lo largo de la ejecución de las obras para explicar todos los motivos de los retrasos, unos que son —no vamos a entrar otra vez a qué son imputables— imputables la ejecución, otros a las concesionarias, las incorporaciones de las mejoras que se han ido produciendo, a mejorar el servicio, que también se han hecho algunas, o a los acuerdos que posteriormente se han hecho con, por ejemplo, la Pablo de Olavide y el Ayuntamiento de Dos Hermanas.</parrafo>
        <parrafo>El metro de Sevilla es un proyecto que —todo el mundo sabe— es un proyecto de gran envergadura y mucha complejidad, y que todos deberíamos apoyar; deberíamos apoyar, y no magnificar los problemas y amplificar los retrasos, porque yo, después de decir aquí los distintos portavoces que se llevan tres años de retraso, pues es real. Llevamos tres años de retraso con el plazo de ejecución que se puso; pero, a lo mejor, donde está la pega y lo que hay que criticar es que es una obra que empezaron en enero de 2004, y no se podía, una obra de esta envergadura, terminar en dos años y medio, en julio de 2006. Pero que la realidad es que hoy llevamos cinco años de obras de línea 1 del metro de Sevilla. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y después podemos decir otros que llevamos tres años de retraso, con lo cual, la línea 1 del metro de Sevilla, digo, Concha, que todo el mundo lo sabe, pero es bueno que lo digamos y que conste otra vez en el Diario de Sesiones de este Parlamento, tiene 18 kilómetros y 22 estaciones, y discurre por cuatro poblaciones, Mairena, San Juan, Sevilla y Dos Hermanas, y lleva cinco años de ejecución. Es importante que digamos eso. Y, si esto lo comparamos, lo comparamos, con los plazos de ejecución de obras de otras ciudades donde se han construido líneas de similares características, los plazos de ejecución de la línea 1 del metro de Sevilla son mucho menores. Y lo voy reiterar; voy a reiterar aunque ya sea por todos conocido:</parrafo>
        <parrafo>La línea del metro de Lisboa, 12 kilómetros y 20 estaciones, ocho años de construcción; la línea 14 de París, con siete kilómetros y siete estaciones, ocho años de construcción; una línea de Londres —que, como no sé inglés, no voy a mencionarla—, con 16 kilómetros y 11 estaciones, nueve años de construcción; la línea del metro de Atenas, con 18 kilómetros y 21 estaciones, 12 años de ejecución de obras. Los plazos de la ejecución de obras, evidentemente, ante estos datos, de la línea 1 del metro de Sevilla son mucho menores.</parrafo>
        <parrafo>Así que pongamos también eso en valor, legítimamente, con la crítica al Gobierno, que es legítima, y que, evidentemente, en política se está, desde la oposición, para controlar al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Gordillo, usted dice: «El Gobierno nos pidió, el Consejero nos pidió en esa reunión responsabilidad». No se agotan los plazos de responsabilidad. Tengamos... Y yo le pido, este portavoz le pide, tanto al portavoz de Izquierda Unida como al portavoz del Grupo Popular, responsabilidad en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Creo que merece la pena la obra del metro de Sevilla, creo que merece la pena que los ciudadanos confíen en esta obra que va a transformar a Sevilla. No amplifiquemos solo los problemas; pongamos en valor lo que de positivo tiene: cinco años de ejecución de la línea 1 del metro si la comparamos con otras ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Además, también tenemos que poner en positivo, y afortunadamente, hasta el día de hoy, evidentemente, que no tenemos que lamentar ningún tipo de desgracia, ni entre los trabajadores, ni entre los ciudadanos, en cinco años de obras, con la complejidad y la envergadura de las obras del metro, y con más de dos mil cien personas que ha dicho el Consejero en su comparecencia que han estado trabajando a lo largo de estos años. Han funcionado todos los sistemas de seguridad. Los incidentes más graves que han ocurrido, como el de la SE-30 o el de Puerta de Jerez, se han saldado sin ningún tipo de desgracias personales. Pongamos también eso en valor.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a mencionar, porque me parecería... Le estoy pidiendo responsabilidad a los portavoces de la oposición, no voy a hacer yo el ejercicio de la irresponsabilidad; pero podría mencionar —que lo traigo aquí escrito— el número de incidentes, no del tipo que se han producido en las obras del metro de Sevilla, que se han producido en otros metros y en los metros de España, y no solo de incidentes de socavones, hundimientos y demás, sino de cuestiones mucho más graves, de desgracias personales, de heridos y de mucho más, pero me parece que no nos merecemos que hagamos mención a esas cifras. Pongamos en valor que, en estos cinco años de ejecución de la obra de la línea 1 del metro de Sevilla, no ha ocurrido ninguna desgracia y que, evidentemente, todos tenemos muchas ganas, mucha prisa, y mucha necesidad también, de que se ponga en marcha esta línea 1 del metro de Sevilla —nosotros, igual que los demás grupos políticos—; pero, estamos seguros de que se pondrá en funcionamiento cuando estén establecidas todas las medidas de seguridad y se cumpla escrupulosamente con toda la legalidad. Así ha sido durante toda la obra de ejecución de la línea 1 del metro y así debe seguir siendo para la puesta en funcionamiento de la línea.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, señor Consejero, también nos gustaría cuanto antes, pero, desde luego, no le vamos a exigir ningún tipo de fecha. Estamos seguros de que será en breve.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, quisiera agradecer el tono empleado por los tres portavoces en sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer algunos comentarios de carácter general, y luego voy a intentar entrar en cada una de las cuestiones que han planteado los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la puesta en marcha del servicio va a depender... Y con eso creo que quizás sería conveniente brevemente referirme más al tema de la Puerta de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>La Puerta de Jerez, cuando se produce el incidente, afecta al trazado, al calendario de obras previsto para la puesta en marcha del servicio; es decir, se estaba atendiendo ya a las vías, había casi la mitad de las vías puestas en la Puerta de Jerez cuando se produce el incidente, y, por tanto, cuando se produce una inundación en el último nivel, fruto de la filtración, es imposible continuar con la actividad de vías y con el trabajo continuado de la reparación o de la consolidación y terminación de los andamios. Por lo tanto, sí sufre un incidente, el incidente sí afecta al calendario de obras que se tenía previsto. He dicho antes que había una situación, fruto de los lodos que se vierten en ese recinto, que tiene unos efectos, también, por tanto, sobre el calendario que hay que retrasar, y que esa retirada de lodo ha estado en torno a 40 días, lo que significa la retirada..., porque ha sido muy dificultosa y muy, digamos, que sacrificada, desde el punto de la extracción de los materiales allí acumulados después del vertido.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por esa razón, quisiera decirles a todos que sí ha afectado al calendario de las obras que se tenían en esa zona. Por tanto, el calendario de la puesta en marcha se producirá en el mismo momento en que tengamos —he dicho en mi comparecencia— terminadas todas las obras de reseguridad —digamos—, de aumento de la seguridad que se están realizando en la Puerta de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida... En esta comparecencia, quizás, no sea el momento adecuado de hablar de la filosofía del transporte público, pero, en cualquier caso entiendo su comentario, porque forma parte de su discurso tradicional y entiendo el debate. Yo quisiera, en cualquier caso, trasladarle que más allá de quién sea el operador de los servicios, son servicios públicos tutelados por la Administración, y, por tanto, son servicios para los que ha de estar garantizada su calidad por parte de la Administración y por el concesionario con carácter general; y, en el caso específico del metro de Sevilla, de acuerdo con el pliego de condiciones y el contrato firmado. Usted plantea un modelo distinto de realidad, y yo diría, me atrevería a decirle que de sociedad, y, quizás, sería objeto de otro debate, precisamente no en esta Comisión, cuando usted se eleva hasta el tema de la situación financiera. En cualquier caso, creo que es motivo de otro foro.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de la seguridad, yo quisiera decirle, porque es un tema que yo le pedí —quiero agradecerle a los portavoces la asunción del compromiso—, que no podemos crear un alarmismo en el uso de esa infraestructura a la ciudadanía, porque no es justo y, sobre todo, porque le guste o no a su señoría, en una Administración moderna, en una sociedad moderna, el mecanismo de seguridad es el cumplimiento de la norma. Es decir, que nosotros lo que tenemos que garantizar, en este caso y en general, es el cumplimiento de las normas, el cumplimiento de los criterios a los que los poderes públicos tienen que hacer frente para el cumplimiento de la norma. Por tanto, será el cumplimiento estricto de todas las normativas que converjan en la puesta en marcha de cualquier servicio y, cómo no, en el caso concreto del metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tuve la oportunidad de poderlo contrastar en una pregunta en Pleno: hay más de 60 normas que hay que cumplir con respecto al tema de los metros, y están todas en la clave del cumplimiento, como no puede ser, además, de otra manera; pero un cumplimiento estricto de la legalidad, y que suponga, por tanto, la garantía para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, quisiera agradecer, también, que no se haya planteado el tema del alarmismo en el uso de esas infraestructuras. Al igual que se ha conseguido, junto con las centrales sindicales y con los empresarios que son titulares de la concesión, un tema de funcionamiento lo suficientemente razonable como para evitar que la seguridad de los trabajadores durante el desarrollo... Como bien decía el portavoz del Partido Socialista: «Hasta ahora no se haya producido ningún incidente de importancia». En cualquier caso ese es el mecanismo, que no tienen ningún mérito, es una obligación que tenemos y la puesta en marcha del servicio, por tanto, como le decía estará metida en ese debate.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta al tema de la Línea 2, 3 y 4, creo que podíamos hablar en su momento. Solo recordarle que están en fase de redacción los proyectos, como conoce.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Partido Popular, creo que lo de la fecha... Solo decirle que cuando empiezo a plantear en los primeros meses del año, no estoy hablando hasta final de julio, ¿eh?, ese no es el escenario que estamos planteando.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tema de los informes, he dicho en mi comparecencia —no sé, si no lo he dicho lo suficientemente claro—que se han pedido tres tipos de informes: uno a la concesionaria, que sí tenemos, y dos, una vez recibido ese, que se han pedido a la consultora externa; es decir, se ha pedido a una consultora, que he planteado que era Ineca, y un tercer informe a Rodríguez Ortiz, como decía en mi comparecencia. Esos informes son los que están pendientes de concluir, de formar parte del expediente que concluirá en lo que corresponda con respecto al expediente incoado a la concesionaria. Por tanto, esa situación es lo que he comentado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a lo propugnado por el señor Padilla, como portavoz de metro, en cualquier caso plantearle que estamos hablando de unas intervenciones que se celebran a lo largo del servicio, y algunos de ellos —como usted bien dice— no estaban en principio previstos.</parrafo>
        <parrafo>La aparición de los restos arqueológicos en San Juan de Aznalfarache lleva aparejada, primero un cambio de sistema de perforación del túnel, al final habrá que hacerlo en mina, y, por otro lado, la puesta en valor.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lamento que, quizás, usted no conozca la zona, pero, en principio, la posibilidad de una conexión con el barrio se produce inmediatamente después, por eso en mi comparecencia acabo de decir que es una financiación de la Junta de Andalucía la que está financiando tanto la operación del barrio de la Música como la del acceso al barrio alto de San Juan.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la seguridad yo se lo vuelvo... Vamos creo que sirve la contestación que acabo de hacer con carácter general. Y con respecto a las tarifas decirle que estamos en proceso. Ya ha habido una sesión del órgano que tiene que aprobar las tarifas. Este es un órgano que es el que [...] el Consejo Rector de Ferrocarriles, y brevemente tendremos, también después de haber tramitado el expediente con los informes preceptivos que estamos planteando.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí va a poder producirse es la utilización del transbordo entre los diferentes modos de transporte en el área metropolitana, como decimos. Y decirle sobre el tema de la fecha, que usted también planteaba, decirle que estarán —no sé si no me ha oído— posteriormente a las pruebas en blanco, que a su vez se realizarán después de que se termine totalmente lo que son las medidas de aumento de seguridad en la última y en la penúltima planta de la Puerta de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>El comentario que hace usted del Alcalde de Sevilla sobre que será el año del metro. Si yo lo entiendo justamente en los términos que plantea el alcalde, lo comparto: será el año del metro.</parrafo>
        <parrafo>La posibilidad de que la Puerta de Jerez esté en funcionamiento cuando se ponga en marcha el servicio, decirle que no, tal y como estaba previsto. La Puerta de Jerez no estará en servicio cuando se ponga..., al igual que no estará la parte de los Quintos, eso sí estaba previsto, y tendrá una entrada en servicio posterior.</parrafo>
        <parrafo>Comparto con usted que es una estación muy importante en todo el trazado, pero también usted conoce que ha sido necesaria la modificación de la implantación o de la ubicación que tenía prevista la estación de la Puerta de Jerez, por el tema de la incompatibilidad de poder integrar los restos arqueológicos, como sabe, de la barbacana y de la muralla en la zona donde estaba prevista la estación, y, por tanto, se comenzó con posterioridad, al igual que la zona de los Quintos también se comenzó después, por un acuerdo que se realizó entre el Ayuntamiento de Dos Hermanas y los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Me plantea usted el asunto de las salidas de vía del material móvil. Decirle que lo ideal es que no se produzcan ese tipo de incidentes. Decirle que, en cualquier caso, lo que se ha producido es la salida de las vías del primer bugy de dos ruedas, no una salida total, y, justamente, las pruebas están para poner en marcha la capacidad, por tanto, de esas infraestructuras y del material que discurre por ellas. Decirle, en cualquier caso, que parte de las pruebas que se realizan con el material móvil someten a la infraestructura y a la máquina a una situación de tensión superior a lo que son las condiciones normales de explotación.</parrafo>
        <parrafo>No voy a trasladarle muchos más comentarios con respecto a su recurrente asunto del 20 de diciembre. Mire, mirar hacia el 20 de diciembre yo creo que nos llena a todos de tristeza por no haber podido conseguir ese objetivo, porque esta es una infraestructura que es muy necesaria para los ciudadanos, y tenemos que ponerla en marcha y al servicio de ellos lo antes posible. Pero, en cualquier caso decirle que nuestra intención es que sea y se ponga en servicio con la máxima seguridad, como acabo de decir anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que justamente porque lo del 26 de noviembre influyó en el 20 de diciembre, miremos hacia delante, hagamos que se resuelvan definitivamente los trabajos que se están haciendo en la Puerta de Jerez, y planteemos la puesta en marcha del servicio lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la intervención del portavoz del Partido Popular, quisiera agradecerle su intervención porque ha recordado algunas de las cuestiones que yo solo he apuntado con carácter puntual, y que realmente yo quisiera, en cualquier caso, plantearle y asumir el compromiso nuevamente ante esta Comisión de la total transparencia de los trabajos de la línea 1 del Metro de Sevilla, así como su puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben, tuve la oportunidad, que yo quiero agradecerles, de poder reunirme con los portavoces para explicarles el incidente del día 26, justamente el día 27, y justamente el mismo día que teníamos Comisión, que habíamos recibido el día anterior el informe de la concesionaria, tuve la oportunidad de hablar telefónicamente con ellos, antes incluso de trasladarles a los medios de comunicación la opinión de los técnicos que, posteriormente, a los portavoces tuvieron acceso a los informes que habíamos obtenido en la mañana anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decir que estas infraestructuras, insistir que esta es una infraestructura que necesita el área metropolitana, que es de las más modernas de nuestro país, con unas medidas de seguridad muy amplias, una de ellas no es más que un valor añadido que tiene esta infraestructura, como son justamente las actuaciones que se están haciendo en la zona de los andenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el segundo turno de los grupos, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Cinco minutos, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. [...], señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tal vez, también, nosotros nos expliquemos mal, porque no da usted respuestas concretas a las preguntas que se le han hecho; es decir, ponga un horizonte de tiempo, en cuándo, más o menos, se podrá inaugurar la línea l. Nos parece muy importante que haya, al menos, una fecha de referencia. Ya le he dicho que no es por trampa, sino porque es una necesidad la rapidez con, por supuesto, seguridad de que se ponga en marcha la línea 1 y se ponga en marcha el Metro.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he hecho preguntas respecto a las líneas 2, 3 y 4, porque, ya que no me ha contestado, le haré otra pregunta: ¿No es compatible, no es compatible que mientras la línea 1 se está realizando pueda realizarse, por ejemplo, la 4? ¿No es compatible? Y si es compatible, ¿qué dificultades hay para que esa línea 4, por la que nosotros hemos apostado, se ponga en marcha?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no me han contestado tampoco, aunque, mire usted, ese no es el debate de ahora, pero sí nosotros creemos que sí van las garantías de futuro. Yo creo que la empresa privada, aquí y ahora no vamos a entrar en otras críticas, pero nos parece que ha demostrado su no eficacia, por ser suave, y a nosotros nos parece que hay que apostar por la pública. Yo quiero saber cuál es la posición de la Consejería con respecto a las demás líneas, si va a apostar por la realización y explotación de esas líneas, desde el punto de vista privado o público.</parrafo>
        <parrafo>El otro tema que también le he preguntado es porque hay un runrún en la calle con el tema de las tarifas, y es que parece que está hablando, incluso, de dos euros, cosa que para mucha gente sería inviable, para muchos trabajadores que utilicen el Metro, que van a ser la mayoría, gente con pocos medios, de las barriadas periféricas o pueblos de Sevilla. Entonces, si, también en ese sentido, nos puede adelantar algo, en qué dirección pueden ir esas tarifas, si tienen previsto, si tienen mínimamente concretado ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, también, nos interesaría, con que ya también estamos de futuro, las conexiones tanto con Tussam, de las distintas paradas, o finales de trayecto, y, sobre todo, con el tema del tren de cercanías, es decir qué hay con respecto a ese tema, que nos parece que es complementario y que sería muy importante que, también, si es posible, de manera paralela, se fuera avanzando en el tema de los trenes de cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros les vamos a garantizar, y nos lo pedía el portavoz del Grupo Socialista, nosotros vamos a garantizarles que seremos críticos, pero que vamos a respetar, bueno, pues, la seriedad en un tema tan importante como este, ¿no? No creo que sea bueno crear ningún tipo de alarma, porque eso sería en perjuicio de una obra tan trascendental como esta, y de unos usuarios; es decir, lo peor que puede suceder a una persona es que no se fíe del médico que le va a curar, y lo que peor puede ser es que algunos están diciendo: «Yo no me voy a montar en ese Metro». Entonces, yo creo que la seguridad, se ha dicho aquí por activa y por pasiva, que tiene que ser muy importante, y nosotros pensamos que esa seguridad se va a garantizar muchísimo más si es la empresa pública quien funciona ahí.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, después de su intervención, señor Consejero, yo, al menos, he sacado, si usted no me corrige en su posterior intervención, dos conclusiones: la primera, que la línea 1 del Metro se pondrá en marcha antes del 30 de junio, antes del 30 de junio, puesto que los primeros meses no los considera usted como para agotar el primer semestre, luego, esa es la primera conclusión que este modesto diputado ha sacado de sus declaraciones, antes del 30 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, que se va a poner en servicio sin estar en servicio la Puerta Jerez, la estación de Puerta Jerez. Eso a mí es lo único, diríamos, que me ha quedado meridianamente claro, salvo que yo le haya entendido mal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo que hoy, diríamos, después de su comparecencia, pues, usted nos ha arrojado luz respecto a las dudas del calendario que, evidentemente, después de esta conclusión usted comprenderá y entenderá que siguen siendo dudas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no recurro a decir: hombre, usted, su intervención recurrente de lo del 20 de diciembre. Yo, difícilmente puede ser recurrente, porque después del siniestro de Puerta Jerez no hemos tenido más que una Comisión, luego no creo que será recurrir dos veces, la primera y la segunda. Yo estoy tratando, lógicamente, de llegar al fondo del asunto en todos sus matices.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha reconocido, efectivamente, que tanto los informes, vamos que los informes que se nos hicieron llegar eran unos informes de parte, y que los externos son Ineco y del catedrático don José María Rodríguez Ortiz. Sin embargo, no me ha aclarado una pregunta puntual y concreta que le he hecho sobre el informe de don José María Rodríguez Ortiz, que él ya, por los menos, en los medios de comunicación, había salido exonerando de responsabilidad a la UTE sobre el socavón de Puerta Jerez. Me gustaría que usted, por favor, me respondiera a esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, y usted mismo también ha reconocido que el socavón ha afectado a la planificación global, a la planificación global de la línea 1; luego a mí me parece, por lo menos, frívolo, es verdad, la afirmación por escrito de la UTE, que en ese informe del día 2 de diciembre decía que se siguen desarrollando las actividades con arreglo a la planificación prevista. Todos teníamos la duda, prácticamente duda, que era certeza casi absoluta, de que, evidentemente, el socavón había afectado a la planificación. Por lo tanto, no se puede decir por escrito que se siguen desarrollando actividades con arreglo a la planificación prevista.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al tema de la seguridad. Naturalmente, cumplimiento de las normas todas, y mientras más, mejor, y mientras más, mejor. Ahora, yo le insisto: a mí me interesa conocer si, efectivamente, los bomberos de Sevilla, y le digo esto por la incidencia que tiene en el trazado global de la línea, con cuatro municipios distintos, pero que afecta, fundamentalmente, al término municipal de Sevilla, si en estos momentos podemos decir que los bomberos de Sevilla conocen perfectamente el proyecto, han hecho las prácticas necesarias, se les ha dotado de la información competente, saben qué tipo de materiales usar en caso de qué tipo de siniestro se produzca, en definitiva, si el protocolo de actuación de los bomberos de Sevilla cuentan con ello, más allá de lo que le haya podido aportar el propio ayuntamiento, porque, repito, que la responsabilidad directa, la gestión, la explotación, el último, el último responsable subsidiario es la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me parece que no me ha respondido usted respecto a la auditoría solicitada por la antecesora en su cargo. Me gustaría conocer, y que usted me aclarara, si, por fin, esa auditoría se hizo, y, si está, que me la facilitarán.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, le quería también, para terminar, dos cuestiones, que creo que son importantes. El primer tema, penalidades, es decir, por el retraso. Me ha parecido también entender que usted, con buen criterio, ha dicho que las penalidades, lógicamente, se fijarán cuando se termine la obra, para poder hacer el balance global del retraso. De ello deduzco que, efectivamente, la entidad gestora —Ferrocarriles de Andalucía, Metro de Sevilla— está dispuesta... La UTE, vamos, la gestora, está dispuesta a aplicar las penalidades correspondientes por los retrasos en la entrega de la obra. Si la obra se planificó en dos años y poco más, supongo que también tendría algo que ver ese plazo en ser la UTE la ganadora del concurso, no vale la justificación de decir: «Yo hago la obra en poco tiempo y, luego, empiezo a aducir problemas técnicos, y en vez de terminarla en dos años y medio, pues se termina en seis». No es, evidentemente, admisible, puesto que supongo que algo tendría que haber en el pliego de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Presidente me está haciendo señas. Yo termino, añadiéndole también, señor Consejero, que me gustaría saber cómo va el tema de los sobrecostos de la línea. No hemos hablado hasta ahora de ese capítulo, pero yo creo que es bastante importante. Yo creo que ha habido una desviación importante de esos sobrecostos. Si hay una idea de esa cuantificación. Y, sobre todo, lo que es más importante: ¿La idea de Ferrocarriles Andaluces cuál va a ser? ¿En metálico o en especie? Usted me entiende lo de «en especie», el aumento en el periodo de explotación, ¿eh? Por dónde van los tiros, si esos retrasos se van a satisfacer de una manera o de otra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero. Le ruego que me disculpe, porque tengo en este Parlamento una actuación ahora mismo en otro foro y vuelvo enseguida, pero mis compañeros tomarán buena nota de su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud, que le vaya bien a usted en la actuación que tiene en la gira.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. También ya, brevemente, para terminar.</parrafo>
        <parrafo>Decir de nuevo que quiero, igual que he hecho otras veces, poner el énfasis en la postura que ha tenido el Partido Popular a lo largo de toda la historia del metro. El señor Gordillo empezó en el año 1975, con la Ley del Metropolitano, pero, bueno, yo empezaría un poco después, yo no voy a hacer hoy énfasis en eso.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecer yo también, como portavoz del grupo que apoya al Gobierno, la actitud que los portavoces hoy han mantenido en esta Comisión. Es evidente, legítimo, conocer todo lo que haya que conocer, pero no enfatizar lo que no es necesario y lo que no nos aporta a nadie —ni a nosotros ni a los ciudadanos— nada positivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, evidentemente... También yo creo que al buen entendedor con pocas palabras basta. No le vamos a pedir, como he dicho en mi primera intervención, señor Consejero, cuándo se va a poner el metro en funcionamiento —cosa que estamos, evidentemente, deseando—. Yo estoy seguro de que usted tiene el mismo..., como mínimo, el mismo interés que nosotros en ponerlo en marcha, y estoy seguro de que la celeridad de la Consejería de Obras Públicas y de su persona pues están en ello, para que se ponga en funcionamiento cuanto antes la línea 1 del metro.</parrafo>
        <parrafo>Yo le reitero que desde el Grupo Socialista queremos que esta celeridad se haga con todas las garantías, con toda la seguridad, con todas las medidas de seguridad que haya que tomar; creemos que hay un buen saldo —hasta ahora, digo— en lo que son los incidentes y los accidentes que se han producido en la ejecución de la obra, y queremos que ese saldo también sea cero en lo que sea la puesta en funcionamiento, que ya no haya ningún tipo de duda en que están tomadas todas las garantías.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, decirle que va a tener el apoyo del Grupo Socialista, en esto y en otras cuestiones de las que seguiremos hablando. Ya el señor Gordillo pedía hoy..., en su comparecencia no lo pedía, pero lo pedía de viva voz en esta Comisión, que se hablara de las líneas 2, 3 y 4 —que tuvimos oportunidad de hablar en el mes de noviembre, cuando sí fue la comparecencia para las demás líneas—. Vamos a tener oportunidad, evidentemente —a lo mejor, no en esta Comisión—, de hablar en otras comisiones. Y el Grupo Socialista, pues, va a estar para apoyar al Gobierno, para cuanto antes, pues, evidentemente, haya celeridad en esa necesidad que tenemos los sevillanos de contar con una línea de metro que es de vital importancia para la movilidad en nuestra ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y terminar diciendo, porque el señor Raynaud, aunque se ha ido, pero sus compañeros se lo trasladarán después... Es, evidentemente, que había pedido... Yo había entendido..., como en la primera parte de mi intervención el señor Presidente me cortaba el uso de la palabra —por agotamiento del tiempo, no por otra razón—, que había reiterado, había pedido una visita a la estación de Puerta de Jerez y que no se le había concedido. Este portavoz no tiene conocimiento de ello, hemos estado visitando ya las obras del metro en varias ocasiones —la última vez fue en noviembre, precisamente, antes de que se produjera el socavón de la Puerta de Jerez—. Y que esta Comisión —y yo estoy seguro de que la Consejería, si así lo entendemos los portavoces de acuerdo...— podremos visitar las obras del metro cuando lo estimemos oportuno, para tomar buena nota de todo lo que pasa in situ.</parrafo>
        <parrafo>Y decir que gracias, señor Consejero, de nuevo, por su comparecencia, por la transparencia, por la claridad y por la celeridad que está teniendo en estos asuntos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar este punto, el señor Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En respuesta al portavoz de Izquierda Unida, ya brevemente, decirle que las fechas de apertura estarán en los primeros meses de este año, como decía. Pero, sobre todo, quisiera hacerle una breve reflexión. Para nosotros no va a ser una dicotomía la rapidez y la seguridad. Es decir, pueden llegar a ser contradictorias la rapidez con la seguridad. Por tanto, primero va a primar la seguridad, y las infraestructuras se pondrán en marcha cuando tengamos resuelto, insisto, el tema de la Puerta de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las líneas 2, 3 y 4, difícilmente podemos empezar una de las líneas —aunque sea la 4— porque no tenemos terminados los proyectos. Los proyectos están redactándose, como decía, y está prevista su terminación a final de este año.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las actuaciones de los privados —ya que usted insiste—, los autobuses interurbanos en la Comunidad Autónoma andaluza están gestionados por concesiones a empresas privadas, y, sin embargo, es un transporte público. Las líneas aéreas son todas de titularidad privada, y, sin embargo, tienen autorizaciones administrativas. Quiero decirle que no es del todo cierto que existan dicotomías entre lo que es la gestión privada y la gestión pública de algunos servicios. También hay algunos servicios que son mejorables, también hay algunas iniciativas privadas que hacen los servicios de manera inmejorable. Así que creo que su teoría adolece, con carácter general, de ciertas discusiones, que hoy no es el momento, quizás, insisto, de decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Las tarifas las hicimos públicas en su día. Esas tarifas han sido sometidas a los órganos de consulta y ya he dicho que ha tenido una primera sesión de trabajo y lo resolveremos cuando convenga —evidentemente, antes de la puesta en marcha—.</parrafo>
        <parrafo>Lo que plantea de la cercanía, compartimos con ustedes —y con usted, en concreto— lo que es el tema de la interconexión. Usted sabe que la línea del metro tiene interconexión con cercanías y, de hecho, quisiera recordarle que, de hecho, la tarjeta del consorcio de transportes de las áreas metropolitanas andaluzas sí son compatibles ya con los cercanías que se establecen en las tres áreas metropolitanas que la tienen a efectos de monedero. Y también, incluso, se pueden utilizar en los traslados entre Sevilla y Cádiz o entre Sevilla y Málaga. Luego la vocación de que sea la posibilidad de utilización se está haciendo. El tema de Sevilla está a punto de concluir, el tema de los cercanías ya está funcionando en Málaga y en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al Partido Popular, decirles que..., bueno, lamentar que haya tenido que ausentarse el portavoz. Pero, en cualquier caso, el señor Raynaud habla por meses. El no computar hasta el 31 de julio se lo ha llevado al 30 de junio. El no llegar al 31 de julio es no llegar al 30 de julio, no significa nada más que eso, no sé si me explico. Ha cortado un mes, como podrían ser dos. Entonces, en cualquier caso, la fecha la ha puesto él, no yo.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la Puerta de Jerez no hay ninguna novedad. Es decir, la Puerta de Jerez es una..., estaba previsto que sigan trabajando lo que son las instalaciones y la puesta en marcha. Aquí quisiera recordar que en esa estación hay dos plantas de aparcamientos que hay que recuperar para el uso de la ciudadanía y que han sido parcialmente inutilizadas para el desarrollo de la obra. Por tanto, son..., insisto, son cuestiones que estaban previstas.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que del informe de Rodríguez Ortiz no puedo hacer más comentarios del que... El portavoz plantea que sea una referencia en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en lo que se refiere a la seguridad, decir que, cuando hablo de cumplimiento de más de sesenta normas, una de ellas, evidentemente, está puesta en marcha, porque así lo crean los mandos que tienen la responsabilidad de los bomberos, que están en disposición de que se pongan en servicio esas infraestructuras. Así que, por tanto, en el cumplimiento de las normas también está la de los bomberos, la de la Policía, el servicio de emergencias, etcétera, etcétera: están metidos ahí.</parrafo>
        <parrafo>El tema de las penalizaciones, serán las que correspondan. Las penalizaciones que se establecen en el pliego serán las que se habrán de cumplir. Esas penalizaciones estarán relacionadas con el incidente, si ha lugar, que nos convoca recurrentemente, y, por otro lado, también tendrá, con carácter general, una reflexión de la puesta en marcha del servicio de acuerdo con el pliego.</parrafo>
        <parrafo>Al portavoz del Partido Socialista quisiera decirle que, realmente, las medidas de seguridad han sido una obsesión del departamento. No quisiera solo establecer una breve referencia a la necesidad de reforzar las medidas de seguridad al paso de la tuneladora por el cauce de la dársena del Guadalquivir, por ejemplo. Y, con lo que se refiere a la visita de obras, estoy de acuerdo con usted: jamás hemos puesto inconvenientes en que eso sea visitado, y estableceremos los mecanismos para que se visiten cuando estemos en condiciones de que así se realice por parte de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

