<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>367</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de las minorías, Gitanos, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000418</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000418. Pregunta oral relativa a los efectos de la crisis actual sobre la población gitana de Andalucía (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Informarles a sus señorías y a la señora Consejera de que a petición del Grupo Popular de Andalucía se ha solicitado a esta Presidencia, en el segundo punto del orden del día, cambiar el orden de las iniciativas. Por lo tanto, pasaríamos la pregunta relativa a efectos de la crisis actual sobre la población gitana en Andalucía, que aparece en el orden del día como última pregunta, la pasaríamos en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa a los efectos de la crisis actual sobre la población gitana de Andalucía, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Palacios Pérez tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, decirle —creo que cae por su propio peso y usted lo sabe, porque además es concejala— que, evidentemente, existen planes y programas específicos destinados a la comunidad gitana; pero que, evidentemente, cuando estamos hablando de crisis, yo soy más partidaria, además de estar desarrollando esos planes y esos programas específicos, yo soy más partidaria de hablar de personas con necesidades especiales, que pueden ser gitanas o no. Creo que no es ni justo ni lógico, porque además no es real, no se corresponde con la realidad. O sea, la crisis no afecta a toda la comunidad gitana: Hay personas de etnia gitana que no tienen absolutamente ninguna dificultad y hay personas de etnia gitana que tienen algunas dificultades, que en algunos casos se suman a las dificultades estructurales que tienen, en otros casos no son más que la suma de la situación económica que estamos viviendo en este momento. Pero, además de esos programas específicos, de los que, si usted quiere, hablamos ahora, porque muchos de ellos se financian por parte de la Junta de Andalucía, desde el Gobierno a nivel estatal a través del Plan Concertado y se cofinancian también por los propios ayuntamientos, yo creo que tenemos, en honor a la justicia, que hablar, porque además es así... Gitanos andaluces o andaluces gitanos, no estamos hablando de alguien que venga de fuera. Estamos hablando de andaluces de pleno derecho, y obligaciones, por supuesto. Toda persona tiene que tener derechos y obligaciones. Y cuando estamos hablando de la población gitana, estamos hablando de personas que tienen exactamente los mismos derechos, y sus señorías lo saben muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sus explicaciones la verdad es que me parecen un poco vanas y son una excusa que no tienen... No me ha dicho nada. Porque, mire, la comunidad gitana es una minoría étnica que cuenta con más de nueve millones, en Europa, de personas, que continúan siendo excluidas por un bajo nivel educativo, una precariedad laboral, una situación degradada de vivienda y una sensible menor calidad de vida. Por eso, cuando hablamos de discriminación étnica en España y en Andalucía, no solo nos referimos a los pobres derivados de la inmigración, sino también a la comunidad gitana, de la cual un tanto por ciento muy elevado de los más de setecientos mil miembros residen en nuestra Comunidad, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde que en 1982 el PSOE ganó por primera vez las elecciones al Parlamento de Andalucía, la verdad es que se ha hecho algo como usted está diciendo por paliar las necesidades puntuales de la población gitana, pero muy puntuales, pero se ha trabajado muy poco en actuaciones encaminadas a corregir definitivamente los desarreglos sociales de estos conciudadanos y conciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, han hecho lo contrario de lo que dispone —y permítame que le diga— la máxima budista, que dice: «No sirve de nada darle un pez cada día a un hombre que necesita comer, ya que lo que este hombre necesita es saber pescar, aprender a pescar». Y el Partido Socialista en Andalucía no se ha preocupado de enseñar a pescar, sino que ha intentando contentar a unos gitanos y gitanas con medidas caritativas encubiertas con un falso aspecto de justicia social. Desde entonces, y tras casi treinta años de poder ininterrumpido, lo único que han conseguido es mantener a la comunidad gitana en el mismo estado de precariedad en el que se la encontraron.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, la exclusión social de la población gitana continúa siendo una constante en aspectos tan claves como es el trabajo, en el que esta comunidad cuenta con situaciones de clara desventaja para acceder a él, como, por ejemplo, hay una descualificación inicial que impide la adecuada y deseada permanencia en el empleo, un elevado grado de precariedad, ocupan empleos dentro de una economía que se caracteriza por el insuficiente volumen de empleo y el alto nivel de temporalidad, como vendedores ambulantes, temporeros, etcétera, la persistencia de actividades no reguladas y empleos sin protección y derechos laborales —es decir, falta de contratos—, y, en general, sufren un elevado nivel de prejuicio y rechazo por parte de los empleadores, de sus compañeros de trabajo y de los clientes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, aún hoy nos encontramos con que la cultura gitana sigue siendo escasamente conocida por amplios sectores poblacionales, y esto supone la falta de reconocimiento de la identidad y cultura gitanas, y, por tanto, otro problema añadido. Además, señora Consejera, aunque el Consejo de Ministros, con fecha de 9 de abril de este mismo año, apruebe el Plan de Acción para el Desarrollo de Población Gitana 2010-2012, para el que se destinaba un crédito de 272.372 euros para actuaciones en la Comunidad Autónoma andaluza, la realidad es que a día de hoy no se tiene constancia de que el Ejecutivo andaluz vaya a afrontar la problemática que afecta a los gitanos y gitanas con renovados ímpetus.</parrafo>
        <parrafo>El dato, señora Consejera, es que en Andalucía seguimos contando con importantes bolsas de marginalidad, es decir, de personas excluidas social y económicamente del resto de sus conciudadanos, y, dentro de ellos, la comunidad gitana sigue manteniendo el triste privilegio de ser la más excluida entre los excluidos. Estamos hablando de miles de familias que viven por debajo, incluso, de los llamados niveles de pobreza, y que son seres humanos que por muchos y variados motivos se ven que esa situación, y que, por supuesto, a nadie le gusta vivir así.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de todos estos años la Junta de Andalucía ha hecho una política chapucerilla basada en intentar atajar los focos de pobreza puntualmente, pero no ha trabajado en lo fundamental: en todas aquellas políticas activas necesarias para prevenir el riesgo de la exclusión social. Y ahora otra vez nos vienen con un plan que sospechamos que, como siempre, se quedará en una batería de chapuceras medidas semipaliativas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la crisis se puede afrontar de muy distintas formas, en función del tejido económico existente en un país, en una región. Y aquí, en nuestra Comunidad, debido a la larga desidia, a la pésima gestión que durante tanto años ha ejercido la Junta de Andalucía, la crisis ha encontrado un terreno abonado para cebarse de una forma más brutal que en cualquier otra región europea, sobre todo en las capas de población más susceptibles y en un estado de mayor precariedad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que ustedes tienen escasos propósitos de enmienda y nulos deseos de trabajar en acciones definitivas, como cambiar la situación de los más necesitados, como demuestra que, al día de hoy, la tan prometida Ley de Inclusión Social aún no se haya probado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, deberían dejarse de excusas y pensar que gran parte de la culpa de la precaria situación en la que nos encontramos la tiene su pésima y responsable gestión. Suya es la obligación de tomar medidas que se traduzcan en una utilización más racional del gasto, eliminar lo superfluo, destinando cantidades suficientes de recursos económicos y funcionales para los andaluces y andaluzas necesitados, entre ellos los gitanos, trabajando de una vez para garantizarles un futuro continuo y sostenible. Realicen de una vez, y ahora es más necesario que nunca, una auténtica política social de futuro y déjense de auxilios sociales o reminiscencias de épocas pasadas.</parrafo>
        <parrafo>Tienen que hacer todo lo posible y más para salvaguardar la dignidad de este pueblo, de este gran pueblo, conservando su rica historia y garantizando sus esperanzas.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo: Le garó caló trasmitó andalí. El pueblo gitano también es andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sin ninguna duda, señora Palacios, yo se lo decía en mi intervención, el pueblo gitano también es andaluz. Y el pueblo gitano tiene todos los derechos que tienen todos los andaluces y andaluzas, y todas las obligaciones que tienen los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Usted se refería a la educación. La educación no solo es un derecho para los niños y niñas gitanas, es una obligación hasta que tienen 16 años. Lo digo porque hay que ver... Yo le he hablado del plan y le voy a hablar ahora de todas las medidas que estamos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que, de vez en cuando, precisamente para olvidarnos de los auxilios sociales... Afortunadamente, eso ya pasó a la historia, lo que pasa es que hay todavía ayuntamientos que siguen utilizando mucho lo del auxilio social porque les interesa más decirle que es una ayuda que yo te doy porque soy muy bueno y no un derecho que tienes a tenerla. Eso yo no lo puedo evitar. Yo no puedo estar en todos y cada uno de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy más partidaria —se lo he dicho en mi intervención y se lo repito ahora— de atender a las personas en función de las necesidades que tienen y no por el color de la piel o por su origen o por su cultura. Hay cosas que admiro profundamente de la cultura gitana, profundamente; una de ellas, el respeto escrupuloso que tienen, por ejemplo, con sus mayores. Otras creo que están fuera de lugar hace mucho tiempo. No es lógico, y todavía se sigue produciendo hoy, y esa es la consecuencia de la exclusión que a veces tienen en otros ámbitos. No es lógico que las niñas gitanas, todavía hoy, no sigan yendo al ciento por ciento al colegio, como tampoco van los niños; pero no van las niñas. ¿Amparándose en qué? En una costumbre de la cultura gitana. No puede haber ninguna costumbre, en nombre de nada, que vaya en contra del desarrollo de un ser humano. Eso se decía también en la Conferencia de Pekín.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Palacios, nosotros seremos responsables de lo bueno o de lo malo que se haga en Andalucía con las 400.000 ó 500.000 personas de etnia gitana, andaluzas, que vivan aquí de pleno derecho, pero no de los nueve millones que hay en Europa, ¿no?, digo yo. Vamos, creo yo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el problema que tienen en muchos casos? Usted decía: «Ocupan...» Primero, hay muchas reticencias por parte de empleadores, y ahí también se ha trabajado y se hace lo que se puede. Pero ahí son ellos mismos también los tienen que convertirse en agentes activos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la principal dificultad que tienen también para eliminar esa precariedad en el empleo? Ocupan todo lo que son ventas ambulantes… Eso lo sabemos. La exclusión… Mire, hay un principio fundamental que es el que nos hace iguales a todos los seres humanos, digo iguales en el punto de partida, y es el derecho a la educación y a la formación. A partir de ahí, cada persona administrará lo aprendido como quiera y se podrá dedicar después a la venta ambulante o no. Lo que no puede ser es que usted parta de una… No nos vamos a poner usted y yo, pero que partamos de rampas de salida diferentes. El primer principio, la educación. Y se tiene no solo derecho, sino obligación. Cuando tienen esa educación, cuando tienen esa formación, pueden competir en el ámbito laboral. Porque, si no, estarán compitiendo en el ámbito laboral, de nuevo, bajo las medidas del auxilio social, y no se trata, en un Estado de derecho como el nuestro, de ir pidiendo un empleo por caridad. Primero, porque no es posible y, segundo, porque se termina volviendo contra quien lo hace, y, en este caso, volviendo con aquellas personas que no tienen la formación adecuada para poder competir en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo..., no sé, me cuesta trabajo, y me cuesta trabajo sobre todo porque, le repito, estamos en una sociedad donde tenemos…, y eso hace el Gobierno de Andalucía, son más de ciento setenta programas, más de ciento setenta programas específicos, además de todo lo demás, a los que también tienen derecho, porque son andaluces, la población gitana. Más de ciento setenta programas específicos para la comunidad gitana. Pero a estas alturas, señora Palacios, ¿es lógico que sigamos manteniendo programas de control de absentismo? ¿Es lógico? Yo creo que ya ha pasado tiempo suficiente como para que esos padres y esas madres también sepan que esas dificultades que ellos tienen en el ámbito laboral, muchas veces, son traducidas de la falta de formación, de la educación que tuvieron en un momento.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en estos momentos, se siguen desarrollando programas en colaboración con los ayuntamientos, de los que, por cierto, la Junta de Andalucía pone el 80% de los recursos, y los ayuntamientos el 20% restante, para trabajar en esa inserción. A mí me cuesta, me cuesta que haya que trabajar con ellos como etnia. Hay que trabajar en función de las necesidades que tiene cada persona, y esta puede ser gitana o no. Lo que no puede ser es que, como gitana, yo tengo unos derechos y, como gitana, también tengo otras obligaciones diferentes a las que tiene el resto de la población. Tienen exactamente los mismos derechos que cualquier andaluz o andaluza y tienen exactamente las mismas obligaciones que cualquier andaluz o andaluza. Exactamente los mismos derechos y deberes. En la vida no se pueden tener solo derechos: también deberes. Y evidentemente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene que ir concluyendo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>... Decirle que hay programas específicos. Y, por cierto, las mujeres gitanas están siendo el motor de cambio, precisamente, de la comunidad gitana. Las mujeres gitanas se están convirtiendo una vez más, como ya lo hicieron las mujeres a nivel europeo, a nivel andaluz o a nivel español, en el motor de cambio de esas situaciones. Programas con las mujeres gitanas, la participación a través de las distintas organizaciones no gubernamentales... Son muchas, y usted también lo sabe, son muchas las personas de etnia gitana que trabajan, precisamente, desarrollando los programas con la etnia gitana: programas de atención a jóvenes gitanos; programas de inserción sociolaboral, específicos para la población gitana; talleres formativos e implicación de ellos, también, en el diseño del itinerario de inserción. No hacemos en estos casos programas para, sino diseñados con ellos, adaptados a sus necesidades. Programas de compensación de desigualdades desde la escuela pública, pues hay menores que necesitan un refuerzo y tienen un refuerzo específico. Programas de asesoría jurídica para la población gitana. Programas del plan integral para la población gitana en municipios de menos de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se está haciendo un trabajo, pero repito, repito, y sobre todo en una situación económica como la que tenemos actualmente, derechos, todos, los andaluces y andaluzas tienen derecho a ver protegidas y garantizadas sus necesidades, pero también todos los andaluces y andaluzas tienen deberes que cumplir. Y en esta situación económica también.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, decirle que no pondrá en duda del Gobierno los treinta años ininterrumpidos, porque así lo ha decidido la población andaluza, y yo creo que el Gobierno de Andalucía tiene la misma legitimidad que cualquier Gobierno. Usted es de un pueblo donde, durante mucho tiempo, también ha gobernando el mismo partido, y ha gobernado, evidentemente, porque legítimamente ha ganado esas elecciones. Luego, si el Partido Socialista gobierna Andalucía, es porque hasta este momento hemos tenido ese respaldo de la ciudadanía, y, además, ese respaldo lo hemos utilizado y aprovechado para intentar eliminar desigualdades históricas y reconocer derechos, pero, al mismo tiempo, recordar también los deberes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

