<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>491</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Málaga, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000156</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000156. Pregunta oral relativa a la depuración de las aguas de Monda, Málaga (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Terminado el primer punto del orden del día, pasamos al segundo que está relacionado con preguntas. Y hay una primera pregunta formulada por el Grupo Socialista que creo que nos ha solicitado que pasemos a la última, y, por lo tanto, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular en relación con su pregunta relativa a la depuración de aguas de Monda, en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? Ah, había dicho... El portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señoría, gracias también.</parrafo>
        <parrafo>La brevedad de la pregunta, la verdad, va a llevar también la brevedad en la repuesta. Entre otras cosas, porque creo que es una respuesta que le puedo responder y dar satisfacción a la inquietud que usted tiene, que es la misma que comparte lógicamente el ayuntamiento y los vecinos de Monda y esta Consejería. Le adelanto que ya tiene redactado el proyecto, precisamente la adecuación de vertidos de aguas residuales en Monda.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo sé que la pregunta va por el retraso que se ha producido. Nosotros le manifestamos que ha sido un retraso con el que no hemos estado cómodos porque nos gusta responder rápidamente, pero es un retraso de cuatro meses y debido fundamentalmente a cuestiones administrativas de complejidad del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Lo tengo aquí delante, si usted lo quiere conocer. Se han estudiado tres alternativas en parcelas distintas, todo esto requiere unos trámites con el ayuntamiento y, además, la propia depuradora... Aunque hablamos de un pueblo de 2.500 habitantes —no muy grande, pero de tamaño importante—, sobre todo queremos que la depuradora dé respuesta al futuro de este pueblo que crecerá.</parrafo>
        <parrafo>Y los vertidos vienen de cuatro puntos distintos. Uno de ellos es verdad que es el que aporta casi el 90%, pero eso también aporta una complejidad técnica, de tal manera que este proyecto, definitivo ya, que está terminado, pues dará respuesta también definitiva al problema.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido no tengo más que decirle que aquello que nos ha demorado unos cuatro o cinco meses, pues, creo que le puedo dar una respuesta afirmativa para que usted la traslade a aquellas personas que seguro han estado inquietas y que pueden tener hoy una noticia satisfactoria porque van a tener en Monda la depuradora correspondiente de aguas que necesita y a la que tiene derecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos a ver. La simple formulación de esta pregunta ya debería producirle sonrojo. Porque el hecho de que un municipio andaluz no tenga aún completo el ciclo de saneamiento integral es un signo evidente e incuestionable de atraso.</parrafo>
        <parrafo>La propaganda no deja de hablar de vanguardia, de ir por delante del resto de España; pero la triste realidad es que 20 pueblos de la provincia de Málaga aún no tienen el saneamiento integral al día de hoy. Eso significa que hay más de 140.000 malagueños, el 8% del censo provincial, sin depuradora.</parrafo>
        <parrafo>No me refiero solo a Nerja, que ya se ha convertido en un cuento de esos de los de nunca acabar. Hablo de municipios más pequeños. Usted se ha referido a los 2.500 habitantes que tiene Monda, pero es que son tan importantes como la capital por pequeños que sean. Entre ellos, Monda, que es el objeto de nuestra pregunta, pero también está Alhaurín el Grande, está Pizarra, está Álora, está Cártama..., y podíamos seguir, pero no es el objeto de mi intervención darle una lista de municipios afectados. Pero es que el caso de Monda es sangrante, porque algunos tienen el proyecto en diferentes fases de desarrollo, pero Monda es el municipio que lo tiene más atrasado de toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted me dice que el proyecto ya está redactado, pero no me responde a la pregunta: ¿Cuál es la razón de este retraso de años y de aplazamientos, siempre incumplidos, que además es lo habitual..., es lo habitual en ustedes? ¿Cuál es la razón? Usted me da una respuesta afirmativa, pero es que la pregunta es qué razones han motivado este retraso de años.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular, queremos que esta pregunta sirva, por un lado, de denuncia —que es lo que estamos haciendo— de la situación que hay, pero también queremos que sirva de impulso, por lo que exigimos una rápida solución inmediata al grave problema que tiene Monda, y que es extensible a otros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz...</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, no sé si usted quería que le respondiera a la pregunta, que es una buena noticia —vuelvo a lo de la mala noticia y la buena noticia—, que es que va a haber depuradora en Monda, que algo que había creado problemas, que era la redacción del proyecto, por motivos que no voy a entrar en el detalle, porque creo que diciendo que han sido motivos administrativos, por la complejidad también del territorio —vuelvo a reiterarle mi explicación anterior—. Pero creo que lo que hoy interesa precisamente a los vecinos de Monda es que van a tener su depuradora. Y es en los plazos..., y, bueno, pues queda el periodo de expropiaciones, que va a depender mucho también de la agilidad que tenga ahí el ayuntamiento; la licitación de la obra y la ejecución. Y ya los plazos..., porque se hacen muchas depuradoras en Andalucía, lo puede conocer usted.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a impulso, no tenga la menor duda de que, a nosotros lo que nos mueve en esta cuestión es hacer la depuradora. Parece que a ustedes les mueve más en la explicación por el retraso y en esa mirada retrospectiva. Allá ustedes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al saneamiento y depuración en Málaga, vamos a tener ocasión de hablar, posteriormente, de Nerja —que usted lo ha apuntado—, pero quiero decirle que hay una garantía para Málaga, en el acuerdo que tomó el Gobierno el pasado mes de octubre, donde se señalan, de interés de la Comunidad Autónoma, 47 obras, 47 obras por valor de 390 millones; 47 obras, muchas de ellas ya con su proyecto en marcha, para actuar en cuanto tengamos acordados esos convenios de los que hablaba anteriormente: la financiación propia europea, y podamos acometer ese mapa, que queremos tener, y vamos a tener terminado en el año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, como dice también el refrán: «Obras son amores y no buenas razones». En este sentido, la obra de Monda será una realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

