<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>383</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Málaga, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000233</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000233. Pregunta oral relativa al columbario romano del Cortijo del Moro en Benalauría, Málaga (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día: pregunta con ruego de respuesta oral relativa al columbario romano del Cortijo del Moro, de Benalauría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz en esta Comisión, del Partido Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Felicitar a la nueva portavoz de Cultura del Partido Socialista, y le deseamos muchos éxitos en su tarea.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué medidas ha tomado la Consejería de Cultura para la restauración, conservación y difusión del columbario romano del Cortijo del Moro de Benalauría?</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco la preocupación que ha manifestado el Presidente porque agote el tiempo anteriormente, pero, vamos, yo sé gestionar los tiempos para no quedarme en una situación de indefensión, como el Presidente se puede imaginar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—He sido generoso, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Está claro. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>El columbario del Cortijo del Moro, como usted sabe, es un monumento funerario del tipo que se utilizaba en la época republicana y hasta el siglo I después de Jesucristo, cuando lo común era la cremación en los rituales de enterramiento. Es una cámara sepulcral, de planta rectangular, con una única sala y ocho hornacinas, donde se depositaban las cenizas, y todo ello estaba cubierto por una bóveda de medio cañón.</parrafo>
        <parrafo>Con motivo de la elaboración del Plan General de Ordenación Urbana de la localidad de Benalauría, ha sido protegido en los documentos urbanísticos, de manera que se encuentra, además, inscrito en el Catálogo General de Bienes Protegidos de la Junta de Andalucía, y el nivel de protección, como usted sabe, es un nivel de protección municipal.</parrafo>
        <parrafo>Es importante resaltar que, en lo que se refiere a la Consejería de Cultura, en este caso, usted sabe perfectamente que el columbario se encuentra en una finca privada y que la Ley de Patrimonio Histórico, en su artículo 14.1, establece la obligación para los propietarios de los bienes integrantes del patrimonio histórico andaluz, que se hallen catalogados o no, incluso, que tienen la obligación de conservarlos, de mantenerlos y de custodiarlos, de manera que se salvaguarden y no se pierda ese patrimonio, y en estas tareas, lógicamente, pueden tener, y tienen, de hecho, el acompañamiento de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que manifestar que no se ha expresado, no hay ninguna solicitud ante de la Junta de Andalucía de ayuda en ningún sentido, y por ese motivo, pues, de alguna manera, me ha sorprendido esta pregunta, porque no tenemos constancia —y yo acabo de hablar con el delegado hace un momento— de ninguna solicitud acerca de petición alguna que haya en relación a la conservación de este bien del patrimonio a iniciativa de los particulares, y tampoco se tiene constancia de que el ayuntamiento haya hecho ninguna solicitud porque el bien se pueda encontrar en alguna situación de riesgo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor portavoz. Señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como bien sabe el señor Consejero, la Asociación Hispania Nostra es una asociación de reconocido prestigio, y tiene catalogado este columbario como *** 00:07:07.216 en situación de peligro, en lo que técnicamente se llama la «lista roja».</parrafo>
        <parrafo>El columbario, como muy bien ha dicho usted, tiene esa forma rectangular. Allí se depositaban las cenizas. Y hace veinte años se realizaron excavaciones porque está al lado de una villa romana —se supone que era una zona de villas de recreo—, y que, posiblemente, si se volvieran a hacer excavaciones, se encontrarían más restos romanos porque no parece lógico que el columbario estuviera solo ahí, en ese sentido. Por lo tanto, quizás, para el futuro, sería interesante iniciar una campaña de excavaciones. Por otra parte, sí sabemos que el columbario fue..., bueno, estaba en un estado de gran abandono y, como dice el informe de Hispania Nostra, expuesto a expolio.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que la propiedad del cortijo y del columbario ha limpiado de matojos y de hierbas, incluso ha puesto un guarda jurado en un momento determinado, quizás porque viera que había más peligro de expolio. Pero el caso es que todavía el columbario no está lo suficientemente seguro en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, si no hay petición por parte de la propiedad ni tampoco por parte del ayuntamiento, aunque el alcalde sí manifestó en su momento que sería interesante que se pusieran algunos paneles informativos sobre lo que es este monumento funerario, pues solamente podría actuar la Consejería de parte, es decir, de oficio, propiamente. Entonces, simplemente, pues, que se pueda comprobar que está en buen estado, valga la redundancia, que no corre peligro, y tampoco peligro de expolio.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que nosotros consideramos, y lo sometemos a su criterio más interesante, es poder iniciar una campaña arqueológica, porque esto es un índice claro de que se trata de un yacimiento mayor; de un yacimiento mayor que, además, habría que conectarlo con lo que es la presencia romana en Ronda, tan importante, y cómo esa zona era una zona de recreo, posiblemente, pues ojalá pudiéramos encontrarnos con alguna sorpresa agradable en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Esa era la manifestación. Y, sobre todo, para que lo quiten de la lista roja, porque de la provincia de Málaga solo hay dos: este y la Casa Barroca de Atarazanas, que es una casa espléndida que, bueno, pues ya veremos si la han recuperado de alguna manera, pero sobre todo para que no estemos en la lista roja de Hispania Nostra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo le agradezco al diputado la información que me facilita acerca de las cuestiones que ha planteado sobre la situación de este monumento en la lista roja de Hispania Nostra —lo vamos a ver—, y, desde luego, usted sabe perfectamente que los recursos disponibles no son infinitos: son limitados. Hay un patrimonio, que usted conoce mejor que yo, amplísimo en esta tierra. Atender todo lo que ese patrimonio requiere es una tarea ahora mismo inalcanzable, y, además, no sería deseable tampoco llevarla a cabo de una vez, porque las generaciones futuras tienen ahí un yacimiento de trabajo y es una oportunidad para, incorporando nuevas tecnologías, obtener más conocimiento. Usted lo sabe perfectamente. Un yacimiento no se hace de una sola vez, de manera que hay que tener cuidado y abarcar o abordar aquellos yacimientos que se puedan estudiar de manera muy detallada, de manera exhaustiva, o aquello que, por estar en un riesgo de expolio, sea conveniente trabajarlo ahora para evitar que ese expolio agote la información que se pueda alcanzar en ese yacimiento, ¿no?, que se pueda... De manera que no es ni necesario ni conveniente, ni posible, abordar las excavaciones en todos los yacimientos arqueológicos que tenemos, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en la ley se establece esa relación con la propiedad privada, para que ellos sean los que nos indiquen si hay riesgos de expolio, o riesgo en la situación del bien..., que haya algo que hace necesaria una intervención de consolidación.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a enterar, a ver en qué situación se encuentra este columbario, vamos a comprobar la situación, y, desde luego, usted también conoce que la guardería es algo que le corresponde también al particular, y que cualquier actuación hay que hacerla, lógicamente, contando con la propiedad privada, puesto que así es como está establecido y así es como en nuestro marco legal se hacen estas intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación a la campaña arqueológica, bueno, quizás algo de lo que le he comentado se lo tendría que repetir. La campaña arqueológica, en una zona sensible como es esta, hay que abordarla en el momento en que tengamos recursos suficientes como para poder sacarla adelante, y es una zona, como usted bien ha dicho, donde hay muchas cosas, donde podemos encontrarnos con sorpresas muy agradables.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esta es una cuestión que requiere un estudio y un planteamiento bastante más detallado, ¿no?, es una cuestión que ahora mismo no tenemos en nuestra lista de actuaciones, pero que yo creo que en un futuro habría que abordarlo. Lo que sí me parece importante es la guardería, ¿verdad?, para evitar expolios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

