<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>106</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Provincia de Huelva, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000529</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000529. Pregunta oral relativa a la campaña de anillamiento en Odiel, Huelva (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta número 2, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a campaña de anillamiento en Odiel, Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el portavoz del grupo proponente de la iniciativa, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en Huelva parece que la realidad se empeña, tozuda como es, en demostrar que esa campaña —que desde algunas fuerzas políticas se empeñan en insistir— de una imagen negativa —yo diría que incluso catastrofista—, muchas veces, el medio ambiente en la provincia..., repito, que esa propia realidad la desmiente a diario.</parrafo>
        <parrafo>Y la desmiente en un caso como el que hoy le vamos a preguntar, desde el Grupo Socialista, de las Marismas del Odiel, un entorno que usted conoce bien, que se encuentra, además, en una situación con un número de municipios importante y, sobre todo, con un número de habitantes —prácticamente la mitad de la población—, y con una importante actividad fabril en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las Marismas del Odiel constituyen un ejemplo de sostenibilidad, de esfuerzo, de buen hacer, además, de la Administración, lógicamente, de las empresas, de los colectivos y de los municipios, cómo no, por conseguir que una reserva de la biosfera como Marismas del Odiel sea un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y es un ejemplo, además, en la materia en la que hoy nos interesamos, que es la de las campañas de anillamiento que se celebran todos los veranos en esta reserva de la biosfera, en este paraje natural. Campañas que tienen ya..., si no me equivoco, cumplen 12 años y que además del valor científico, indudable, que aporta todo lo que son las rutas migratorias de las aves desde el norte de Europa, África especialmente, y referidas especialmente a las limícolas que podemos decir, además, que es el lugar de España donde llevan a cabo campañas específicas de anillamiento más importantes para estas especies, tiene un valor añadido no menos importante, el de constituir también una actividad fundamental por parte de jóvenes, no tan jóvenes también que participan en estas campañas. Creo que han sido a lo largo de estos 12 años cientos de jóvenes los que se implican directamente en esta tarea medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que al Grupo Parlamentario Socialista le interese, especialmente, cuáles han sido los resultados de esta última campaña, decisiva seguramente, más aún cuando hemos tenido la oportunidad —y con ello termino— este mismo año de contemplar cómo los flamencos, que no podían nidificar en otros lugares de la Península Ibérica ni de nuestra Comunidad Autónoma, lo hacían en este paraje magníficamente conservado y por el que hay que agradecer, además, por esa conservación, a todos los agentes implicados y a todos los trabajadores que allí diariamente se comprometen con la naturaleza y con Huelva, particularmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, la pregunta que me hace en nombre del Grupo Socialista y en la intervención que acaba de hacer, yo veo que su conocimiento y su vinculación con el paraje de Marismas del Odiel está más que justificado y yo paso a contestarle, pero sé a ciencia cierta que usted tiene mucho que ver en todo lo que ocurre en este paraje y también, por tanto, en el éxito de esta campaña de anillamiento que se ha desarrollado en este humedal.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo decía hace un momento, hay una circunstancia que otorga la oportunidad de llevar a cabo estos trabajos, trabajos que han contado con la participación de un personal voluntario. Y quiero destacar esta circunstancia, reconocimiento a todos los voluntarios y voluntarias que han disfrutado del anillamiento, pero también, sin cuya colaboración no habríamos podido hacer estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Tareas que se han planteado con varios objetivos. Uno de ellos, el seguimiento científico y técnico de las aves, porque aportan conocimientos sobre su comportamiento; la distribución de las mismas —distribución territorial—; los flujos migratorios; la identificación de los países de procedencia o también dónde pasan los inviernos. Todo esto nos ha permitido establecer un censo y un muestreo de aves, cuyo resultado utilizamos ya como fuente de conocimiento y como uno de los valores del paraje natural. La importancia en los pasos migratorios de las aves nos da mucha información. El Odiel se identifica como uno de los puntos vitales para la migración de especies y quiero resaltar que estos datos los utilizamos directamente en la gestión de este espacio.</parrafo>
        <parrafo>También esta campaña, señorías, nos ha posibilitado fomentar la educación y la participación ambiental, porque se trata de un programa en que se han dado cita estudiantes, naturalistas, ornitólogos, licenciados, aficionados. En definitiva, quiero informarle de que se han impartido clases, incidiendo en la concienciación y en la divulgación del parque. Y se ha hecho, además, un trabajo —yo creo— muy importante, en cuanto al conocimiento detallado de las especies que tenemos en el paraje.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la campaña de anillamiento nos ha dado opción a mantener un seguimiento del estado sanitario, para lo cual hemos contado con la colaboración de la Estación Biológica de Doñana, que se encarga del seguimiento epidemiológico. Y durante los trabajos del año 2008 donde —como les decía— han participado más de cien voluntarios, la mayoría de ellos, andaluces. Hemos recibido también a personas de otros lugares, pero, bueno, en definitiva, hemos desarrollado acciones conjuntas con todos los miembros que han querido de la Red de Voluntarios del paraje.</parrafo>
        <parrafo>Desde este programa de anillamiento, quiero también indicarle, señoría, que arrancó en Marismas del Odiel —usted lo sabe como yo— hace 12 campañas; que ha tenido un balance participativo de más de mil personas; que la cantidad de personas que testimonia este trabajo de voluntariado pone también de manifiesto cuál es la capacidad de nuestros jóvenes —y los no tan jóvenes— de realizar estas labores; y que en el conjunto de Andalucía cada año superan los cuatro mil quinientos andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Termino, indicándole que 2008 se ha saldado con una captura de más de veinticuatro mil aves de 40 especies, procedentes de 24 países; que, como muestra de la importancia de esta cifra, quiero decirle que en el paraje natural se viene anillando, aproximadamente, el 50% de algunas especies de las que pasan o habitan en España; que se han capturado y anillado 1.030 ejemplares de 26 especies, destacando el charrán ártico, identificando también ejemplares que procedían de Suecia, de Finlandia, de Inglaterra, de Alemania, de Bélgica, de Polonia, de Italia o de Francia; que, tras años de trabajo, señoría, se pone en evidencia cuál es la importancia estratégica de Marismas del Odiel, comprobándose que la ruta migratoria es estable, demostrándose que la captura consecutiva de aves repiten el paso por este humedal.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señoría, estos datos también nos permiten identificar cómo se distribuyen las especies que anillamos en Marismas del Odiel, que —como le decía antes— se dan cita en más de veintitrés países, destacando Rusia Oriental, Islandia, Sudáfrica y Brasil; que en el paraje, en esta ocasión, este año, señoría, hemos de felicitarnos porque el programa de seguimiento y anillamiento de los flamencos ha sido un total éxito.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, quiero —porque, además, tuvo usted hace poco una reunión con la Red de Voluntarios—, especialmente, que mantengan ustedes, desde la Consejería, el compromiso con esa misma red y con la Estación Ornitológica Marismas del Odiel, dado los buenos resultados. Y yo insistiría también en el valor añadido de respeto, de conciencia y de compromiso con el medio ambiente que estos jóvenes y no tan jóvenes, repito, hacen allí, en las Marismas del Odiel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

