<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>436</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Política de turismo, Provincia de Cádiz, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000374</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000374. Proposición no de ley relativa a la reapertura de la Villa Turística de Grazalema (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Empezamos con el siguiente punto del orden del día, que es la proposición no de ley relativa a la apertura de la villa turística de Grazalema. Tiene la palabra la señora Sillero, por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario del Partido Popular presenta una iniciativa nuevamente de la provincia de Cádiz, esta vez de la sierra, comarca en la que tenemos muchísimo interés el Partido Popular en relanzar el turismo de interior.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, se trata de una villa turística situada en Grazalema. Esta villa turística estaba incluida dentro de la red que la Diputación de Cádiz explotaba, de hoteles de interior, a través de la empresa pública Tugasa —Turismo Gaditano, Sociedad Anónima—. La situación de este hotel y de esta villa turística, pues, hacía necesaria una reforma.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ha ocurrido? Tal y como viene explicado en la proposición no de ley, pues, que en enero de este año se cerró parte de la Consejería de Turismo, que, como digo, explotaba Tugasa, pero le retiró esa explotación a Tugasa para hacerse cargo la Consejería de Turismo. En enero de 2010, la cierra con el compromiso de hacer una reforma integral, tanto del hotel como de la villa turística, y los 25 trabajadores del establecimiento hotelero pasan a un expediente de regulación de empleo, un ERE, por plazo de dieciocho meses, que vence a final del año que viene, del 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre? Que, trascurrido casi un año desde el cierre del establecimiento hotelero, no se han iniciado las obras, empieza la preocupación tanto en la localidad de Grazalema, que no cuenta con un establecimiento que podíamos llamarlo como el buque insignia del turismo de interior, del turismo de la sierra de Cádiz, con la pérdida potencial de clientes, que redunde tanto en otros establecimientos hoteleros, de restauración, bares, en los comercios, como también en la situación preocupante en que se encuentran estos trabajadores de la sierra de Cádiz, que no saben qué va a ocurrir con el ERE, y que, si se alargan esas obras en el tiempo, pues puede que se extinga el ERE y quedarían, ya, en situación de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, pues, se van pidiendo las debidas explicaciones a la Junta de Andalucía, y nos llevamos la sorpresa de que el Delegado Provincial de Turismo, el señor Manuel González Piñero, dice, en el mes de octubre del 2010, que la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Turismo, pues, no tiene entre sus planes a corto plazo acometer esa reforma prometida de la villa turística de Grazalema, y que la Administración aún está pendiente, incluso, de elaborar el proyecto. Estas son declaraciones del mes de octubre, y han pasado diez meses sin que se hubiera hecho nada.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, la reacción lógica del Partido Popular, y también de nuestro portavoz y candidato en Grazalema, Salvador Ramírez, ante esta situación, y ante este perjuicio económico a Grazalema y a la Sierra de Cádiz y esta preocupación lógica de los trabajadores, ante esta situación, reacciona rápidamente la Consejería de Turismo y prometen que van a hacer esas obras, poniendo en evidencia las palabras del Delegado Provincial de Turismo. Lo que se ve ahí no sé si es descoordinación o quien dijo la verdad fue el Delegado Provincial de Turismo, y ante la situación tan alarmante reaccionó la Junta de Andalucía y ahora prometen que se iban a iniciar las obras, y ya dicen «por fases» incumpliendo lo que era el acuerdo inicial de que se van a reformar, primero, el hotel, que es lo más pequeño, y luego las villas turísticas, que son 38 villas.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, ante este desconcierto, el Partido Popular toma postura, como digo, con el afán de incentivar el turismo en la Sierra de Cádiz y con su afán también de proteger los intereses de los trabajadores de la villa turística y los intereses económicos de Grazalema y de la Sierra de Cádiz en general. Y presentamos esta proposición, que contiene tres puntos muy claros.</parrafo>
        <parrafo>El primero, cumplir con el compromiso adquirido y abrir de forma inminente el complejo de la villa turística de Grazalema conforme a lo prometido, ¿eh?, no en esa fórmula que han anunciado en prensa sin que tengamos constancia de ningún compromiso de que se hagan las obras por fases y nos conformamos con el hotel y no solo con la villa turística, con lo cual hay que plantearse que, de los 25 trabajadores afectados por el ERE, los 25 no se van a tener que incorporar, porque, si solamente abrimos el hotel, que es la parte más pequeña, con unas veintitantas habitaciones, y las villas turísticas, que es lo que generaba más empleo, porque es mayor, se pospone, pues está claro que esos 25 trabajadores no se reincorporarán a su puesto de trabajo, y a lo mejor nos vemos con que hay ya dos colectivos distintos, uno que se reincorpora y otro que tendría que pasar a situación de desempleo, por lo que es muy importante, como digo, que se haga conforme a lo prometido, que se hagan todas las obras de reforma al completo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en esta proposición de ley propone el Partido Popular, en caso de no poderse cumplir este acuerdo, que habría que transferir la gestión otra vez a Tugasa, porque se le quitó porque se iba a mejorar la gestión y ahora resulta no es que no se mejore: es que no hay gestión, increíblemente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, proponemos el Partido Popular, en caso de que no se cumpla ninguna de estas opciones, que se saque a concurso público esta gestión de la villa turística de Grazalema, que seguro habrá entidades interesadas en esta gestión; por supuesto, con las reformas pertinentes, haciéndose cargo de todos los trabajadores y potenciando el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es una proposición no de ley ajustada a la realidad de la villa turística de Grazalema, ajustada a este establecimiento hotelero, preocupada por el sector turístico de la sierra, que está —y aprovecho aquí para decirlo— un poquito abandonado por la Consejería de Turismo, donde elaboró una serie de planes, divididos en comarcas, dentro de la provincia de Cádiz, y que uno a uno han ido decayendo todos esos planes, en la Sierra, en La Janda, el Campo de Gibraltar, en la Bahía de Cádiz, sin compromiso ni de elaborar nuevos planes y con el incumplimiento claro de esos planes, como también el de la Sierra de Cádiz, que se prometieron muchísimos proyectos y no ha salido a la luz la mayoría de ellos, lamentablemente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es de vital importancia que este establecimiento hotelero, el de la villa turística de Grazalema, se reabra de manera inmediata. Y ya también avanzo que también nos preocupa que este compromiso se quede en agua de borrajas por que cualquier compromiso de inversión —porque aquí estamos hablando de inversión, la reforma del establecimiento hotelero— no vaya acompañado de la debida partida presupuestaria, porque de nada vale, en la línea que el Partido Socialista nos tiene acostumbrados, que se comprometa a hacer algo, pero, como luego no tiene traslación en los debidos presupuestos de la Junta de Andalucía, pues no se cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en el anexo de inversiones para la provincia de Cádiz, no viene cantidad alguna para la villa turística de Grazalema. ¿Dónde lo van a incluir dentro de los presupuestos? Yo creo que es un buen momento de este compromiso real, porque el único interés es que se abra, para lo cual tiene que haber ese debido compromiso plasmado en los Presupuestos. ¿En qué partida concreta de los Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2011 se van a incluir? Porque ahora mismo no está. Quizás le lanzo el reto al Grupo Parlamentario Socialista de que hagan una autoenmienda a su presupuesto y lo incluyan expresamente, para que tengamos esa garantía de que se va a contar con la consignación presupuestaria debida para la reforma y la reapertura de la villa turística de Grazalema, porque lo que no queremos es ese compromiso sin una vinculación real en los Presupuestos que se pueda llevar a cabo, y dar esa tranquilidad a los trabajadores, que, por un lado, es muy importante, y también esa confianza al sector económico y al sector turístico de Grazalema.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, pues pedimos el voto positivo por parte..., nos gustaría que apoyaran los distintos grupos parlamentarios esta iniciativa, en la idea de que todos apoyemos el turismo en la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cózar por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para fijar la posición de mi grupo con respecto a esta iniciativa que hoy nos trae el Partido Popular, y empiezo por donde ha terminado la señora Ruiz-Sillero: Todos con el turismo, y todos queremos que el turismo vaya bien en la Sierra de Cádiz; pero, desde luego, con iniciativas como esta no es como se resuelven los problemas, creando dudas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa que viene..., yo no sé si de una forma... La falta de información que yo veo ¿es por falta de información realmente, o es por una malintencionada intención, diríamos, de confundir y de crear alarma donde no la hay? Porque esta es una iniciativa de un oportunismo muy evidente, incluso artificial, diría yo. Y digo que artificial porque, para ser oportuno, crea un problema donde hay una solución. Este es el caso de esta iniciativa. El PP está especializado en este tema, desde luego, en crear problemas. Allí donde hay una solución, se crea un problema. Y ahora le explico por qué.</parrafo>
        <parrafo>Digo que es así porque la fecha de registro de esta iniciativa, sencillamente, con mirar la fecha, la fecha de registro, y mirar las notas de prensa, que tengo varias... Pero hay una aquí donde dice: «La Junta desbloquea la reforma de la villa turística de Grazalema». Pues podemos comprobar que esta nota de prensa es del día 28 de octubre, y la iniciativa está registrada el 5 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>O sea, el Partido Popular, el Grupo Popular, trae a esta Cámara a registrar una iniciativa bastantes días después, creo que unos ocho o diez días después, de haberse publicado la solución. ¿Y cuándo se publica la solución? Pues la solución se publica cuando el 21... Por una parte, el 21 sacan una nota de prensa, el Partido Popular, diciendo... —no la tengo por aquí ahora mismo, pero bueno—, en la que empiezan a crear alarma y empiezan a hablar del engaño de la Junta de Andalucía a los trabajadores y del engaño de la Junta de Andalucía a Grazalema. El día 23 sacan otra. El día 26, ya para tranquilizar a la gente y para poner las cosas en su sitio, la Alcaldesa se reúne, pide una cita en la Consejería y se reúne con las personas responsables de darle esta respuesta. Todo esto ha ido saliendo en los medios de comunicación. Por eso digo que se demuestra una desinformación grande, que no sé qué es peor: si tener esa desinformación cuando ha habido tanta información, o que sea una intención no muy clara la que haya detrás de esto.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, como digo, demuestra igual dosis de información o de desinformación según le interesa. Esta desinformación por cuanto... Lo digo por cuanto parece ignorar que, para la gestión de las villas turísticas, se creó en noviembre del 2009 una sociedad mercantil en la que la Junta de Andalucía no tiene la mayoría del capital. La sociedad Red de Villas Turística de Andalucía Sociedad Anónima tiene la siguiente composición en su capital: Turismo Andaluz, hoy por hoy ya Empresa Pública para la Gestión del Turismo y el Deporte en Andalucía, tiene el 33,33%; Hotelux, una empresa que ha accedido a estar aquí a través de un concurso público, es la sociedad gestora que tiene otro 33,33%; y el otro 33,33% restante se divide a un 11,11% cada uno entre Cajasol, Unicaja y Caja Granada, o sea, tres entidades financieras que conforman la otra tercera parte de esta sociedad anónima, que, como digo, se llama la sociedad Red de Villas Turísticas de Andalucía Sociedad Anónima. Por tanto, no es la Junta de Andalucía ni siquiera. Demuestra, además, un desconocimiento de cómo se hacen los presupuestos y de cómo funcionan tremendo. Que ya, bueno, con el tiempo que llevamos aquí yo creo que deberíamos de saber al menos lo básico de cómo se hacen los presupuestos. No tiene que aparecer, no lo busque, señora Ruiz Sillero, no tiene que aparecer en los presupuestos una partida para la rehabilitación de esta villa turística.</parrafo>
        <parrafo>A esta sociedad se le ha cedido el uso de las 10 villas turísticas que hay en Andalucía —o sea, la gestión— durante 42 años. Y, como decía, Hotelux ha accedido mediante concurso público. No podemos ahora aceptar ninguno de los puntos donde se dice «retomar la gestión de esta villa turística por parte de Tugasa o por parte de la Junta de Andalucía». Ni por parte de nadie, está cedida por 42 años la gestión a esta empresa, a esta sociedad anónima que se ha creado a tal efecto, no solamente para la villa de Grazalema sino para las 10 villas que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, otro dato importante, porque hay una exposición de motivos falta de rigor absolutamente, ¿cómo puede decir que transcurridos 10 meses desde entonces, ahora se ha sabido que la Junta de Andalucía no considera esta inversión prioritaria y que, por tanto, ha abandonado esta inversión? Eso lo dicen en los medios de comunicación y lo dicen en su intervención, en su exposición de motivos. No eran 10 meses, ese es otro error u otro de lo que yo llamo falta de rigor en su exposición de motivos. No era un año, era un año y medio lo que..., el tiempo de ese expediente de regulación temporal hasta que se hiciera el proyecto y también se ejecutara la obra.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos estar discutiendo aquí, o podría, quizás, ponerse en duda, si se cierra en el momento adecuado la villa o si podría haberse mantenido abierta mientras se estaba haciendo el proyecto o mientras se estaba haciendo parte de la obra. Pero, según informa esta sociedad, nos dice que se cierra por deficiencia en las instalaciones, que incumplían la normativa para mantenerlas abiertas, por tanto, parece lógico que se cerrara.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, esa sociedad llegó a un acuerdo con los trabajadores, como le he dicho antes, para un expediente de regulación temporal de 18 meses —no 10, como se ha dicho aquí—, efectivamente, para eso, para tener tiempo suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, parece ser que hasta aquí llega la desinformación más o menos, porque sí parece que están informados de la gestión que ha hecho la Alcaldesa de Grazalema, reuniéndose con el Presidente de la sociedad para conocer la situación del proyecto que ha publicado la empresa. Aunque no parece que se hayan reunido con los trabajadores, habría sido lógico que si tanto le preocupa el futuro de estos trabajadores, o antes de venir aquí a traer una iniciativa en nombre de ellos y para defender sus intereses, se hubiesen reunido con ellos, y entonces sabrían al día de hoy que el Consejero Delegado de dicha empresa se ha reunido con ellos, debido a todo este revuelo que ha montado el Partido Popular en los medios de comunicación, para tranquilizarlos y que están completamente tranquilos con..., bueno, porque se les ha explicado cómo se va a resolver toda la tramitación del proyecto, que, bueno, pues, el proyecto estará antes de que finalice este año, estará terminado el proyecto para empezar las obras. Que así es como se estaba trabajando para empezar las obras en 2011, por fases: primero, la reforma del hotel, que debería de estar finalizada antes del verano, con un presupuesto de 600.000 euros, y después la recuperación de las villas, que se acometerá de forma progresiva. En cuanto a los trabajadores, acometer antes la reforma del hotel y de todo el núcleo central, de todos los servicios que se prestan, restaurantes y todo, es la parte de esta infraestructura que más mano de obra necesita, el restaurante, el hotel, y todo el servicio de las zonas comunes que tienen de las que, después, las villas también hacen uso. Por tanto, tampoco es un argumento que me parezca adecuado.</parrafo>
        <parrafo>También se ha publicado todo esto en prensa. Se ha reunido con los trabajadores, como digo, y que esta villa será abierta en su núcleo central, como decía, que son... El hotel, tiene 26 habitaciones, y 10 villas también estarían para junio de 2011. De 24 que son —creo que son 24—, 10 estarían también abiertas para junio del 2011. Por tanto, se podría incorporar a la mayor parte de los trabajadores antes de acabar incluso el expediente —o sea, que está todavía en plazo—, y, progresivamente, conforme se culmine su rehabilitación, se irá incorporando a la explotación. Y estando esto publicado y con anterioridad a la presentación de esta proposición no de ley, como decía antes, está claro que el Partido Popular solo intenta subirse a un carro que han pilotado la Alcaldesa de Grazalema y los propios trabajadores, que viven las villas turísticas como algo suyo, que el éxito que ha tenido hasta ahora se debe al gran esfuerzo que ellos han hecho y cómo han sentido aquello como parte de ellos: lo han cuidado, lo han mimado, así se ha trasladado eso a los clientes que han ido allí. Y ese es el resultado también para el que hoy esa villa esté cerrada, pues, se eche de menos, porque era y va a seguir siendo un sitio donde la gente se sentía muy agradablemente por ese trato que se les dispensaba por parte de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, bueno, pues, no sé, a lo mejor también pretende decir que el PSOE vota que no a esta iniciativa, a esta imposible proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La Junta no gestiona ni puede, por tanto, abrir el complejo de la villa de Grazalema, porque, como he explicado antes, eso le corresponde ahora mismo a la empresa que se ha creado a tal efecto, y que así lo está haciendo en plazo y forma.</parrafo>
        <parrafo>No se puede transferir la gestión a Tugasa por cuanto dicha gestión de uso la tiene la sociedad Red de Villas Turísticas de Andalucía, creada para tal efecto. Y no se puede sacar a concurso público dicha gestión, pues, fue, precisamente, por ese procedimiento por el que se adjudicó a esta nueva forma de uso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el PSOE, nosotros podemos decir que nos alegramos de la gestión de la alcaldesa, de cómo va funcionando y de cómo vamos a tener en la sierra, pues, esa villa que va a tener cuatro estrellas, que va a estar con un nivel más alto y además en unas condiciones óptimas para su uso, que nos las tenía. Y, bueno, nos alegramos profundamente, y lamentamos muchísimo que, desde el Partido Popular, que esto vaya bien sea un problema y que haya que crear un problema para decirle a la gente, que no tiene por qué conocer todo el trasfondo de esto, para irle contando que el Partido Popular va a ser quien va a salvar la Villa Turística de Grazalema.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, no. La Villa Turística de Grazalema tiene un proyecto magnífico y va a ser una realidad en muy poco tiempo, y no precisamente gracias al Grupo Popular. Gracias al Grupo Popular lo que tenemos hoy es que los trabajadores estaban también preocupados por lo que veían en prensa. Y, bueno, pues, ha ido el Delegado de esta empresa y les ha tranquilizado y les ha explicado, y están tan implicados en el proyecto de reforma como lo está la propia empresa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Ruiz Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tras la intervención de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, pues, quedan en evidencia, pues, muchas cosas, quedan muchos flecos, muchos asuntos en el aire.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho una frase que personalmente creo que es grave, dice: «Se ha cerrado porque incumplía la normativa para que las instalaciones estuvieran abiertas». Es una grave acusación a Tugasa, empresa gestionada por la Diputación de Cádiz, donde es presidida y controlada por el Partido Socialista. Es decir, que, si lo gestiona Diputación, estaba abierta incumpliendo normativa; que incumple el Partido Socialista que la estaba gestionando. Porque ahora lo coge otro ente, de los que le gusta crear y formar esos entramados la Junta de Andalucía, y la cierra. Vamos a ver, cuando incumplía... Pues, está diciendo que Tugasa es una incumplidora de normas, que la Diputación de Cádiz es una incumplidora de normas, y que Francisco González Cabañas, Presidente de Tugasa y de Diputación, incumple las normas en materia turística.</parrafo>
        <parrafo>¿El revuelo quién lo ha formado? Sí, lo ha formado su delegado provincial en Cádiz, el señor Manuel González Piñero, que es el que dijo en prensa que la Junta de Andalucía no tiene entre sus planes, al menos a corto plazo, la reforma de la villa turística. Aquí está publicado. Es el que ha formado el revuelo, y a raíz de eso es cuando la alcaldesa socialista de Grazalema se ha movido, porque ha estado diez meses, ¿eh?, con los brazos cruzados, que no se ha preocupado ni por los trabajadores ni por si estaba abierta o no. Y cuando sale en prensa diciendo: «Es que la Junta de Andalucía, porque como no tiene un duro, no va a invertir». Aquí entonces ya suenan las alarmas y la alcaldesa, para salvarse los muebles en su pueblo, y la Junta de Andalucía le habrá pegado un tirón de orejas al señor González Piñero y dice: «No, no, no, lo vamos a arreglar, por fases».</parrafo>
        <parrafo>La señora portavoz del Partido Socialista no ha aclarado para nada otra gran incógnita: ¿hay proyecto o no hay proyecto de reforma? El señor González Piñero ha dicho que no hay proyecto. ¿Que a diez meses están terminando el proyecto? Es que el proyecto lo tenían que haber hecho antes de cerrarlo, con esa previsión, o antes de coger la gestión haberlo analizado. No, cogen..., cogen, le quitan la gestión a Tugasa, que estaba funcionando, y entonces es cuando se dan cuenta que no hay ni proyecto, que no vale para nada que estén cumpliendo las normas y que hay que cerrarlo a cal y canto. Eso se llama improvisación. Tenían que haber realizado el proyecto, ¿y en diez meses no se hace un proyecto? Vamos, ni que estuvieran haciendo una autopista, una autovía o un aeropuerto, que reformar un establecimiento hotelero tampoco necesita diez meses para elaborar el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>No ha informado sobre si ese proyecto, que se han hecho las debidas preguntas por escrito, que todavía no ha contestado el Gobierno andaluz, si se ha sometido ya..., ha cumplido todos los trámites necesarios ese proyecto. Aquí la señora Cózar ha dicho: «Se va a hacer, se va hacer», pero aquí no se ha comprometido cuándo se inicia la reforma, fecha exacta, cuándo se inicia la fecha exacta de la villa, cuándo va a estar abierto el hotel. Dice que en verano, pero si no hay dinero, si lo está diciendo el señor González Piñero, ¿o es que lo está desautorizando hoy aquí la señora diputada socialista al señor delegado provincial de Turismo de Cádiz? Lo está desautorizando porque dice que sí hay dinero y que sí hay proyecto. Y él está diciendo que no. Y además, lo vuelvo a repetir, si hay 25 trabajadores para 24 habitaciones y 38 villas, y solamente abren las 24 habitaciones, todos los trabajadores no van a poder —vamos, porque es que eso es de lógica— incorporarse a su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, aquí quedan muchas, muchas incógnitas en el aire. Y aquí hay que decir: la gestión de la alcaldesa, nula, y el candidato a la alcaldía del Partido Popular, Salvador Ramírez, sí sé que se ha reunido muchas veces con los trabajadores, y que le han transmitido esta preocupación y esta incógnita, qué les va a pasar, si van a caer en el paro o no van a caer en el paro, porque se está retrasando todo el proyecto. Si aquí, el interés del Partido Popular en materia turística es impulsar todos los proyectos, y más en la Sierra de Cádiz, donde la tasa de paro es de las mayores, más del 40% de tasa de paro en la sierra gaditana. Es que hacen falta proyectos turísticos. Y llega la Junta de Andalucía, bumba, y la cierra. Vamos a ver, pero si estaba funcionando bien con Tugasa. Yo creo que es que la iniciativa es muy clara: compromiso explícito y claro de la Junta de Andalucía conforme a lo prometido, abierto todo y en los plazos. Para empezar ya lo ha incumplido, oye. Y si la Junta de Andalucía, la Consejería de Turismo rescató esa cesión y está incumpliendo los plazos, pues vamos a hacer lo contrario, porque cuando hay un rescate de esta villa turística se tenía que hacer con el cumplimiento de unos compromisos, como se ha incumplido, vamos a instar que se resuelva esa cesión y que vuelva Tugasa. Yo creo que es de lógica, y lo que es de sentido común es que lo que queremos es que esté funcionando un proyecto vital para Grazalema y la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y ya digo, todas las incógnitas están abiertas. Plazo concreto, dinero, proyecto, ¿está hecho o no, y en qué condiciones? ¿Se ha resuelto algo por parte del Partido Socialista? No. Lo que ha dejado más en evidencia y ha desautorizado más es el delegado provincial de Turismo del Partido Socialista en Cádiz, que buena papeleta le ha dejado ahora, porque, lo ha dejado, como digo, en evidencia. Y sin compromisos claros.</parrafo>
        <parrafo>El delegado provincial de Turismo es el competente. Ahora, si ya..., claro, si a lo mejor es que no lo quieren, al delegado provincial de Turismo, aquí lo están desautorizando públicamente, en el Parlamento, en materia turística, porque es el que ha destapado todo este asunto, pues, bueno, aquí ya sabemos cómo funcionan las cosas y las crisis internas del Partido Socialista en Cádiz, como son más que conocidas en toda Andalucía, se están haciendo patente..., se está haciendo patente ahora mismo incluso en esta sesión parlamentaria, que no hay conexión ni siquiera con el responsable turístico. Y lamentablemente, qué es lo que pasa, que quien está sufriendo es la Sierra de Cádiz, con esas tasas de paro, quien está sufriendo es la provincia de Cádiz, que está perdiendo su gran potencialidad turística.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar diciendo que si el turismo en Cádiz todavía tiene mucho que hacer es gracias a la iniciativa privada, y a pesar del Gobierno Socialista de la Junta de Andalucía, y a pesar del Gobierno Socialista en la provincia de Cádiz. Menos mal que a estos emprendedores les debemos agradecer mucho porque están creando puestos de trabajo, y que no les entorpezca más la gestión socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

