<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>396</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del bosque, Provincia de Almería, Zona protegida, Zona verde</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000156</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000156. Proposición no de ley relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar en el municipio de El Ejido, Almería (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, procedemos al debate de la proposición no de ley, también presentada por el Grupo Parlamentario Popular, y que se refiere, en este caso, a la relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar, en el municipio de El Ejido, en Almería. Y para su presentación tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y también muy brevemente, para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en una iniciativa que trae hoy relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar, situada en el municipio de El Ejido; un proyecto que data del año 2002, pero cuyo anuncio por parte de la Junta de Andalucía, concretamente por parte del Delegado Provincial de Medio Ambiente en su momento, se hizo allá por el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, tal y como se recoge en la exposición de motivos de la iniciativa, el señor Luque, por entonces delegado de Medio Ambiente en Almería, habló de un gran pulmón verde, de unas 75 hectáreas, que permitiría dotar al municipio de El Ejido de una zona de ocio y esparcimiento.</parrafo>
        <parrafo>En este anuncio, que, como decimos y repito, se llevó a cabo en el mes de agosto de 2007, se dijo que este proyecto tendría un plazo de ejecución de 12 meses y que contaría con una inversión de más de 5 millones de euros. De esta forma, toda una extensión ocupada en su momento por invernaderos quedaría sustituida por un área verde, dotada de equipamiento preciso y quedar convertida en un elemento de atracción, no solo para los habitantes de la localidad y visitantes que dicho núcleo recibe, sino también para los habitantes de poblaciones cercanas.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello se dijo también, tal y como reflejo yo en la exposición de motivos, que, desde el punto de vista medioambiental, la superficie estaría ocupada por especies autóctonas para sujetar el suelo y frenar los procesos de erosión y desertificación, y crear un espacio de refugio para la flora y fauna de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí, todo bien. Pero, como he dicho al principio de mi intervención, el anuncio de este parque que hizo el delegado no fue nada novedoso, ya que, como recordó mi compañera Rosalía Espinosa a la dimitida, cesada, no sé..., Consejera Cinta Castillo —no sabía cómo llamarlo, perdón—, mediante pregunta oral que se sustanció en este Parlamento, este era un proyecto del ayuntamiento que comenzó a gestarse en el año 2002 y lo incluyó en el Plan General de Ordenación Urbana de El Ejido. En esta misma pregunta oral que, como digo, llevó mi compañera a la Consejera, reconoce que el proyecto ya no es más de cinco millones de euros, sino que habla de cuatro, y además habla de una nueva finalización, de un nuevo plazo de finalización; esta vez, en vez del mes de diciembre de 2009, habla de..., o sea, perdón, esta vez habla del mes de diciembre de 2009, es decir, un año más tarde de lo que en su momento anunció el delegado de Medio Ambiente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Como es habitual, y por otro lado nada que nos sorprenda, llegó el mes de diciembre de 2009, el plazo que anunció la Consejera Cinta Castillo, y la obra está sin terminar. Por lo menos, en el mismo día de ayer, que yo me acerqué a la obra, todavía no estaba terminado. No sé si esta mañana les habrá dado tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y no habrá tan solo un año de incumplimiento, dado que el estado de las obras, como digo, permite determinar que ni siquiera están concluidas para este año, sino que, con un poco de suerte, lo mismo este anuncio es nuevamente utilizado por los socialistas como promesa electoral para las próximas elecciones autonómicas. Nada que nos sorprenda en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo este cúmulo de despropósitos, creo que desde el Parlamento de Andalucía, desde esta Comisión, los diputados de Almería, incluidos los del Partido Socialista, tenemos la obligación de dar un impulso con esta iniciativa y solicitar a la Junta de Andalucía que, a través de la Consejería de Medio Ambiente, se adopten las medidas necesarias para poder llevar a cabo la conclusión de este Parque Forestal La Cañada de Ugíjar, para el uso y disfrute de todos los vecinos de El Ejido. No es una iniciativa en la que quepan medias tintas, es sí o no. Ya se han dado suficientes vueltas al tema, y no vale decir que se está a la espera de que se haga efectiva la puesta a disposición de las parcelas pendientes y necesarias para la ejecución del proyecto. Ya he leído textualmente las palabras de la Consejera: «Hubo un compromiso por parte de la Junta de Andalucía». El delegado de Medio Ambiente salió corriendo a hacerse las respectivas fotos, hubo anuncios, hubo prensa, y, por lo tanto, tiene que haber una obligación por parte de la Junta de Andalucía de actuar, de desbloquear ese proyecto. Y que se adopten tantas medidas como sea necesario, tantas como medallas se pusieron en su momento. Yo creo que eso es bueno, que tenemos la obligación, y es por lo que pido el apoyo, en este caso, al único grupo presente en la Cámara, al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionamiento, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Mire, voy a ser clara y concisa en cuanto al posicionamiento de mi grupo en este tema, y lo voy a ser porque hay cosas que son como son, o hay cosas que no tienen vuelta de hoja. Y por más que ustedes pretendan confundir a la opinión pública de Almería provincia o, en este caso, de El Ejido en particular, como le decía, las cosas son como son y no tienen más vuelta de hoja.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que le voy a comentar ahora ya lo sabe su compañera Rosalía Espinosa, que es de El Ejido, y deduzco que se lo habrá comentado para que usted pueda defender esta iniciativa. Y además, y por si eso fuera poco, resulta que es la misma información que ya le dio la anterior Consejera de Medio Ambiente, de forma verbal, a la señora Espinosa, de su partido, de su grupo político, y la misma que, además, le dio el actual Consejero de Medio Ambiente, también por escrito, una respuesta a una pregunta por escrito, a la misma diputada. Y es la que es. No es una interpretación política o una decisión política; es lo que dicen y certifican los técnicos de la Consejería de Medio Ambiente. Y lo voy a leer textualmente, porque lo certifican, como digo, los técnicos, que son los responsables de la dirección facultativa de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Dicen textualmente los técnicos: «Las obras correspondientes al proyecto Parque Forestal Cañada de Ugíjar, de 75 hectáreas de extensión, se encuentran ejecutadas al 79%, porcentaje que constituye el máximo posible de las condiciones actuales de disponibilidad de los terrenos». Lo dicen los técnicos, señoría. El resto, el 21% no ejecutado, se encuentra en las siguientes condiciones, para su información, señora Martín: el 12,20% afecta a las unidades de vallado, de cerramiento de cada uno de los sectores, franja perimetral de plantaciones y a su correspondiente cuneta de pluvial. Y dicen los técnicos: «Su terminación depende de la gestión del Ayuntamiento de El Ejido, con los propietarios de los invernaderos existentes». Y, por lo tanto, señoría, lo que no pueden ustedes es pedir a la Junta de Andalucía que haga algo que solo puede hacer el ayuntamiento, porque eso es desviar la atención, eso es dejar una cortina de humo encima de un problema que es bastante más sencillo de resolver. Es tan sencillo, y yo le pregunto: ¿Tienen ustedes grupo municipal en el Ayuntamiento de El Ejido? Creo que sí, ¿no? Estupendo. Porque creo que, si lo que falta es que el resto de los terrenos para terminar la obra los ceda y los ponga a disposición, tal y como está previsto en el convenio de colaboración, que los ceda el Ayuntamiento de El Ejido a la Junta de Andalucía para que pueda terminar la obra, pues, evidentemente, lo que no hace la Consejería es..., ningún responsable de la Consejera, es encadenarse a las puertas del parque para que les cedan los terrenos para poder hacer una obra. Yo creo que estamos en un Estado de derecho, y, evidentemente, lo que hay que hacer es exigirle, y ahí nos van a tener totalmente de acuerdo con ustedes, exigir al Ayuntamiento de El Ejido que ceda los terrenos de forma inmediata. Pero es más, señoría: lo que ustedes no hacen, no hacen en el Ayuntamiento de El Ejido, quizá porque les traiciona el subconsciente o les trae algunos recuerdos de que cualquier tiempo pasado fue mejor... Porque, claro, usted lo ha dicho: la actuación data del año 2002, año dorado del Ayuntamiento de El Ejido, cuando estaba gobernado por el Partido Popular, con un alcalde, con un alcalde, el señor Enciso, que el señor Arenas felicitaba y decía que era el ejemplo de alcalde de toda España, el ejemplo de un alcalde del Partido Popular. Quizá por eso ustedes ahora no se atreven a pedirle al Ayuntamiento de El Ejido, mediante una moción en el Ayuntamiento de El Ejido, pedir que cedan el terreno, que es lo que tienen que hacer. Y ahí nos van a tener de acuerdo. Pero, como ustedes no lo hacen, les digo que no se preocupen, porque para eso están, evidentemente, los socialistas, que nos preocupamos, no de la demagogia, no de confundir a la gente, sino de arreglar los problemas de la gente. ¿Cómo? Pues se lo digo: hoy mismo, nuestra portavoz del Grupo Municipal Socialista en el Ayuntamiento de El Ejido, la señora Guadalupe Fernández, ha presentado una moción para exigirle al Ayuntamiento de El Ejido que ceda de inmediato los terrenos a la Junta de Andalucía. En el momento en que la Junta de Andalucía tenga los terrenos, en ese mismo momento terminará la obra, porque antes, señoría, no se puede. Antes no se puede, salvo que ustedes pretendan, como les digo, que haya algún técnico de la Junta de Andalucía que se encadene a las puertas del parque para que les dejen terminar la obra.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, menos demagogia, más trabajar y menos confundir a la gente de El Ejido y a la gente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>En el turno final de fijación de posiciones, tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo pensaba que iba a haber más coherencia y más cordura por parte del Partido Socialista en esta iniciativa, pero me he dado cuenta de que, nuevamente, pues la poca cordura es la seña de identidad de un grupo que, bueno, todo hay que decirlo, demagogia en Almería hace la justita, en Almería hace la justita, y a los resultados me remito.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora Navarro, nosotros tenemos grupo municipal, y ustedes también, y, desde luego, con el anuncio que ustedes me acaban de hacer diciéndome que, hoy precisamente, iban a llevar al ayuntamiento el tema, desde luego, me doy por satisfecha, me doy por que esta batalla la ha ganado, ya no el Partido Popular, yo creo que los ciudadanos de El Ejido, pero con la ayuda del Partido Popular. Porque no me cabe la menor duda de que si el Partido Popular no hubiera introducido aquí esta iniciativa y hoy mismo, precisamente, la hubiéramos traído a debate, desde luego, de lo que ustedes menos se hubieran preocupado sería de meter o de llevar al Ayuntamiento de El Ejido, hoy, esta moción apoyando o pidiendo los terrenos necesarios para llevar a cabo el proyecto de la Cañada de Ugíjar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, ya no es solo el tema de los terrenos; es que ustedes son incoherentes desde la a hasta la zeta, y ustedes mienten descabelladamente. Y no me diga usted que hacen demagogia, cuando, precisamente, señora Navarro, el colmo de los colmos de los colmos es que el Delegado anunció 5 millones de euros, ustedes colocaron un cartelito con 5 millones de euros. Y, por cierto, el cartelito todavía no lo han quitado. Se ha llevado el de al lado el viento, pero el cartelito no lo han quitado.</parrafo>
        <parrafo>Después, en respuesta parlamentaria, precisamente, relativa al plan de mejora de infraestructuras del agua 2008, 2009 y 2010 en la provincia de Almería, ustedes contemplan la cantidad de 3.294.000 euros, y siguen con el cartelito de los 5 millones de euros, señora Navarro. Tres millones, cinco millones; tres millones, cinco millones. Pero lo peor de todo es que la Consejera, en respuesta oral, anunció la cantidad de 4 millones de euros; que el Consejero también anunciaba la cantidad de 4 millones de euros, y ustedes tienen la cara de seguir manteniendo el cartelito de los 5 millones de euros, cuando ni 5 millones, ni 3 millones, ni 4 millones, ustedes no han hecho absolutamente nada desde hace un montón de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Navarro, demagogia al Partido Popular de Almería. Y, mire usted, no me tire de la lengua con los alcaldes, ¿eh?, no me tire usted de la lengua con el Alcalde de El Ejido, que si era apoyado por el señor Arenas, porque ahora, si quiere, le enseño la fotito del PAL con el PSOE, el PAL con el PSOE, ese mismo dirigente que actualmente está imputado, imputado por corrupción. Y la foto no la tiene, precisamente con el Partido Popular, ni el señor Arenas, ¿sabe usted, señora Navarro?, el acuerdo no lo tiene con el Partido Popular para mantener la diputación a costa de todo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Navarro, incoherencia en los plazos. Me dice usted que es que los técnicos de la Consejería de Medio Ambiente no mienten. Si yo no lo dudo. ¿Sabe cuál es el problema? Que se ve que a quien le mintieron fue a la anterior Consejera. Qué poquito la querían; desde luego, hasta para mentirle en eso. Cómo estaban deseando ustedes, los socialistas de Almería, algunos socialistas de Almería, quitársela de encima, porque fue a ella a quien le mintieron. ¿Sabe por qué? Porque precisamente ella, hace ya más de diez meses, ella misma fue la que dijo que las obras iban a terminar, y así queda reflejado en el Diario de Sesiones, en el mes de diciembre del año 2009. No satisfechos con eso, ustedes lo vuelven a sacar en la prensa, y dice: «El parque forestal de la Cañada de Ugíjar estará listo a finales de año». ¿Soy yo la que miente? ¿Soy yo, acaso, la que está dando unos datos que no son precisos, señora Navarro? Son precisamente, no esos técnicos, sino precisamente esa Consejera, desde luego, a la que ustedes engañaron, pero que salieron corriendo nuevamente a venderlo en la prensa. Diez meses más tarde, efectivamente, ustedes, al señor..., bueno, al nuevo Consejero de Medio Ambiente, efectivamente, le dicen diez meses más tarde que no es que esté ya al 90% de la ejecución, sino que ahora está al 80%.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Navarro, el problema lo tienen ustedes. Claro que esto es una obra que, precisamente, la incluyó el Partido Popular en el año 2002, que llegó a un acuerdo con el Gobierno, por supuesto que amigo, por supuesto que Gobierno amigo, que era el Partido Popular, y que conseguimos firmar un acuerdo para que este proyecto se llevara a cabo. Pero ¿sabe cuál es el problema? Que cuando, precisamente, la Confederación Hidrográfica del Sur, vamos, la competencias de Confederación se traspasaron a la Junta de Andalucía, fue cuando empezaron a venir los problemas y los retrasos y los incumplimientos de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se lo vuelvo a repetir: creo que es obligación, y le pido que recapacite, que es obligación de los diputados de Almería, incluida usted, como diputada de Almería, apoyar este proyecto, máxime si me dice que, por oportunismo político, porque no es otra cuestión, hoy precisamente —con lo cual, me llevo una gran alegría— lo han llevado ustedes al Ayuntamiento de El Ejido; pero es una obligación nuestra impulsar estos proyectos. De verdad se lo digo, señora Navarro: si ustedes, después de lo que tienen encima, después de lo que tienen encima en Almería, se siguen dedicando nada más que a tapar las vergüenzas a la Junta de Andalucía, desde luego, la poca confianza que tienen los ciudadanos en ustedes se la van a terminar de retirar en las próximas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero dar consejos, yo lo único que quiero es pedir el apoyo para una iniciativa que es buena para los almerienses y para todas las personas de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

