<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>395</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000536</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000536. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación en que se encuentran los distintos hospitales anunciados por la Sra. Consejera (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues continuamos ya con el orden.</parrafo>
        <parrafo>Primer punto, solicitud de comparecencia de la Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación en que se encuentran los distintos hospitales anunciados por la Consejería, que es a petición del Grupo Parlamentario Popular. Para lo cual tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a comenzar la sesión de hoy con la petición de esta primera comparecencia, en la que, como trasladaba la Presidenta, se nos pregunta, o se nos demanda información a propósito de los distintos hospitales anunciados por la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que la red hospitalaria pública de Andalucía sin duda es una de las más importantes del conjunto del Estado, ya que se conforma, o tiene en su diseño 45 centros, 29 de ellos directamente dependientes del SAS, el Consorcio de San Juan de Dios en Bormujos, 4 dependientes de empresas públicas, y 11 centros hospitalarios de alta resolución, a los que habría que añadir la totalidad de los centros concertados, que están con toda la disponibilidad para ser utilizados por parte de los ciudadanos en el marco del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Ello significa, en términos de distribución territorial, que los ciudadanos de la Comunidad tienen cronas adecuadas, centros hospitalarios que atienden sus problemas de salud de forma satisfactoria y, por tanto, una cobertura asistencial en atención especializada, a juicio de la Consejería, en términos cuantitativos, de las mayores del conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esta red contamos, además, con varios centros que constituyen referencia, en el conjunto del Sistema Nacional de Salud, para distintos tipos de intervenciones, y que a la vez integran centros de investigación avanzada para un mejor conocimiento del desarrollo de patologías y de la mejora en el tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, saben ustedes que el sistema sanitario público, de forma permanente y dinámica, analiza las necesidades no solo presentes sino también futuras de los ciudadanos y ciudadanas, y ello nos plantea de forma sistemática una reactualización de las planificaciones de nuevos recursos o de la mejora de los que actualmente tenemos, a fin de que la calidad de la atención vaya siempre mejorando en beneficio de los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, señorías, que en la actualidad tenemos comprometidas distintas actuaciones en centros hospitalarios tanto en el término de construcción nueva como en reforma y en mejoras. Con ellas entendemos que la red pública hospitalaria se verá completada, se verá mejorada, y además que el conjunto de la población, que es el objetivo, tenga en su entorno y a menos de 30 minutos un centro hospitalario en el que poder ser atendido.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que este dato es importante y además creo que representa una apuesta de calidad y de accesibilidad por parte del sistema sanitario, compromiso que todavía tiene un mayor relieve si tenemos en cuenta que nuestra Comunidad, que Andalucía, tiene una extensión importante territorial, y además tiene diferentes conformaciones geográficas que condicionan tanto la configuración como la disponibilidad de los recursos. Este compromiso, el de que ningún ciudadano esté a más de 30 minutos de su hospital de referencia, se está ya materializando en gran parte de nuestra Comunidad y lo seguimos completando y alcanzando definitivamente, el horizonte final, con la incorporación de nuevos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, solamente trasladarle que la Consejería realiza una planificación en base a criterios sanitarios, en base a demanda y necesidad de los ciudadanos, y por tanto los centros que están en proyecto o que actualmente están en construcción van a posibilitar completar este mapa sanitario para garantizar calidad y garantizar accesibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que el programa de obra planificado sigue su curso, en su conjunto, y que en los presupuestos anuales se plasman esas dotaciones presupuestarias necesarias para avanzar en la proyección y en la ejecución de obra. Al tratarse, por otra parte, de un programa ambicioso, por número y centros al que afecta, la inversión es muy importante, la que hay que destinar, y puede ser que se presenten algunas incidencias en algunas de las actuaciones, que en concreto y en cada caso de las obras que se han planificado se han debido a diferentes entornos, bien por situación de planeamiento urbanístico, o en casos más puntuales, como ha sido, por ejemplo, el ocurrido este invierno pasado, por la presencia en algunas de las zonas de obras de intensas lluvias, que han podido afectar de forma importante a los terrenos o que han obligado a las empresas a realizar actuaciones no previstas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también, señoría, decirle que la situación actual del entorno económico que viven o que sufren algunas de las empresas ha planteado en algún proyecto también dificultad para continuar, por parte de la empresa adjudicataria, con los proyectos, por estar en concurso de acreedores o cualquier otra situación que ha comprometido el desarrollo de la empresa y que ha habido que readjudicarla o que reasignarla a cualquier otra empresa que estuviera concursada y que, por tanto, tuviera posibilidad de acometer la obra.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar desgranar, proyecto por proyecto, la situación en la que se encuentran, con independencia de que posteriormente en el debate podamos incidir en algunos de los detalles que en esta primera lectura no haya podido trasladar.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al nuevo hospital de Cádiz, decirle, señoría, que en la actualidad se encuentra en la fase de redacción del anteproyecto y del pliego de prescripciones técnicas que va a ser la base de la licitación de las obras. Decirle que, por tanto, la fecha de comienzo y ejecución de las mismas, la primera piedra, va a venir determinada por esta entrega del anteproyecto, que por parte de la Consejería tenemos previsto que esté finalizado en los primeros meses del año 2011. Recordarle en este proyecto que el concurso para la redacción del anteproyecto le correspondía a la Zona Franca de Cádiz, pero que con una situación de retraso en esa licitación hubo que subrogarse por parte de la Consejería de Salud, por lo que la redacción del anteproyecto la ha licitado la propia Consejería después de los pasos previos que Zona Franca había dado y que hemos podido aprovechar para no demorar la ejecución del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el nuevo hospital de La Línea, una de las actuaciones que más se han afectado por las lluvias del otoño 2009 y del invierno 2010, saben sus señorías que se comenzaron las obras, que se colocaron las primeras piedras para proseguir su desarrollo. La fecha de finalización prevista, después de la incidencia resuelta del recálculo de la cimentación, porque se había visto afectada de forma importante esta parte fundamental de la construcción del nuevo edificio, una vez restablecido el orden de la obra, la fecha de finalización prevista está en torno al último semestre del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>El hospital Campus de La Salud, decirle que las obras del campus están muy adelantadas. Tuve ocasión de poder visualizarlo, al menos por fuera, el pasado lunes, creo recordar, y decirle que en nuestra previsión es que a lo largo del año 2011 se nos entregue la obra civil, teniendo posteriormente que legalizar los elementos de las instalaciones de la urbanización y del equipamiento del terreno, y teniendo ya que acometerse, de forma en paralelo, la urbanización del entorno de llegada al hospital. Porque nuestra previsión es que el hospital pueda inaugurarse o pueda abrir sus puertas a lo largo del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo hospital de Jaén, decirle a su señoría, que se ha ofertado el terreno para su ubicación por parte del ayuntamiento y en la actualidad se está estudiando y se está a la espera de la planimetría y de la ordenación del sector desde el punto de vista urbanístico al objeto de que los técnicos del Servicio Andaluz de Salud puedan aceptar la parcela, ya que había algunos requerimientos para la instalación del hospital que tenían que ser subsanado en el terreno o en la parcela que en una primera instancia, en un primer momento el ayuntamiento había sujeto al criterio de la Consejería y puesto a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Ronda. Decirle que las obras de este hospital trascurren con normalidad, que van a un ritmo bastante acelerado, se puede visualizar desde la propia carretera, y que la fecha prevista de terminación de la misma es para el verano, en torno al verano de 2012.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo hospital de Málaga. Decirle que el proyecto tiene una gran envergadura, como en otras ocasiones hemos tenido oportunidad de discutir, tanto técnica como económicamente. Se ha planteado su ejecución, recordarán sus señorías, de forma modular, y como primera pieza de ese macrocomplejo se va a acometer el instituto de investigación, que ya se ha procedido a licitar su expediente de redacción de proyectos, estando previsto que en estos días se adjudique, porque terminó el plazo de recepción de solicitudes el pasado 31 de agosto.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los centros hospitalarios de alta resolución, en relación con La Janda, en Vejer de la Frontera, también trasladarles que las lluvias motivaron algún tipo de retraso en la ejecución de las obras y ha habido que solicitar, por parte de la dirección facultativa de la misma, distintas prórrogas para ampliar ese plazo de finalización de obras. De hecho, se prevé que estas puedan estar finalizadas en el segundo trimestre del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>El hospital Palma del Río de Córdoba. Decirles que se suscribió hace escasamente unos días, el 1 de octubre, el correspondiente convenio de colaboración entre la Consejería y el ayuntamiento de esta localidad por el que se regulaba, por una parte, la urbanización de la parcela y la edificación del centro y ya se han iniciado los trámites para la licitación del expediente, para la redacción del proyecto y la dirección de obra.</parrafo>
        <parrafo>El centro de Las Alpujarras en Granada. Trasladarles que de forma previa o simultánea era necesario, y así se le trasladó al ayuntamiento, la construcción de un vial de acceso a la parcela. Ha habido muchas conversaciones con el ayuntamiento puesto que, como ustedes podrán imaginar, la propia estructura de La Alpujarra dificulta el tener un terreno con condiciones adecuadas que permitiera su ubicación y la parcela que se ha diseñado o que se ha aceptado por parte de la Consejería la condición que pusieron los técnicos que tienen que dar el visto bueno era, justamente, que hubiera una vía de acceso para la evacuación rápida de esa parcela puesto que estaba en una zona que pudiera dificultar la llegada de enfermos y la salida de enfermos. De hecho, nos consta que por parte del ayuntamiento y creo recordar que en la Consejería de Obras Públicas se habían desarrollado todas las actuaciones para permitir que una carretera pase por la parcela, y por nuestra parte, en paralelo, hemos iniciado los trámites de la licitación del expediente para la redacción del proyecto y la dirección de obras.</parrafo>
        <parrafo>El chare de Loja, en Granada. Decirles que las obras prácticamente están finalizadas, bueno, mejor dicho, se encuentran finalizadas, pendientes de ser recepcionadas por parte de la Consejería y que la apertura de este centro está prevista para finales de este año, principios de 2011, entorno a enero de 2011, de hecho, estamos ya preparando todo el equipamiento, poniéndolo a punto para su inauguración.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el hospital de Lepe o el hospital de la Costa Occidental de Huelva, decirles igualmente que las obras están en marcha. Estimamos que puedan estar finalizadas para el primer semestre del año que viene y también recordar que en este hospital es necesaria la construcción previa en la apertura de un vial de acceso cuya competencia corresponde al ayuntamiento. Y les tengo que trasladar, señorías, que ha habido diferentes requerimientos a la corporación municipal para que acometa ese vial de acceso con algunas dificultades que nos hemos encontrado. Recordar que si el vial de acceso no se encuentra en condiciones adecuadas cuando finalicen las obras tendremos dificultades para la apertura, igual que ocurría con Las Alpujarras, puesto que no sería posible para garantizar la seguridad de los pacientes el que el hospital se pudiera abrir.</parrafo>
        <parrafo>En relación con Aracena, en Huelva, trasladarles que en estos momentos se ha ralentizado el ritmo de la obra debido a problemas económicos de la empresa contratista, concurso de acreedores y que el Servicio Andaluz de Salud, justamente, está estudiando algunas medidas para que se mantenga el cumplimiento de los plazos. De hecho, se está trabajando de forma intensa con la empresa para ver si definitivamente va a abandonar la construcción del proyecto y, por tanto, adjudicarle o subrogarse otra de las empresas que pudieran estar en condiciones de acometerla, temas siempre dificultosos legalmente, se lo digo a su señoría, pero que son necesarios cuando una empresa por dificultades distintas no pueden continuar con ese ritmo de obras.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Bollullos Par del Condado. Decirles que se está a la espera de la aprobación del plan especial de los terrenos sobre los que se construirá el futuro centro sanitario, la situación del municipio obligaba a que las parcelas que el ayuntamiento podía poner a disposición estaban afectadas todas y, por tanto, no se permitía su urbanización con lo que ha tenido que tramitarse, por parte del ayuntamiento, un plan especial que nos consta por conversaciones con este ayuntamiento que se encuentra finalmente en curso.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Alcalá la Real, en Jaén. Decirles que las obras se van a recepcionar durante este mes de octubre y que igualmente que ocurre con el de Loja, la apertura del centro se hará a finales de este año o en el mes de enero del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>El hospital Cazorla de Jaén. Decirles que estas obras han sido especialmente dificultosas, ha tenido una fuerte incidencia el efecto de las lluvias que cayeron el pasado otoño-invierno, porque se afectó a un terreno colindante a la finca en la que se está construyendo el hospital, lo que ha provocado la necesidad de un nuevo estudio de movimientos de tierra y de refuerzo de la cimentación proyectada. Aunque el proyecto sigue su curso, pero, evidentemente, ha habido que incorporar en el diseño del mismo unos apuntales de tierra que no han sido previamente previstos puesto que han sido objeto de las grandes lluvias que este invierno hemos tenido.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el hospital de Estepona, en Málaga, decirles que se ha iniciado el expediente de licitación y la tramitación del mismo ha estado afectada por la necesidad de realizar intervenciones arqueológicas en la parcela, una circunstancia que ocurre en algunos puntos de Andalucía, y especialmente en esta zona, por el hecho de que la excavación encuentra algún tipo de resto, que hay que ver si, efectivamente, son objeto de la custodia o de la necesidad de que sean culturalmente conservado y, por tanto, ha afectado también y ha retrasado el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Guadalhorce, en Málaga. Decirle que el proyecto también se encuentra en construcción y que, aunque ha sufrido algún pequeño retraso con las obras, se ha podido recuperar el ritmo de las mismas, y decirles que la obra está prevista que finalice para el primer semestre del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Lebrija, en Sevilla, también una obra muy afectada por las lluvias del pasado otoño-invierno. En la actualidad se encuentra también en marcha y ha retomado el ritmo que teníamos previsto en un principio y nuestra previsión es que finalice en el primer semestre del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Écija, en Sevilla. Trasladarles que ya se ha supervisado el proyecto básico y de ejecución y que las obras tenemos previsto que den comienzo en el primer cuatrimestre del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Morón de la Frontera, en Sevilla. Trasladarle que hubo un compromiso del ayuntamiento de reservar suelo para la construcción de este centro hospitalario, pero que necesitaban que se aprobara el nuevo Plan General de Ordenación Urbana puesto que, al parecer, el municipio se encuentra incorporado ahora a ese trámite y, por tanto, el compromiso del ayuntamiento era que una vez que se hubiera aprobado pondría a disposición de la Consejería la parcela correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que de forma breve y bastante concisa, como he comentado al principio, he podido repasar la situación en la que se encuentran los distintos procesos de construcción de cada uno de los centros que hemos anunciado, o que hemos comprometido, a lo largo de final de la anterior legislatura y a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y solamente me gustaría aprovechar la comparecencia para hacer alguna reflexión, que estimo importante, para comprender el alcance que tiene la apuesta que hemos hecho en Andalucía por mejorar la atención hospitalaria. Yo creo que, sin duda, señorías, se trata del compromiso más importante en este momento en el conjunto del Estado en lo que se refiere al número de centros programados, son un total, si han ido ustedes contabilizando, de 20, como la inversión que ello va a representar. De hecho, en esta planificación lo que ha primado o el elemento fundamental que ha estado detrás del mapa de desarrollo ha sido establecer una cohesión territorial en el ámbito de todos los rincones de nuestra Comunidad, o dicho de otra manera, la posibilidad de que todos los ciudadanos se beneficien de un equilibrio territorial potenciando zonas de especial accesibilidad en centros o instalaciones que podían ser cuestionadas, en términos económicos, puesto que la cobertura de población a la que van a poder dar alcance es una cobertura limitada por la llegada de pacientes de esa zona, pero que, como hemos tenido ocasión de discutir en este Parlamento, con motivo del Libro blanco de atención especializada, para el Gobierno de Andalucía era una prioridad que, incluidos aquellos ámbitos o entornos en los que es más difícil, por las carreteras, por la distribución orográfica del terreno, que un ciudadano pueda, ante un problema de salud, pueda llegar a tiempo a un centro sanitario, nos parecía importante el que se pudiera actualizar. Ello de la mano, también, de la modernización de otras estructuras. Porque no le cabe duda de que tanto el hospital Campus de la Salud como el hospital de Cádiz y el hospital de Málaga son red de infraestructuras, o el hospital de Jaén, que sustituyen las anteriormente existentes, y, por lo tanto, en este caso, de lo que estamos hablando es de modernizar, de ampliar y de incorporar un concepto moderno de hospital, sobre todo desde el ámbito de disfrutar de comodidad, con la incorporación de habitaciones individuales, que permita, pues, que nuestra red, si me permiten la expresión, nuestro parque hospitalario se pueda ir modernizando con motivo de los periodos sucesivos, y, por lo tanto, que en un periodo de tiempo no muy lejano la gran mayoría de los centros del sistema sanitario público, o bien hayan tenido una nueva construcción, o bien haya habido un proceso de modernización, como ocurre en algunos centros, como el propio hospital Reina Sofía, que permita prácticamente una refundación de la red hospitalaria en el ámbito de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, señora Ana Corredera Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer a la Consejera la información.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad es que hoy quería que habláramos concretamente de los hospitales, y no de los centros hospitalarios de alta resolución, para lo que he pedido una comparecencia diferente, entre otras cosas porque mi tiempo es limitado, aunque el suyo no lo sea, y si quiero hablar de todos, sería imposible. Entonces, yo me voy a centrar, aunque, como usted me ha dado algunos datos, alguna pregunta concreta le haré sobre los chares, me voy a centrar en esos compromisos que adquirió la Consejera al Consejera al principio de esta legislatura para nuevos hospitales en Andalucía, y saber más concretamente algunas cosas de ellos. Algunas ya me ha avanzado, pero en otras, sinceramente, sigo teniendo alguna duda.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo diría que el balance que hace el Grupo Popular es de pronóstico reservado de su plan de hospitales para Andalucía. ¿Y por qué le digo esto? Porque aunque usted, en su intervención, nos ha trasladado que las obras siguen en su conjunto, que solo hay algunas pequeñas incidencias y que la normalidad en las obras es lo que da, los datos que yo tengo, lógicamente, muchos de ellos de ruedas de prensa que ha dado la señora Consejera en las distintas provincias de Andalucía, haciendo distintos anuncios, me dicen que esa normalidad, en algunos casos, no es tal. Y le voy a ir, lógicamente, desglosando algunos de esos datos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, usted ha empezado por Cádiz, y por ahí mismo empiezo yo. La verdad es que el nuevo hospital de Cádiz, que va a sustituir al Puerta del Mar, el proyecto, empezó a hablarse de él en 2005. Algún retraso hay, y usted misma la semana pasada, si no recuerdo mal, o la anterior, ya nos anunciaba que se iba a prolongar algo más, que se iba a ralentizar, y que en el mejor de los casos no va a ser una realidad hasta, al menos, 2016. Es más, de lo que estamos hablando es de que el proyecto definitivo —y usted misma lo ha reconocido— ni siquiera se ha aprobado, estamos en fase de redacción todavía del anteproyecto, que es lo que va a finalizar en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que más me preocupa no es ni siquiera eso; lo que más me preocupa es que, por lo que yo tengo conocimiento —y sí me gustaría que me lo concretara—, es que lo que es la financiación de la obra todavía no está resuelta. Todavía no está firmado el convenio —que yo sepa, vuelvo a decir— con la zona franca, la Junta y el ayuntamiento, para la financiación y adelantar cuál va a ser la fórmula final de esa financiación. Y eso sí nos preocupa, porque, en estos momentos de crisis de los que estamos hablando, evidentemente, sí es muy importante saber quién va a financiar, quién va a aportar ese dinero, cómo se va a aportar, y si eso va a permitir que en 2016, ya, porque ya ese retraso lo damos por hecho, puesto que lo ha asumido la propia Consejería, los gaditanos de verdad van a poder contar con ese hospital, que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Como ha habido también importantes problemas en el hospital de La Línea. Yo creo que este es, quizá, el hospital más accidentado de Andalucía. Entre las dificultades iniciales entre ayuntamiento y Junta de Andalucía para decidir la ubicación, que ya, gracias a Dios, están superadas, de alguna forma, o gracias al diálogo entre las administraciones, que no voy a entrar yo ahí... Lo cierto es que la obra se adjudicó en mayo de 2009, que el plazo de adjudicación era de 36 meses; a mí, eso me salía a 2012 finalización, pero usted me acaba de decir que será en 2013. No sé si es que ha habido algún problema desde entonces hasta hoy, o que se prevé que va a haber una ralentización en la obra, una vez que han comenzado.</parrafo>
        <parrafo>Si seguimos con Granada, y por seguir el orden que me ha dicho la señora Consejera, ha hablado prácticamente de normalidad, y que para 2012 estará, por favor, el hospital Clínico, o el hospital de la Ciudad las Ciencias de la Salud abierto; pero lo cierto es que yo tengo aquí las declaraciones de la rueda de prensa que hizo el señor Quero, que entonces era Alcalde de Granada, pero que hoy es Gerente del Parque Tecnológico de la Salud, en que decía que la crisis económica no afectará a las obras del nuevo hospital Clínico que la Consejería de Salud está levantando en el Parque Tecnológico de la Salud. Es más, las fechas barajadas para la apertura del centro hospitalario se mantienen en los términos previstos, primer semestre del año 2010. 2010. Estamos a finales de 2010, y usted ya me está hablando —y he cogido nota— de 2012. Es más, aquí decía: «Nos queda muy poco para finalizar la obra civil; después tocará equipar este centro hospitalario y, una vez finalizada esta tarea, será el momento de abrir las puertas. No debe existir ningún problema para cumplir los plazos estipulados». Esas eran palabras del señor Quero, palabras textuales, palabras entrecomilladas. Entonces, sí me gustaría saber cuáles son las dificultades que han llevado a que, en vez de ser en el primer semestre de este año cuando abra las puertas, sea finalmente en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Podemos seguir hablando de Jaén, de la ciudad sanitaria de Jaén. No quiero profundizar mucho ahí, no por nada, sino porque el debate que a continuación va a tener mi grupo, una proposición no de ley que lleva mi compañero José Enrique Fernández de Moya, va precisamente sobre esto; pero lo cierto es que usted sabe que también aquí ha habido importantes dificultades. Empezamos con el diálogo, que cuando gobernaba el Partido Popular no era tan fluido, pero que, bueno, se resolvió en el momento en que la alcaldesa fue del Partido Socialista, la señora Peñalver. Pero después de eso ha sufrido también una ralentización. Se nos dijo que iba a empezar a construirse en 2010, y lo cierto es que, por lo que tengo constancia y por lo que usted ha dicho aquí, estamos con la planimetría, aún no se ha aceptado la parcela; por lo tanto, está claro que el compromiso que se adquirió de que comenzara la obra en 2010, va a ser imposible cumplirlo, puesto que queda lo que queda de año, no queda mucho más. Por lo tanto, sí me gustaría saber a qué fecha se nos va a ir la ciudad sanitaria y cuáles son los compromisos específicos por parte de su Consejería en planificación, en ejecución y en financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a decir que estoy sacando los datos, y si quiere le doy los titulares, porque algunos son: «La señora Montero dijo», la mayoría. Son ruedas de prensa que usted ha dado, en este caso, con la Alcaldesa de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Si seguimos con Málaga, sabe que lo conozco bien. Me consta que ya, por fin, hay un acuerdo con la parcela, pero también me preocupa saber cuáles van a ser los plazos de ejecución. Y se lo digo por lo siguiente. Usted sabe igual que yo que, lógicamente, el acuerdo al que han llegado, que se sitúe donde están los Asperones en este momento, implica lo que es el desmantelamiento de los Asperones, el traslado de los Asperones, para que, lógicamente, se pueda ir avanzando. Se podrán iniciar, quizás, esas obras del Instituto de Investigación Sanitaria, pero para seguir avanzando más en lo que es la construcción de este hospital, lógicamente, sí necesitamos eso. Me gustaría saber si ha habido algún diálogo, de manera que en los próximos presupuestos, que van a entrar aquí a final de mes, la consejería correspondiente, que me imagino que en este caso dependerá de Obras Públicas, o de Gobernación, no sé muy bien de cuál de las dos, va a llevar una partida para el desmantelamiento de los Asperones que permita seguir avanzando en el proyecto, porque, si no, evidentemente, nos encontraremos ahí con un estancamiento que hará que, como algunos anunciaron en Málaga, nos llevara este hospital al 2030. Yo no sé si el 2030 o el 3020; sé que tiene un plazo de ejecución importante, porque estamos hablando de una infraestructura importante, por los datos que dio la Consejera en aquella comparecencia que tuvimos ocasión de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y también me gustaría que nos concretara si se va avanzando la forma de financiación de esta importante infraestructura para Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al hospital de Ronda, no le voy a decir nada, porque la constancia que tengo es que las obras siguen adelante, que van a buen ritmo. Lo único que sí espero, y se lo he comentado en alguna ocasión, es que como la partida a la que iba el hospital de Ronda era la de la Deuda histórica, yo espero, de verdad, que el hecho de que nos paguen en solares no afecte, porque aquí ha puesto un compromiso de apertura de ese hospital en verano de 2012, y yo espero, de verdad, que los rondeños, después de que apareciera durante más de diez años en presupuestos ese hospital de Ronda y no pudiera iniciarse, de verdad tengan ese hospital y puedan disfrutarlo —entre comillas, porque al hospital nunca se va a disfrutar, pero me refiero al servicio, ¿no?— en ese verano de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hay un hospital del que no ha hablado la Consejera, y me ha sorprendido. Es cierto que en su primera comparecencia no hizo alusión a él, pero sí lo hizo en la campaña electoral. Entonces, me sorprende. En 2007, usted y el señor Chaves, entonces Presidente de la Junta de Andalucía, presentaron el nuevo hospital materno-infantil en Almería. Iba a ser una gran solución a la saturación hospitalaria de Almería. Y, además, hasta hace muy poco había una maqueta del hospital en el hall del hospital Torrecárdenas. La maqueta ha desaparecido. Yo espero que eso no signifique que también va a desaparecer la inversión, porque estaba allí en el hall y ya no está. Pero lo cierto es que había presupuestados 27 millones; vamos, que se anunció un presupuesto total de 27 millones, se habló del nuevo edificio de 23.500 metros cuadrados, el plazo de ejecución iba a ser de 36 meses, las características, y después no hemos vuelto a saber nada. Bueno, algo así.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2008 el Delegado de Salud, el señor Lucas, anunció que el inicio de la obra se vería en el verano de 2010. Este verano 2010 ha pasado y las obras no se han iniciado. Recientemente han anunciado que a lo mejor para finales de 2010. A mí sí me gustaría saber... Y es cierto, vuelvo a decir, que en su primera comparecencia —y yo tengo aquí los datos que dio la Consejera— no fue uno de los compromisos, pero sí fue un anuncio hecho por usted y por el señor Chaves, y eso ya da suficiente autoridad como para que sea considerado un proyecto para este mandato.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las cosas están claras: Había una serie de compromisos importantes en materia hospitalaria. Yo otro día tendré ocasión de hablar de los chares, porque creo que también merecen un análisis detallado, y ya me ha dado algunos datos que son interesantes para saber cómo evolucionan; pero sí creo que seguimos teniendo un déficit importante de infraestructuras y yo espero que la crisis y que los nuevos presupuestos, precisamente, no influyan en que eso se ralentice y vayamos a más.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo hemos dicho muchas veces: Andalucía está por debajo de los estándares nacionales y europeos en lo que se refiere a hospitales, a número de camas, a profesionales sanitarios, incluso a centros de salud, aunque hoy no nos ocupe, ¿no?, y alguna vez le he puesto el ejemplo de cómo Cataluña, con casi un millón de habitantes menos, cuenta con una red hospitalaria, entre públicos y privados, de 209 centros, frente a los 104 de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, se da una anécdota, y usted lo sabe igual que yo. Hay provincias, como la provincia de Málaga, donde ya hay más plazas privadas en hospitales que públicas. Se da esa anécdota. Eso significa que hay demanda, eso significa que hay necesidad, y eso significa que estamos por debajo de los estándares necesarios y que el reparto, además, no es equitativo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que este freno y ralentización en las inversiones no suponga una parálisis hospitalaria en estos tiempos de crisis, y espero, sinceramente, que se resuelvan los problemas que hay, que a nosotros en algún momento nos ha llegado a parecer, incluso, como de mercadeo urbanístico con el tema de los convenios para la construcción de algunos hospitales.</parrafo>
        <parrafo>Espero que la Consejería tenga claras esas fuentes de financiación y tenga claros esos plazos de ejecución, porque, de los hospitales que hemos hablado hoy, está claro que son absolutamente necesarios en Andalucía. Creo que así lo considera la Consejera también y por eso, lógicamente, los ha establecido en sus prioridades, y este grupo va a estar muy pendiente de la evolución que vayan teniendo porque lo que no nos parece bien, sinceramente, es que se hagan anuncios que cada vez van cambiando de fecha y que parezca que al final estamos tomando el pelo a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hay que ser muy serios y muy rigurosos. Reconozco que en algunos casos, como en los chares que usted nos ha informado, ha habido problemas en inundaciones, ha habido movimientos de terrenos, ha habido otro tipo de problemas que pueden haber influido en el retraso; pero también creo que hay casos en los que esos retrasos no están, por lo menos para nosotros, suficientemente justificados y son inmerecidos.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que ha hecho uso de un único turno. Le he dejado tiempo con benevolencia. Ha ocupado 13 minutos. La Consejera en su primera intervención solo 19, no ha llegado ni a los 20 que marca el Reglamento, y le...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No sé. La he dejado porque, como he empezado la intervención diciendo que la Consejera tenía tiempo de sobra, entiendo que utiliza este único turno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene el turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no..., en fin, que podremos resolver algunas de las dudas que ha planteado la señora Corredera en este segundo turno y hacer alguna matización o alguna aclaración, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, a mí me gustaría que fuéramos rigurosos a la hora de manejar el mapa de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes conocen perfectamente que mi posición siempre, en este entorno, ha sido que probablemente los criterios de planificación sanitaria siguen un modelo, o siguen un formato de criterios, de hace quince o veinte años, y que, afortunadamente, la realidad de la práctica clínica ha posibilitado que muchos de los recursos que tradicionalmente no se contabilizaban como disponibilidad de acceso de los ciudadanos —me refiero a número de camas, me refiero el número de módulos de consulta o cualquier otro ámbito— haya sido progresivamente sustituido por otro tipo de estructura que permite que el ciudadano no solamente se beneficie del mismo proceso asistencial, sino que además lo haga en mejores condiciones de calidad; por ejemplo, con la cirugía mayor ambulatoria, que, como conocen sus señorías, le corresponden más del 50% de las intervenciones que se realizan en Andalucía y que ya no requieren cama. Siempre ponemos el ejemplo de la catarata, que antes tenía una estancia media de seis días, cinco días, y que ahora el paciente llega por la mañana y se va por la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque me parece importante que en el ámbito sanitario vayamos siendo también actualizadores de cómo hay que medir la disponibilidad de recursos o la necesidad de los mismos en planificación sanitaria a lo largo del tiempo. Es por eso por lo que a mí no me gusta entrar en el debate sobre el tema de camas hospitalarias, porque creo que es un debate que está superado y que al lado de la columna de camas sanitarias habría que poner otro tipo de recursos también, como hospitales de día, quirúrgicos o médicos, o tipo de técnicas que se desarrollan en un ámbito o en otro.</parrafo>
        <parrafo>Pero a pesar de eso, señora Corredera, a mí no me parece gratuito que permanentemente el Partido Popular quiera llevar a la confusión entre los recursos públicos y privados. Su señoría lo sabe, y usted mismo lo ha dicho, que, cuando se habla del catálogo de hospitales de las diferentes comunidades autónomas, se meten camas públicas y camas privadas, y que hay comunidades autónomas, como Cataluña, que tienen un mayor volumen de camas privadas porque el aseguramiento o la posibilidad de que un ciudadano tenga otro tipo de póliza, bien sea privada o bien sea en el ámbito público de otras entidades aseguradoras, no Seguridad Social, ha sido tradicionalmente mucho más importante, probablemente por el tipo de trabajo que se ha desarrollado en estos entornos, que la que ha venido ocurriendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si usted comprueba la columna de camas públicas u hospitales públicos, el número de camas o de recursos en nuestra Comunidad Autónoma se encuentra muy por encima del resto, y, por tanto, creo que lo que podríamos, en todo caso, achacarnos es que hasta ahora el crecimiento de la actividad privada ligada a la prestación sanitaria en nuestra Comunidad Autónoma no haya seguido el ritmo que ha seguido en otros entornos —y podría haber muchas razones que lo podrían explicar, ¿verdad?—.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quería hacer mención, porque me parece importante, a que no siempre se intente confundir —y lo hace mucho también el señor Arenas— hablando de hospitales en términos absolutos, y, bueno, y no habla ni siquiera de la diferenciación básica de la titularidad de los centros sanitarios a los que estamos haciendo mención.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, yo creo que el Gobierno ha trasladado en todo momento, desde que empezó la crisis económica, que, evidentemente, no iba a haber ningún tipo de recorte ni de freno a la mayoría de las actividades vinculadas al Gobierno, pero de ninguna manera recorte en las actuaciones que se comprometen con el sector sanitario, con el sector educativo o con las políticas sociales en su totalidad. Lo que sí siempre hemos trasladado es que los efectos de la crisis podrían ralentizar las obras, y eso, desde que comenzó la crisis, así lo hemos mencionado. Mucho más complicado es que se ralentice una obra que está en curso, evidentemente, porque los plazos están firmados con la empresa adjudicataria, que aquellas obras tienen previsto comenzar; pero yo creo que siempre hemos trasladado que la crisis económica ha tenido un efecto, que tiene un efecto, y que, por tanto, si teníamos previsto hacer una inversión en cinco años, se podía llevar a seis o se podía llevar a siete.</parrafo>
        <parrafo>Yo, todavía, de los centros sanitarios en los que, de alguna manera, tenemos comprometido, bien porque se hayan anunciado o bien porque actualmente estén en obras, por motivos de la crisis económica, todavía no he trasladado ningún tipo de ralentización. Las ralentizaciones que yo le he comentado han sido con motivo de incidencias. Entonces, me gusta que en esto seamos también objetivos y sensatos. Todas las obras que yo le he comentado no son obras que hayan sufrido ningún recorte, por dificultad económica o por dificultad presupuestaria: son obras que han sufrido algún tipo de incidente por cualquier motivo de los que acabo de explicar.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algunas que me interesa especialmente trasladar, y que, al igual que ocurre con todas las administraciones, hay siempre, yo creo, una necesidad y una profundización del procedimiento administrativo que obliga a veces a que los plazos sean más alargados. Les ocurre también a los ayuntamientos, independientemente de quien los gobierne, que acometen o que licitan el proceso de obra.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Corredera —y si coge usted mis declaraciones yo creo que siempre soy bastante cuidadosa—, que, cuando anuncio una inversión, de trasladar los cronogramas a partir de la primera piedra..., vamos, lo utilizo como letrilla. Por eso se lo digo. Siempre digo «y, desde que se coloque la primera piedra, el proceso de ejecución de las obras se prevé», y siempre, evidentemente, aproximo una fecha, porque, hasta que el proyecto no se redacta, los arquitectos, los ingenieros no se comprometen a que la construcción se pueda acometer en un tiempo. Siempre digo «desde la colocación de la primera piedra». Y no lo hago de forma casual. Lo hago porque la experiencia nos lleva a que, desde que se endurecieron todas las normas legales, a propósito de los criterios de ordenación urbanística, ha habido trámites administrativos excesivamente largos y excesivamente prolongados para poner a disposición de la Consejería de Salud los terrenos que en cada momento se han considerado idóneos. Y además le digo más, señora Corredera, habitualmente ni siquiera es culpa de los ayuntamientos. O sea, no es un problema de buscar responsabilidad porque alguien no agilice. Es una cuestión que tiene que ver con los largos trámites, que siempre son objeto de revisión, que tiene: desde la tramitación de un plan parcial, la tramitación de un plan de ordenación urbana, o la tramitación de un plan especial. Cada uno de ellos tiene una serie de necesidades de exposición pública, de alegaciones de terceros, que, muchas veces, agota la paciencia de todos los que comprometen la obra el que eso se lleve en unos términos razonables. Se lo digo tal como lo pienso, porque, efectivamente, puede uno tardar perfectamente dos o tres años para que se apruebe un plan general de ordenación urbana. Lo conoce usted igual que yo porque hay ayuntamientos que tardan en tener toda esa estructura preparada. Y lo que sí le digo es que la Consejería de Salud desde, insisto, que se endurecieron las normas reguladoras por la Ley del Suelo de Andalucía en relación con las parcelas, ya no acepta ningún terreno ni ninguna parcela que no cumpla estrictamente la ordenación urbanística. Con esto le digo que hay muchas veces que el ayuntamiento dice: «Yo he puesto a disposición de la Consejería unos terrenos». No, no. Poner a disposición es que el Pleno apruebe la cesión de unos terrenos que cumplen determinados requisitos, por ejemplo, que sea en suelo urbanizable o en suelo de equipamiento. Lo que a veces los ayuntamientos dicen, y así es, es que han puesto a consideración de la Consejería si, efectivamente, inician, los trámites para que esa parcela sea la que definitivamente se apruebe, ¿eh? Le digo esto porque se confunde, a veces, dónde recae la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Insistiendo en que no suelen ser los ayuntamientos. Que es un proceso largo, farragoso, de seguridad jurídica, que implica desde la Consejería de Obras Públicas, Delegación del Gobierno... Bueno, usted lo sabe porque todos conocemos cómo, más o menos, se consensuan. Pero, sí trasladarle que es verdad que desde que se regularon las nuevas normas de ordenación territorial, sobre todo a raíz de las irregularidades, ¿no?, importantes que han ocurrido en algunos ámbitos de la Comunidad Autónoma con motivo de las licencias, concesiones de suelo, etcétera, ha habido, también, y así lo hemos notado, una ralentización por parte de las administraciones competentes en la cesión de terrenos, por parte de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz. Concretamente, le comentaba a usted qué ocurre con el convenio de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz no es necesario firmar más convenios. Cádiz, efectivamente, desde el año 2005, que se anuncia por primera vez la necesidad de buscar una fórmula novedosa de financiación que permitiera hacer frente a un problema que tenía el hospital de Cádiz, y que tiene Cádiz en su totalidad, que es el que no tenía suelo en el entorno, el hospital, para poder crecer, y, por tanto, para ampliar los servicios que, de forma lógica, la provincia de Cádiz necesitaba dar a los ciudadanos... Se buscó una fórmula, que yo creo que es una fórmula bastante inteligente, si me permiten la expresión, y novedosa, imaginativa, que permita poder hacer frente a una inversión tan importante —hablamos siempre de inversiones que superan los 400 millones de euros, entre 300 ó 400—, y que permitiera que, evidentemente, fuera factible una inversión de esas características en un marco temporal razonable. Eso es lo que va buscando la Consejería de Salud siempre que ha planteado una operación urbanística, que permita el que parte de los rendimientos de los terrenos que actualmente nosotros ocupamos se puedan..., o se puedan destinar a la financiación de una nueva infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece importante traer esto a colación, señora Corredera, porque es una práctica que habitualmente hacen los ayuntamientos, y que, además, es uno de los elementos, o es una de las claves, que ha permitido que los ayuntamientos obtuvieran —o tuvieran— una fuente de financiación que les permitiera acometer determinados proyectos que, de otra manera, no hubiera sido posible acometer. O dicho de otra manera: que los rendimientos de un solar o de un terreno, en vez de dedicarse exclusivamente a la iniciativa privada su rendimiento, se dediquen al interés general, al interés público. No solamente es que me parece legítimo, es que lo defiendo, es que creo que es lo que tienen que hacer aquellos ayuntamientos, aquellas instituciones que tienen en su entorno una posibilidad de trabajar con una parte de su patrimonio como es el suelo, y ponerlo a disposición de los ciudadanos. Lo que me parecería peor sería que ese tipo de patrimonio se pusiera a disposición de la iniciativa privada. Eso sí me parecería mal, y se lo digo, porque no creo que se tengan que aprovechar de la fuente de riqueza, como es el terreno, de un municipio, unos particulares que van a promocionar unas viviendas. Ahora, que eso lo haga un ayuntamiento, de acuerdo con la Junta, para posibilitar que una inversión, que supera habitualmente los 400 o los 500 millones de euros, pueda ser una realidad, sobre todo en tiempos de crisis... Yo, sinceramente, creo, señora Corredera, que hay que aplaudir este tipo de iniciativas. Y le diría más: hay que investigar y hay que explorar iniciativas que, en momentos de crisis, permitan incorporar, inyectar dinero a la financiación pública, porque, si no, el ritmo de crecimiento para los próximos años se va a ver muy afectado por la propia disponibilidad de los presupuestos, que, como usted conoce, son presupuestos que no solo le competen a Andalucía, le competen al Estado y le competen al resto de comunidades autónomas. Y, en este sentido, me parece muy importante que nos pongamos las pilas y que las administraciones trabajemos fórmulas de colaboración y fórmulas imaginativas que nos permitan acometer ese tipo de inversiones. Si no, yo se lo digo ya, sería imposible acometer esas inversiones. Ni por parte de la Junta, ni por parte de los ayuntamientos, ni por parte de ninguna otra Administración se podría plantear un crecimiento de infraestructuras ligadas de forma exclusiva a los compromisos; que en otras épocas de bonanza económica ha podido ser, pero que en este momento yo creo que los ciudadanos nos tienen que exigir a los administradores públicos que busquemos fórmulas que permitan que, en alianza con otras iniciativas, incluidas las privadas, podamos inyectar del orden de 500 ó 600 millones —en el caso del hospital de Cádiz, poquito menos— a la construcción de un nuevo equipamiento del que se beneficia todo el mundo. Pero es que el Ayuntamiento de Cádiz, la operación, la vio bien. O sea, que no ha habido... En los momentos iniciales, cuando no hay otra confrontación política en la que se mezcla las churras con las merinas —si me permite la expresión, señora Corredera—, habitualmente ha habido acuerdos entre las administraciones públicas, gobernadas por el PP y gobernadas por el PSOE, para permitir operaciones que al final repercutieran en el bienestar de los ciudadanos. Y digo que fue el caso de Cádiz, en donde la Alcaldesa de Cádiz no puso ningún problema a que se firmara un convenio, que, luego, en Málaga, fue cuestionado y fue discutido como luego tendremos ocasión de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Decirle solamente que ya no hay que firmar más convenios. No sé si esa información la ha trasladado alguien. Se firmaron yo creo que ya suficientes convenios, y razonablemente, el número de convenios que posibilitaba la operación.</parrafo>
        <parrafo>Y el convenio establecía de forma clara que la financiación del hospital venía por una doble vía, ¿eh?, porque siempre hay especulación con esto, y esto no tiene ni trampa ni cartón. El convenio es público, y fue expuesto, y no hay ninguna cosa que no poder contar.</parrafo>
        <parrafo>El convenio establecía que la zona franca hacía una permuta de terrenos, a partir de la cual se quedaba con los solares actuales del Hospital Puerta del Mar; nosotros ubicábamos nuestro nuevo hospital en los solares que usted conoce, donde se ha proyectado la construcción del nuevo edificio, y que la financiación del nuevo equipamiento salía —si me permite una expresión coloquial— de los rendimientos que generaba la urbanización y la explotación de la parcela actual del Hospital Puerta del Mar. Manejo de situación que hubo que acordar con Tesorería de Seguridad Social, porque la titular propietaria de esos terrenos es Tesorería de Seguridad Social. Y que eso inyectaba una financiación a la construcción del nuevo centro, que el diferencial, hasta la construcción definitiva, lo pagaba la Junta de Andalucía. Y eso lo dice el convenio —y digo— sin trampa ni cartón. Y, por tanto, Zona Franca empezaba la construcción del hospital. Porque, claro, para sacar rendimiento tenemos que irnos: un terreno hay que dejarlo libre para que se pudiera edificar o se pudiera urbanizar. Y, posteriormente, se añadió un compromiso adicional, que es que, en los solares, la construcción de viviendas, en vez de respetar solo el porcentaje de vivienda de VPO que marca la ley, posibilitaba que hubiera —me parece recordar, ¿eh?- hasta un 40% o un 50%, no recuerdo... Un 40%, de viviendas VPO. La diferencia entre lo que marca la ley y las viviendas VPO la pagaba la Consejería de Obras Públicas..., bueno, de Vivienda, después de la división entre ambas Consejerías. Y eso viene en el convenio, ahí no ha habido ninguna situación.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ha ocurrido? Ha ocurrido que con motivo de la situación económica, la dificultad de Zona Franca para conseguir la financiación correspondiente al comienzo de las obras, que es lo que hay que comenzar antes de que empiecen a aflorar los rendimientos urbanísticos, ha sido más compleja, y, por tanto, la Junta de Andalucía ha salido al paso licitando el proyecto del hospital. Y esa es la situación. Y cualquier otra lectura o interpretación que se le quiera dar a esta situación es gratuita. La dificultad ha venido de la mano de que en plena operación la situación económica ha cogido en especiales dificultades para que los bancos, para que las entidades financieras puedan posibilitar los créditos necesarios a las diferentes promotoras, entre ellas, zona franca que se constituía en licitador que adjudicaba el proyecto a una empresa para que promocionara, a su vez, la construcción de las viviendas. Y en esta situación económica es donde nosotros hemos salido al paso de la zona franca visitando el proyecto para que no hubiera ningún tipo de retraso.</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos en conversaciones. ¿Esto qué significa? Que seguimos tanteando si, efectivamente, en este momento las empresas inmobiliarias, el sector de la construcción tiene capacidad de financiarse o de conseguir créditos de las entidades financieras, que es donde está el nudo gordiano y es donde está el escollo de cualquier operación empresarial que en este momento se plantea, que los bancos están teniendo dificultad para prestar dinero y, por tanto, para tener la capacidad de fiar en esa operación.</parrafo>
        <parrafo>Espero que con esas explicaciones, dichas a lo mejor no con mucho tecnicismo, pero de forma que yo creo que es bastante clarificadora que pueden ustedes comprender la envergadura del proyecto y dónde están los escollos que yo siempre repito, evidentemente, una situación económica nos coge a todos, ¿no?, con la necesidad de tener que responder a incidencias que anteriormente no teníamos previstas y eso es así, es así aquí, en China y en cualquier otra parte del mundo donde la crisis económica ha obligado a replantear algunas fórmulas de financiación y algunos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>La Línea, hombre, señora Corredera, con La Línea no podemos tratarnos a todos por igual. Yo no soy, usted lo sabe, soy bastante prudente y bastante comedida en repartir las culpas de cuando un proyecto tiene dificultades, en el caso de La Línea la culpa de la ralentización del proyecto es claramente del Ayuntamiento de La Línea y usted conoce el periplo que ha tenido que pasar la Junta de Andalucía para la construcción del hospital de La Línea. Yo creo que nosotros pusimos de manifiesto, de forma educada y de forma prudente, que el Ayuntamiento de La Línea había confundido a los ciudadanos y había intentado mentir. Y yo lo vuelvo a repetir sin querer hacer de este tema nuevamente un debate porque, afortunadamente, lo hemos superado, pero primero dijo que la parcela era de una manera, después dijo que era de otra manera, la Junta se compromete licitando un proyecto sobre una parcela que luego le dice al ayuntamiento —un proyecto cuesta un millón o dos millones de euros, el 10% de una obra, dependiendo del proyecto—, ahora resulta que le dice el ayuntamiento que no, que la parcela por la que nosotros estábamos construyendo que no era cuadrada, si no que tenía una... Bueno, no quiero incidir porque creo que todos hemos sido testigos de lo que ha ocurrido, pero los cronogramas de La Línea se mantienen, señora Corredera. Creo que una vez más hemos superado los inconvenientes del hospital y creo recordar, por lo que en el informe he podido observar, que desde el primer momento desde que pusimos la primera piedra comentamos que el plazo de ejecución de obra era de 48 meses. La primera piedra se colocó en el 2009-2013. O sea, que ahí no ha habido ningún tipo de..., y si ha habido algún retraso será de algunos meses, porque no tenemos previsto, si no hay ninguna incidencia, que haya retrasos significativos, suficientes retrasos ha tenido ya el hospital de La Línea con motivo de esas dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo del campus de la salud del señor Quero le tengo que reconocer que no sé ni en qué momento se produjo esa rueda de prensa ni en qué momento se produjeron esas declaraciones. Lo que sí le puedo decir que desde que yo soy Consejera de Salud la previsión que hemos manejado en la Consejería de la posible apertura del hospital estaba en torno al 2011, 2012, por lo menos desde que yo soy Consejera y ya llevo un tiempo. Si previamente había una previsión de que las obras terminaran antes, puede ocurrir, ¿eh?, no se lo voy a desmentir porque no lo sé, pero, bueno, aquí somos todos responsables de todo, pero, sobre todo, de las declaraciones que hacemos nosotros, ¿no? Yo sé, señor Quero, que me merece todo el respeto, que en algún momento ha planteado eso, pues tendría algún dato que lo avalara, pero la Consejería, desde luego, siempre ha dado los plazos que la propia constructora nos ha ido concediendo y están muy adelantas las obras y, de hecho, la pregunta siempre cuando voy a Granada —el otro día tuve ocasión de ir—, es que el hospital por fuera está terminado, se ve prácticamente terminado. Y siempre tengo que insistir en que los hospitales por fuera y por dentro, porque el equipamiento de las instalaciones de un hospital de esa envergadura son tremendamente claros.</parrafo>
        <parrafo>De Jaén, usted bien ha comentado que luego tendrán ustedes ocasión de discutirlo, pero sí trasladarle que, efectivamente, ha habido múltiples conversaciones con el ayuntamiento a partir del cual podré escoger la parcela. Sabe usted que el ayuntamiento tiene previsto un plan de ordenación en un entorno que permitiera la ubicación del hospital y de la facultad de Medicina de Jaén. Una parcela que tiene unas dimensiones grandes, pero que probablemente haya que hacer algunos ajustes. Lo que sí decirle es que hemos trabajado en los parámetros urbanísticos con el ayuntamiento para que la parcela sea la adecuada y lo que hablamos, fundamentalmente, es de la configuración de la parcela, porque está atravesada por una vía agropecuaria y sé que el ayuntamiento ha tenido dificultades, pero luego tendrán ustedes ocasión de poder profundizar en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>En este hospital yo también anuncié la previsión de la construcción del hospital desde la colocación de la primera piedra y le insisto, señora Corredera, que soy bastante cuidadosa. Puedo anticipar algún plazo de en qué consistirá la redacción del proyecto, pero siempre digo, y desde que se coloque la primera piedra y desde que nos cedan los terrenos tanto tiempo, porque no depende de nosotros y no nos comprometemos a los plazos que los ayuntamientos puedan plantear.</parrafo>
        <parrafo>Ronda, nada.</parrafo>
        <parrafo>Y por último Almería, ¿no? Se aprobó por el Consejo de Gobierno la licitación. No lo he comentado porque de lo que he hablado son de edificios en parcelas distintas, ni he hablado de las nuevas edificaciones, por ejemplo, que va a tener el hospital Costa del Sol, que prácticamente es como un nuevo edificio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y el nuevo hospital de Almería sí decirle, que creo recordar, que en el mes de septiembre, desde luego después de las vacaciones de verano, después del mes de agosto. En el mes de septiembre el Consejo de Gobierno autorizó al SAS para la licitación de la obra del hospital de Almería que se estará realizando ahora o que se realizará en los próximos meses porque requería la autorización previa. Pero fue anunciado y fue publicitado y por eso tampoco he hecho mención.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Corredera, que evidentemente la inversión de la Consejería es una inversión muy importante, que la envergadura de los proyectos así lo es. Que, sin duda, la situación de crisis económica nos obliga, en algunos casos, a tener que desarrollar los proyectos en un plazo más largo de tiempo, pero que esa situación de los proyectos que le he comentado no han sido los retrasos en las obras que haya podido sufrir algunas de las instalaciones, ha sido con motivo de las circunstancias que hemos ido comentando y, no obstante, reiterar el compromiso de la Junta de Andalucía por seguir trasladando una renovación del parque hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Porque me parece importante Málaga, es que he visto ahora que no había hablado de Málaga. Solamente trasladarle, señora Corredera, que en Málaga la operación que se ha planteado urbanística de la posibilidad de financiación del hospital de Málaga es prácticamente idéntica a la que se planteó en Cádiz, prácticamente idéntica. Lo curioso y lo que llamó la atención fue que en un primer momento el Ayuntamiento de Cádiz y, bueno, es un ayuntamiento de un signo político distinto al de mi partido, no puso no solamente ningún problema, sino que alabó la posibilidad de un proyecto de este tipo y, sin embargo, encontramos una situación totalmente contraria en el Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Yo antes le he dicho o le he insinuado que a veces en los proyectos muy importantes para determinadas ciudades se mezclan diferentes elementos. Yo he reiterado varias veces al Alcalde de Málaga que separara el proyecto del hospital, que va mucho más allá de un proyecto sanitario, es mucho más trascendente que cualquier otra cuestión. Pero, evidentemente, este proyecto que implica 600 millones de euros requiere y necesita la colaboración del ayuntamiento en el ejercicio de sus competencias para sacar el mayor rendimiento a los terrenos que actualmente ocupa el hospital Carlos Haya. Y como es un elemento, señorías, que he trasladado desde un primer momento y que defiendo, porque si no encontramos fórmulas de financiación complementarias es muy difícil acometer en los plazos establecidos este tipo de financiación, sigo apelando a la voluntad política del Ayuntamiento de Málaga para contribuir al proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad le digo, señora Corredera, los escollos menores son el traslado de la población que actualmente reside en Los Asperones, que yo no sé a quién le corresponde ubicarla en un entorno distinto. Lo que sí sé es que Málaga no se puede perder este proyecto y que es un proyecto muy importante sanitaria y económicamente para Málaga. Así que estoy convencida de en que algún momento nos pondremos de acuerdo, pero seguimos teniendo conversaciones que nos están permitiendo avanzar de forma más lenta de la que a mí me gustaría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

