<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>277</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación no formal, Enseñanza de idiomas</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000210</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000210. Pregunta oral relativa a los campamentos de idiomas (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias a ambos. Ese crédito mutuo que se otorgan en hacer las cosas más fáciles, también a este Presidente, y genera buen tono, y eso es bueno. Eso es bueno.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera es del Grupo Socialista, relativa a los campamentos de idiomas, y la formula don Fernando Martínez, de Écija, recién incorporado a esta Comisión, a quien, en su primera intervención, le doy la bienvenida. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente, por tan cálida bienvenida y por hacer mención a mi patria chica. Y la verdad es que estoy muy contento de pertenecer a esta Comisión. No es mi primera asistencia a la misma, no es mi primera presencia en la misma, pero sí mi primera intervención. Y creo que es un tema bastante interesante, porque desde hace ya algunos años la Consejería de Educación viene impulsando diversas actuaciones a fin de promover el plurilingüismo en el alumnado andaluz. El plan así conocido, como del plurilingüismo, contempla numerosas y variadas medidas, que se desarrollan en más de seiscientos, casi setecientos centros, y que suponen, por consiguiente, un importante esfuerzo del Consejo de Gobierno, pero, sobre todo, quisiera destacar que es un generoso esfuerzo del profesorado andaluz, al cual van destinadas, entre otras cuestiones, las estancias en el extranjero y los encuentros para proporcionar formación e información a todo el profesorado de los centros bilingües.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación a lo que se refiere, particularmente, al alumnado, puede destacarse también, en este caso, a los de Secundaria, el programa Idiomas y juventud, que también se desarrolla en el extranjero, y en concreto la cuestión por la que el Grupo Socialista se interesa hoy, que es una acción focalizada, enfocada hacia los alumnos y alumnas de Primaria, que son los campamentos de idiomas. A este respecto, lo que quisiéramos conocer desde nuestro grupo, desde el Grupo Socialista, es qué alumnado se beneficia de esta medida y qué valoración se hace por parte del Consejo de Gobierno respecto a la misma, qué impresión nos puede dar al respecto de su desarrollo, etcétera. Estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Así que sin más, y agradeciendo de nuevo al Presidente su cálida bienvenida, termino esta intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, don Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y es un placer para mí participar de esta primera iniciativa formal.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, fomentar la adquisición de competencias comunicativas en diferentes lenguas y su perfeccionamiento es un objetivo prioritario de la Unión Europea y de todos los sistemas educativos de los países que la integramos. De ahí la recomendación a los Estados miembros del aprendizaje de, al menos, dos lenguas extranjeras y de iniciar este en edades lo más tempranas posible.</parrafo>
        <parrafo>Mediante el programa de campamentos gestionado por la Junta de Andalucía, en el que pueden participar los centros docentes sostenidos con fondos públicos de la Comunidad, las competencias lingüísticas que el alumnado ha adquirido a lo largo del curso pueden ser puestas en práctica en un contexto más favorable, fuera del aula, proporcionando a las personas participantes una situación de inmersión en las lenguas inglesa, francesa y alemana, en un ámbito más amplio que el escolar. Al mismo tiempo, contribuye al conocimiento del alumnado de otras provincias de Andalucía, desarrollando hábitos de cooperación y autonomía personal.</parrafo>
        <parrafo>Los grupos están formados por un mínimo de 25 alumnos y un máximo de 50, del tercer ciclo de Educación Primaria, y las estancias tienen lugar a finales del mes de junio y primera quincena de julio, en albergues juveniles de la empresa pública Instalaciones y Turismo Joven, situados en el Parque Natural del Cabo de Gata, en Aguadulce, Almería, en el Parque Natural de Cazorla, Segura y las Villas, en Cazorla (Jaén) y en el Parque Natural de la Sierra Norte, en Constantina, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El programa incluye alojamiento y manutención en régimen de pensión completa, y por cada grupo de 50 escolares hay un responsable coordinador, tres profesores o profesoras nativos o bilingües y tres monitores o monitoras nativos o bilingües con titulación en actividades de ocio y tiempo libre.</parrafo>
        <parrafo>Para favorecer la inmersión lingüística, todo lo que les rodea está rotulado en el idioma objeto de estudio, y solo se permite, además, utilizar este. Además, se realizan una serie de actividades culturales y deportivas, con la práctica de deportes como piragüismo, escalada o tiro de arco, que son, además, muy atractivos para los niños y para los jóvenes, y que contribuyen a que estas estancias tengan un alto nivel pedagógico, al mismo tiempo que forman parte también de unas vacaciones razonables, no solo de deberes para los niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Incluyendo la última convocatoria, del año 2009, un total de 6.753 escolares de Andalucía se han beneficiado de este programa, y su coste en la última convocatoria superó los seiscientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Además de este programa, quiero informarles también de que existe otro, que se desarrolla en colaboración con el Ministerio de Educación, y que consiste en la asistencia, por parte de grupos de estudiantes de entre 20 y 25 alumnos de sexto de Educación Primaria, junto con dos profesores, a distintos centros de España, en los que convivirán al menos dos grupos de distintas comunidades autónomas en el último trimestre del año.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que en los campamentos citados en primer lugar, se propician situaciones que estimulan la práctica del idioma —en este caso, estamos hablando de inglés— y su utilización en contextos comunicativos más amplios que lo que ofrece el entorno escolar.</parrafo>
        <parrafo>Según el acuerdo de colaboración suscrito entre la Consejería de Educación y el Ministerio de Educación, el total de plazas que vamos a convocar en nuestra Comunidad Autónoma afectará a 16 centros, con un número de alumnos que no superará los cuatrocientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la financiación, el Ministerio de Educación concede una ayuda a cada centro que la Consejería de Educación completa. En consecuencia, el coste del programa de la Consejería será de 56.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, les puedo avanzar que tenemos en marcha una experiencia piloto de campamentos de inmersión lingüística para el alumnado de tercer ciclo de Educación Primaria. Esta experiencia, que ya hemos puesto en práctica entre los meses de julio y agosto de 2009 en granjas y escuelas de varias provincias andaluzas, consistió en la organización de seis campamentos de inmersión distribuidos en dos grandes grupos. Por un lado, tres campamentos mixtos —con «mixtos» me refiero a idiomas; no cabrá dudas sobre lo demás— en los idiomas de inglés, francés y alemán, con un máximo de 40 alumnos y alumnas, y, por otro, tres campamentos no mixtos —en cuanto a idiomas— con las mismas características, tres idiomas posibles y 40 plazas.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, la Consejería continúa ampliando la oferta, en lo que se refiere a campamentos de idiomas, y mantiene su apuesta por este tipo de programas que han demostrado su eficacia y que suponen fórmulas alternativas para el aprendizaje de lenguas extranjeras entre nuestro alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Muy brevemente, para agradecer la respuesta a la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Son 6.753 niños y niñas los que se han beneficiado de este programa, que no solo estimula el aprendizaje, tan necesario en esta sociedad, tan sumamente interrelacionado a todos los niveles, y también a nivel internacional, de otro idioma, sino que, además, promueve otras cuestiones como la cooperación, la autonomía personal o la convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es un ejemplo perfecto de la apuesta clara del Gobierno andaluz por la modernización de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

