<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>224</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Fauna, Protección de los animales</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000692</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000692. Pregunta oral relativa a la situación del quebrantahuesos en Andalucía (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la situación del quebrantahuesos en Andalucía, que formula el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ayer mismo, ayer, día 15, comenzó en Jaén, en la ciudad de Jaén, concretamente en la capilla del antiguo hospital San Juan de Dios, el II Congreso Internacional sobre el Quebrantahuesos en Europa, un congreso que se celebrará hasta el próximo sábado y que es el único dedicado al quebrantahuesos que se celebra en España.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien conocerá, los principales contenidos de este congreso son, en sus primeras jornadas, los últimos conocimientos científicos dedicados a la conservación de la especie, la lucha contra el uso ilegal de cebos envenenados en Europa, la genética de poblaciones silvestres, cautiva y reintroducida de quebrantahuesos, así como las estrategias más innovadoras de participación social para su conservación. En una posterior jornada, se dedicará a la elaboración y redacción de conclusiones, y una cuarta, a una salida al campo, en la que los participantes podrán conocer el centro de cría del quebrantahuesos en Cazorla, así como asistir a una demostración del equipo canino en la detección de cebos.</parrafo>
        <parrafo>Y digo eso por su importancia. Yo creo que hay que darle la importancia que tiene este Congreso de Quebrantahuesos, que propicia el interés de este grupo, de este grupo y de este diputado, porque el quebrantahuesos..., en esta Comisión, usted bien lo conoce y creo que todos los integrantes de la misma conocen su gran valor ecológico. Ese buitre de gran tamaño, que tiene tres puntas de alas. La punta del ala, con más de 2’8 metros. Un buitre que, probablemente, es el animal más escaso de todos los que viven en la península Ibérica, que se sitúa en los Pirineos y parte en Andalucía, en la sierra de Cazorla, que era muy abundante y muy extendido en la antigüedad y que sus poblaciones se han ido reduciendo paulatinamente, bajo la presión demográfica y la proliferación de veneno en nuestros campos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como dato importante, también les podría añadir, aunque ustedes también lo conocen, que su hábito alimenticio le hace ocupar el último lugar cronológico del aprovechamiento de las carroñas, alimentándose de las partes del cadáver que incluso los grandes buitres no pueden lograr, tales como la piel, los grandes huesos —que suele romperlos soltándolos con precisión desde gran altura sobre alguna roca, con el fin de poder digerirlos mejor—.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, por la importancia que tiene el quebrantahuesos, por el peligro en el que estaba y continúa también, pero que se ha ido recuperando gracias al esfuerzo de la Junta de Andalucía, por todo ello es por lo que le pregunto qué papel juega la Consejería de Medio Ambiente en la reintroducción del quebrantahuesos dentro del contexto internacional.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, usted lo acaba de describir. Desde nuestra Comunidad Autónoma hemos venido promoviendo y poniendo en marcha diferentes estudios, programas y proyectos para hacer realidad la vuelta de esta espectacular rapaz a nuestra sierra, y se han invertido ya más de siete millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir, sin rubor ninguno, que es un proyecto de reintroducción del quebrantahuesos, que tiene carácter andaluz, o tenemos la suerte de desarrollar en Andalucía, pero que se hace con la financiación y con la apuesta de todos los europeos de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, usted me lo indicaba, recuperar una especie emblemática que desapareció en torno al año 1986 del cielo de nuestra Comunidad Autónoma, que tiene un compromiso de distintos países como socios de este proyecto. Esperemos que nos lleve al éxito esta reintroducción, una reintroducción que será clave para la conservación del quebrantahuesos en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Hay una población que sirve de puente entre las poblaciones europeas y las del norte de África, y ahí nuestra posición geográfica es absolutamente crucial y estratégica.</parrafo>
        <parrafo>Estamos también propiciando un intercambio genético entre las poblaciones que, en la actualidad, podemos decir todavía que mantenemos y que conservamos. Y tenemos en Andalucía un proyecto que cuenta con el apoyo del Grupo de Trabajo Nacional de Quebrantahuesos, formado por el Ministerio de Medio Ambiente y distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía antes, tenemos el apoyo de los recursos de la Unión Europea, a través de un proyecto denominado Acciones para la Reintroducción del Quebrantahuesos en Andalucía, que venimos desarrollando desde el año 2004 hasta este mismo año y que se ha dotado de más de un millón y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría también, señorías, referirme al esfuerzo que ha hecho la Consejería por adecuar el proyecto a los requisitos que establecía la Unión Internacional de Conservación de la Naturaleza, porque tuvimos que hacer un trabajo previo, un estudio genético, un estudio de viabilidad, asegurarnos también los plazos de protección y las áreas donde tendríamos que reintroducirlos. Y lo que es más improtante y que todavía no nos permite hablar de un éxito total, que es el control de las amenazas, usted también lo ha señalado. Y es que los venenos terminan con los pollos de quebrantahuesos cada año, y eso no nos permite avanzar como quisiéramos. De manera que estamos llevando a cabo ese control de las amenazas, fundamentalmente de veneno, que se hace también dentro de las acciones a nivel europeo, que implica, sobre todo, a los colectivos rurales en el control de esas amenazas, pero que desde la Consejería tenemos la responsabilidad de exigir sobre todo en los cotos de caza.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, decirle que toda esta actuación se pone de manifiesto en este congreso sobre el quebrantahuesos, que está celebrándose en Jaén, en el que participan más de un centenar de científicos, que están debatiendo sobre la conservación de esta especie, contra el uso de los cebos envenenados, sobre la genética de las poblaciones silvestres, y, sobre todo, y también, las estrategias de participación social en organismos como fundaciones, que son las que están impulsando este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero —y termino, señorías— poner de manifiesto la importancia que tiene nuestro centro de cría en cautividad, un centro que se inauguró en el año 1996 y que forma parte de la red internacional de cría en cautividad, y quiero hacerlo, señorías, porque ha sido reconocido internacionalmente. Los pollos están en ese centro; se trasladan desde Jaén a otros países, como Australia o Italia, y eso forma parte de nuestro compromiso en el Life, en el proyecto Life. Y quiero recordarle que el proyecto de reintroducción del quebrantahuesos en Andalucía tiene un gran reconocimiento a nivel internacional, una relación permanente con todos los responsables de los proyectos de conservación en todos los países europeos, y lo que es, quizás, más importante, una asesoría científica de la Estación Biológica de Doñana, dependiente del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, que permite avanzar mucho, sobre todo en las cuestiones genéticas, que nos van a permitir —espero que pronto— culminar con éxito la reintroducción de esta especie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

