<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>394</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Creación de empleo, Medio rural</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000647</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000647. Pregunta oral relativa al Programa de Fomento del Empleo Agrario (antiguo PER) (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Navarro renuncia a utilizar el tiempo, ya poco tiempo, que le quedaba.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Y pasamos así a la tercera pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al Programa de Fomento del Empleo Agrario, que formula al Consejero el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hemos conocido recientemente que los municipios andaluces van a recibir en torno a unos 205 millones de euros correspondientes al Programa de Fomento del Empleo Agrario, de los cuales aproximadamente el 25%, unos 53 millones, los aporta la propia Consejería de la que usted es titular, la Consejería de Gobernación y Justicia, para atender, precisamente, a la financiación de los materiales de las obras correspondientes. En este sentido, se ha suscrito, el pasado 6 de septiembre, el convenio de colaboración entre la Consejería de Gobernación y Justicia, la de Hacienda y las diputaciones provinciales de las ocho provincias andaluzas. Este es un programa que goza de una larga trayectoria en nuestra Comunidad Autónoma, en su formulación o versión actual, del Plan de Fomento del Empleo Agrario, del PFEA, en su versión, digamos, su terminología clásica, el Plan de Empleo Rural, del PER.</parrafo>
        <parrafo>Y por parte del Grupo Socialista, que creemos que se trata de una iniciativa que ha tenido unos efectos positivos, sin duda, importantes a lo largo de estos años en el mundo rural andaluz, quisiéramos conocer qué valoración se hace al respecto por parte del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, señorías. Desde el Gobierno de Andalucía hacemos, como no podía caber otra cosa, teniendo en cuenta lo que ha significado el Plan de Empleo Rural para nuestra Comunidad Autónoma, hacemos una valoración positiva de lo que va a representar para nuestra Comunidad esta nueva edición del Plan de Empleo Rural correspondiente a 2010. Un programa por el que este año se pondrán a disposición de los municipios andaluces cerca de 205 millones de euros destinados a la contratación laboral de muchos de sus vecinos y vecinas. Sumen ustedes, además de este programa, los demás programas que tanto el Gobierno central como la Junta de Andalucía ponen al servicio de los ayuntamientos para el fomento del empleo y el impulso de las economías locales. De esta inversión total, el Gobierno central destinará 138 millones de euros, la Consejería de Gobernación y Justicia 53 millones de euros y las diputaciones provinciales 13,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Este programa, ustedes lo saben, señorías, constituye todo un ejemplo de colaboración y de cooperación institucional entre las administraciones públicas —Gobierno central, Junta de Andalucía, diputaciones y ayuntamientos—, que cada año suman esfuerzos y complementan sus actuaciones con el objetivo común y prioritario de seguir generando empleo, muy especialmente en aquellas zonas rurales que históricamente..., o que son las más desfavorecidas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, este programa nacía, o nació, en el año 1986, con un objetivo bien definido en nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía: nacía para la superación de los desequilibrios económicos, sociales y culturales entre las distintas áreas territoriales de nuestra Comunidad, fomentando su recíproca solidaridad. Así, durante este tiempo se han venido desarrollando —es una de las fortalezas del PER— actuaciones encaminadas a propiciar tanto la inserción laboral de los trabajadores y trabajadoras en actividades emergentes del sector agrario como la contratación por parte de las corporaciones locales de personal desempleado, preferentemente eventuales agrarios, para la ejecución de unas obras que tienen, además, una clara rentabilidad social. Señorías, no podemos obviarlo, por mucho que se pretenda poner en cuestión, lo que ha significado para Andalucía el Plan de Empleo Rural. Porque el Plan de Empleo Rural ha permitido mejorar notablemente no solo las infraestructuras de nuestros ayuntamientos rurales, que han generado indudablemente un beneficio en el sentido de la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos, sino que también ha significado a lo largo de la historia una magnífica herramienta de desarrollo económico y de creación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2009, el PER hizo posible la realización de 2.078 proyectos, actuaciones de obras y servicios que supusieron la contratación de más de cien mil doscientos setenta y siete trabajadores y la generación de más de un millón seiscientos ochenta mil jornales.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos en un contexto económico ciertamente complejo, complicado, que puede tener graves efectos sobre nuestros municipios. De ahí que las administraciones estemos haciendo un permanente esfuerzo presupuestario para movilizar los recursos necesarios que ayuden a paliar estos efectos mediante la creación de puestos de trabajo. Ese compromiso, lo he dicho al principio de mi intervención, lo formula el PER, lo formula la colaboración de la Junta de Andalucía en los planes provinciales, lo formula el Estado central con los planes activos de empleo, el plan del Gobierno central, y lo formula también al mismo tiempo el plan PROTEJA, en los recursos que destina la Comunidad Autónoma de Andalucía en un proyecto, en un programa como el plan PROTEJA que tanto resultado positivo está dando en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecemos sus palabras porque, como ya le adelantaba en mi primera intervención, el Grupo Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista comparte esa valoración positiva de lo que ha sido este instrumento esencial para la fijación de la población en nuestro territorio para la vertebración de nuestros municipios rurales. De hecho, la Comunidad Autónoma andaluza es de las pocas, no sé si incluso la única, que no ha perdido un municipio en estos treinta años de andadura democrática, y, en gran medida, ello ha venido propiciado por el PER, por un instrumento de dilatada experiencia que alguien quiso cortocircuitar, quiso interrumpir, me refiero al Grupo Popular del señor Aznar, allá por el año 2002, con aquel tristemente famoso decretazo, que aquel momento lo que demostró es que el Partido Popular no entiende a Andalucía y no lo entienden sus compañeros de fuera de nuestra tierra cuando lo han desprestigiado, lo han desacreditado, a menudo, además, acompañándose de créditos con insultos, con agravios que yo no voy a repetir, las más de las veces con el silencio cómplice de sus compañeros de aquí de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En contra de toda de esa parafernalia y ese descrédito que, como digo, implica un gran desconocimiento de la realidad y la idiosincrasia de Andalucía está el hecho controvertido de los jornales que el PER viene generando todos los años, los contratos que produce y, sobre todo, como decía, ese elemento de fijación de la población en el territorio, de vertebración y de corrección de los desequilibrios territoriales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, todas las medidas que en los años posteriores vengan al Gobierno andaluz contarán con el apoyo del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos aquí el tercer punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión y despedimos también al señor Consejero a quien agradecemos su presencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

