<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>483</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000282</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000282. Pregunta oral relativa al mundial de cross celebrado en Punta Umbría, Huelva (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la segunda pregunta, relativa al Mundial de Cross celebrado en Punta Umbría, que también realiza la señora Martín Palanco, si no me equivoco.</parrafo>
        <parrafo>Pues tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Andalucía ha vuelto a ser la protagonista de un gran evento deportivo, al acoger el pasado domingo, día 20 de marzo, el Campeonato del Mundo de Campo a Través, Punta Umbría 2011. Esta cita atlética contó con la participación de más de 500 corredores, procedentes de 55 países diferentes.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la celebración de este gran evento deportivo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, volvemos a hablar de la localidad onubense de Punta Umbría asociada a un evento deportivo de primer nivel, un acontecimiento tan importante como es el mundial de cross que celebramos el pasado 20 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>En la pasada Comisión, cuando les informaba sobre los resultados del campeonato nacional de campo a través por clubes, ya les avanzaba que Punta Umbría, y, por tanto, Andalucía, iba a estar nuevamente en el escaparate del atletismo mundial. Un circuito único entre pinares, 700 corredores en representación de 56 países de los cinco continentes, 20.000 espectadores animando a lo largo de todo el recorrido y un día radiante en cuanto a la climatología fueron los ingredientes perfectos para que Andalucía se convirtiera en el escenario de una de las mejores ediciones de la historia del campeonato del mundo de cross, y, además del maravilloso y vibrante espectáculo deportivo en que los keniatas consiguieron la victoria en cinco de las ocho pruebas disputadas, logramos, además, una altísima ocupación hotelera.</parrafo>
        <parrafo>Punta Umbría y sus alrededores, y no únicamente el fin de semana que se celebró la prueba, sino también durante toda la semana, tuvieron cerca de setecientas habitaciones reservadas y más de dos mil personas alojadas, entre atletas, personal de organización y acompañantes.</parrafo>
        <parrafo>Punta Umbría ha sido la tercera ciudad española sede del mundial de campo a través, después de la edición de 1981, que se disputó, como recordarán, en Madrid, y la de 1993 en Amorebieta, Vizcaya. De esta forma, España se ha convertido en el tercer país que más veces ha organizado esta competición, junto con Italia y Francia, que llevan cada una tres ediciones, y solo superada por Bélgica, con cuatro, y Reino Unido, que lo albergó en seis.</parrafo>
        <parrafo>El día previo del campeonato, el 19 de marzo, se disputó la Celebrity Race, una carrera con carácter benéfico a favor de Unicef. En ella participó parte, una gran parte de ex atletas españoles e internacionales de élite, desde Sebastián Coe, Mariano Haro, Carmen Valero, Martín Fiz, Fermín Cacho o Abel Antón, entre otros, así como personalidades de otros ámbitos. Los cien participantes de esta prueba plantaron un árbol con su nombre en una zona de la localidad para formar el denominado «Paseo de los Campeones», y cada uno de los participantes inscritos hicieron una aportación voluntaria a favor de Unicef que se destinará a comprar bombas de agua para varias comunidades en África. También como actividades paralelas se promocionó el atletismo entre los escolares onubenses con charlas que dieron atletas olímpicos de reconocido prestigio.</parrafo>
        <parrafo>El comité organizador del mundial de esta edición de 2011, cuya presidencia de honor ha ostentado Su Majestad el Rey, ha estado formado por esta Consejería, por la Diputación de Huelva, el Ayuntamiento de Punta Umbría, la Real Federación Española de Atletismo y la Federación Andaluza de Atletismo. Hemos contado con un presupuesto que ha rondado un millón y medio de euros, de los que la mitad los ha financiado la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como en otras ocasiones, esta Consejería ha aprovechado el impacto mediático internacional de esta cita mundial para impulsar la imagen de Andalucía como destino turístico y como sede de grandes eventos deportivos, además de fomentar la práctica de ejercicio físico entre la población. Por ello, durante los últimos meses hemos promocionado el campeonato en encuentros especializados en diversos países. Y, como antes le comentaba, ha merecido la pena, porque una vez más ha sido la mejor muestra de que la sinergia entre deporte y turismo, turismo y deporte, es una herramienta única para luchar contra la estacionalización y se ha convertido en un enérgico motor para el desarrollo económico. Punta Umbría es el mejor ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por la información detallada sobre este gran evento deportivo que se ha celebrado en Punta Umbría y que ha sido un éxito rotundo, un éxito en todos los sentidos y que se debe, sobre todo, a la profesionalidad, al entusiasmo y al corazón que le han puesto la Consejería, la Diputación Provincial, la Federación de Atletismo, el Ayuntamiento y el pueblo de Punta Umbría, y, por supuesto, al magnífico trabajo realizado por el comité organizador.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista pensamos que este evento ha vuelto a colocar a Punta Umbría, a Huelva y a Andalucía como los verdaderos protagonistas de este gran evento. Y quiero destacar, sobre todo, la importancia que tiene, por la fuerza, por la extraordinaria repercusión mediática que ha tenido el mundial de cross, para reforzar la promoción internacional de Punta Umbría, de Andalucía, como un destino turístico de una extraordinaria belleza. Todos esos más de setecientos atletas se quedaron maravillados por los paisajes puntaumbrieños que tuvieron ocasión de ver antes, durante y después de la prueba deportiva. Y qué duda cabe, después del éxito obtenido, que ha quedado demostrada la capacidad y las posibilidades de Punta Umbría y de la provincia entera de acoger y desarrollar acontecimientos deportivos de primer orden, y hacen que esta zona sea promocionada, además de como destino turístico, como destino deportivo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señor Consejero, agradecerle esa apuesta por mi provincia, por Andalucía, por este tipo de eventos que tantos beneficios aportan a la industria turística, como ha sido este caso, con el lleno de los hoteles y restaurantes, no solo de Punta Umbría, sino, como usted ha anotado, también de las localidades de sus alrededores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Hemos concluido esta ardua primera parte de la Comisión. Si les parece, para despedir al Consejero y su equipo, paramos cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

