<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>223</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Política sanitaria, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000553</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000553. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación sanitaria del municipio de Carmona (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días. Buenos días, señora Consejera. Bienvenida a esta, su Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar los trabajos con el primer punto del orden del día, solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Salud ante la Comisión, a fin de informar sobre la situación sanitaria del municipio de Carmona. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, tal como trasladamos en el Pleno anterior, en que tuve ocasión de dirigirme a sus señorías, darles la bienvenida tras el descanso veraniego. Y espero y deseo, como todos los inicios de curso político, que los trabajos de la Comisión realmente redunden en la mejora de la salud de los ciudadanos y, por tanto, que podamos hacer propuestas que aporten y que arrojen luz a alguna de las cuestiones que puedan estar planteadas.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos este periodo de sesiones con la comparecencia solicitada por el Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la situación sanitaria en el municipio de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que este municipio —Carmona—, desde el punto de vista sanitario, se encuadra en la zona básica de salud de Carmona, en la que también incorporamos a la pedanía de Guadajoz. En la actualidad, son 28.000 habitantes con los que cuenta esta zona básica, que se distribuyen 26.830 en Carmona y 1.120 en esta pedanía. A su vez, la zona básica de Carmona se encuentra incluida en el distrito sanitario Sevilla Norte y su área hospitalaria de referencia es el Hospital Virgen Macarena de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que en el año 2006 la zona básica de Carmona se constituyó como Unidad de Gestión Clínica, el modelo organizativo que permite una mayor participación de los profesionales y que, además, lo hizo en paralelo al resto de las unidades de gestión que se constituyeron prácticamente en la totalidad de toda la Atención Primaria.</parrafo>
        <parrafo>También trasladarles que los recursos sanitarios actuales se articulan en torno al centro de salud, en Carmona, y al consultorio que se ubica en Guadajoz. De hecho, este centro de salud de Carmona se inauguró en 2003 y se encuentra en un estado adecuado, con instalaciones funcionales y confortables. Los recursos que tiene asignados son: 14 médicos de familia, tres pediatras, 14 profesionales de enfermería, una enfermera de enlace, cuatro auxiliares de enfermería, un odontólogo, un farmacéutico, dos veterinarios, un fisioterapeuta, una matrona, un técnico especialista en rayos, un trabajador social, dos administrativos, seis auxiliares administrativos, cuatro celadores y un celador conductor.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el dispositivo de cuidados críticos y urgencias del centro de salud cuenta, por otra parte, con cuatro médicos y otros cuatro compartidos con Los Alcores, en donde se ubica el equipo móvil. También cuenta con seis enfermeras y cuatro de ellas compartidas con Los Alcores, formando parte de ese equipo móvil.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el dispositivo de apoyo cuenta con siete médicos y dos enfermeras, teniendo el centro de salud asignadas 21.106 tarjetas sanitarias, lo que supone una ratio de 1.508 TIS por médico de familia, 3.960 TIS de pediatría, lo que representa una ratio de 1.320 por pediatra.</parrafo>
        <parrafo>En términos de zona básica, teniendo en cuenta el total de habitantes —27.950— de Carmona y Guadajoz, existen 22.193 TIS, lo que representa, en la suma de ambas poblaciones, una ratio de 1.297 TIS por médico de familia, teniendo en cuenta los que existen en Carmona y los que existen en Guadajoz. Saben sus señorías que, en la zona básica, independientemente de los dispositivos con los que cuente —en este caso, centro de salud y consultorio—, los dispositivos y los recursos que tienen asignados ambos se suman en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>El centro de salud también les puedo trasladar que ofrece la cartera de servicios completa de Atención Primaria. Esto significa que no tiene ningún otro centro de salud más recursos que los que tiene Carmona en relación con la cartera de servicios, además de la atención que se presta por médicos de familia, pediatras y enfermería. Esta cartera la componen las consultas descentralizadas de urología, obstetricia y ginecología —en la que se desplazan los médicos especialistas—, salud mental, seguimiento de anticoagulación oral, fisioterapia en sala y domicilio, enfermería de enlace, radiología, odontología y espirometría.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se llevan a cabo los programas sanitarios de detección precoz de cáncer de mama, seguimiento de diabetes, atención a mayores de 65 años en riesgo de dependencia, atención a mayores en instituciones, planificación familiar, ecografía y teledermatología. Asimismo, cuenta con los servicios de Salud Responde y Receta 21. Y, por otra parte, en este centro de salud se ofrecen los servicios de 8:00 a 20:00, de lunes a jueves; de 8:00 a 15:00, los viernes. El resto del horario es cubierto por el equipo de guardia, compuesto por dos médicos, dos enfermeras y un celador, que realizan esta atención continuada.</parrafo>
        <parrafo>En el consultorio de Guadajoz, por su parte, se mantiene el horario de 8:00 a 15:00, de lunes a viernes, y el resto del horario es cubierto por un médico ubicado en dicho consultorio para realizar la atención continuada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto se refiere a la actividad asistencial, los profesionales del centro de salud de Carmona atienden anualmente 170.000 consultas de medicina de familia, 49.000 de enfermería, 30.000 de pediatría y 32.000 de urgencias. Con respecto a las consultas descentralizadas —es decir, especialistas que se desplazan al centro de salud—, anualmente se producen cerca de seis mil consultas, evitando el desplazamiento al hospital de referencia. Los especialistas que se trasladan proceden del Hospital Virgen Macarena, de Sevilla, y atienden anualmente 1.600 consultas de urología, otras similares en obstetricia, 2.000 en ginecología y 600 en rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los médicos de familia hacen uso de los servicios de telemedicina para problemas dermatológicos, oftalmológicos, otorrinolaringólogos y de cirugía maxilofacial. Ello, con conexión con los especialistas del Macarena, a través de la red Intranet del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, desde el año 2006 existe un equipo móvil de dispositivos de cuidados críticos y urgencias, que se ubica en el centro de salud de El Viso del Alcor, siendo su población de referencia Carmona, Mairena del Alcor y el propio Viso del Alcor. El dispositivo funciona desde las 20:00 a las 8:00 del día siguiente, en los días laborables, y las 24 horas sábados, domingos y festivos. En este dispositivo se integran tres médicos, dos enfermeras, un celador y una ambulancia para el traslado urgente de enfermos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los programas de salud pública, destacarles el programa ESO sin humo, A no fumar ¡me apunto!, Forma Joven, atención infantil temprana, y salud bucodental, con el programa Aprende a sonreír.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he descrito en esta parte de la intervención el conjunto de recursos y la actividad asistencial del municipio de Carmona, a fin de que tengan una idea —al menos, aproximada— de cómo se desarrolla la actividad en este entorno. De ello, podemos deducir que la situación sanitaria en Carmona, en cuanto a recursos disponibles, es adecuada tanto en términos de accesibilidad como en la calidad asistencial que prestamos, con la dotación de personal necesario para adecuarse a las ratios recomendadas.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Salud, insistir, señorías, en que estamos permanentemente analizando la situación sanitaria de las distintas zonas básicas de salud y que de esos análisis se derivan actuaciones de mejora en aquellos servicios que pudieran verse modificados o incrementados por incremento poblacional o porque necesiten facilitar la accesibilidad a los mismos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y en el caso de Carmona, una vez realizado dicho análisis, desde la Consejería se van a poner en marcha mejoras significativas en relación a la atención sanitaria de esta localidad, y así se ha comunicado al Ayuntamiento en una reunión, en la que se determinaron áreas de mejora de la sanidad en el conjunto del municipio.</parrafo>
        <parrafo>Destacaría entre los compromisos que la Consejería adquirió: la contratación de un nuevo técnico especialista en rayos para ampliar la cobertura radiológica de 8:00 a 20:00, de lunes a viernes —de hecho, señorías, el inicio del contrato empieza el próximo día 1 de octubre—; el estudio de la organización de la atención urgente, para valorar posibles propuestas de mejora, con la incorporación de los recursos necesarios; la incorporación también de un nuevo ecógrafo de alta resolución, que se hará en el mes de octubre, para la realización de ecografías en la semana 20 de las embarazadas, al objeto de detectar anomalías congénitas; por otra parte, la descentralización de más especialidades de alta frecuentación, siguiendo la línea ya iniciada, con la incorporación, en un primer momento, de la medicina interna.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, la colaboración con el ayuntamiento para la puesta en marcha del dispositivo ambulancia, que el propio ayuntamiento va a poner a disposición del sistema sanitario público. Sabe su señoría —si no, yo lo comento— que la ambulancia está a disposición del ayuntamiento y están ya en el trámite de lo que es la documentación y la licencia para que pueda circular.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, por tanto, que con los recursos que actualmente cuenta este municipio y con las mejoras que se van a poner en marcha no solo está garantizada la atención sanitaria, sino que, sin duda, vamos a facilitar la accesibilidad de todos los ciudadanos por igual a los servicios sanitarios, ampliando estas prestaciones, sobre todo con la llegada de nuevas especialidades al municipio y, por tanto, intentando evitar un número importante de desplazamientos a centros hospitalarios de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Me comenta mi compañero Vicepresidente, que ha iniciado esta Comisión —les pido perdón por el retraso—, que va a hacer uso de los dos turnos de palabra. Sabe, por lo tanto, que tiene un primer turno de diez minutos y, después, un segundo turno de cinco minutos. Le ruego se acomode a los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Intentaré ceñirme a los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, esta solicitud de comparecencia la tiene registrada el Grupo Popular hace exactamente un año porque la situación de la sanidad en Carmona, pues, desde hace más de un año, viene teniendo bastantes problemas y, desgraciadamente, pues a estas alturas esta comparecencia tiene plena actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho una exposición exhaustiva de cuál es la situación de todos los recursos de la sanidad en Carmona, pero no ha hecho ningún tipo de alusión a los problemas que tiene Carmona con el tema de la sanidad; problemas que, como digo, viene denunciando no la clase política, sino los propios ciudadanos, durante muchísimo tiempo, más de un año, a través de varias manifestaciones que se han hecho a la puerta de su Consejería, a la puerta del Parlamento y en el propio municipio.</parrafo>
        <parrafo>Ya en noviembre del año pasado, se trajo por parte de este grupo una proposición no de ley a esta Comisión, una proposición no de ley que fue votada en contra por el Partido Socialista, en la que decía que no hacían falta más especialidades, que no había que ampliar la plantilla de los médicos de familia y que no había que adscribir una DCCU al centro de salud de Carmona. Eso era lo que pedía el Partido Popular y a eso es a lo que el Partido Socialista se negó.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces hasta ahora han ocurrido, por desgracia, otros hechos que, de alguna manera, han hecho que se mueva un poco la voluntad de la Consejera, según acaba de manifestar en la parte final de su intervención, porque han seguido sucediéndose los problemas y han seguido teniendo muchas quejas los vecinos con respecto a la asistencia, fundamentalmente del tema de la ambulancia, y, desgraciadamente, pues hemos visto cómo en el mes de agosto ha habido dos incidencias en Carmona, donde se ha demostrado la realidad de lo que se ha venido denunciando: que la existencia del tema de ambulancias es insuficiente en Carmona.</parrafo>
        <parrafo>El 3 de agosto ocurrió un accidente que se denunció. Ocurrió un accidente en la A-4, en el que se denunció que la ambulancia tardó más de una hora en llegar. Y, bueno, a finales de agosto, por desgracia, también todo el mundo sabemos que ocurrió el fallecimiento de una anciana, y la ambulancia tardó en llegar una hora y media. Es decir, los vecinos de Carmona no protestaban por gusto, sino que protestaban porque una población de 28.000 habitantes no puede tener una sola ambulancia, y una sola ambulancia sin dispositivo de urgencias, y porque me parece absolutamente impropio que una DCCU, que es lo que hay en aquella zona básica, pues resulte que esté ubicada en una población que tiene menos habitantes y que, desde luego, nosotros no decimos que se la quiten a El Viso, que seguramente harán falta dos porque, posiblemente, un solo de dispositivo de urgencias no dé abasto para cubrir una población de cerca de ochenta mil habitantes, que es lo que tienen Los Alcores.</parrafo>
        <parrafo>Pero resulta que no se ha movido ficha, no se ha movido ficha, por parte de la Consejera, cuando ha tenido que salir el pueblo a la calle, como ocurrió a primeros de septiembre, cuando cerca de cuatro mil carmonenses recorrieron las calles de Carmona pidiendo una ambulancia, una DCCU para Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hoy viene la Consejera y dice otra cosa aquí, porque en todo esto hay un hito importante, y es el revolcón que le ha dado al mapa sanitario el Tribunal Superior de Justicia, que dice que no tienen ustedes razón a la hora de confeccionar un mapa sanitario en el que le quitan a Carmona el protagonismo que le corresponde por derecho propio, por su número de habitantes. Eso no lo dice el Partido Popular, no lo dice la diputada que habla: lo dice el Tribunal Superior de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, pues, ustedes demuestran, una vez más, la sensibilidad que tienen con los problemas de Carmona, cuando resulta que, en vez de sentarse, en vez de negociar, en vez de hablar con el ayuntamiento y plantear qué soluciones se le pueden dar al tema, usted sale e inmediatamente dice que va a recurrir la sentencia, que ni mucho menos van a aceptar lo que dice el Tribunal y que van a recurrir la sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nos encontramos con que de nuevo Carmona se siente absolutamente agraviada, porque no ha tenido en ningún momento el trato que le corresponde y que dictan, además, las propias normas nacionales en el tema de sanidad, por población, no se la respeta y el ayuntamiento tiene que recurrir este mapa sanitario. Y, aunque el Tribunal le da la razón, aun así, la Consejera dice que no, que recurrimos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, tienen que entender tanto la clase política como los propios vecinos de Carmona que la Consejería de Salud es que no está por la labor de solucionar los verdaderos problemas que tienen. Porque, mire usted, yo he hablado ya en esta Comisión dos veces de ese tema de Carmona, y no he hablado ninguna del tema de Coria, no he hablado ninguna del tema de Los Palacios, no he hablado ninguna del tema de Dos Hermanas. Cuando se habla de Carmona, mire usted, es porque en Carmona hay un problema. Aquí no traemos las iniciativas por gusto de traerlas, las traemos porque realmente en Carmona hay un problema, y un problema que, insisto, nace de abajo, que es la voluntad de los vecinos, quienes hacen que esos temas lleguen aquí, lleguen al ayuntamiento, porque ha habido ya varias manifestaciones, porque encima de esta mesa yo he puesto 5.000 firmas que se recogieron en Carmona, porque a todas estas cosas siempre la Consejería ha hecho oídos sordos. Y hoy viene aquí, después —insisto— de haber tenido que ocurrir un hecho tan lamentable como el fallecimiento de una señora, porque la ambulancia tardó hora y media en llegar, y resulta que hoy viene la señora Consejera y ofrece unas mejoras para Carmona.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, insisto, me salto a la torera la sentencia del Tribunal Superior. Punto primero. En segundo lugar, habla de mejoras significativas. Las mejoras significativas dicen que va a contratar o que tienen ya contratado un técnico de rayos, que ni siquiera va a cumplir las 24 horas; o sea, hay radiología de urgencias en el centro de salud de Carmona, y tienen solo hasta las ocho de la tarde; un ecógrafo, que va a añadir medicina interna, pero que yo me he acabado de enterar de cómo va a ser el tema de la ambulancia. Por lo visto, no sé si es el ayuntamiento quien la va a poner, porque por otra parte me entero de que la Diputación también va a colaborar en el instrumental de la ambulancia. No sé de qué manera se va a poner en marcha esa ambulancia. Pero, vamos a ver, señora Consejera, ¿es que usted todavía no se ha enterado de que Carmona lo que quiere y lo que necesita es una DCCU? ¿Qué clase de ambulancia? Quiero que me deje usted claro qué clase de ambulancia es la que se va a instalar en Carmona, porque los vecinos de Carmona están diciendo que la ambulancia que ustedes van a poner allí va a ser una ambulancia sin el instrumental necesario y sin el personal necesario, sino otra ambulancia que va a ser una especie de taxi solamente para trasladar a los enfermos. Eso es lo que dicen los vecinos de Carmona, eso es lo que les ha llegado de lo que el alcalde dice que ha negociado con usted. Y me gustaría que me dejara claro usted hoy aquí cuál va a ser la realidad de esa ambulancia, qué servicio, qué dotación, qué personal, si realmente esa ambulancia va a servir para solucionar los problemas de los vecinos de Carmona o solamente va a servir para, de alguna manera, tapar las vergüenzas de las deficiencias sanitarias y que la gente se quede callada. Porque, mire usted, esto, desde luego, si es así, no va a servir absolutamente para nada, porque la gente de Carmona está muy calentita, y está muy calentita porque —insisto— yo no sé si es que la Consejería no ha hecho bien sus deberes y se ha equivocado a la hora de la planificación, no sé si habrá intereses políticos detrás de ese mapa electoral que se confeccionó a través de la Orden del 2002, no sé qué es lo que ha ocurrido realmente, pero lo que sí le puedo decir es que la gente de Carmona se siente seriamente agraviada, hay cosas que no entienden, pero, sobre todo, lo que no entienden es que a ellos, un día tras otro, se les demuestre, a través de hechos constatables, que necesitan más asistencia médica, que necesitan una ambulancia, que una ambulancia no puede tardar una media de cuarenta y cinco minutos en llegar a una llamada, y esa es la media de lo que tarda la ambulancia en llegar a cualquier aviso de los vecinos de Carmona. Y eso es una cuestión que, insisto, no la dice Lola Calderón, lo dicen los veintiocho mil vecinos de Carmona, y, por lo visto, la Consejería sigue haciendo oídos sordos a esa situación.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, creo que nos tenemos que dar por satisfechos, que ahora parece ser que la Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Parece que a la Consejera se le ha movido un poquito la fibra sensible y se ha sentado a negociar con el Ayuntamiento, porque, de aquí para atrás, es que ni siquiera lo ha recibido, cuando ha habido unanimidad en todos los plenos municipales, por parte de todos los grupos, incluido el suyo, y ni siquiera se ha dignado usted a recibir a los grupos municipales, encabezados por el Alcalde, que, insisto, es del Partido Socialista. Entonces, ante esta situación, bienvenidas sean determinadas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero —insisto— dos preguntas concretas, señora Montero.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber qué va a ocurrir con la sentencia del Tribunal Supremo modificando o anulando el mapa sanitario y qué es lo que va a ocurrir exactamente con la ambulancia, qué clase de ambulancia, qué dispositivo y qué personal es el que va a tener esa ambulancia, y a cargo de quién va a correr. Esas son las dos preguntas concretas a las que quiero que me conteste en su segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para ser dos preguntas concretas, creo que su señoría, en su primera parte, que ha ocupado la totalidad de su intervención, ha hecho un gesto de utilización de un incidente desgraciado en Carmona, y yo creo, señora Calderón, que eso tiene un nombre en política. Creo que ha hecho usted un gesto de oportunismo político, de intentar poner sobre la mesa un incidente de fallecimiento, en este caso una señora de 87 años, cuando usted misma ha comentado que el registro de su comparecencia tiene más de un año, o aproximadamente un año, según usted ha referido —circunstancia que yo no había visto, no había mirado la fecha de la comparecencia—, pero en la que, evidentemente, intentan ustedes trasladar, a partir de ese incidente, del dolor de los familiares y del dolor solidario de un pueblo, intentar aprovecharlo en la contienda política. Y creo, señora Calderón, que, evidentemente, los ciudadanos ya conocen ese tipo de actuaciones, ese tipo de actividades, y, por tanto, no creo que vaya a tener ningún tipo de beneficio para el conjunto del Partido Popular en Carmona, y, sobre todo, creo que traslada un estilo de hacer política que no comparto en absoluto y en el que voy a intentar no caer, porque creo que hacemos un flaco favor a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que usted ha hecho una serie de afirmaciones, en esta comparecencia, o en esta pregunta que usted me formulaba, y en las que creo que tiene usted que ser prudente, a la hora de hacerse eco de tiempos de llegada de un dispositivo sanitario, de los motivos que motivan o no el que el dispositivo saliera antes o después, porque puede no coincidir, señoría, la información que se publica, que aparece en los medios de comunicación, con la que se tiene por los conductos habituales a la hora de poder trasladar los datos fiables, los datos rigurosos de cómo ocurren las actuaciones sanitarias en Carmona o en cualquier otro municipio de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de que el motivo genérico de la comparecencia fuera la situación sanitaria en Carmona, creo que en mi primera intervención he hecho referencia a que la dotación de los recursos asistenciales de Carmona son similares a los del resto de centros de salud de población similar de nuestra Comunidad Autónoma, pero esos datos no han sido objeto de su análisis o de su valoración.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría decirle que son ratios perfectamente comparables, e incluso superiores, en términos de calidad, a las de otros municipios cercanos, otros municipios de otras provincias, y que, por tanto, esa situación de partida, que es la que usted pregunta en su comparecencia... Porque hay otra fórmula para hacer preguntas concretas, que tienen, como usted conoce, en el Reglamento de esta Cámara, su correspondiente vía, pero no tengo ningún inconveniente, señoría, en contestarle, y usted se ha referido a dos temas concretos: ambulancia y el incidente ocurrido en el mes de agosto con motivo de la atención recibida por una paciente, y, por otra parte, el mapa sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente —si no, en mi segunda parte intentaré profundizar—, no tengo ningún inconveniente, señora Calderón, en referirme a estas dos cuestiones, porque, además, creo que es una oportunidad para poder explicar todas las circunstancias que han rodeado a esta atención sanitaria y, por tanto, poder dar datos que los ciudadanos conozcan, con independencia de la opinión que los ciudadanos puedan tener ya establecida en torno a esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que la ubicación de los dispositivos de ambulancia, de cuidados críticos y urgencias, o de cualquier otra envergadura, dentro del sistema sanitario, lo que permite es que, en unas cronas —nosotros llamamos crona a los tiempos de llegada de esos dispositivos a los lugares donde son requeridos—, esas cronas o esos tiempos de atención, o esas distancias que separan la ubicación del lugar de atención sanitaria, usted compartirá con esta Consejera que tendrán que ser lo más equitativas posible. O, dicho de otra manera, el interés de la Administración autonómica es que, cuando decide la puesta en marcha de un dispositivo, lo tiene que hacer con criterios estrictamente técnicos —estrictamente técnicos, y, por tanto, cualquier otra lectura en términos políticos que su señoría pueda hacer creo que no viene al caso— que permitan que el dispositivo tenga el mejor aprovechamiento posible para la mayoría de los ciudadanos que se sitúan en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señoría, usted dice: «Yo no estoy planteando que el dispositivo de cuidados críticos y urgencias que existe para toda esa zona que acabo de comentar, de Mairena, El Viso y Carmona, se tenga que ubicar en Carmona», pero sí lo ha dicho. Es decir, el hecho...</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Pues que haya dos». Y yo le digo: ¿Y por qué no tres? ¿Y por qué no cuatro? ¿Y por qué no cinco, tantos como municipios hay? Como da igual, como no importa el aprovechamiento que haga el Gobierno andaluz de la utilización de los impuestos de los ciudadanos y de los servicios públicos, pues usted no dice que se quite el de El Viso, sino que haya dos, que haya tres o que haya el número conforme al número de municipios que haya.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, señorías, cuando gobernamos, y en aquellos lugares donde ustedes gobiernan, como es lógico, también lo hacen, tienen ustedes que ubicar los dispositivos en aquellos lugares que les permitan llegar con equidad a los lugares a que se tiene que llegar, con el menor tiempo posible y con el mayor aprovechamiento del conjunto de los ciudadanos, y es por eso, señorías, por lo que el DCCU se encuentra en El Viso.</parrafo>
        <parrafo>Pero la pregunta es: Si el tiempo de llegada del DCCU, que tiene que atender a todos los habitantes que tengan una llamada, y que es un dispositivo de refuerzo, que es un dispositivo que se puso en marcha en el año 2006 y que vino a añadirse a todos los dispositivos de urgencia que existían previamente... Circunstancia que no le he escuchado decir que es una buena idea, porque, probablemente, estos dispositivos, que no existen en otro lugar de España, son dispositivos que están prestando una buena atención. Pero le decía: Ese dispositivo que se pone en marcha en El Viso, da igual que estuviera en Carmona o en Mairena, tiene que atender a toda la población de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto, señora Calderón: ¿Será lógico que la Consejería de Salud ubique el dispositivo en el lugar, en el punto en donde tiene un mayor acceso a toda la zona que tiene encomendada? Que esté en El Viso o que esté en Carmona, a efectos de atención sanitaria, tiene que ser estrictamente igual para los ciudadanos, porque, evidentemente, cuando el dispositivo está ocupado en una atención sanitaria, no puede atender otra, hubiera dos, hubiera tres dispositivos o hubiera cuatro. Es decir, que, evidentemente, la prioridad a la hora de asignación de los recursos tiene que ser contemplando la gravedad de los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>También le digo esto porque ustedes están en un discurso sanitario que está superado —afortunadamente, señora Calderón—, que es como si cada pueblo, como si cada localidad o ciudad se abasteciera solo con los recursos que tiene en su entorno, con los recursos que estén físicamente situados en esa localidad. Pero, señoría, la realidad sanitaria, afortunadamente, ha cambiado mucho, y, por tanto, la existencia de recursos en red, como es el de los DCCU, permite y hace que, si una persona en Carmona requiere un dispositivo, el dispositivo que se activa tiene una cadena —en primer lugar se activa uno, en segundo lugar el segundo, y en tercer lugar el tercero—, de manera que los dispositivos que están en el entorno de esa zona se puedan movilizar en función de las necesidades de los ciudadanos con independencia del lugar en donde estén físicamente situados.</parrafo>
        <parrafo>Yo sigo defendiendo ese sistema, señorías, porque, si en un momento determinado, en vez de haber dos asistencias en Carmona, tiene que haber cinco, nosotros tenemos la obligación de activar los recursos de Mairena, de El Viso y de todos los municipios que estén en ese entorno, y los únicos beneficiarios son los ciudadanos de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía lo de los tiempos, señoría, porque la Delegación Provincial ya trasladó —y se lo vuelvo a trasladar también en este entorno— que los registros de la Consejería de Salud que tiene, y que están a disposición de los ciudadanos, que están grabados, de las llamadas que se producen en nuestro entorno, marcan que la ambulancia tardó 40 minutos. No le digo si 40 minutos es mucho, poco o regular. Le digo que usted ha hecho referencia a una hora, hora y media, y que las llamadas, los registros, las conversaciones, que se graban en el sistema sanitario cuando hay una atención sanitaria urgente, dan un tiempo de 40 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le decía que, a la hora de determinar usted los tiempos, no solamente se guíe por lo que se publica en los medios de comunicación, sino que también utilice las estadísticas oficiales en las que el Delegado ya comentó el tiempo de la ambulancia. Eso en relación con este incidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Significa esto que la planificación sanitaria es estática, señora Calderón? Para nada. Siempre he reconocido, en esta Comisión y en esta Cámara, que seguimos trabajando para mejorar los servicios. Esto significa que el mapa de hoy probablemente no se parezca al de dentro de cuatro años, pero que evidentemente, conforme la realidad sanitaria va avanzando, tenemos que ir adecuándola a cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, aquellas mejoras que yo le he comentado en esta reunión, pero que son mejoras que también... No sé si usted ha tenido conocimiento de ellas por otras vías. No sé si han discutido en el Pleno de Carmona. Desconozco esta parte, pero usted quiere hacer ver o quiere hacer notar que ha habido un desapego —vamos a decirlo así, me parece que es una palabra más agradable—, un desapego de la Consejería de Salud hacia el municipio de Carmona. Y yo en esta Comisión le he dicho que nada más lejos de la realidad. No obstante, usted quiere hacer entender o hacer ver que ese plan de mejora de los de servicios sanitarios en Carmona, pues, poco menos que son planes de mejora a la desesperada que vienen provocados por una situación sanitaria o de alerta sanitaria que se produce en el municipio y que nos lleva a una serie de compromisos. Yo no voy a hacer valoraciones, señora Calderón. Yo creo que a los ciudadanos hay que darles resultados. Y creo que los resultados son la mejor manera de poder trasladarles los compromisos que tenemos con este municipio. Y llevamos tiempo trabajando con el municipio de Carmona en la mejora de esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Se va a ubicar una ambulancia en el municipio de Carmona —que es la pregunta que usted me hacía —, una ambulancia financiada por la corporación municipal. Nosotros ya hemos trasladado, en diferentes foros, que los ratios de llegada de los dispositivos móviles a cada uno de los puntos que comprenden las zonas básicas de Carmona son los adecuados, están dentro del marco del conjunto de la Comunidad Autónoma. Lo cual no significa que en un momento determinado haga falta movilizar más recursos que los que están físicamente instalados en un municipio por coincidencia de diferentes elementos que hubiera que tener. Concretamente ese día, señora Calderón, la ambulancia estaba trasladando a una persona que se había caído y había tenido una fractura de cadera. Podía haber ocurrido que, en ese momento, hubiera habido tres demandas más, porque el azar es así; pero la planificación sanitaria hay que hacerla contando con que los recursos tienen que estar dimensionados y adecuados a la probabilidad de que ocurran determinados fenómenos. Y, por lo tanto, señorías, seremos incapaces, pongamos el número de ambulancias que pongamos, de garantizar que, en ningún momento, pueda haber un número de sucesos superior, en un municipio, al número de dispositivos que tengamos puestos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>De «tapar las vergüenzas», nada, señora Calderón. Y son además expresiones de las que yo no me voy a hacer eco. Creo que el rigor de esta Consejería a la hora de hacer la planificación sanitaria se demuestra —porque ustedes critican esto y critican lo contrario—, se demuestra en el hecho de que hemos seguido trabajando en Carmona y lo hemos hecho siempre con igualdad —hubiera un Gobierno municipal de un color político o de otro color político—, siempre con igualdad. Y de hecho hasta ha habido ocasiones en las que hemos discrepado abiertamente del Ayuntamiento de Carmona, que le quiero recordar que está dirigido o que está presidido por un alcalde que es del mismo color político al del partido que sustenta a mi Gobierno. Pero nosotros no entendemos de cuestiones electorales. Que, por cierto, habla usted de «mapa electoral». No era mapa electoral, es mapa sanitario. Pero, bueno, a veces el subconsciente nos gasta estas malas pasadas. Con independencia del color político, señorías, porque la salud de los ciudadanos es algo muy serio, y, por lo tanto, nosotros no nos sometemos al vaivén de que en un municipio gobierne una formación política u otra.</parrafo>
        <parrafo>Mapa sanitario. Dice usted: «¿Cómo recurren ustedes la sentencia del Tribunal Superior de Justicia?». ¿Qué le sorprende, señora Calderón? ¿Que nosotros recurramos una decisión judicial que no compartimos? Es que es nuestro derecho. Tenemos derecho a hacer la planificación sanitaria y tenemos derecho a recurrir aquello que no compartimos, dentro del Estado democrático de derecho. Además de considerar, señora Calderón, que el Partido Popular no está en condiciones de dar lecciones sobre cómo respetar el Estado de derecho. Nosotros lo respetamos y utilizamos las vías que tenemos a nuestro alcance, el recurso que pone a disposición la democracia sobre una sentencia que consideramos que no está ajustada a lo que la Consejería plantea. ¿A usted le parece que eso es un disparate, discrepar de una sentencia? Porque, día a día, hay miles de recursos que se ponen en el conjunto de Andalucía, Valencia, Madrid y podría seguir con un etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero un tema importante: ¿Usted me puede decir, señora Calderón, en qué se modifica la prestación de servicios de Carmona por el hecho de que sea distrito o que no lo sea? ¿Usted me puede contestar a esa pregunta? Porque estamos hablando de un tema administrativo, políticamente administrativo o procedimentalmente administrativo, como usted quiera. Pero ¿en qué se van a beneficiar los ciudadanos, sanitariamente, en Carmona por el hecho de tener distrito o no? ¿Usted me lo puede contestar? Porque yo le digo que en nada. En nada. Es un debate y una discusión puramente oportunista en términos políticos. En nada. No van a tener más servicios. Los tienen todos, absolutamente todos. El hecho de ser cabecera de distrito lo que hace, ¿sabe usted qué es? Favorecer que el ciudadano pueda tener una mayor libre elección. Porque si Carmona fuera un solo distrito el ciudadano de Carmona solamente podría elegir médico entre los que están sentados físicamente en el municipio de Carmona. El hecho de que comprenda el distrito más municipios permite al ciudadano de Carmona poder elegir, por ejemplo, médicos o pediatras, en todo el entorno que configura el distrito. Y eso yo creo que es una magnífica noticia para los ciudadanos de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes eso no lo explican. Ustedes simplemente utilizan una sentencia del Tribunal Superior para intentar decirles a los ciudadanos que nosotros consideramos que Carmona es menos. Y yo le repito: ¿Qué ventajas tendría sanitariamente Carmona por el hecho de ser cabecera de distrito o zona básica?</parrafo>
        <parrafo>Espero que, en su segunda intervención, usted, al menos intuitivamente, me lo pueda explicar, porque realmente, esa ventaja que ustedes le ven, sigo sin verla. Creo que es un tema absolutamente administrativo y que, por lo tanto, no entiendo por qué ese tema tiene que ser objeto de confrontación u objeto de debate.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón tiene su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Dice la señora Consejera que estamos utilizando este tema desde el punto de vista del oportunismo político, porque hace referencia a la fecha de registro de esta comparecencia. Y yo le digo que no es oportunismo político, es que esto demuestra, precisamente, que la situación en Carmona no ha mejorado después de un año. Es decir, que esta iniciativa tiene actualidad en estos momentos porque ustedes no han hecho nada durante un año para solucionar los problemas que vienen demandando los vecinos de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, usted, además, parece que me quiere enmendar la plana de cómo tengo yo que ejercer mi trabajo de diputada, diciendo que, bueno, que por qué le hago preguntas. Mire usted, ante una comparecencia, yo creo que le puedo hacer preguntas a usted e interesarme por lo que realmente me interesa en estos momentos. Porque la situación actual de Carmona, desde el punto de vista sanitario, la conocemos todo el mundo. Lo que conocemos, también, son sus deficiencias. Y, esas deficiencias, lo que queremos saber es qué es lo que va a hacer usted para solucionarlas.</parrafo>
        <parrafo>También nos acusa, a los diputados del Partido Popular, de que cómo vamos a explicarles a los vecinos, a los ciudadanos, la utilización que queremos hacer de los dineros públicos, porque nosotros queremos que haya una ambulancia para cada vecino y queremos que haya no sé cuántos médicos para cada vecino... Mire usted, nosotros queremos que los dineros públicos se utilicen bien; pero, para que se utilicen bien, ese dinero tiene que repercutir en el beneficio de los ciudadanos, y, por tanto, los ciudadanos tendrán que tener los servicios que necesiten. Y eso es lo que nosotros queremos, que los vecinos de Carmona y de todos los municipios de Andalucía tengan realmente el cuidado asistencial que necesiten. Y eso es utilizar bien el dinero público. Y, en estos momentos —y como nos estamos centrando en Carmona, tengo que hablar de Carmona—, no se están haciendo las cosas bien y no se está utilizando bien el dinero público para el cuidado sanitario de los vecinos de Carmona, diga usted lo que diga.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, nosotros decimos que la ambulancia, efectivamente, estuviera el DCCU en el Viso, estuviera en Carmona o estuviera en Mairena, efectivamente, donde no estuviera iba a haber deficiencias. Pero es que antes se lo he dicho en mi primera intervención: es que, posiblemente, lo que necesite es una segunda DCCU en Los Alcores. Es que está claro. Es que, a lo mejor una DCCU... Vamos, a lo mejor no, lo que se ha demostrado reiteradas veces es que una DCCU no es suficiente para cubrir una población de más de ochenta mil habitantes. Y por eso le decíamos que queremos una segunda DCCU en Carmona. Está claro que se ha demostrado que es absolutamente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted me dice a mí que nosotros nos dejamos llevar por la información de la prensa y tal, y que tenemos que atenernos a los registros oficiales. Usted misma reconoce... Vamos a dar por buena la información que usted me da: 40 minutos. ¿Usted cree que es lógico que, en una población de 28.000 habitantes, se tarde una media de 40 o 45 minutos en una llamada de una ambulancia? Pues no me parece que sean unas cronas razonables como usted habla. Es que usted ha dicho algo, al final, que me ha parecido muy acertado: que la postura de la Consejería no es estática, que la política sanitaria no es estática. Por lo tanto, modifiquen las cronas, hagan lo que tengan que hacer, pero es que no se pueden permitir 45 minutos para la llamada de una ambulancia. Usted sabe, porque es profesional de esto, que eso es intolerable, absolutamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo que ya me deja... Mire usted, nosotros entendemos perfectamente que las sentencias de los tribunales están para recurrirlas. Cuando yo le decía que no lo entendía es porque, después de unos hechos lamentables, como han venido ocurriendo ya, sistemáticamente, en el municipio de Carmona, ustedes, inmediatamente, antes de sentarse a hablar con el ayuntamiento, antes de hablar con los representantes y los colectivos vecinales, etcétera..., salgan inmediatamente, al día siguiente de la sentencia, y digan: «La vamos a recurrir». Hombre, yo creo que, en esta situación, este tema hubiera necesitado una reflexión más amplia y, posiblemente, el que esta sentencia no se hubiera recurrido.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que en qué se van a beneficiar los vecinos de Carmona. Vamos a ver, ¿usted qué dice, que los vecinos de Carmona ninguno sabe de lo que está hablando? ¿Usted está diciendo que 28.000 vecinos, que 4.000 vecinos que estaban el otro día en la calle, encabezados —insisto— por su alcalde, por su partido, no saben de lo que están hablando y lo que están demandando? O sea, la gente está pidiendo ser cabecera de distrito porque no tiene otra cosa que hacer. Mire usted, es que están aburridos, y entonces han decidido que van a reivindicar eso, pues, como si hubieran querido reivindicar que pusieran un árbol en la plaza de la puerta del ayuntamiento. Y, mire usted, señora Consejera, yo creo que los vecinos de Carmona, la clase política de Carmona, merecen un respeto. Y, cuando se está demandando el ser cabecera de distrito, es porque saben...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... perfectamente las ventajas que eso conlleva. Y usted lo sabe mejor que yo y que los vecinos de Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que pasa es que, insisto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, usted tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Insisto, a usted no le interesa. Por cuestiones partidistas, por cuestiones de empecinamiento, por las razones que sean.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar —y termino, señora Presidenta—, me parece que, a estas alturas, que la segunda ambulancia que se vaya a poner en Carmona sea una ambulancia financiada por el ayuntamiento, que al final sea el ayuntamiento el que tenga que resolver de mala manera esta situación, me parece absolutamente lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la mayor parte de la argumentación —que creo que es de lo que se trata— la he expuesto en mi primera parte de la comparecencia, la he completado en la segunda parte de la comparecencia. Pero sí hay algunas consideraciones que creo que, bueno, las podemos hacer en la salud política —si me permiten la expresión— y en la política de la salud. Y es un juego de palabras, sin ser un juego de palabras, en el que creo que podemos realmente contribuir o no al bienestar de los ciudadanos, porque me imagino, señora Calderón, que usted y yo estamos aquí justamente para eso.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Calderón, no es admisible que el fallecimiento de una persona se esgrima y se utilice en confrontación política entre el Partido Popular y el Gobierno. Es que eso no se puede... En política, independientemente de quien gobierne, señora Calderón, los fallecimientos, los actos terroristas, la violencia, no se pueden utilizar como arma de confrontación política, porque intentar hacer creer que hay alguna fuerza política, da igual de qué tipo, de las democráticas, de las que conforman el arco parlamentario, que está empeñada o no en producir dolor a la ciudadanía, me parece, señora Calderón, que es una consideración sobre el sistema democrático del que se han dotado los ciudadanos realmente flaca. Ni en este tema ni en otro, señora Calderón. No se puede utilizar el fallecimiento de una persona —que yo le voy a explicar más detalles sobre esa atención sanitaria— para hacer confrontación política. Creo que ese es un elemento que debemos eliminar de nuestro discurso parlamentario, porque creo que usted me puede a mí pedir explicación sobre cómo se ha producido una atención sanitaria, pero lo que usted no me puede decir es que tiene que ocurrir un fallecimiento para que yo sea, o no, una persona sensible. Es que no, señora Calderón, es que creo que eso, dentro de ese marco y dentro de lo que creo que sus señorías tienen que tener en consideración a la política y lo que yo misma tengo que tener..., creo que son elementos y palabras muy gruesas que no se deben utilizar en esta sede. Cada uno que haga lo que quiera, evidentemente, pero yo apelo a que ese tipo de consideraciones no se hagan en un marco parlamentario como este, porque usted me puede pedir circunstancias que han rodeado a esa atención sanitaria, pero no culparme de un fallecimiento en relación con un incidente desgraciado que ocurra en Carmona o en cualquier otro municipio, porque esa confrontación no solamente no la entienden los ciudadanos, señoría, sino que es un juego político muy peligroso, al que creo que no debemos darle cuerda.</parrafo>
        <parrafo>Le digo más. Usted dice: «Bueno, pues, no será una hora o una hora y media. Son 40 minutos los que ha tardado la ambulancia». Bueno, es que ese tiempo es fundamental. No es lo mismo, ¿eh?, el que un dispositivo, a la llegada de una demanda sanitaria, tarde el doble o no de lo que se ha publicado o se ha comentado.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo más, señoría. Usted me ha preguntado qué prioridad tenía el caso que se había calificado, porque eso ha salido en los medios de comunicación. Cuarenta minutos, depende para el tipo de urgencia, es un tiempo razonable o no. Y que no lo dice esta Consejera, que, como usted comprenderá, no se inventa los estándares de calidad. Tuviera que ver que yo me inventara los estándares de calidad. Lo dicen las distintas sociedades científicas, lo dice la literatura científica: 40 minutos para una prioridad 2. Porque la cuestión, señoría, es que esa primera llamada que se produce en el centro de emergencias se califica como prioridad 2. Usted me puede a mí cuestionar si la calificación de la prioridad ha respondido o no a los criterios de la evidencia científica, o si ha sido una evolución de la enfermedad que, en ese transcurso de tiempo, ha ido empeorando. Usted podrá cuestionar eso, pero prioridad 2 en la tardanza de una ambulancia 40 minutos... Son tiempos que están dentro de los estándares, señoría. Otra cuestión es que la prioridad se haya calificado correctamente por parte de los sanitarios que atendieron esa llamada o que haya habido un empeoramiento del estado de salud de la persona, siendo los primeros síntomas unos y habiéndolo desarrollado en el otro entorno. Esos son los elementos que hay que explicarles a los ciudadanos, señoría, y no utilizar los fallecimientos para arengar, para intentar confrontar políticamente y para crear un clima en el municipio de Carmona favorable a unos determinados intereses políticos.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señoría, creo que es de Coria, ¿no? Yo le puedo decir que en Coria del Río hay los mismos, los mismos recursos que tiene Carmona, son poblaciones similares. ¿Mañana va a venir usted a trasladar a esta Cámara también que en Coria del Río hace falta incrementar las ambulancias? Me dice usted que no con la cabeza. Por el razonamiento que usted acaba de hacer, sería de coherencia que se hiciera así.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo, señoría, que se nota cuando no hay vocación de gobernar. Porque, cuando no hay vocación de gobernar, uno dice: «¿Y por qué no dos? ¿Y por qué no tres? ¿Y por qué no cinco?». Porque uno no tiene que ordenar, no tiene responsabilidad en la ordenación de la atención sanitaria y, claro, puede disparar con pólvora del rey —que se dice habitualmente en el argot político—. No, señoría, nosotros tenemos que responder ante los ciudadanos y tenemos que ser flexibles a la hora de plantear las mejoras que permitan, realmente, mejorar la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no podemos es trabajar, señoría, a impulsos; lo que no podemos es trabajar por presiones; lo que no podemos es que, si en un sitio hay un pueblo que está descontento, pues, vamos a darle el contento. Usted ha dicho: «Es que ustedes gobiernan en Carmona». Le digo: razón de más. Si no hubiéramos gobernado en Carmona, dirían ustedes: «No lo dan porque el alcalde no es de su color político». Pero nosotros no trabajamos a impulsos, señoría, trabajamos planificando ordenadamente la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido —y concluyo—, creo que los recursos con los que cuenta Carmona son recursos necesarios, adecuados, que, no obstante, vamos a mejorar con todos los compromisos que hemos adquirido con la corporación municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y última reflexión, señoría. Sí le pregunto —y usted no me ha contestado— de qué se van a beneficiar los ciudadanos de Carmona por que Carmona sea distrito. ¿Usted no entiende que este es un tema puramente administrativo-político? Nosotros llevamos, a veces, a los ciudadanos a la confrontación entre municipios. No participo de esa política, señoría, no participo en sanidad de esa política. Porque la política sanitaria tiene que ser, fundamentalmente, solidaria, y esto significa que los recursos hay que repartirlos para que la mayoría de los ciudadanos se puedan beneficiar. No hay ninguna mejora sanitaria que se produciría en Carmona por el hecho de ser cabecera de distrito, es un tema administrativo. Hay mejoría por el hecho de estar comprendida en una zona más amplia, pueden elegir médico dentro de una ratio más amplia. Yo le doy a usted ventaja, dígame usted una ventaja por ser distrito. No la hay, señoría. Es un debate puramente del entorno político, administrativo, que intenta trasladarles a los ciudadanos que el hecho de no ser distrito de Carmona significa ser menos. Eso es lo que hay detrás de ese planteamiento. Y no lo comparto en sanidad, y en muchas otras cosas tampoco, pero en sanidad menos. Los ciudadanos tienen que saber que los recursos, se sea cabecera de distrito o no, tienen que ser equitativos para todos los ciudadanos. Y Carmona tiene toda la cartera de servicios que tiene el mejor centro de salud. Dicho de otra manera: no hay ninguna mejora en atención primaria que se pueda incorporar en Carmona, porque no hay más cartera de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, intentar confundir a los ciudadanos diciéndoles que, por el hecho de no tener una clasificación administrativa, es que son menos, creo que vuelve a ser una expresión de cómo se intenta hacer confrontación política con un tema tan sensible como el sanitario, pero pueden estar seguros los ciudadanos de Carmona, que entiendo que puedan haber tenido una información que deliberadamente se les ha trasladado de forma errónea, puedo entender su preocupación, y quiero, una vez más, comprometerme con los ciudadanos de Carmona de que no tengan ninguna duda, que las mejoras que sean necesarias para que su salud se vea mejorada, o su calidad de vida, se incorporarán, al igual que en el resto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

