<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>293</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Edificio público, Lectura, Málaga, Política cultural, Rehabilitación de edificios, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001067</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001067. Pregunta oral relativa al estado actual del edificio destinado como sede del Centro Andaluz de las Letras en Málaga (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Estrella Tomé Rico y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos ya a la última pregunta, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al estado actual del edificio destinado como sede del Centro Andaluz de las Letras de Málaga. La pregunta la realiza la señora doña María Estrella Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, ya, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Centro Andaluz de las Letras, organismo que depende de su Consejería y que está adscrito a la Dirección General de Fomento y Promoción Cultural, fue puesto en funcionamiento por la Consejería de Cultura en el convencimiento de la importancia que el libro, que la lectura y que la creación literaria tienen como uno de los elementos más vivos de la cultura andaluza, manteniendo hoy, doce años, casi, después, puesto que el próximo mes de enero cumplirá esos doce años desde su creación, su objetivos; unos objetivos ambiciosos que reflejan la preocupación del Gobierno andaluz en todo momento por el fomento de la lectura, por la promoción del libro andaluz y por impulsar la creación literaria y difusión del legado de la figura más relevante del patrimonio intelectual andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Desde su inauguración, señora Consejera, en Málaga, en enero de 1998, ha venido ocupando distintas sedes de manera provisional, en calle Císter, y últimamente en el Instituto de Estudios Portuarios; pero, no obstante, consciente de la importancia y de la necesidad de que el Centro Andaluz de las Letras tenga una ubicación digna y definitiva, la Consejería viene realizando una obra de adaptación de un edificio de finales del siglo XIX, principios del XX, en calle Álamos, que, por cierto, tiene una fachada preciosa y digna de conservación.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que al Grupo Parlamentario Socialista le hagamos hoy las preguntas sobre cuál ha sido la inversión realizada, cuál es el estado actual de esas obras de adaptación, y nos gustaría, si es posible y usted lo conoce, saber para cuándo tendremos funcionando, de forma definitiva, en una sede que me imagino que será maravillosa, el Centro Andaluz de las Letras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como decía la señora Tomé, el inmueble sobre el que estamos interviniendo es una construcción del siglo XX, de estilo ecléctico, yo creo que muy hermosa, y en una calle que, además, creo que es de las calles que aún siguen conservando ese sabor de la Málaga de ordenamiento urbano que aporta belleza, y que, naturalmente, fue proyectada para ser vivienda. Así que cuando, después de un larguísimo proceso jurídico y administrativo, pudimos recuperarla para un uso público, porque había sido en su momento prestada a una asociación que luego fue difícil que nos la dejara, bueno, pues ya estuvo allí instalado el Centro Andaluz del Libro, es verdad que en la planta superior, en unas condiciones dignas, pero bastante precarias para las necesidades que tenía, y, por tanto, lo que hicimos inmediatamente después que tuvimos a disposición todo el edificio fue proyectar una obra de reforma integral de esta casa.</parrafo>
        <parrafo>En total, la superficie construida es de 564,29 metros cuadrados, la ejecución de la reforma ha tenido una duración de 27 meses, y ha supuesto una inversión, para la Consejería, de 1.633.264,71 euros. La obra, señorías, está prácticamente concluida. De hecho, se tiene prevista la recepción formal de las obras para la segunda quincena de este mes de diciembre, es decir, en estos días, y, si quiere que le dé algunos datos sobre en qué ha consistido la intervención, le diré que se ha realizado un vaciado del edificio existente, se han estabilizado las fachadas y después hemos redefinido los espacios interiores, de manera que el edificio pudiese dar respuestas claras y eficaces al programa de necesidades que le habíamos demandado al arquitecto, o a la arquitecta, en este caso, desde la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>El espacio tiene que servir para múltiples funciones, debe ser un espacio polivalente, ya que pretendemos de él que nos sirva para actividades expositivas, además de para las propias del centro. También va a contar con un salón de actos para 91 personas en planta baja. Ese era uno de los requisitos ineludibles, que el espacio fuese accesible para el público en general, y la mejor formulación era que este espacio más de uso de la ciudadanía estuviese en planta baja, además de dotarlo con un ascensor, necesario para un edificio de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, señoría —y espero que pueda compartir conmigo el día que abra sus puertas la imagen—, una serie de elementos muy sugerentes que son propuestas innovadoras dentro de un edificio tan potente como este. No tiene un zaguán, que se ha dotado con una mayor espacialidad, al proyectar una doble altura sobre la entrada, y tiene un triple espacio que vuela sobre el desarrollo de la escalera. También contará con una sala de reuniones en segunda planta. Y un elemento que yo creo que es bastante singular, pero que estaba en el edificio desde el principio y que hemos querido mantener, es un lucernario vertical que recorre longitudinalmente y que dota al conjunto de una luz tamizada y misteriosa.</parrafo>
        <parrafo>Siempre pensando en hacerlo mejor. Antes hablábamos de hacerlo mejor por Córdoba, por Huelva, por Jaén, en este caso, señoría, por Málaga, a la que creo que, gracias a la implicación de la Consejería de Cultura del Gobierno andaluz, la estamos convirtiendo en una ciudad para la cultura, en una ciudad bien dotada, con unas infraestructuras culturales de prestigio. Y, desde luego, esta sede pasará a formar parte de ese listado de instituciones, de sedes y de equipamientos que el Gobierno andaluz ha querido poner en Málaga, porque entiende que, desde luego —y en este caso sobre todo—, está muy relacionado con su propia manera de ser y con su propia historia.</parrafo>
        <parrafo>Málaga y las letras en Andalucía son indisolubles, y la sede del Pacto Andaluz por el Libro está dando servicio a ese concepto, pero también a toda Andalucía, porque desde ahí se irradia actividad para todo nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ya para terminar, tiene la palabra la señora Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Málaga y las letras, Málaga y la pintura, Málaga y el patrimonio arqueológico...</parrafo>
        <parrafo>Los malagueños —yo, como usted sabe, soy malagueña—, los malagueños y malagueñas esperamos y deseamos pronto hacer uso y disfrutar de esas instalaciones, aun a sabiendas de que la actividad que desarrolla el Centro Andaluz de las Letras también va más allá de nuestras fronteras, de las fronteras de Málaga, de las fronteras de Andalucía, e incluso a otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, y esperamos que este ámbito de cultura se abra pronto —esperemos que ya igual para los Reyes los tenemos—; pero, además, que viene, como bien ha dicho, a cerrar todo el ámbito de actuación y de actividades que estaba desarrollando la Junta de Andalucía, no solamente en el resto de Andalucía, sino también en Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues ya hemos terminado la primera parte de la Comisión, y hacemos un receso de cinco minutitos para despedir a la Consejera hasta el Pleno de la próxima semana.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

