<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>395</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gastos farmacéuticos, Política sanitaria, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000623</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000623. Pregunta oral relativa a los datos de la Cámara de Cuentas de Andalucía sobre el gasto farmacéutico en los hospitales del SAS (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden día, que serían preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, cuya primera pregunta es a propuesta del Grupo Popular. Para ello tiene la palabra su portavoz, la señora Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, supongo que usted lo habrá leído, que la Cámara de Cuentas de Andalucía ha elaborado un informe en el que ha programado una serie de actuaciones incluidas en el plan del ejercicio 2009 por el que se evalúan la influencia de sus recomendaciones en la mejora de las prácticas de gestión de los entes públicos. En concreto, en el citado plan se encuentra el informe de la fiscalización de gastos farmacéuticos en hospitales del SAS, que pone de relieve numerosas áreas en las que el ente público necesita mejorar. Este trabajo, señora Consejera, incluye 29 hospitales dependientes del SAS, si bien para la realización de determinadas comprobaciones se han examinado seis hospitales específicamente, que son: Punta de Europa, de Algeciras; Reina Sofía, de Córdoba; Infanta Elena, de Córdoba; Universitario San Cecilio, de Granada; Virgen de la Victoria, de Málaga, y Virgen del Rocío, de Sevilla. Y, señora Consejera, la conclusión más importante que se desprende de los datos es que la gestión de gastos farmacéuticos del Servicio Andaluz de Salud necesita una revisión urgente para evitar derroches, porque del total de recomendaciones y objetivos propuestos hace ya ocho años al SAS, y que ahora ese estudio valora retrospectivamente, cerca de la mitad, un 44%, no se han implantado, un 37% de las mismas han tenido un grado de implantación medio, y un escaso 19% se han desarrollado en su totalidad. Señorías, entre los diversos capítulos de gestión susceptibles de mejorar destacan las diferencias de precio para la adquisición de los mismos principios activos entre los distintos hospitales. En algunos casos alcanza el 50%, cuando, lógicamente, un mayor grado de centralización en la compra optimizaría el gasto farmacéutico global.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, otro de los aspectos del informe revela ciertas prácticas contrarias al cumplimiento de la legalidad en la compra de productos. Según la Ley de Contratos del Sector Público, las compras de un producto superiores a 18.000 euros deben ser objeto de expediente de contratación, y —escuche, señora Consejera— sin embargo, sobre 475 medicamentos estudiados, solo 263 han seguido este proceso. Como sabrá —porque como le veo asentir con la cabeza—, debido a esta ley se establece un límite máximo de contratación al por menor, que resulta más cara, en muchos casos, por la exclusividad del medicamento. Se observó repetidamente que los centros realizaban en el mismo día varios pedidos de un medicamento, por un importe similar, siendo este fraccionamiento en los pedidos, en la práctica, un subterfugio legal con el que el hospital evita superar el límite establecido de los 18.000 euros citados anteriormente, ya que la norma se aplica individualmente sobre cada pedido, no globalmente.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las principales causas del desajuste, dentro del consumo hospitalario de medicamentos, es la gran brecha existente entre el incremento del 4% de media anual de los pacientes internos y el de externos, que se dispara, en algunos casos, hasta el 20% de gastos de determinados preparados, debido, sobre todo, a que en esta última categoría muchos fármacos tienen la consideración de exclusivos, y, por lo tanto, son mucho más caros.</parrafo>
        <parrafo>Además, señora Consejera, el informe de la Cámara de Cuentas aconseja revisar los procesos informatizados de compra para evitar la acumulación de un stock de medicamentos innecesarios. En este sentido, el excesivo tiempo transcurrido entre la emisión del pedido hasta la elaboración del mismo, contable, también resulta un obstáculo en la optimización de la gestión de gastos, ya que reincide en la falta de concordancia entre el gasto real y el gasto contable.</parrafo>
        <parrafo>También del informe se desprende que los preparados genéricos, que, como saben, son más baratos al ser composiciones farmacológicas sin indicación comercial, son infrautilizados.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente dicho, señora Consejera, le pregunto qué actuaciones o medidas tiene pensado adoptar el Ejecutivo andaluz para racionalizar, de una vez por todas, las gestiones de los recursos públicos invertidos en uno de los pilares básicos del bienestar social de los andaluces y andaluzas, como es la salud.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>LA SEÑORA QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</parrafo>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comentarle que ha hecho uso de todo su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Para contestarle, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo creo, señora Palacios, que, como... Le agradezco, ¿no?, que nos haya recordado algunos elementos textuales que recoge el informe de la Cámara de Cuentas. Decirle que el informe se refiere a una fiscalización del ejercicio 2002. Una década es toda una vida en el sistema sanitario, ¿verdad?, porque, afortunadamente, se incorporan muchas medidas de mejora y muchos avances distintos en el propio desarrollo de la actuación sanitaria. Y decirle también que los tiempos que se han ido planteando en relación con los pronunciamientos de la Cámara de Cuentas, tal como ella misma reconoce en su informe de 2009, desactualizan los comentarios a propósito de la primera fiscalización, en donde la Cámara traslada que desde que produjo el informe se han introducido importantes cambios legislativos, aprobación de planes estratégicos. Y, por lo tanto, quiero entender que la Cámara de Cuentas reconoce el trabajo que se ha desarrollado en el ámbito de la prestación farmacéutica en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a citar, señora Palacios, todos los cambios legislativos que se han ido produciendo desde entonces. Quizá el más importante es el Plan de Gestión Integral de Prestación Farmacéutica, en distintos hospitales, del año 2003; el Decreto 2402/2004, sobre medidas de contención del gasto farmacéutico, o la Ley 29/2006, del Estado, de garantía y uso racional del medicamento, o la propia Ley de Farmacia de Andalucía, que se aprobó en el año... 22/2007.</parrafo>
        <parrafo>Sí trasladarle que la contención del gasto farmacéutico del conjunto del entorno hospitalario, es decir, del que no está ligado a la prescripción por receta, es una preocupación permanente, no solo de la Consejería de Salud, de todo el Estado, porque decirle que esa partida presupuestaria, en términos normalizados, está creciendo o ha crecido en todas las comunidades autónomas en dos dígitos desde el año 2003-2004. Sobre todo, porque aparecen en el mercado productos que por su singularidad solo pueden ser utilizados en el entorno hospitalario, bien porque sean de diagnóstico hospitalario, o bien porque requieran que el paciente esté ingresado; productos que actúan sobre un volumen muy reducido de pacientes, y que tienen un altísimo coste en términos de facturas, que posteriormente los hospitales abonan en relación a esa partida. Por lo tanto, yo creo que su señoría, que conoce perfectamente el interés que esta Comunidad Autónoma siempre ha tenido en la contención del gasto farmacéutico, sabe, o le quiero hacer notar, que no ha sido ajeno el gasto hospitalario, y que, por lo tanto, hemos actuado en diferentes entornos. Algunos de ellos incluso recurridos en los tribunales, señora Palacios, por parte de la industria farmacéutica, que ha entendido o que entendía que la creación de determinadas comisiones de armonización que permitieran reducir la variabilidad entre diferentes centros, que es lo que pone de manifiesto el Tribunal de Cuentas, entendía que afectaba a la libre competencia. Y que nos han llevado incluso a los tribunales, según la industria, por las políticas agresivas, en contención del gasto farmacéutico hospitalario, que ha puesto en marcha la Comunidad Autónoma. Se lo digo porque todos los que trabajan en el sector sanitario, en el ámbito de Andalucía, conocen que la Consejería ha sido insistente en el control de estos capítulos presupuestarios, y, por lo tanto, cualquier alegación o cualquier recomendación que la Cámara de Cuentas nos pueda plantear, bienvenida sea, porque, efectivamente, nos van a permitir y nos está permitiendo racionalizar la utilización de estos elementos.</parrafo>
        <parrafo>Pero solo trasladarle, señora Palacios, que probablemente los dos instrumentos últimos que se están incorporando ahora, que nos van a permitir mejor la contención de este capítulo, se conforman por las plataformas provinciales de contratación administrativa, que he tenido ocasión de explicar en esta Comisión. Y que, de alguna manera, va a permitir homogeneizar el tipo de compra y el tipo de beneficio de las compras mayoritarias que se realizan por parte de los centros sanitarios, para que un hospital pequeño no pague mayores costes sobre la adquisición de determinados productos, que lo hace un hospital que compra en mayor volumen. Y, por lo tanto, superar esos elementos de fragmentación del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la convocatoria del acuerdo marco centralizado para todo el Servicio Andaluz de Salud, que ha incorporado más de 300 lotes de principios activos y que vincula los precios de los diferentes centros en relación con la adjudicación, también, de los respectivos expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, terminar diciendo que para nosotros sigue siendo un elemento de mejora y un elemento de necesidad, de poner interés y acento, el control del gasto farmacéutico. Decirle que ha sido una partida que, como usted bien decía, se ha incrementado de forma sustancial en los últimos años por la aparición en el mercado de productos que, por la exclusividad de los laboratorios que los han sacado, han soportado costes muy importantes, y que esa situación es de enorme preocupación por parte de la Consejería de Salud. Pero que, evidentemente, si son productos que se han mostrado útiles a la hora de solucionar determinados problemas, tenemos la obligación de administrárselos a aquellos pacientes que así lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Y resaltar que para nosotros la política de gasto farmacéutico es una política prioritaria, en la que hemos desarrollado yo creo que una política ejemplar en recetas extrahospitalarias, y que ahora estamos trabajando y estamos actuando en el marco de un plan de manejo de pacientes en el ámbito hospitalario que nos permita seguir conteniendo el gasto farmacéutico en esta partida a la que hace referencia el Tribunal de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

