<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>393</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Presupuesto, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000514</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000514. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre las líneas generales con las que se están elaborando los presupuestos de la RTVA para 2011 (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Flor Almón Fernández, Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión de seguimiento de la RTVA y, como siempre, pues dar la bienvenida al Director General, el señor Carrasco, y también pues de manera especial yo creo que hoy hay que darle la bienvenida a nuestra compañera de la Mesa porque ya se ha incorporado después de su maternidad. Por lo tanto, bueno, pues enhorabuena y nos alegramos de que estés bien.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al primer punto, que es una solicitud de comparecencia del Grupo Socialista, a fin de que se informe de las líneas generales con las que se están elaborando los presupuestos de la RTVA para el 2011.</parrafo>
        <parrafo>Y bien, para ello, tiene la palabra el Director General, el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, antes de hablar de las líneas generales sobre las que estamos trabajando para elaborar el presupuesto de 2011 quiero resaltar algunas cuestiones que yo creo que son importantes y que son antecedentes más que relevantes para hablar de este tema.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto de presupuestos de las empresas del grupo RTVA para el ejercicio 2011 y para cualquier ejercicio tiene que ser aprobado previamente por el Consejo de Administración, según el artículo 17.1.f) de la Ley 18/2007, de la radio y televisión de titularidad autonómica gestionada por la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy estamos pendientes también de recibir la información, por parte de la Consejería de Presidencia, de las cifras definitivas relativas a la financiación pública de la Junta de Andalucía al grupo RTVA para el ejercicio 2011, si bien, parece más que previsible que suframos un recorte en estas transferencias de explotación. Parece más que previsible, digo, porque la situación económica pues todos sabemos cuál es y los presupuestos públicos, por tanto, están siendo restrictivos.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi incorporación como Director General de la RTVA, uno de los objetivos fundamentales ha sido la racionalización y contención del gasto para reducir el déficit presupuestario, alcanzar la estabilidad presupuestaria y asegurar la viabilidad financiera del grupo RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, desde comienzo del año 2009, adoptamos una serie de medidas que nos permitieran alcanzar una reducción significativa de los gastos sin afectar a la calidad del servicio público que prestamos. Algunas de ellas pues han sido señaladas por mi parte en esta Comisión y debatidas en profundidad. Las conocen de sobra: el acuerdo con la Asociación de Productoras para reducir un 10% el coste de la producción financiada, el Plan de Eficiencia y Austeridad, la congelación del sueldo de los directivos, el recorte en el organigrama directivo en más de un 18% en cuanto al número de personas que lo componen, el no incremento de la plantilla media de trabajadores de la RTVA tanto en 2009 como en 2010, y el incremento de la producción interna, que hacemos en la casa, optimizando así y haciendo más eficiente el uso de los recursos de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>También ha sido una de las líneas clave en nuestra gestión optimizar la obtención de productos provenientes de nuestra actividad: los ingresos comerciales. Y así lo hemos hecho en 2009, sufriendo una crisis publicitaria muy importante, y en 2010, incrementando los ingresos de forma muy significativa.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas, tanto las de reducción de gastos como las de optimización de los ingresos, nos han permitido liquidar el presupuesto de gastos de 2009 por debajo del inicialmente presupuestado y nos van a permitir cerrar el ejercicio 2010 también por debajo del presupuesto inicial y con un déficit inferior al del año anterior. Como ya les he dicho, obviamente, en otras comisiones, esto es una estimación, pero estoy convencido de que será así: el déficit en 2010 será inferior al de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, el margen de actuación para reducir el presupuesto de gastos de explotación pues cada vez es menor. Y no es ilimitado sino, más bien, al contrario, es bastante reducido pues determinadas partidas no se pueden reducir si mantenemos el actual modelo de empresa. Me refiero a partidas como gastos de personal, que suponen un 40% el total de los gastos del grupo RTVA; la participación que hacemos en cine, en documentales, etcétera, que se ha incrementado del 5% al 6% como secuencia de la aprobación de la Ley de Comunicación Audiovisual; los compromisos futuros que ya están cerrados con Warner, Columbia o con la propia UEFA, y que están derivados de contratos firmados con FORTA en años anteriores. También los gastos para afrontar el Plan de Accesibilidad que, en nuestro caso, como consecuencia de la ley propia, de la Ley de la RTVA, van más allá de los porcentajes establecidos por la Ley de Comunicación Audiovisual aprobada en este año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y ya que existen toda esta serie de partidas que son de obligado cumplimiento y que son gastos fijos, decía que, por tanto, el esfuerzo que debemos realizar en el resto de partidas para conseguir reducir aún más nuestros gastos es un esfuerzo muy importante. Y no debemos olvidar que estamos ante una empresa que presta un servicio de 24 horas al día los 365 días del año. No obstante, seguimos trabajando y analizando cada uno de los gastos que tenemos para intentar reducirlos en la mayor medida que podamos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al presupuesto de capital, saben ustedes que durante los dos últimos ejercicios se han reducido las inversiones, la partida que la Junta de Andalucía ha destinado a nuestras inversiones, de forma muy significativa. Y, como ya dije en alguna ocasión, esta era una circunstancia que podíamos asumir de forma coyuntural pero que no podíamos prolongar durante mucho más tiempo ya que, en ese caso, pues nos quedaríamos con cierto retraso en cuanto al equipamiento técnico del grupo. Y, por tanto, prevemos que en 2011 sí que va a haber que acometer determinadas inversiones que son pues obligadas y que tendremos que asumir sí o sí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los ingresos no públicos, para la elaboración del presupuesto del 2011, hemos considerado que estos ingresos pueden alcanzar las cifras previstas o presupuestadas para el ejercicio 2010. Como saben, era una cifra ambiciosa que recogía un incremento muy importante, y que estamos cumpliendo ese incremento, o estamos consiguiendo un incremento muy significativo, aunque con una ligera desviación respecto a lo presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la televisión, saben que estamos en la última liquidación, de la que hablamos, del 35% de incremento de los ingresos publicitarios conseguidos en Canal Sur Televisión, y confiamos en que podamos mantener estos niveles para el año próximo.</parrafo>
        <parrafo>La radio, que es un medio más maduro y consolidado y que no está tan dependiente de estrenos de formatos como la televisión, pues también confiamos en que conseguiremos mantener la tendencia que se está alcanzando en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Trabajamos también sobre la hipótesis de un leve incremento de ingresos por el desarrollo de nuevos negocios, que quizá ya deberíamos de dejar de llamarlos «nuevos negocios» porque son negocios que están dando resultados, como son los servicios de tarificación adicional de los números 905 o de SMS para participar en los programas de RTVA tanto en radio como en televisión; la comercialización de los medios interactivos, Internet y teletexto; la consolidación de la emisión musical con los nuevos ingresos provenientes de la editora musical y el sello discográfico Canal Sur Música, y, por último, también la comercialización de productos derivados de nuestros programas, en forma de DVD, CD, libros y productos de merchandising, a través de la tienda on line de la RTVA y mediante acuerdos de distribución por otros canales.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de todo lo dicho, trabajamos en un presupuesto en el que los ingresos serán similares a los presupuestados en 2010. Ojalá sean superiores, y lo intentaremos, pero creemos que serán similares. Los gastos seguiremos trabajando en reducirlos, una vez más, sabiendo —insisto en esta idea— que el margen cada vez es más pequeño y que tenemos que acometer inversiones que no se pueden aplazar más.</parrafo>
        <parrafo>Sobre estas líneas estamos trabajando, y pendientes de conocer la magnitud, la cantidad que la Junta de Andalucía va a destinar a la financiación pública de la Agencia Pública de la Radiotelevisión de Andalucía para poder configurar los presupuestos que tendrá que aprobar, en anteproyecto, el Consejo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer esta información, a priori, cuando todavía se está elaborando, está en ciernes el presupuesto, no hay cifras cerradas, pero sí era bueno conocer cuáles eran los parámetros o las líneas por las que se iban trabajando, tanto desde la RTVA como desde la Consejería de Hacienda de la Junta de Andalucía, para definir cuál será el presupuesto para el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que estamos en un contexto presupuestario bastante complejo, donde la envolvente financiera está marcada por la contención del gasto público. Este es un compromiso de España, como miembro de la Unión Europea, en la línea de reducir el déficit público en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, Andalucía, lógicamente, no puede estar ajena a esta coyuntura. Estamos en ello y estamos trabajando afanosamente para conseguir ajustar nuestras cuentas y priorizar nuestros gastos.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha anunciado, por parte del Presidente de la Junta de Andalucía, que, en este año 2011, habrá pocas alegrías presupuestarias, o menos alegrías que en otros años. Eso sí, manteniendo siempre las prioridades en política social, en Educación, en dependencia o en salud pública. En cualquier caso, tenemos que tener, a favor, que ya no estamos dentro o en el fondo de la crisis, estamos saliendo de ella, pero estamos aún en tiempo de convalecencia, y eso requiere unas políticas distintas a las que se hacen cuando estamos en época de bonanza.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos hay que elegir, y cuando se elige, se priorizan unas cosas sobre otras. Y, en ese sentido, supongo que estará ahora, o irá encaminada la negociación abierta entre la Consejería de Hacienda y la propia RTVA, en la medida de cómo afectará este nuevo presupuesto de 2011 en la aportación pública para la Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sea cual fuere el resultado final de esa negociación, desde luego, el presupuesto que se dibuja para el año 2011 requiere ingenio y creatividad para hacer frente a una situación de ingresos, que no es tan boyante como en otras ocasiones, en un contexto de ajuste financiero.</parrafo>
        <parrafo>El actual equipo directivo, en cualquier caso, ha dado muestras de gestión eficaz con el dinero público en los últimos años, aun contando incluso con menos aportación por parte de la Junta de Andalucía. Recordemos que en el año 2009, la financiación pública ascendió a casi 181 millones, y en el ejercicio actual, en el de 2010, está en torno a los 172,3 millones, es decir, 8,5 millones de euros menos que en el ejercicio anterior. Eso quiere decir que la labor del equipo de dirección de la RTVA tiene aún más mérito si cabe; se ha hecho un mayor esfuerzo en el ajuste, en la contención, en el rigor contable y presupuestario, para presentar unas cuentas saneadas, y a fuerza de repetirlo, no quiere decir que no merezca ser resaltado.</parrafo>
        <parrafo>Poniendo un ejemplo, UTECA, que es la patronal, o la asociación que reúne a todas las televisiones privadas, critica el volumen de presupuestos que tienen las 13 televisiones autonómicas, que están en torno a 1.900 millones de euros, que es lo que, según la UTECA, les cuesta a los españoles el mantenimiento de las televisiones y radios públicas autonómicas. Pues haciendo una simple división, una simple regla de tres, si tenemos 172,3 millones de aportación de la Junta, sobre el total de 1.900 millones, resulta que la RTVA supone solamente el 9,5% del gasto total público; es decir, frente a una población que representa el 17,8%, tenemos una aportación pública que, según datos de UTECA, se sitúa en 1.900 millones, y la RTVA tiene solamente el 9,5%. Es decir, el esfuerzo de austeridad, de eficacia y de gestión, por parte de la RTVA, con un porcentaje muy inferior al que manejan otras televisiones y radios públicas autonómicas, es digno de tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho muchas veces, pero de otra manera: es la televisión pública que menos cuesta a los ciudadanos, en torno a 21 euros por habitante y año.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estos datos que, en este contexto, adquieren mayor significación, demuestran que la ejecución presupuestaria, en el primer semestre, recoge un grado de optimización del gasto importante y un repunte de los ingresos, que también son..., se pueden calificar de relevantes tras el punto de inflexión del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Austeridad, que se ha puesto en marcha en los últimos meses, y otras medidas de ahorro, han dado sus frutos, y ahora se ha sumado una nueva medida más, que ha sido la reorganización del organigrama directivo de la RTVA, el paso de 44 a 36 directivos —o sea, se reducen en 8 el número de directivos—, que supone también un importante ahorro para la Radiotelevisión andaluza. Y esto ocurre en Andalucía, mientras que en Telemadrid, según denuncia sindical, se duplican los cargos directivos. Y lo que es más grave: con total opacidad sobre el sueldo que reciben esos cargos directivos, en claro contraste con lo ocurre en Canal Sur, que la tabla de retribuciones es pública, se conoce con todo lujo de detalles, y se informa al Consejo de Administración y a este Parlamento. Es una demostración de cómo se gestiona desde la transparencia en el gasto público.</parrafo>
        <parrafo>La opacidad, el oscurantismo es la nota predominante de las cadenas autonómicas de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. En Telemadrid no se sabe, oficialmente, cuánto gana la directora general. Hay alguna aproximación que hacen los sindicatos, pero no se conoce, oficialmente, cuál es el salario de la directora general ni de ninguno de los directivos. Bueno, y eso se produce en una comunidad autónoma pequeña, en geografía; poblada..., en términos de habitante, muy poblada, pero pequeña en geografía, que cuenta con 2.500 asesores el Gobierno de la Comunidad Autónoma, sale una ratio importante de asesores en esa comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de transparencia en la gestión y en la información, y en la aportación de datos al trabajo de la oposición, hay autonomías en España —por ejemplo, Murcia— que no tienen una comisión parlamentaria que vele específicamente por el control de los medios públicos regionales, y este oscurantismo no solamente se traslada a la gestión de los medios públicos, también se da en el tipo de información que se facilita en los parlamentos a la oposición. Por poner dos ejemplos, en Madrid o en Valencia las preguntas escritas se dejan de contestar por motivos políticos o de oportunidad, que quedan al arbitrio de la mayoría de cada Parlamento. Esa es la realidad con la que nos encontramos en otras comunidades autónomas. Por lo tanto, suena chocante cuando algún portavoz de esta Comisión se queja de pequeños retrasos en la contestación de preguntas escritas o de la solicitud de información, cuando en otras comunidades se torpedea, de manera sistemática, el trabajo de la oposición. Aquí hay transparencia; en otras comunidades autónomas: arbitrariedad, atropello, desafuero, secretismo. Esa es la realidad, en un análisis comparado, de la gestión o de las facilidades que se le da a la oposición para realizar su trabajo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Volviendo, señorías, a las previsiones presupuestarias para 2011, este grupo entiende que la RTVA tiene que someter estas cuentas a una serie de criterios, que, en buena parte, ha enumerado el director general, pero que coincide perfectamente con la posición de este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la apuesta por la producción propia, sin olvidar el papel de motor del sector audiovisual privado que tiene la RTVA, que está en perfecta consonancia y sintonía con lo que marca la Ley 18/2007 para la RTVA. También, el Grupo Parlamentario Socialista quiere hacer especial hincapié en que cuando se apueste por la producción, ya sea externa o propia financiada, el mayor énfasis se ponga en las empresas y productoras de Andalucía; es un sector muy importante y nos interesa, como Comunidad Autónoma, mantener el empleo en un sector como este. Estamos hablando de más de diez mil personas que trabajan en el sector audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión, que lo ha dicho el director general, que para nosotros es fundamental, es la garantía de los estándares de calidad para cumplir con la función o la emisión de servicio público. Y otra cuestión más que no queremos pasar por alto es el mantenimiento de la plantilla. Lo vimos en la sesión anterior, celebrada la semana pasada: la RTVA ha sido un ejemplo de ahorro en el gasto desde el mantenimiento de los puestos de trabajo. Una forma de actuar y de trabajar que también contrasta con lo que ocurre en otras televisiones y radios públicas en otras comunidades autónomas. En Telemadrid, por ejemplo, se han amortizado más de 200 puestos de trabajo, y recientemente, hace apenas diez días, el Presidente de la Xunta de Galicia advertía en una entrevista en un periódico de tirada nacional que la televisión pública es excedentaria en recursos humanos, y la comparó, en sentido negativo, con el número de trabajadores que tienen las televisiones privadas. Esta reflexión del Presidente de Galicia, pues, motivó una queja airada del Comité Intercentros de la Radiotelevisión Galega, y un escrito de protesta dirigido al Director General. Así funciona tan bien. Hay que ver, por contraste, qué haría el Grupo Popular, el Partido Popular, si gobernara en Andalucía: pues lo mismo que hace en Madrid o hace en Galicia. En un sitio, despedir a trabajadores y, en otro sitio, estar pensando en despedirlos. Esa es la realidad de cómo trabaja y cómo orienta la apuesta presupuestaria el Partido Popular en otras autonomías.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, en este contexto de reflexiones, queremos también, desde el Grupo Socialista, poner el foco en lo que nos parece el eje fundamental para un modelo público, que son los servicios informativos. En esta línea, estamos de acuerdo con un modelo informativo desgubernamentalizado, un modelo informativo que está marcando unas cotas de calidad y neutralidad importantes, que recoge el pluralismo, que trabaja con independencia...; en definitiva, que se hace fiel reflejo de los valores y principios constitucionales y estatutarios. Que son servicios informativos que trabajan al margen del mercantilismo, que buscan la función y misión de servicio público, una información veraz, información objetiva y respetuosa con el artículo 20 de nuestra Constitución. Y no lo decimos nosotros. El último informe del Consejo Audiovisual de Andalucía, correspondiente al año 2009, decía que la RTVA era una de los pocos medios en Andalucía que cumplía con su deber de pluralismo. Y esto, aunque les pese a algunos grupos parlamentarios, es un hecho incontestable, más allá de que alguno esté inmerso en una estrategia de descrédito, no de ahora, sino de siempre, con tal de denostar lo que supone la Radiotelevisión de Andalucía para el conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y una televisión de Andalucía donde se propicia el debate democrático, donde hay libre contraste de opiniones, en la radio y en la televisión, con programas donde está abierta la participación de todo tipo de pensamientos e ideologías. No ocurre como en otras televisiones autonómicas o municipales, en aquellos sitios donde gobierna el Partido Popular; televisiones donde se censura la entrada del discrepante, donde es un coto cerrado a las ideologías conservadoras y al pensamiento único neoliberal. Y eso se puede ver en Fuengirola, en Madrid o en Motril. En Andalucía también, pero en las televisiones autonómicas donde gobierna el Partido Popular es muy evidente y archiconocido en el conjunto del país. Pero también ocurre en Onda Cádiz, en Motril, o en la televisión de Granada, hay un cierre de puertas a todo lo que significan opiniones contrarias al poder que gobierna en ese ayuntamiento. Y por ponerle un ejemplo de hasta dónde ha llegado ya el grado de degradación de la profesión periodística en esos medios de comunicación públicos donde gobierna el Partido Popular, hasta dónde ha caído la consideración por parte de la ciudadanía del papel informativo que hacen esos medios, le voy a poner una anécdota, conocida a través de la UGT, y que refleja... Yo, al leerla, sentí vergüenza ajena. No sé lo que sentirán los responsables de Telemadrid, que es al medio al que le afecta, pero yo sentí vergüenza ajena. Era la madrugada del 29 de septiembre, día de la huelga general, en Mercamadrid, y un grupo de..., un equipo de televisión se acerca a la entrada principal y pregunta a un grupo de sindicalistas allí reunidos, concretamente de la UGT, pues la posibilidad de acceso a las instalaciones. Los sindicalistas les preguntaron, se interesaron, hablaron con ellos, y la respuesta que dio este equipo de televisión era: somos periodistas, no somos de Telemadrid. Este era un equipo de televisión de Al Yazira, de Al Yazira, que intentó defenderse como periodistas frente a la propaganda a la que tiene acostumbrada Telemadrid a la sociedad de esa comunidad autónoma. Somos periodistas, no somos de Telemadrid. Eso, desde luego, para cualquier persona con una mínima sensibilidad democrática, y en concreto para mí, como periodista, supone una situación que me genera vergüenza ajena. Hasta qué punto se ha llegado en la utilización de los medios públicos para ser considerados como elementos de propaganda y no de información.</parrafo>
        <parrafo>Pues, con esa anécdota, se ilustra a la perfección cómo se gobiernan, desde el incumplimiento de los mandatos constitucionales, las televisiones y las radios públicas en las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. Y también en Andalucía, los ayuntamientos del Partido Popular que cuentan con televisiones municipales, donde los medios públicos se convierten en arietes al servicio de una estrategia política y se usa el dinero público para mantenerlos. Somos periodistas, no somos de Telemadrid. Sería bueno que se lo apuntaran para el futuro a ver si de esa manera aprenden a darle dignidad al trabajo de los profesionales y convertir a los medios públicos en medios respetados y queridos por la ciudadanía en aquellos sitios donde operan.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y voy concluyendo, señora Presidenta—, confiamos en la capacidad del equipo directivo de la RTVA para buscar fórmulas imaginativas, que, pese a contar con menos recursos —por lo menos, eso ha ocurrido en este ejercicio de 2010—, permitan seguir articulando una programación de calidad, donde conviva la producción propia con el apoyo inequívoco al sector audiovisual andaluz, donde los servicios informativos sean competitivos y donde el sostenimiento del empleo sea una de las bazas por las que tienen que pasar el trabajo y la gestión de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y ya lo ha dicho usted, hay que seguir profundizando en estas vías de negocio, nuevas o menos nuevas, que se están poniendo en marcha, y en el desarrollo de una actividad comercial mucho más agresiva, dentro de los parámetros y márgenes que permite...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, ya se le ha acabado el tiempo, tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., más agresiva dentro de los márgenes que permite el Código de Conducta Comercial de la RTVA, y lo que le compete a un medio público.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del primer semestre alumbran un horizonte positivo. Se han repuntado de manera importante los ingresos de publicidad. En definitiva, como le decía, el objetivo es que la RTVA siga siendo la cadena más eficaz y más eficiente, más rentable socialmente y la más querida por la audiencia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar la comparecencia, porque no va a volver a intervenir el señor Vázquez, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, agradecer la intervención del señor Vázquez, constructiva como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Yo, brevemente, sí que..., resaltar algunos datos y alguna reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Este año, año 2010, nosotros estamos estimando los gastos de explotación que tendremos a 31 de diciembre en algo menos de 235 millones de euros. La comparación con 2007, con tres años atrás, en euros constantes a fecha de hoy, pues, entonces fueron 260 millones de euros. Es una reducción de casi 30 millones de euros en estos tres años, habiendo asumido nuevos servicios y prestando el mismo servicio que prestábamos, como mínimo, anteriormente, a la ciudadanía. Con esto lo único que quiero es poner el énfasis en el esfuerzo que se ha hecho de reducción de gastos, sin que haya disminución en el empleo, respetando, obviamente, convenios colectivos, incrementos de IPC, etcétera, etcétera. Pero sí que, pues, nos dificulta para..., para bajar mucho más los gastos sin cambiar el modelo de empresa, aunque estoy convencido de que algo más conseguiremos bajarlo.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA tiene una serie de obligaciones, que afortunadamente ahora vienen marcadas no solo por la ley, sino también por la Carta de Servicio Público, donde nos dicen cuáles son nuestras prioridades, en qué tenemos que trabajar. Nos hablan, concretamente de nuestro compromiso con la información, de la que ha hablado el señor Vázquez también, del apoyo que tenemos que prestar al sector audiovisual andaluz, de la vertebración, del mantenimiento de la plantilla, de la accesibilidad, de un montón de obligaciones que tenemos que cumplir y que cumpliremos en el futuro con el presupuesto que tengamos disponible.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, estos presupuestos, que se prevén restrictivos en el año 2011, nos llegan en un momento en el que la RTVA, fruto de una gestión seria y eficiente, pues tiene una salud financiera envidiable, desde luego, por otros operadores autonómicos, y una salud financiera que nos permitirá afrontar esta situación en unas condiciones más que razonables para afrontar una situación, que confiemos que sea coyuntural, de estos presupuestos restrictivos, y que confiamos en que podremos seguir prestando el servicio que prestamos sin que el modelo de empresa se vea obligado a transformarse.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA ha tenido autorizado un endeudamiento en los últimos años, en la Ley de Presupuestos, que no ha sido necesario acudir a él. Confío en que seguiremos teniéndolo autorizado y que, entre todo esto, la salud de la gozamos, la deuda que no tenemos ahora mismo y el desarrollo de nuevos negocios, el incremento en los ingresos comerciales y la reducción del gasto, que podamos volver a asumir, y que vendrá a sumarse a la reducción que ya se ha producido, pues confiamos que nos permitan afrontar el futuro, como decía, con garantías de éxito y con garantías de que los andaluces seguirán teniendo la mejor radiotelevisión autonómica de las posibles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

