<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>472</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/CONV-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/CONV-000002. Convenio de colaboración entre comunidades autónomas en materia de ejecución de las medidas de internamiento y medio abierto previstas en el artículo 7.1 de la Ley Orgánica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores (pág. 8).</extracto>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos paso al segundo punto del orden del día, al convenio de colaboración entre comunidades autónomas en materia de ejecución de las medidas de internamiento y medio abierto previstas en el artículo 7.1 de la Ley Orgánica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, igual que el caso anterior, el asunto que ahora debatimos es un trámite requerido en el artículo 226 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, y del 179 también del Reglamento del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>No voy a detenerme mucho en él, puesto que los principios que lo sustentan son similares a los temas que acabamos de debatir y porque, además, a continuación, voy a comparecer para informarles de un asunto completamente relacionado con el objeto de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Pero no por ello quiero dejar de poner en valor la importancia del mismo, ya que afecta a un tema de gran sensibilidad y que es de gran importancia para este Gobierno. Me refiero a la justicia juvenil. La importancia del trabajo interinstitucional y la coordinación contribuye en gran medida a la consolidación y a la potenciación de la respuesta que las administraciones públicas tienen que dar a los menores infractores para ejecutar las medidas impuestas por los jueces con las mayores garantías jurídicas y con los mayores parámetros de calidad.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de este convenio no es otro que la optimización de los recursos existentes para la ejecución de las medidas impuestas de acuerdo con la Ley de responsabilidad penal del menor. El Real Decreto 1764/2004, que regula la responsabilidad penal de los menores, establece que las comunidades autónomas serán las competentes para la ejecución de las medidas impuestas a los mismos. Asimismo, el citado Real Decreto prevé la posibilidad de que el menor pueda ser trasladado a un centro de otra comunidad autónoma distinta.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que en el caso anterior, está claro que dentro del Estado de las Autonomías se hace necesario un impulso a la colaboración y a la cooperación de las distintas comunidades autónomas para profundizar en la cohesión del Estado autonómico. En este marco, se celebró el VI Encuentro de Comunidades Autónomas en Palma de Mallorca, el 8 de marzo de 2010, donde se acordó impulsar la tramitación de un convenio que establezca un marco de colaboración para facilitar la ejecución de las medidas de internamiento y medio abierto en un centro de una comunidad autónoma distinta de aquella que tenga su sede en el juzgado sentenciador, en los supuestos siguientes. Primero, cuando sea necesario el alejamiento del menor de su entorno familiar y social, y en segundo lugar, cuando la entidad pública competente carezca de plazas disponibles adecuadas al régimen o al tipo de internamiento impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Las comunidades firmantes son las de Islas Baleares, Rioja, Valencia, Aragón, Castilla-La Mancha y Castilla y León, junto a la Comunidad Autónoma de Andalucía. Así pues, gracias a este convenio, todos los recursos existentes en dichas comunidades se ponen a disposición de las administraciones públicas para facilitar la ejecución de estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de colaboración ya la estaba prestando Andalucía a las peticiones que le venían de otras comunidades autónomas, pero se hacía, digámoslo así, un ejercicio de buena voluntad. Es decir, lo hacíamos con buena voluntad, pero sin depender de un convenio de colaboración entre las distintas comunidades autónomas. Con este acuerdo se pone de manifiesto, una vez más, la voluntad política de regular esta colaboración para optimizar los recursos ofrecidos a la ciudadanía y para hacerlo con las mayores garantías.</parrafo>
        <parrafo>En materia de justicia de menores, nuestro compromiso es la mejora de los centros y servicios de menores infractores, atendiendo siempre a los parámetros de calidad. A través de este convenio garantizamos la ejecución de la ley, ya que ampliamos la disponibilidad de centros adecuados para la ejecución de las medidas con las mayores garantías de éxito en la recuperación y reeducación de los menores. La reinserción y la recuperación de los menores infractores es siempre nuestro objetivo final.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Interrumpimos la sesión y la reanudamos de modo inmediato. Lo hacemos con la intervención del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para transmitirle un mensaje de apoyo sobre este convenio. Porque, obviamente, estamos de acuerdo en que una colaboración que ya se prestaba de hecho quede regulada a través de este convenio con las comunidades autónomas firmantes. Entendemos que es una buena idea y entendemos que esto se tendría, incluso, que haber hecho antes, puesto que estamos hablando de un tema, como bien ha dicho su señoría, muy sensible. Hay que establecer, efectivamente, un marco de colaboración entre las comunidades firmantes para facilitar la ejecución de las medidas de internamiento y medio abierto, en un centro de una comunidad autónoma distinta de aquella en que tenga su sede el juzgado sentenciador, cuando sea necesario un alejamiento del menor de su entorno familiar y social, y cuando la entidad pública competente, por razones temporales de plena ocupación de su centro o por otras causas, carezca de plaza disponible adecuada al régimen o al tipo de internamiento impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Además, mediante el convenio se constituye una comisión sectorial de desarrollo y seguimiento con la finalidad de dar cumplimiento al mismo, formada por todas las comunidades autónomas firmantes, a través de sus representantes en la materia, cosa que antes no existía, puesto que se prestaba esa colaboración, pero no se hacía un seguimiento efectivo a la misma.</parrafo>
        <parrafo>El convenio creemos que es interesante para todos. Así lo ha asegurado incluso el Consejo Consultivo en su dictamen, que ha dicho que se ajusta perfectamente al Estatuto y a la Constitución, y que es viable porque concierne a competencias que cada comunidad autónoma ha asumido constitucional y estatutariamente, ya que el artículo 61.3.a) el Estatuto de Autonomía de Andalucía indica taxativamente que corresponde a la comunidad autónoma «la competencia exclusiva en materia de protección de menores, que incluye, en todo caso, la regulación del régimen de protección y de las instituciones públicas de protección y tutela de los menores desamparados, en situación de riesgo, y de los menores infractores, sin perjuicio de lo dispuesto en la legislación civil y penal».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yendo a lo básico del convenio, que es prestarse la colaboración entre comunidades autónomas para regular este fin, pues, es bastante interesante desde el punto de vista práctico, e, insistimos, tratándose de un tema tan sensible como es la justicia sobre los menores.</parrafo>
        <parrafo>No obstante ello, señoría, igual que ha hecho antes mi compañera, con el ánimo de alertar a su Gobierno sobre necesidades que hay en materia de justicia del menor, hay que aumentar los medios materiales y personales que tiene esta justicia, la justicia del menor, para que pueda ser impartida con mayor calidad en nuestra comunidad autónoma. Se ha avanzado, pero hay otras muchas cosas en las que avanzar. Así lo ponen de manifiesto jueces y fiscales, y funcionarios que están trabajando en esta materia. Es un tema muy sensible, donde hay que aumentar los medios materiales y personales, precisamente para prevenir, incluso, futuros delitos y para que el menor pueda reinsertarse con éxito en la comunidad, y por consiguiente debe tener todos los medios esta justicia para conseguir esos objetivos, que son muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Le digo esto porque, por ejemplo, los fiscales, cuando hacen los informes que anualmente presentan en la Memoria de la Fiscalía que, como usted sabe, se hace aquí también, en el Parlamento, a través del Fiscal Jefe del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, pues fíjese que la Fiscal Delegada de Huelva, por ejemplo, se refiere a la insuficiencia de las instalaciones de la Fiscalía de Menores, hasta el punto de no ser atendida, por la Delegación Provincial de Justicia, desde el año 2008, la necesidad de redistribuir el espacio para alojar a un nuevo funcionario y dotarlo del material necesario para el desarrollo de su trabajo. Estoy citando textualmente el Informe del Fiscal Jefe del año 2009 y la Memoria.</parrafo>
        <parrafo>Se alude, igualmente, a la carencia de archivos suficientes e incide en la falta de atención adecuada a los menores, familiares y profesionales, al no tener un espacio en el que deban esperar, debiendo hacerlo de pie en el pasillo.</parrafo>
        <parrafo>De manera muy parecida se pronuncia la Fiscalía de Cádiz, añadiendo que aún no disponen de servicio efectivo de video conferencia. Esto es de ahora, señoría, no es de hace diez años. Esto es de ahora. La fiscalía de Córdoba recuerda, por su parte, que no se han facilitado los medios técnicos necesarios para evitar la confrontación visual de los testigos menores de edad con el imputado. La Fiscalía del área de Algeciras, cuyo ámbito territorial abarca el Campo de Gibraltar, zona densamente poblada, que se caracteriza por la gran conflictividad criminal, resalta las inadecuadas instalaciones en las que tiene que desarrollar su trabajo y celebrar juicios en una sala de vistas sin apenas cabida. Estas deficiencias pudieron ser apreciadas en la visita de inspección ordinaria que la Fiscalía Superior realizó el 10 de noviembre del pasado año.</parrafo>
        <parrafo>Hablo de los fiscales como podría estar hablando de los jueces, como podría estar hablando de los medios materiales y personales o como podría relatar sobre los centros de menores, que tienen, evidentemente también, deficiencias. Le digo esto para alertar a su Gobierno de que, cuando se firma este tipo de convenio, se firma también un compromiso de la Comunidad Autónoma de Andalucía por aportar a ese convenio los mejores medios materiales y personales, la justicia de mejor calidad. Y ese es un compromiso que tienen que llevar también, en la firma, su señoría y el Gobierno de la Junta, para que se pueda aportar lo mejor de los medios materiales y personales que tenemos en Andalucía, para que se puedan aportar medios materiales de calidad y se puedan aportar centros donde no haya problemas de ocupación, de espacio o problemas, en definitiva, de medios materiales y personales, que permitan hacer un servicio de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Esto es cuanto queríamos decir, reiterando, obviamente, nuestro apoyo y el de nuestro grupo a la firma de este convenio, que nos parece interesante y nos parece que abre una nueva etapa en cuanto a la colaboración reglada sobre la justicia de menores y el tratamiento de las medidas, de los centros, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra, por el Grupo Parlamentario Socialista, el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, tras haber escuchado la descripción de la comarca de los hobbits que ha hecho ahora mismo su señoría del Grupo Parlamentario Popular, anunciamos y tomo la palabra como portavoz, en este caso, en el caso del convenio de colaboración, en representación del Grupo Parlamentario Socialista, para mostrar nuestra disposición favorable y nuestro apoyo a este convenio, un convenio que es fruto del séptimo encuentro de comunidades autónomas, y que viene a dar respuesta, como ha dicho el Consejero, a través del artículo 226 de nuestro Estatuto de Autonomía y a través también, por tanto, del artículo 179 del Reglamento de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, uno de los objetivos en los que se centró, y consideramos desde el Grupo Parlamentario Socialista que es bastante importante, el encuentro de comunidades autónomas: promover la correcta coordinación entre las competencias de las comunidades autónomas, con el objetivo de que se traduzca en un mayor beneficio. Porque esa es la responsabilidad de las comunidades autónomas, y es ahí donde tenemos que estar, con el objetivo de versar y optimizar los recursos públicos en las materias y en las competencias que nos atañen, para la mayor coordinación entre nuestras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Como decía y hacía referencia el señor Consejero, a través del artículo 61, es Andalucía, y son las comunidades autónomas firmantes de este convenio, las comunidades que tienen la responsabilidad y las competencias exclusivas en materia de protección de menores. Y es, por tanto, ante una competencia, una respuesta y un desarrollo de políticas públicas. Es ahí donde siempre hemos estado los socialistas y es ahí donde siempre vamos a estar el Grupo Parlamentario Socialista. Porque, ante las competencias que son atribuidas a las comunidades autónomas, hay que dar respuesta y hay que desarrollar políticas públicas para el beneficio único y exclusivo de los ciudadanos. Y es ahí, por ejemplo, donde Andalucía, por decir una muestra más, está desarrollando una importante labor en la Ley de Dependencia, cosa que quizás, a lo mejor, no otras comunidades autónomas no gobernadas por socialistas están manteniendo, como muestra más del desarrollo de las competencias que las comunidades autónomas tienen en el seno de su autonomía y que están desarrollando importantes políticas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, un convenio que pretende y que da responsabilidad de mejora y fortalece la atención y protección de los menores andaluces, porque consideramos que una eficacia extraterritorial de nuestra Administración autonómica va ligada al despliegue de las políticas de nuestro territorio, va ligada al desarrollo de las políticas en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, centrándome mucho más en el objetivo principal, consideramos que el principio de colaboración es ineludible, ineludible lo consideramos siempre los socialistas. Y el principio de colaboración va intrínseco, ligado a la unidad, a la autonomía y a la solidaridad, que son piezas clave del desarrollo de la descentralización política, vertebrando, por tanto, el Estado de las autonomías que nos ha llevado a los grandes gozos del Estado del bienestar que mantenemos hoy en día.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que, en relación al artículo 179 del Reglamento de la Cámara, damos hoy debate a un convenio importante, un convenio en materia de menores. Un convenio que viene como fruto de una ley que da responsabilidad..., la Ley Orgánica 5/2000, que establece la responsabilidad penal de los menores, estableciendo la ejecución de las medidas adoptadas para los jueces de menores en sus sentencias firmes a las comunidades autónomas; y recogida en esta ley, que hacía referencia en el artículo 45.3, la opción que hoy traemos a la Cámara, que es, por tanto, la opción que por parte de las comunidades autónomas..., articular convenios de colaboración entre las diferentes comunidades autónomas, y es por lo que hoy se trae a esta Cámara, fruto también del acuerdo de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que el objetivo de este convenio pretende dar cumplimiento a una de las opciones planteadas por la normativa reguladora en el marco de las competencias de las comunidades autónomas para establecer las pautas de actuación que faciliten la efectividad de esta posibilidad en la búsqueda del mayor interés para el menor. Una efectividad que se verá claramente reflejada a través de los centros y servicios de justicia juvenil, como decía el Consejero, cuando se acredite, por ejemplo, que el domicilio del menor se encuentra en comunidades autónomas distintas ante el juzgado de menores sentenciador o que la entidad solicitante no disponga de centros o servicios de plazas adecuadas al régimen o tipo de internamiento mientras se mantenga la situación.</parrafo>
        <parrafo>Es, por lo tanto, un compromiso y, por lo tanto, el Grupo Parlamentario Socialista apoya este convenio. Pero sí, antes de terminar, me gustaría marcar claramente la tremenda responsabilidad que desde la Comunidad Autónoma de Andalucía se demuestra con la firma de este convenio. Y sí me gustaría destacar aún más que el compromiso ya no es solo con el compromiso sino también con la colaboración para dar un estricto cumplimiento, un estricto cumplimiento a este convenio, porque, tal cual, se marca en el convenio, a través de la cláusula cuatro, se establece una comisión de seguimiento y desarrollo. Es decir, compromiso y cumplimiento de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Así que por parte del Grupo Parlamentario Socialista recibirán todo el apoyo para el desarrollo de este convenio en el marco de justicia del menor y, por lo tanto, también animamos al resto de comunidades autónomas a que se sumen a este convenio porque, en definitiva, se beneficiarán los menores de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Yo, también brevemente, simplemente agradecer el apoyo al Grupo Parlamentario Popular, a través de la intervención del señor Rojas, y al Grupo del PSOE, a través del señor Vaca, del apoyo positivo a este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Rojas le voy a decir lo mismo que le he dicho a su compañera portavoz anterior: no voy a entrar a esa estrategia del «pues ya que», ¿no? Ya que estamos aquí hablando de un convenio pues ahora yo voy a plantear otra cosa que no tiene nada que ver con el convenio. Ahora viene un debate después de una comparecencia a petición del Grupo Socialista que me va a permitir a mí hablar de todo lo que está relacionando con la agenda y con la Guía de Recursos de Justicia Juvenil de Andalucía. Le vuelvo a reiterar lo mismo: plantee esta o cualquier tipo de iniciativa en relación con esta materia y tendremos oportunidad de debatir los grupos parlamentarios, su grupo parlamentario y yo, en relación con ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero no sean ustedes estrictos con el orden del día y con los puntos que venimos a discutir. Venimos aquí, en este caso, a hablar de dos convenios importantes, que usted incluso se ha encargado de relatarlo, y a eso es a lo que venimos, a debatir en estos dos puntos concretos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias por la intervención y por el apoyo a estos dos convenios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Desean hacer los portavoces de los grupos uso del turno de réplica? ¿No?</parrafo>
        <parrafo>Pues si es así, terminamos el debate, comunicándoles a los miembros de la Comisión que se abre un plazo de tres días para presentar ante la Mesa de esta Comisión las propuestas de resolución relativas al convenio que hemos debatido para su calificación y admisión a trámite.</parrafo>
        <parrafo>Y damos por concluido, además, este punto del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

