<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>195</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Escultura, Obra de arte, Protección del patrimonio, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000194</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000194. Proposición no de ley relativa al traslado y emplazamiento de la escultura Defensa de Zaragoza de Álvarez Cubero, a Priego de Córdoba (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la proposición no de ley relativa al traslado y emplazamiento de la escultura Defensa de Zaragoza, de Álvarez Cubero, a Priego, Córdoba, por parte de la señora diputada del Grupo Parlamentario Popular María Jesús Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, traigo a esta Comisión una proposición no de ley cuyo objetivo, como dice su título, es impulsar el traslado y posterior emplazamiento de la escultura..., vamos, de la réplica de la escultura Defensa de Zaragoza de Álvarez Cubero a Priego de Córdoba. Y, bueno, ¿por qué traemos esa proposición no de ley? Pues la traemos porque entendemos que, mientras que no se lleva a cabo este traslado y posterior emplazamiento, pues vamos a estar sin culminar un proyecto político que inició e impulsó la anterior corporación municipal de Priego de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablar de Priego de Córdoba es hablar de cultura, es hablar de arte, es hablar de historia, y Priego, ya por sí misma y tal como está, es una auténtica joya para la provincia de Córdoba, y yo diría que también para Andalucía. Y, bien, la anterior corporación municipal, como les he comentado, inició la tarea de intentar, de alguna manera, mejorar lo que es el recinto monumental de la Fuente del Rey.</parrafo>
        <parrafo>La Fuente del Rey es un entorno que está catalogado como Jardín Histórico por la Dirección General número 10 de la Comunidad Europea, que la incluyó en 1993 en su Catálogo de Jardines Históricos, junto a otros 66 jardines de interés especial de todos los países de la Unión Europea, y esta Fuente del Rey, junto con la Fuente de la Salud, que está en los mismos jardines, en el mismo enclave, fueron declarados Bien de Interés Cultural con fecha 18 de diciembre de 1984.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues el Ayuntamiento de Priego, en el año 2005, elaboró un proyecto para mejorar, como he dicho, este recinto monumental, y, dentro de las mejoras de este recinto monumental, contemplaron la posibilidad de colocar en el mismo una réplica de la escultura a la que hacemos mención en el título, que es la escultura Defensa de Zaragoza de Álvarez Cubero. Esta escultura es una escultura que es un ejemplo del Neoclasicismo español del siglo XIX y que en la actualidad está en el vestíbulo de la ampliación del Museo del Prado de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El Ayuntamiento de Priego de Córdoba inició los trámites con el Museo del Prado para poder realizar esta réplica de dicha escultura, y obtuvo el permiso del Museo del Prado, y, además, el momento fue el oportuno, porque, precisamente, como esta escultura iba a formar parte de una exposición que se hizo con ocasión de la inauguración de la ampliación del Museo del Prado, pues esta escultura, justo en esas fechas, se iba a trasladar a unos talleres para su restauración. Por lo tanto, se consiguió, repito, el consentimiento por parte del Museo del Prado en mayo de 2006 y, en noviembre-diciembre de 2006, se iniciaron las tareas de réplica de dicha escultura.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Priego de Córdoba encargó este trabajo a la empresa Factum Arte, de Priego, y tenía un presupuesto total de 60.435 euros.</parrafo>
        <parrafo>En ese momento, el Ayuntamiento de Priego no tenía contemplado en sus presupuestos ninguna partida presupuestaria para dicho proyecto; pero, sin embargo, como se entendía que era algo urgente, porque, en el momento en que se pasara ya esta fase, en la que la escultura estuviera en los talleres para su restauración, ya iban a perder la oportunidad, pues se inició la ejecución de este proyecto, y se consiguió, además, una subvención por parte de CajaSur.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la réplica se realizó, y, en las fechas en las que estamos, pues no se sabe bien por qué —me imagino que será por falta de disponibilidad presupuestaria— la escultura no ha sido trasladada al municipio de Priego, y creo, también, que hay ciertas dudas sobre el lugar más idóneo para su colocación, porque estamos hablando de una escultura colosal, de unas dimensiones impresionantes, y, por lo tanto, habrá que pensar muy bien en qué parte del municipio se ubica.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros, en nuestra proposición no de ley, no entramos para nada en esa decisión, que tendrá que ser una decisión, por supuesto, soberana del Ayuntamiento de Priego, después de la reflexión y del diálogo que se tenga que hacer con la sociedad prieguense y entre los distintos grupos municipales. Nosotros, insisto, sin entrar en esto, lo que proponemos es que se traslade al Ayuntamiento de Priego de Córdoba el apoyo del Gobierno andaluz y de la Consejería de Cultura para trasladar la escultura a la localidad prieguense y también el apoyo para su posterior emplazamiento.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablo del apoyo, lógicamente, me estoy refiriendo a un apoyo económico, a través de la fórmula a la cual lleguen en una fase posterior entre el Ayuntamiento de Priego y la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes han visto, el punto de acuerdo único de esa proposición no de ley es muy general y muy vago, porque yo creo que lo importante es que se muestre la intención y se muestre la voluntad. A mí me consta que, por parte de la Consejería de Cultura, se tiene muy clara la importancia que tiene el municipio de Priego de Córdoba cuando hablamos de cultura en Andalucía. De hecho, el municipio de Priego de Córdoba está incluido en los programas de Andalucía Barroca y se ha visto beneficiado por inversiones en este programa. También, recientemente, me consta que la Consejera de Cultura ha estado en el municipio de Priego con ocasión de la firma de un convenio entre la Consejería de Cultura, la Consejería de Vivienda y el Ayuntamiento de Priego para la restauración del Recreo de Castilla. Es decir, que esa proposición no de ley no busca en absoluto denunciar falta de apoyo ni promesas incumplidas. Esta proposición no de ley lo que busca es el respaldo de la Consejería de Cultura a un ayuntamiento que, posiblemente, por falta de disponibilidad presupuestaria, pues no puede culminar una iniciativa cultural que yo creo que es buena para el municipio de Priego y, además, pues yo creo que también es un reconocimiento de una ciudad a un escultor muy importante, hijo de esta ciudad. Por lo tanto, yo creo que es una ocasión buena para una vez más conseguir la unanimidad de esta Comisión en torno a una iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar, decir también, por supuesto, que esta iniciativa se enmarca dentro del objetivo común de toda la provincia de Córdoba que es la consecución de la capitalidad cultural de Córdoba para el 2016. Y nosotros creemos que la capitalidad cultural de Córdoba para el 2016 no se puede hacer de espaldas a la provincia. Tendrá que ser una capitalidad compartida, apoyada, por toda la provincia de Córdoba, y creo que el municipio de Priego de Córdoba puede también apoyar de manera muy importante la consecución de este objetivo de todos los cordobeses.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En ausencia del señor diputado de Izquierda Unida, en representación de Izquierda Unida, parlamentario de Izquierda Unida..., tiene la palabra la señora diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña Eulalia Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que desde el Grupo Socialista tenemos la certeza de que —valga la redundancia— iniciativas como esta pues ponen en valor el gran patrimonio cultural que tenemos en la provincia de Córdoba. La señora Botella ha hecho un repaso de lo que significa Priego en la provincia de Córdoba, ¿no? Y la verdad es que ese gran patrimonio cultural hace que Andalucía..., que el patrimonio andaluz sea uno de los más ricos, podríamos decir, el más rico en todas sus vertientes culturales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, recordar figuras como José Álvarez Cubero, un autor reconocido nacionalmente como uno de los mejores escultores neoclásicos de España, que, incluso, realizó obras para los monarcas españoles Carlos IV y Fernando VII, siendo nombrado a su vez escultor real. Y que, además, su reconocimiento no solamente se queda a nivel nacional, ¿no?, sino que, con la escultura La Defensa de Zaragoza realizada en 1825 tras la Guerra de la Independencia, tuvo una gran aceptación entre sus contemporáneos y supuso el reconocimiento internacional de este escultor, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la ciudad de Priego solamente conserva de Álvarez Cubero el grupo León abatiendo al monstruo marino que está enclavado en la Fuente del Rey. Y, desde aquí, pues les invito a todos a que se den un paseo por ese sitio tan singular de Priego, ¿no? Y es cierto que la ubicación de la escultura —es decir, de su réplica— en Priego, pues ayudará a identificar al autor con sus raíces, que están allí en la ciudad de Priego de Córdoba, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y decirle, señora Botella, que el sitio sería el Paseo de Colombia, pues, como usted bien ha dicho, por las grandes dimensiones que la escultura tiene —que, si no me equivoco, son de 280 centímetros, por 210, por 112—, pues se necesitaba un enclave donde su situación no tapase parte de ese gran patrimonio, de esas grandes obras maestras que hay en Priego.</parrafo>
        <parrafo>Como iba diciendo, esto significará que el autor se identificará nuevamente con sus raíces, las raíces que están en Priego de Córdoba. Por lo tanto, pues, el traslado ayudará a identificar y a reconocer más aún la categoría de Álvarez Cubero y su relación con su ciudad natal.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho todo esto, desde el Grupo Socialista, entendemos que sí, que el traslado a la ciudad de Priego de Córdoba de la réplica de la escultura del artista José Álvarez Cubero se debe apoyar, se debe apoyar. Pero no solamente desde aquí, desde el Parlamento de Andalucía y desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, sino que yo, desde aquí, pues trasladaría al Grupo Popular de la ciudad de Priego que apoye los presupuestos del municipio, del Ayuntamiento de Priego, porque así se dotaría a este ayuntamiento de una dotación presupuestaria, de una partida presupuestaria para poder cubrir el gasto que supondrá el traslado de esta gran escultura como es La Defensa de Zaragoza, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo, simplemente, pues decir que desde el Grupo Socialista decir que vamos a apoyar esta iniciativa porque siempre es bueno que iniciativas como estas —y, sobre todo, para nosotros los cordobeses, como usted muy bien ha dicho— pongan de relieve esa apuesta fuerte, ese impulso, por que Córdoba sea la capital cultural de Europa en el 2016.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Vicepresidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo, simplemente, agradecer a la señora Quevedo su apoyo a esta proposición no de ley, y decirle que tomo buena nota de la sugerencia que me hace respecto de la postura del Grupo del Partido Popular en relación con el apoyo a los presupuestos municipales. Yo, como puede comprender, tengo ahí poca capacidad de maniobra.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, simplemente, agradecérselo de verdad. Yo creo que este tipo de posicionamientos o iniciativas como esta pues es lo que realmente dan sentido al trabajo de un diputado y, sobre todo, a una iniciativa política de este tipo que, como se sabe, es de impulso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

