<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>310</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina pública, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000090</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000090. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación de la atención primaria en nuestra Comunidad y sobre las posibles reformas de la misma (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la sesión de la Comisión de Salud con el primer punto del orden del día, solicitud de comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la situación de la atención primaria en nuestra Comunidad y sobre las posibles reformas de la misma, para lo cual tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Darles la bienvenida también a esta Comisión, en el nuevo periodo de sesiones, y creo que es un acierto poder comenzar esta nueva etapa del periodo de sesiones parlamentario, y concretamente de la Comisión de Salud, a partir de la petición de comparecencia en relación con la atención primaria, que es uno de los niveles, uno de los lugares de atención que, sin duda, marca la prioridad en el conjunto del sistema, y que yo diría, sin temor a discrepar, seguro que con ninguna de sus señorías, que son los que sustentan con gran diferencia el grueso de la actividad asistencial, y, por tanto, constituyen no solo una zona de contacto primera, sino también y fundamentalmente la tutela de los ciudadanos en relación con la salud.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, como dato ilustrativo de la importancia de esta comparecencia, que solo durante el año 2009 se produjeron un total de 26.837.566 consultas en el ámbito de atención primaria, donde se incorporan medicina de familia, pediatría o enfermería, y 257.893 intervenciones en el marco de cirugía menor ambulatoria resuelta en este nivel.</parrafo>
        <parrafo>Comentarles, señorías, que la atención primaria en Andalucía está constituida por una red que se conforma por 1.500 centros en el conjunto del territorio de la Comunidad, llegando hasta el último rincón de la Comunidad, a la que hay que sumar 366 unidades de cuidados críticos y urgencias y 118 equipos móviles que complementan este nivel de atención. Sobre esta red, trasladarles, además, que se ha hecho un gran esfuerzo inversor en los últimos años, ya que se han reformado 191 centros de salud y consultorios y se han puesto en funcionamiento 61 centros de nueva construcción. De hecho, cuando acabe el ejercicio 2010, uno de cada cuatro centros de atención primaria habrá tenido alguna renovación o será de nueva construcción.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, por otra parte, se encuentran en diversa fase de ejecución las obras de 37 centros sanitarios, entre centros de salud y consultorios, y otros 59 que están siendo acometidos a través y a partir de los convenios suscritos por los ayuntamientos, y también las diputaciones. De hecho, señorías, la inversión que se ha realizado en los últimos años en atención primaria, desde 2006 hasta este mismo año 2010, superará los trescientos cincuenta millones de euros. Yo creo que habla por sí solo del volumen tan importante de inversión que los centros requieren y de la prioridad que se ha marcado por parte del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, es fundamental seguir trabajando en la mejora de estos servicios, y también en el desarrollo de líneas estratégicas que nos permitan ofrecer a los ciudadanos cada vez mayores cotas de calidad, y también de eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos, señorías, desde una hoja de ruta, desde un marco de actuación bien definido que tiene objetivos claros, bien delimitados, y que lo importante es que surgen de la participación y del consenso de los profesionales, las sociedades científicas y los propios usuarios. De hecho, señorías, como ustedes conocen, Andalucía cuenta con un instrumento apropiado para esta finalidad, lo que llamamos «el Pacto Andaluz por el Desarrollo de Estrategias para la Atención Primaria del Siglo XXI», que realmente es el marco en donde se discute, se debate cuáles son las prioridades a abordar en los próximos años, y, de la mano de los profesionales, identificamos cómo y de qué manera se tienen que movilizar los recursos para hacer posible el cumplimiento de objetivos que compartimos. De hecho, la estrategia tiene como fin último mejorar la atención sanitaria para incrementar los niveles de salud de la población; mejorar, cómo no, la calidad de los servicios; evaluar el impacto que en la salud tienen los servicios de atención primaria, y también aumentar la satisfacción percibida y la calidad de la atención prestada.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, y con la senda que dicho pacto nos define, se ha realizado un conjunto de actuaciones, en relación a las líneas que pivotan en la atención primaria, que nos está permitiendo, señorías, alcanzar unos niveles de calidad y de eficiencia acordes con los momentos actuales.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en este sentido, indicarles cuáles son estas líneas estratégicas en las que estamos trabajando y los avances que hemos conseguido en cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el desarrollo de actuaciones que permitan mayor tiempo de dedicación de los profesionales a las consultas, y, por tanto, la desburocratización de la actividad asistencial a favor de la mayor disponibilidad en el trabajo clínico.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, que está abierta en colaboración con las sociedades científicas, sobre todo la SAMFyC, y en la que se han creado grupos de trabajo que nos permitieran identificar cuáles son esos cuellos de botella o cuáles son esos elementos que burocratizan la atención en consulta, se ha ido trabajando en una serie de propuestas que está permitiendo la eliminación de esta tarea burocrática.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quizás los elementos más significativos que en los últimos años hemos desarrollado tienen que ver con la prescripción electrónica y la puesta en marcha de Receta XXI; una iniciativa que alcanza ya al 96% de la población andaluza y que, a fecha 31 de enero de este año, tiene un grado de implantación de 726 centros de salud de atención primaria, 3.553 oficinas, lo que significa el 99% de estos establecimientos, y es utilizada por 5.398 médicos de familia, lo cual supone, aproximadamente, un 92% del total.</parrafo>
        <parrafo>Desde su implantación, se han realizado ya 3,1 millones de dispensaciones solo por este método. De hecho, señorías, el número de dispensaciones crece progresivamente, y en la actualidad podemos decir que el 70% de todas las prescripciones de medicamentos para crónicos se realiza con Receta XXI. Y hago referencia al carácter crónico porque la utilidad real de este tipo de prescripción se encuentra en aquellas personas que tienen una medicación mantenida en el tiempo —por tanto, que son objeto de algún tipo de enfermedad crónica—, y que el hecho de poder recetarles la medicación a través de este sistema evita que tengan que acudir al médico de familia solo para recoger los talonarios o las recetas relativas a su problema de salud.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, también —aunque es un dato todavía que tenemos que seguir viendo en el tiempo—, entendemos, y lo que la situación arroja, que se produce una reducción del 15% de las visitas que habitualmente tenía el médico de familia, y que, por tanto, iban encaminadas solo al concepto de recoger la receta y, por tanto, continuar los tratamientos.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo sentido, también de la desburocratización, seguimos con la implantación progresiva, a todos los rincones de Andalucía, del Programa Diraya, que, con especial interés en esta materia de desburocratización, tiene el ahorro de tiempo de que la información clínica y las pruebas complementarias se pueden visualizar en la pantalla, y, por tanto, evita el tener que utilizar información adicional en papel o en cualquier otro formato que tradicionalmente se hubiera utilizado.</parrafo>
        <parrafo>Pero me gustaría, en este apartado de desburocratización, comentarles un proyecto singular que se está desarrollando en Andalucía y que tiene, en este sentido, la colaboración y, por tanto, la implicación del Ministerio de Trabajo, y que no es otro que el de simplificar los trámites administrativos para la obtención de la baja, y, por tanto, los partes de baja y de confirmación de baja por IT, por la enfermedad, que causa la enfermedad en la persona, y que, por tanto, le impide poder acudir a su puesto de trabajo, porque, en los diferentes estudios, y por el diálogo con los profesionales, habíamos identificado que un tiempo importante de las consultas se asocia a la necesidad de tener que renovar el documento acreditativo del paciente para que en su lugar de trabajo conozcan que la persona sigue en situación de incapacidad temporal, lo que habitualmente se conoce como partes de baja, que ocupa un tiempo importante de la consulta porque se le exige por parte de la empresa, que a su vez lo exige el Ministerio de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, después de los grupos que se han reunido a tal efecto, se firmó un convenio con el Ministerio de Trabajo, que se ha puesto en marcha desde este día 1 de enero del año 2010, en donde, de forma experimental, 12 centros de salud de Andalucía, con aproximadamente cien profesionales implicados, están pivotando sobre más de trescientas patologías, tiempos estándares en relación con la patología más frecuente que ocurre entre los ciudadanos, de manera que estamos viendo si efectivamente esos tiempos definidos que no requerirían el seguir confirmando esos partes de baja de más del 90% de las patologías, insisto, pudieran ser sujetos a un sistema mucho más dinámico tanto para el paciente como para el propio profesional. Son solamente algunos de los ejemplos que marcan el interés por ir identificando esas áreas en donde el papel del médico de atención primaria realmente en lo que consiste es en proporcionar al ciudadano algún documento acreditativo que le permita o bien recoger medicamentos de la oficina de farmacia, cuando el tratamiento es de larga duración, o bien que le permita certificar ante la empresa que sigue en situación de incapacidad temporal.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las líneas en las que se viene trabajando en el Pacto con Atención Primaria es el incremento de la capacidad resolutiva de los servicios de salud, y, de hecho, de manera progresiva, se ha ido asumiendo un mayor conjunto de procesos asistenciales o de cartera de servicios en el nivel de primaria, a la que se da respuesta en base a la cualificación de los profesionales, pero también a la incorporación de los avances tecnológicos. En este sentido, y fruto de esa guía de recursos tecnológicos, elaborada, repito, por las sociedades científicas, se han incorporado 51 unidades ecográficas en los centros de salud, se ha ido extendiendo el servicios de radiología hacia 139 salas adicionales sobre las que existían, y con un horario de funcionamiento hasta las 22 horas. Se han puesto en marcha 201 gabinetes odontológicos, 194 salas de fisioterapia y un elemento importante para el futuro: que se han incorporado 111 centros a la telemedicina, en áreas como dermatología y vascular, coordinándose con el ámbito hospitalario de referencia y evitando desplazamientos de los ciudadanos hacia ese nivel asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, seguimos extendiendo los programas de tratamiento de anticoagulación oral, las tomas de citología líquida o las unidades de mamografía, y también el programa de retinografía, fundamental en el plan de diabetes, que, como en otras ocasiones hemos comentado en esta Comisión, no me voy a extender.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea que les quería referir se refiere a la flexibilidad en la organización de los equipos y, por tanto, la mayor autonomía de los profesionales en la gestión diaria. En este sentido, se ha consolidado ya un número importante de unidades de gestión clínica, concretamente 439, que están favoreciendo esa corresponsabilidad del profesional en la gestión. A ella tenemos que añadir otras 68 unidades, que están compuestas por profesionales que comparten nivel de atención primaria y hospitalaria, por lo que, en atención primaria, prácticamente el cien por cien de la población atendida ya se está encuadrando bajo este modelo de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que sin duda ha propiciado una mejora en la continuidad asistencial, un mayor protagonismo de los profesionales en la priorización de las áreas de mayor interés, y también se va pasando de una estructura vertical jerárquica, tradicional de las organizaciones burocráticas, a una estructura horizontal en red, con objetivos vinculantes entre las unidades que atienden a una misma población, o, dicho de otra manera, está posibilitándose que los profesionales se autoorganicen de la forma que mejor entiendan, prestan los servicios que tienen que prestar a la población que tienen adscrita.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, y en la dirección de incorporar nuevas herramientas de trabajo, se está implantando en los servicios de atención primaria la gestión por proceso, que nos está permitiendo un mejor diálogo entre los profesionales de los distintos niveles y también entre los profesionales del mismo equipo, de manera que haya un reparto equitativo de las tareas entre atención primaria, médico, enfermero y otros componentes del equipo asistencial, pero también, y era un elemento fundamental, tener la capacidad de establecer un foro estable de diálogo entre profesionales de atención primaria y profesionales del nivel especializado que necesitan para que la continuidad asistencial se mantenga a lo largo de la enfermedad de la persona en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En la quinta línea, formación e investigación, hoy por hoy hay más de setecientos profesionales de atención primaria que están participando de forma voluntaria en el proceso de acreditación y cerca de doscientos sesenta que ya han obtenido la certificación por parte de la Agencia de Calidad. También se han realizado cursos de formación continuada, dirigidos a todos los profesionales relacionados directamente con la atención al paciente, y fundamentalmente en los dispositivos de rehabilitación, en donde hay también una variabilidad en la práctica clínica que obligaba a que se realizara formación homogénea en terapias específicas en la práctica clínica que a diario se desarrolla en nuestros centros.</parrafo>
        <parrafo>Más de ochocientos noventa y ocho profesionales, por otra parte, se han formado en metodología de la investigación, habiéndose incrementado de forma importante la producción científica en el ámbito de atención primaria, De hecho, se han realizado más de trescientas publicaciones, 51 proyectos presentados a congresos o revistas de interés, y se ha creado una aplicación informática, vía web, que permite que los diferentes profesionales puedan compartir el conocimiento de aquellas materias que estén trabajando desde un punto a otro de Andalucía, al objeto de que ese conocimiento pueda fluir de una manera rápida.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, en la línea de asignar los recursos adecuados a las necesidades de la población, también se ha ido desarrollando una política de incremento de profesionales y de asignación de usuarios, en consenso con las sociedades científicas, en donde no solo el interés era incrementar el número de profesionales, y, por tanto, bajar la ratio, en relación con los médicos y la población, o la enfermería y la población, sino quizá un elemento también importante: ser capaz de ponderar la morbilidad, la patología que cada uno de esos cupos representaba en relación con la población general, o, dicho de otra manera, que tuviéramos en cuenta la variabilidad de la enfermedad, que puede tener una determinada población a la hora de ajustar esas ratios, y, por tanto, pasar no solo a números cuantitativos, sino también adquirir un entorno cualitativo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es importante significar el incremento de la plantilla de profesionales sanitarios en atención primaria, que, en el caso de facultativos de DAP y en el periodo 2005-2008, ha crecido un 13,70%, haciéndolo también para el mismo periodo un 16,26 la plantilla de enfermería.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, y en base a datos de 31 de diciembre de 2009, en atención primaria existen 4.763 cupos de médicos de familia, con una ratio media de 1.448 tarjetas sanitarias por médico y 1.106 en los cupos de pediatría y atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en relación con la última línea que quiero referirle, en la distribución de recursos nos ha parecido fundamental ir trabajando, ya no tanto en tarjetas sanitarias, sino en tarjetas ajustadas por edad, lo que habitualmente llamamos TAE, que suponen una mejora cualitativa en relación con los números que tradicionalmente se han ido ponderando y que incorpora variables como la edad —es bien conocido que a un mayor envejecimiento hay también una mayor necesidad de recursos sanitarios— y también el indicador indirecto de la frecuentación de cada población en relación con sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>En la progresiva modernización de estos servicios, las reformas del modelo de urgencia en atención primaria ha tenido en los últimos años, yo diría en el año pasado, un protagonismo importante a la hora de poder acordar ese marco de actuación conjuntamente con las sociedades científicas; de hecho, se ha desarrollado la creación de los dispositivos de apoyo en distritos sanitarios y áreas de gestión sanitaria, que actualmente se conforman ya, o se integran por más de seiscientos médicos de familia, y 569 profesionales de enfermería, que están distribuidos entre los correspondientes dispositivos de cuidados críticos y urgencias.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los dispositivos de apoyo también cuentan ya con 233 odontólogos, fundamentalmente dirigidos al programa de salud bucodental, 196 matronas, 284 fisioterapeutas y también 300 trabajadores sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, referirles que estamos, de forma, yo diría, prioritaria, intentando atender a la población más vulnerable, sobre criterios de accesibilidad y de cercanía, y solo resaltarles el especial interés que tienen los programas de atención a personas cuidadoras, a la población mayor de 65 años y a las personas dependientes, y resaltar que, durante el año 2009, las enfermeras de familia y las enfermeras gestoras de casos han valorado a 254.248 pacientes y a más de cien mil cuidadoras, y que se han realizado, fundamentalmente por parte de enfermería de enlace, más de seis mil quinientos talleres, que se han dirigido a 50.000 cuidadoras. Yo creo que es una cifra que pone de manifiesto el interés y la prioridad que se ha dado en atención primaria a los colectivos de personas dependientes y a los colectivos de personas especialmente vulnerables. Solo en el Plan de Alzhéimer, y en sintonía con el papel de las personas cuidadoras, se ha actualizado la tarjeta + Cuidado en más de treinta y cinco mil personas, que, como saben sus señorías, tienen, a través de esta tarjeta, un trato preferente en relación con su paso por los servicios sanitarios a la hora de una intervención quirúrgica o a la hora de poder permanecer en los lugares donde tradicionalmente no han entrado los familiares de las personas usuarias.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el informe de la dependencia —y es el último dato que les proporciono—, me parece importante comentar en esta Comisión que a fecha 31 de diciembre de 2009 se han realizado más de trescientos cincuenta mil informes relacionados con personas que estaban en valoración por su situación de dependencia, y, por tanto, que han permitido que Andalucía también —y hemos contribuido con nuestro pequeño grano de arena— sea una de las comunidades que más avanzada está en relación con la aplicación de la Ley de la Dependencia, que, como saben ustedes, se requiere un informe de salud para poder hacer la valoración posterior.</parrafo>
        <parrafo>Creo que con estos datos primeros que les he proporcionado podemos tener una visión general de la importancia que tiene el nivel de atención primaria en el conjunto del sistema sanitario, de los retos en los que estamos trabajando y de las líneas de futuro, pero también de los avances considerables que se han conseguido en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, agradecer la información a la señora Consejera. De hecho, en su intervención ha respondido ya a alguna de las preguntas que yo quería plantearle aquí esta mañana, así que intentaré en mi intervención ahorrarle esas preguntas, puesto que ya tengo la respuesta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es cierto —y coincidimos— que la atención primaria tiene que ser una prioridad en el conjunto del sistema, es el primer nivel de acceso ordinario —lo hemos dicho en muchas ocasiones, ¿no?, de lo que es la población, de lo que somos los usuarios, al sistema sanitario público—, y, además, según nuestra ley vigente, tiene que caracterizarse por lo que es una atención integral a la salud y abarcar —yo creo que mucho, ¿no?— desde la asistencia preventiva, curativa y rehabilitadora a lo que es la promoción de la salud, la educación sanitaria y la vigilancia sanitaria del medio ambiente, o al menos eso es lo que tenemos establecido.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente por ser ese primer nivel de acceso a la sanidad es por lo que yo había pedido esta comparecencia. Hay quienes últimamente están pidiendo, como se suele decir, a voz en grito, ¿no? —pero, bueno, es una expresión—, están reclamando una necesaria segunda reforma de la atención primaria en Andalucía, y yo quería saber cuál es la opinión de la Consejería al respecto y cuál es la opinión de usted como máxima responsable de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hubo un salto cualitativo con aquella primera reforma que se inició en los años ochenta, pero que hay —en este caso es una opinión particular— que culminar. Nosotros siempre hemos dicho que se quedó inconclusa, y, de hecho, recuerdo tener un debate al respecto con la Consejera en el que usted daba por concluida aquella reforma y yo le ponía algunos ejemplos de cosas que se habían quedado pendientes y que usted decía que se iban a asumir en el trámite habitual del trabajo de la Consejería. Pero, independientemente de eso, hay que seguir avanzando y actualizándose, si se pretende, lógicamente, tener, como siempre decimos, una sanidad cercana, ágil, rápida y eficaz, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las quejas de los profesionales de atención primaria que nos llegan, entre otras cosas porque no se sienten valorados en su trabajo, o porque entienden que no tienen el reconocimiento laboral en función a la gran responsabilidad que tienen, ¿no? Pero, bueno, no voy a centrarme hoy ahí: quiero centrarme en lo que es la actividad de la atención primaria en general.</parrafo>
        <parrafo>Todos los estudios sobre necesidades de profesionales de la sanidad, tanto los que ha realizado la Consejería, y a los que hemos tenido acceso, como los que realizó el Ministerio de Sanidad, ponen de forma inminente la necesidad —cómo diría yo— inmediata, a corto plazo y a largo plazo, de determinados profesionales en determinadas especialidades. Entre ellas está Médico de Familia y está Pediatría, que, lógicamente, trabajan fundamentalmente en la atención primaria. Y esto puede ser consecuencia —lo hemos hablado en alguna ocasión— de una mala planificación, o consecuencia de la inestabilidad laboral de los contratos que se han estado haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Se nos dijo por parte de la Consejería, hace solamente un par de meses —porque fue en la comparecencia sobre presupuestos—, que ese compromiso de que 5.100 personas pasaran de tener contratos interinos —no todos están, evidentemente, en la atención primaria: hay una parte en atención primaria y otra en especializada— se iba a concluir, si no recuerdo mal, precisamente este mes de enero pasado, ¿no?, esa estabilidad que se pensaba dar. Me gustaría que me concretara si así ha sido finalmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, lo que está claro es que sigue habiendo contratos inestables en la sanidad, por días, e incluso por horas —por lo menos nos siguen llegando a nosotros algunas quejas—, y también se siguen dando fugas de profesionales a otras comunidades autónomas, o incluso a otros países donde se ofertan mejores condiciones laborales y salariales, ¿no?, donde la conciliación de la vida familiar y laboral es más fácil, porque tienen mejores horarios o tienen menos guardias, o tienen guardias mejor pagadas, que también son algunas de las causas.</parrafo>
        <parrafo>Usted compartirá con nosotros que los andaluces y andaluzas en este caso merecemos un esfuerzo por parte de su Consejería, sobre todo destinado a evitar esa masificación en las consultas de atención primaria que resulta de esta falta de recursos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado aquí de cómo se han incrementado las plantillas. También ha hablado de que los profesionales tienen más tiempo, y de la desburocratización —he sido capaz de decirlo— que se ha producido después de poner en marcha lo que es Receta XXI y lo que son determinados instrumentos como el Diraya, ¿no? Pero lo cierto es que sigue habiendo falta de tiempo para atender. Es una reclamación histórica de la Plataforma Diez Minutos. Pero usted me reconocerá que, con los tres minutos que se dan cuando uno pide cita para receta, o los cinco minutos para una consulta médica, en muchas ocasiones es imposible prestar esa atención. Es más, si un profesional le destina a cada paciente el tiempo que realmente necesita —que usted una vez me decía: «No tiene por qué ser diez». De acuerdo: cinco o quince, lo que cada uno necesite—, yo he visto cómo se producen retrasos de una hora y hasta de hora y media, porque, lógicamente, los tiempos no están adecuados a las necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me ha parecido muy interesante y sí me gustaría que profundizara, si puede, en el programa este que ha dicho que hay 12 centros de salud ahora mismo, ¿no?, que están haciendo un...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... como un estudio, ¿no?, de los tiempos reales que se necesitan, no sé si solo para las bajas laborales —no lo he entendido bien— o para otro tipo de procesos asistenciales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que las bajas laborales pierden mucho tiempo —y se lo digo, en este caso ya por experiencia últimamente—, que el médico pierde un tiempo precioso en destinarlo a eso, que quizás podría destinar a otras cosas; pero también es cierto que la atención a determinados pacientes requiere más tiempo del que normalmente se le está dando.</parrafo>
        <parrafo>Sí me gustaría incidir también... Porque, cuando hablamos de atención primaria, lógicamente, estamos hablando también de lo que es la atención en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera presentó públicamente, aunque no hemos tenido ocasión de debatirlo al final aquí, porque, como tenemos tan poco cupo, la verdad es que va uno a por las prioridades y hay determinados temas que se quedan en el aire; pero sí anunció una serie de medidas para beneficiar a aquellos profesionales que se instalaran en el mundo rural. El objetivo era, precisamente, los problemas tan importantes que tenemos de asistencia en determinados pueblos pequeñitos, o en determinados sitios que por sus carreteras no están en las mejores condiciones. Sí me gustaría saber cómo ha funcionado esto, porque tenemos, seguimos teniendo importantes problemas.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a hablar aquí de la atención médica 24 horas en todos los pueblos, porque sabemos que es imposible; pero sí es cierto que el 40% de los municipios andaluces no tiene esa asistencia médica las 24 horas. Pero lo que es más grave es que hay un 30% que solo tiene médico tres días a la semana durante dos o tres horas. Y ahí sí creo que tenemos que, lógicamente, impulsar un poco más lo que es la atención y volcarse un poco más la Administración. Es más, sabe, igual que yo, que muchos de ellos prestan esos servicios en instalaciones muy obsoletas. Los consultorios de salud en algunos de esos pueblos —y yo he tenido ocasión de visitarlos, y estoy segura de que la Consejera también— se dan en un cuartito, que normalmente cede el ayuntamiento, con los medios mínimos, que normalmente es médico, enfermero o enfermera, y poco más, y realmente creo que ahí sí se tiene que incentivar algo más.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, a algunas de las preguntas ya me ha respondido, pero sí está claro que había otras que yo quería plantearle, porque ese pacto que se firma por el desarrollo de las estrategias para la atención primaria del siglo XXI —fue en el año 2006, si no recuerdo mal—, lógicamente, tenía una serie de objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado, pero no me ha concretado, de adecuar la asignación de personas a los profesionales por tarjetas ajustadas por edad y por centros de salud. Ahí sí me gustaría saber cómo se ha avanzado. Se comprometió también a potenciar las unidades de atención a los ciudadanos en las funciones que le son propias, sí me gustaría también saber cómo se ha avanzado en redefinir la cartera de servicios o en potenciar el trabajo en equipo de todos los profesionales que componen la unidad de provisión de servicios de atención primaria. Sé que se está intentando que haya más coordinación entre lo que es atención primaria y especializada, pero sé que todavía ahí hay muchos déficit importantes, los hay hasta, incluso, dentro de la atención primaria, lo que son los servicios de urgencia de atención primaria y lo que son los profesionales que atienden a, normalmente, a cualquier consulta, ¿no? Ellos me decían, incluso, que no tenían acceso a la información informatizada, valga la redundancia. Creo que ahí se puede avanzar todavía mucho y me gustaría saber cuáles son, en este caso, sus objetivos, o las medidas que piensa tomar al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Me ha hablado también de cómo se han ido incrementando, bueno, telemedicina, radiografía, ecografía, pero está claro que, todavía, la capacidad resolutiva de la atención primaria es deficitaria. Y, quizás por eso, en muchas ocasiones, muchas de las personas se desvían a las urgencias hospitalarias, con lo cual tenemos allí un pequeño caos y una gran masificación, porque no son operativas, en este caso, las urgencias de atención primaria o porque no son tan resolutivos los servicios de atención primaria como pudieran ser. Yo creo que ahí tiene que haber un fuerte impulso por parte de la Consejería, de dotarles de más medios porque, sinceramente, creo que eso nos ayudaría a desbloquear ese segundo paso que, en este caso, es la atención especializada.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los compromisos del que no ha hablado, o yo me he despistado, era el de aplicar el modelo de organización de las urgencias en atención primaria y desarrollar, desde el punto de vista clínico, los dispositivos de cuidados críticos y urgencias. Si no recuerdo mal, uno de los objetivos últimos era casi cargarse los DCCU, iban a desaparecer. Yo no sé, en aquel sistema de reorganización de las urgencias de los que se planteó la Consejería, cómo va ese tema y cómo evoluciona.</parrafo>
        <parrafo>El Diraya... Por cierto, señora Consejera, a mí me siguen llegando multitud de quejas de cómo se cae el servidor del sistema, de cómo se queda colgado el sistema, de cómo no pueden acceder a determinada información. Yo espero que eso lo estén resolviendo porque, sinceramente, creo que puede ser un gran instrumento de agilización del trabajo, pero, en este caso, las quejas son tremendas, las que nos siguen llegando a este grupo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, sí me gustaría —y voy terminando— hablar de lo que es ese compromiso que había en el plan especial de inversiones en infraestructuras, mantenimiento, reposición centros de salud y lo que sería el plan de inversiones en los nuevos centros de salud. La Consejería ya me ha avanzado que ha construido 61 nuevos centros de salud, no he cogido el dato exacto de los que se han mejorado, y lo único que sí me gustaría saber, y lo sabe porque se lo he planteado en otra ocasión, es qué va a pasar con las inversiones previstas para este año. Seguimos teniendo la duda de lo que va a ocurrir, puesto que vienen a cargo de la Deuda histórica, mantenimiento, nuevos centros de salud. Hay una partida muy importante a cargo de la Deuda histórica. En este momento, en que todavía están debatiendo el precio de los solares o la valoración de los solares, sí me gustaría saber si usted ha avanzado algo con la Consejería de Economía en saber cuándo y cómo va a poder disponer de ese dinero, evidentemente, para poder ejecutar las inversiones previstas, porque creo que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, yo no le voy a plantear más temas. Creo que, contestando a esto, sería ya importante saber la situación.</parrafo>
        <parrafo>Solo una pregunta última, y es porque me llegaba, como nos habrá llegado a todos, la queja, en este caso, del sindicato médico por la oferta de plazas de médicos de familia, ya que consideran una discriminación que, en dicha oferta, existan unas plazas localizadas en zonas básicas, que usted sabe que tienen una dispersión geográfica de pocos kilómetros, y otras en las que la adscripción va a ser a todo un distrito, cientos de kilómetros. Estos médicos, al final, a lo que optan es a una plaza —si no recuerdo mal— de dispositivo de apoyo, con lo cual, no tienen un sitio localizado de trabajo, no tienen adscrito un centro de salud, prácticamente de semana en semana van conociendo, ¿no?, cuál va a ser su actividad laboral la semana que viene, lo cual supone, al final, un perjuicio para el profesional y para los usuarios: para el usuario porque no tiene un médico de referencia y para el profesional porque está un poco en el aire, ¿no? El saber cómo y dónde trabaja.</parrafo>
        <parrafo>Así que creo que tiene un trabajo importante por delante, la dotación de recursos necesarios y suficientes para tener la mejor atención sanitaria, rápida y eficaz en atención primaria, que, como todos decimos, es el primer paso, pero ahí tenemos que frenar y que no haya un segundo paso, previsiblemente, en aquellos temas, lógicamente, en que pueda no haberlo. Cuando hay que acudir, hay que acudir a la atención especializada, pero sí creo que, si usted hace un esfuerzo en dotar los recursos y en que no haya un deterioro en la atención y en que haya una dotación de personal, de medios, importante, seguramente estaremos agilizando muchísimo lo que es la atención sanitaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Por su extensión y porque he sido flexible con el tiempo, entiendo que renuncia al segundo tiempo de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto muchas de las reflexiones que ha hecho la señora Corredera, no solo en relación a cuáles son los retos que para el futuro tenemos que seguir profundizando, sino también de algunos debates y de algunas aproximaciones a los nuevos impulsos que hay que darles a algunos ámbitos en los que creo que necesitamos establecer un marco de consenso y de diálogo con los profesionales, que hemos ido canalizándolo a partir del pacto, porque entendíamos que las sociedades científicas más representativas del nivel de atención primaria están ahí presentes, pero que nuestra voluntad sería poder abrirlo al conjunto de la sociedad y, por tanto, ser capaces, para los próximos años, de marcar gran parte de los retos que tienen los sistemas de salud, entre otras cuestiones porque conoce su señoría que el debate sobre sostenibilidad, sobre pacto por la sanidad a nivel estatal siempre tiene un elemento de reflexión permanente en donde, desde Andalucía, creemos que es un gran éxito del sistema sanitario; yo diría, quizás, el elemento diferenciador que ha hecho que España tenga uno de los mejores sistemas sanitarios del mundo, justamente, se enmarca dentro de la apuesta por la atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene razón la señora Corredera cuando plantea, ¿no?, que a veces no somos suficientemente explícitos a la hora de hacer el reconocimiento de los profesionales que trabajan en este nivel asistencial. Normalmente, también, y mediáticamente, suelen tener un mayor impacto informativo aquellos grandes eventos que se desarrollan rodeados de una alta tecnología, pero, siempre que tengo oportunidad, traslado que no sería posible el poder desarrollar ese marco de excelencia sin la excelencia del nivel de atención primaria que permite resolver la mayor parte de los problemas de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, también que esta comparecencia sea ese reconocimiento merecido que los profesionales de atención primaria tienen que tener en el marco de sus actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Me decía, me pregunta su señoría a propósito de la reforma de la atención primaria. Es verdad que, cuando se abre un proceso de constitución de mapa en atención primaria, sobre todo en ubicación de nuevas instalaciones, nuevas infraestructuras o de centros de salud, en algún momento, ese mapa, ese concreto, hay que darlo por concluido porque, evidentemente, el tiempo de la construcción de esas infraestructuras tiene una caducidad, un tiempo limitado. Pero también su señoría en muchas ocasiones me ha escuchado decir que nunca podremos dar por concluido el dinamismo de la construcción de atención primaria ni tampoco de la hospitalaria, fundamentalmente porque las necesidades de nuevos recursos vienen de la mano de la ubicación de la población, del crecimiento de la población, del envejecimiento de la población, y, por tanto, estoy convencida de que el mapa actual será un mapa distinto al que se produzca dentro de diez años, porque se va marcando la necesidad a raíz de ese crecimiento natural que tiene la población en los diferentes ámbitos de Andalucía. Pero sí creo que no siendo, bajo mi punto de vista, necesaria una reforma en profundidad de la atención primaria, sí hay que plantear, yo creo que de una forma continuada en el tiempo, cada cierto tiempo, plantear un impulso nuevo a la atención primaria desde el marco de las posibles competencias que, de la mano tecnológica, de la capacitación, pueden desarrollar los profesionales de atención primaria, y que en un primer momento no se pueden anticipar o, ni siquiera, ese desarrollo tecnológico se pude prever, para que luego, posteriormente, se pueda trasladar a los centros de salud. Me refiero, por ejemplo, a la telemedicina. La telemedicina, y hay aquí algunas personas, en esta sala, que son expertas en el desarrollo de ese tipo de tecnologías aplicadas al sector sanitario, y, concretamente, el diputado Núñez, en telemedicina, y él sabe bien, no hay en este momento más que un embrión de lo que en el futuro podemos hacer, a partir de la visualización de imágenes, a partir del compartir datos, que se puede establecer en red, con la garantía de confidencialidad, lo cual plantea un nuevo mapa de competencias para atención primaria que estoy convencida de que, dentro de cinco años, tendremos que redefinir cuál tiene que ser la tutela que el médico de familia hace en el marco de la consulta del nivel especializado con el paciente, probablemente, en el nivel de atención primaria, y con una consultoría que se establezca desde el nivel hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nunca daría por concluido ese nuevo impulso que tenga que tener la atención primaria, y, es más, creo que Andalucía puede aportar mucho al debate nacional que sobre esta materia viene de la mano de otras estrategias, como AP21; una estrategia en la que participamos el conjunto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, me preguntaba a propósito de alguno de los compromisos concretos que, en el marco general, pero que tienen especial impacto en atención primaria, hemos tenido en el último año, y en especial el proceso de consolidación de los eventuales de atención primaria; un proceso del que, efectivamente, su señoría conoce que, prácticamente en el mes de febrero, teníamos, o tenemos, que tener una gran parte de esos 5.100 eventuales —cinco mil eventuales—, tenemos que tener ya la nueva relación contractual, porque de lo que se trataba era de que ese tipo de contratos eventuales de larga duración pudieran pasar, o bien a contratos interinos, o bien a la oferta pública de empleo, que se va resolviendo, y que actualmente estamos, justamente, en el proceso de resolución de la última oferta de empleo del año 2007, en el que están tomando posesión de las plazas los médicos de familia y también la enfermería que ha obtenido plaza en ese concurso. Al final me referiré en relación con un dato que aportaba usted del Sindicato Médico; pero sí es verdad que ese proceso está condicionado a la oferta pública de empleo, en el mes de febrero, mes de marzo —vamos a entrar un poquito más adelante en el mes de marzo, es aproximadamente a finales del mes de marzo—, y unos tres mil profesionales habrán tenido ya la nueva relación contractual. Insisto: porque son profesionales que ya venían teniendo un contrato renovable en los últimos años, y que, ahora, de lo que se trataba es de que pudieran tener una situación de mayor estabilidad en el empleo, bien las personas que ocupan actualmente esas plazas, o bien las personas correspondientes de la bolsa de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>También un debate que ha sido arduo en la mesa sectorial, porque, efectivamente, el acceso a ese tipo de contratación se hará por bolsa, que es lo que se decidió en mesa sindical, pero que en la mayoría de las ocasiones coincidirá con las personas que tenían una eventualidad prolongada dentro del sistema sanitario, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el contrato de guardia, yo creo, señora Corredera, que tenemos que reconocer que en los últimos años hemos hecho un esfuerzo importante, muy importante, por disminuir una situación de peores condiciones laborales de algún tipo de modalidad contractual —el que se llamaba contrato de guardia—. Siempre recuerdo, ¿no?, que fue un contrato al que se le dio cobertura legal a partir de una modificación que se planteó, creo que aproximadamente en el año 1996 o 1997, y que la persona, aunque Andalucía había incorporado mejoras en la relación contractual —cotización por el periodo del mes, tener derecho a situaciones de bajas laborales y derecho a situación de bajas por embarazo o por otra situación o por otra cuestión—, se habían incorporado, pero que progresivamente nos comprometimos a eliminarlo. No sé si habrá algún contrato todavía en el ámbito de la Comunidad Autónoma, pero le puedo decir que la práctica totalidad, ¿eh?, yo diría que más del 99% de ese tipo de modalidad contractual, ha desaparecido. Insisto: siempre con la precaución que tenemos que tener con estos datos, porque en Andalucía, diariamente, creo recordar que la cifra es..., hacemos mil quinientos contratos diarios, ¿eh?, por la envergadura que tenemos de sistema sanitario, de bajas, de eventualidades... Unos mil contratos: entradas-salidas, personas que se dan de alta-personas que se dan de baja... Puede ser que haya una persona en un distrito que se me escape en este momento, pero le podría afirmar que ha desaparecido esa modalidad contractual y que, por tanto, hemos mejorado mucho. Y la mejora fue a raíz de la creación, sobre todo, de los dispositivos de cuidados críticos y urgencias, que daban apoyo a esas situaciones coyunturales de cobertura de guardia en los niveles de atención primaria y en donde los contratos son ya estables. Es decir, hay personas que, de forma mantenida, tienen una relación contractual vinculada a un dispositivo de apoyo DCCU, y que incluso en la OPE que se ha planteado ahora resolver hay también un número de plazas en propiedad ya en estos dispositivos de apoyo y cuidados críticos y urgencias.</parrafo>
        <parrafo>No recuerdo la mención que decía en relación a la desaparición de estos dispositivos. No pueden desaparecer porque, en una parte importante de atención primaria, si no tuviéramos esos dispositivos, la plantilla no tendría capacidad de poder proporcionar la atención continuada, porque el número de profesionales no es suficiente para respetar, por una parte, las 48 horas de jornada máxima y, además, el saliente de guardia, que sabe que Andalucía fue la primera comunidad que reconoció en atención primaria el derecho a la libranza de guardia, y, por tanto, son necesarios para el funcionamiento habitual de la atención primaria. No solo no van a desaparecer esas plazas, sino que se aventuran o se anticipan como un complemento necesario para que funcione el conjunto del sistema en el nivel de atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el convenio que me comentaba con el Ministerio de Trabajo, exactamente el convenio lo que establece es una cuestión en la que siempre el Ministerio de Trabajo ha tenido alguna resistencia: a establecer un entorno en el que pudiéramos determinar los tiempos estándares que duran determinadas enfermedades en relación con la incapacidad laboral, o, dicho de otra manera, una persona que se interviene —pongamos el caso— de una prótesis de cadera, nosotros sabemos a ciencia cierta que esa persona no se va a recuperar en el plazo de cinco días, o de siete días, que es el tiempo que tiene establecido el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social para poder seguir acreditando que se encuentra en situación de incapacidad. Es imposible que alguien se recupere en esos tiempos. Como eso, podríamos hablar de miles de procedimientos que se producen en el sistema sanitario. Pero siempre ha habido en el Ministerio de Trabajo un cierto temor a que el establecimiento de tiempos estándares pudiera incrementar el nivel de absentismo que se pudiera proporcionar, porque el hecho de agotar esos tiempos pudiera no revisar al paciente cuando es posible que se pueda incorporar a su nivel laboral. Creo que me explico con claridad sobre dónde estaba la dificultad en relación con este procedimiento. Pero la Comunidad Autónoma de Andalucía, que sigue realizando esta tarea de Seguridad Social, que forma parte de un residuo por cuando antes pertenecíamos a este sistema, y seguimos dando, digamos, de alguna manera, la confirmación de que la persona no está en condiciones de trabajar, por los buenos resultados que hemos tenido en relación con los convenios que se firman en todas las comunidades en materia de incapacidad temporal, digamos que hemos obtenido la confianza de ser capaces de pilotar un proyecto que nos permita realmente que la persona, que el paciente, no tenga que desplazarse al centro de salud para recuperar o para coger un parte de baja y acreditarlo en la empresa, de manera que se está produciendo —y todavía es prematuro, para ver cómo al final esa experiencia concluye, pero se puede producir— un elemento importante, que es la no obligatoriedad, en relación con la patología que tenga cada persona, de tener que entregar en la empresa, de forma progresiva, un parte de baja, sino que tenga el primero validez para un tiempo determinado.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que se ha hecho con este convenio. Se está pivotando, como decía, en 12 centros de salud desde el día 1 de enero, son más de cien profesionales de atención primaria, y la definición de esos tiempos estándares la hemos hecho conjuntamente con las sociedades científicas, en este caso con la SAMFyC, en la que hemos acudido a la experiencia que ya teníamos de saber qué promedio tiene una baja de un hallux valgus, de una catarata o de cualquier otra patología en relación con las enfermedades más prevalentes. Evidentemente, no una gripe, no aquellas enfermedades en que es necesario, además, revisar al paciente a los cinco días, sino aquellas otras que están sujetas a un tipo de intervención quirúrgica o a un proceso un poco más crónico o de media duración.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que va a ser una iniciativa interesante, y, de la bondad de los resultados que obtengamos, yo creo que el Ministerio de Trabajo pudiera extender, si así lo estima conveniente, a otras comunidades que estén proporcionando unos datos de control de IT razonables en relación con el absentismo que se produce en cada comunidad autónoma. No obstante, iremos informando en la medida en que eso se proporcione.</parrafo>
        <parrafo>Decía su señoría —y voy concluyendo, Presidenta— que teníamos que seguir avanzando en materia de la reordenación de guardias, porque el 40% de los municipios no tenía médico 24 horas. No he contabilizado, ¿no?, el dato en relación con el número de municipios, pero no quiero que eso dé una imagen distorsionada de que pudiera haber un 40% de ciudadanos que no tuviera médico de guardia. Todos los ciudadanos de Andalucía, el ciento por ciento de la población andaluza, tiene una referencia en el nivel de primaria del médico de guardia. Puede ser que ese médico no esté ubicado justamente en el pueblo, en el municipio donde viva la persona; pero lo que sí le puedo asegurar es que lo que medimos no es la ubicación, sino el tiempo de llegada del ciudadano al dispositivo correspondiente, y esos tiempos de llegada están establecidos en 20 minutos, en relación con ese punto, y, además, que la población que se ubica en ese municipio supere los 10.000 habitantes. Dicho de otra manera: la distribución de las guardias, de los médicos 24 horas, se hace en esta relación: todos los municipios de más de 10.000 habitantes tienen un dispositivo propio, por el volumen de población, pero todos los municipios de Andalucía, o toda la población de Andalucía, tiene a menos de 20 minutos, en torno a 7-10 minutos, un dispositivo de cuidados críticos y de urgencias. Y sabe su señoría que siempre he defendido que ese es el ratio de planificación que tenemos que mover, no podemos plantearnos desde una perspectiva localista que todo el mundo, en la puerta de su casa, tenga un médico de guardia, porque eso haría insostenible el sistema, en el medio-largo plazo, y, por lo tanto, no es un objetivo que podamos perseguir. Lo que sí ir mejorando los tiempos de llegada, porque la urgencia no se mide tanto en relación con el lugar en que se encuentran como con los tiempos de llegada, y, de hecho, a una ciudad como Sevilla, si tiene un desplazamiento de una punta a otra superior a los 30 minutos, le corresponderían dos puntos de urgencia, y, sin embargo, si un municipio está colindante con otro, podría compartir su médico de 24 horas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la incentivación de los profesionales de atención primaria en zona de especial cobertura, es quizá una de las tareas que actualmente la Dirección General de Personal viene trabajando de una forma más intensa, y espero que, no en mucho tiempo, quiero decir en breve, podamos trasladar el modelo que estamos diseñando, que ya hemos diseñado prácticamente, a efectos de ver que realmente coincide con la realidad, de cuáles serían los criterios que nos permitirían identificar la zona de especial cobertura, sin ningún tipo de discrecionalidad. O, dicho de otra manera, el que pudiéramos evidenciar en el mapa —cuando lo tengamos, me comprometo a traérselo a sus señorías para que lo conozcan, porque se ha hecho un esfuerzo de traducción matemática importante del modelo— cómo se están localizando esas zonas de especial cobertura, al objeto de dos cuestiones: al objeto, una, de tener la capacidad de mayor incentivación económica, aunque ya sabe su señoría que se paga el cupo en zonas de especial dificultad, creo recordar que un 20% de lo que se hace en las zonas urbanas; pero también a efectos de un elemento muy importante, que tiene que ver con la jubilación, la prolongación de la jubilación en relación con esas zonas. Recordará su señoría que ya anuncié que la Consejería estaba trabajando de forma especial cómo excepcionar esas zonas dentro de la jubilación en 65 años que marcaba la ley, y que, por lo tanto, los profesionales que están vinculados a esas áreas pudieran, si así lo desean —y en esto hay que ser precavidos—, si voluntariamente lo desean, en el marco legal actual —otra cosa es el marco que en el futuro se pudieran plantear—, en el actual, que establece la voluntariedad de prolongar esa edad de jubilación en determinadas circunstancias, estamos trabajando en ese entorno, y me comprometo con sus señorías a traerlo. Por lo tanto, no puede ser discrecional, tiene que responder a un modelo, permítame la expresión, matemático, que haga que a aquel que cumple esos requisitos y esos criterios, automáticamente, se le renueve esa prolongación de vida laboral en relación con el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Lo último que quería decir —eran muchas preguntas, disculpen la extensión—, lo último que quería plantear es que las inversiones que van vinculadas a Deuda histórica, señora Corredera, es sí o sí; es que no puede ser no —y lo he intentado trasladar en las diferentes comparecencias—, porque los proyectos más importantes, y eran, creo recordar, 190 millones de euros, que más del 60% de las inversiones que tiene la Consejería están vinculadas a la Deuda histórica, e implicarían paralizar proyectos que actualmente están en obras, y que, evidentemente, continúan su ritmo de funcionamiento. Claro que hemos hablado, desde el primer momento, con la Consejería de Economía y Hacienda, y, de hecho, se están licitando esos proyectos, que se están fiscalizando por parte de la Intervención esos proyectos, que están vinculados a la Deuda histórica, y que ahora mismo todavía estamos en un momento inicial del año, pero que, conforme el año vaya avanzando, iremos dando cuenta de su grado de ejecución, para que no haya ninguna duda de que, efectivamente, se van a plantear. Y usted sabe que siempre le he referido que la materialización económica de esa Deuda histórica le corresponde a la Consejería de Economía y Hacienda, en la que saben sus señorías que se está trabajando, ¿no?, en la tasación de terrenos, de suelo, y que la ya Consejera de Economía ha hecho alguna mención a cómo van de avanzados esos trabajos de tramitación. Pero a la Consejería de Salud, nosotros insistimos, no nos pueden llegar solares, nos llega dinero para poder licitar esos proyectos, porque no podemos sacar un concurso en base a solares. Y, por lo tanto, ese compromiso se sigue manteniendo y se sigue planteando. El cómo se haga líquido ese pago de la Deuda histórica es una cuestión que le corresponde, sabe su señoría, a la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Y lo último que le decía era lo del sindicato médico, en donde, en relación con la oferta pública de empleo, de 1.415 plazas, creo recordar, que tomaban posesión, ahora las personas, después de haber aprobado la oferta pública de empleo, había una distribución inicial de las plazas, que se informó en mesa sectorial —hablo de memoria, creo recordar que estaba en torno a, cuando se informó, 1.100-1.300 plazas, dato arriba, dato abajo—, que posteriormente, en mesa sectorial, se informó de una proporción distinta, pero que la Dirección General de Personal, y creo recordar que emitió una nota de prensa el lunes, creo que fue, estableció cuántas plazas correspondían a cada nivel, y creo recordar que el nivel era unas 1.100 plazas adscritas a médicos de familia, que, digamos de alguna manera, en equipos DAP, y unas 300 plazas de los actuales dispositivos de cuidados críticos y urgencias, que son personas que también tienen derecho a la consolidación de su oferta pública de empleo. Y creo que el sindicato médico estaba de acuerdo con esa propuesta, pero es un extremo que no le puedo confirmar, pero le remito a la nota de prensa que se estableció, porque creo haber leído que era en ese entorno, y que en esa materia se había desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

