<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>287</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Provincia de Huelva, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000975</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000975. Pregunta oral relativa a la apertura del Palacio de Justicia de La Palma del Condado, Huelva (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la segunda de las preguntas que estaban incluidas en el orden del día, con ruego de respuesta oral, relativa a la apertura del Palacio de Justicia de La Palma del Condado, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora López Gabarro, por el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tanto en esta Comisión, como he podido apreciar en la mañana de hoy, como en la Cámara plenaria, es práctica habitual en usted negar sistemáticamente la realidad de la justicia en nuestra tierra. Usted se niega a reconocer que los juzgados están colapsados, que es necesario crear 1.200 nuevos puestos de trabajo, que el 30% de los funcionarios judiciales son interinos, que siguen sin poner en marcha la tan prometida ciudad de la justicia y, por supuesto, que lo primordial para usted y su equipo de gobierno y el Consejo de Gobierno es rechazar todas las iniciativas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular, que, por otra parte, señora Consejera, son iniciativas que lo único que pretenden es terminar con los atrasos y lograr un servicio de calidad y garantía, tanto para los usuarios como para jueces, fiscales, abogados y personal funcionario.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, a veces ustedes tienen que ceder ante realidades tan palpables como las que hoy le expongo. Y me estoy refiriendo a las instalaciones judiciales de La Palma del Condado.</parrafo>
        <parrafo>El lamentable estado en el que se encontraban estas instalaciones hacía necesaria la construcción de una nueva sede judicial, y se procedió, efectivamente, a ello. Se concede la licencia el 16 de marzo del año 2006. Se presenta el proyecto de ejecución el 29 de septiembre del año 2006. El certificado final de obra se emite el 11 de mayo del año 2009. El 10 de julio del año 2009 se archiva el expediente. Y la licencia de primera ocupación se concede el 24 de julio, tan solo 14 días después del archivo del expediente.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde esa fecha, y pese a tener concedida la licencia de primera ocupación, estas instalaciones, como usted bien sabe, continúan cerradas, un reflejo más de la pésima gestión que, en materia judicial, vienen desempeñando usted y su gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es clara, señora Consejera: ¿Cuándo piensan ustedes proceder a esta apertura? Porque los ciudadanos y el personal laboral, del mundo judicial, llevan meses soportando la ineficacia de esta gestión con respecto a los nuevos juzgados de La Palma del Condado. Y me gustaría que, en la mañana de hoy, explicara usted de forma rigurosa, seria y al menos mínimamente creíble los motivos del retraso en la apertura de esta sede judicial. Y no solicito esta explicación para mí, sino para los ciudadanos que en la mañana de hoy están esperando su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y algo fundamental, señora Consejera: que usted se comprometa hoy a dar un fecha firme, cierta y fiable para la apertura de esta nueva sede judicial. Y espero que esa, si es que usted la da, se cumpla. Le digo esto porque no sería la primera vez que su Gobierno incumple sus propios compromisos; es más, yo creo que ese el modus operandi del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, espero que en la mañana de hoy usted me dé una fecha certera y fiable de cuándo van a proceder a abrir esta sede judicial, porque, hablando de justicia, eso sería lo más justo con los ciudadanos de La Palma del Condado y del partido judicial de esta provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora Consejera tiene la palabra, por el turno de cinco minutos, y le hago saber a la diputada que le quedan dos minutos para su segunda intervención, en caso de que lo considere oportuno efectuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en la actualidad se está contratando el sistema eléctrico para poder recepcionar las obras; a continuación, se amueblará el edificio, y se dotará de las infraestructuras necesarias para su puesta en funcionamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora diputada López Gabarro, tiene su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me ha sorprendido en absoluto su respuesta, señora Consejera; es más, ha venido a ratificar la ineficacia de la gestión que he puesto de manifiesto en mi primera intervención. Y es que usted no ha tenido la valentía política de dar aquí una fecha de apertura, quizás sea porque están tan acostumbrados a incumplir sus propios… Veo que le hace gracia, supongo que a los ciudadanos de La Palma del Condado, ninguna, y a este grupo político, tampoco. Y es que están ustedes tan acostumbrados a incumplir sus propios compromisos que ya no se atreven ni a dar una sola fecha.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo vuelvo a insistirle: dé fechas, señora Consejera, dé fechas. Porque son lamentables las instalaciones en las que están ubicados hoy los juzgados, y usted lo sabe muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si su labor y su compromiso por el cargo que usted ostenta en esta legislatura es dar soluciones a los ciudadanos, esta Comisión está para eso, para que usted responda. Y es curioso, pero le decía usted anteriormente a mi compañero Carlos Rojas la sensibilidad que tiene el Grupo Socialista ante la demanda de los ciudadanos. Señora, yo no sé si excluirle a usted, señora Consejera, de ese grupo político, porque, desde luego, sensibilidad, ninguna. Responda, que es su obligación; la nuestra, fiscalizar, y la suya, responder. No eluda la pregunta, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sea usted prudente, no había terminado mi intervención. No había terminado mi intervención, sea usted prudente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, uno de los compromisos de la Consejería de Justicia y Administración Pública es dotar a la ciudadanía y a los profesionales que trabajan en la Administración de justicia de una instalaciones dignas, modernas y accesibles que favorezcan la prestación de un servicio público fundamental y con la máxima de las garantías de eficacia y eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Huelva, la Junta dispone de unas buenas instalaciones. Por ejemplo, en Aracena hay funcionando una sede prácticamente nueva; en Valverde del Camino, la ciudadanía y los operadores disfrutan de una sede judicial en buenas condiciones; el partido judicial de Moguer también cuenta con unas dependencias adecuadas para la prestación digna del servicio, y también es notorio el esfuerzo de la consejería en mejorar las sedes judiciales de la capital. Valgan como ejemplo las dos actuaciones en La Alameda Sundhein, donde se han reformado y ampliado las instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en La Palma del Condado, en el nuevo edificio judicial, está previsto ubicar tres juzgados de primera instancia e instrucción y sus servicios anexos. Con una superficie de 2.420 metros cuadrados y tras la inversión cercana a los tres millones de euros, va a convertirse en un edificio emblemático no para La Palma, sino para la comarca de El Condado.</parrafo>
        <parrafo>Usted entenderá que una infraestructura como esta no es únicamente la obra del edificio como tal. Señoría, somos los primeros interesados en que el nuevo palacio de justicia esté a punto para que se puedan trasladar los órganos y servicios de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a hacer las cosas bien y, si todo está marcha como está previsto, la Dirección General de Infraestructuras me comunica que podría estar operativo a principios del próximo año 2010. Por eso le digo que sea usted prudente.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, con la misma celeridad que nosotros estamos actuando, actúe el alcalde del municipio, que es compañero de filas de su señoría, porque estaría bien que resolviese con la máxima urgencia el edificio que ha construido delante de la sede judicial, tapando un edificio emblemático para la comarca y en zona verde, curiosamente, y donde en este momento tiene su sede la Cámara de Comercio.</parrafo>
        <parrafo>No nos pida a nosotros rapidez en inaugurar una infraestructura que puede estar hipotecada con la construcción ilegal que han levantado delante, en contra de lo que prevé el propio Plan General de Ordenación Urbana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Damos por finalizada la Comisión de hoy, y les deseo buen viaje a todos los diputados y también a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su comparecencia, dilatada hoy en el tiempo, por el orden del día que teníamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señores y señoras diputadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

