<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>72</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Legislación urbanística, Política de vivienda, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000220</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000220. Proposición no de Ley relativa a regularización de viviendas ilegales (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Números 2 y 3: Rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señorías, continuamos con el desarrollo de esta Comisión y con la última proposición no de ley, que ya vamos a terminar, relativa a regularización de viviendas ilegales.</parrafo>
        <parrafo>El grupo proponente es el Grupo Popular y para su exposición tiene la palabra la señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La falta de control sobre la ejecución del planeamiento urbanístico en Andalucía ha generado un fenómeno complejo como es el de las viviendas y urbanizaciones ilegales por haberse construido al margen de la norma urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, las causas que han generado este fenómeno pues son, realmente, muy diversas y debemos diferenciar entre lo que se ha denominado el diseminado rural en los municipios de interior, sobre todo, y los fenómenos más ligados a las costas andaluzas que, generalmente, han producido viviendas de segunda residencia y, en algunos casos, de autoconstrucción, en otros casos de urbanizaciones amparadas en convenios urbanísticos en el marco, incluso, de la corrupción municipal.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos del diseminado rural, pues, era una práctica frecuente que las casas próximas a los municipios, bueno, pues que se ampliaran para atender las tareas del campo; pero esta práctica ha derivado en la transformación de estas edificaciones, anexas a las labores agrarias, pues ha derivado en que estas edificaciones son en realidad viviendas de segunda residencia o de la propia unidad familiar, pero lo son sin licencia constituyendo, pues, una amenaza para la ordenación del territorio, además de ser una práctica ajena a la legislación urbanística y al Derecho Penal.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, además de las viviendas aisladas en suelo no urbanizable, es realmente preocupante la proliferación de urbanizaciones ilegales que constituyen un problema en los municipios afectados. En primer lugar, por la carencia de suministros de servicios básicos de infraestructuras como es el abastecimiento, el saneamiento, el alumbrado, el asfaltado o los acerados. De igual forma, estos núcleos de viviendas, cuando son de primera residencia, comienzan a demandar equipamientos, como pueden ser educativos, sanitarios o deportivos; y el problema es que ya, una vez que se han generado, no existen ni siquiera terrenos disponibles para ello.</parrafo>
        <parrafo>No se tiene un censo cierto de estas viviendas en Andalucía, o así al menos lo creemos nosotros, pero las cifras hablan de unas mil urbanizaciones ilegales en Andalucía en las que en periodos vacacionales llegan a residir hasta 400.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que la competencia de control e inspección de la ordenación del territorio y el urbanismo corresponde no solo a la Junta de Andalucía, sino también a los ayuntamientos, y lo cierto es que habría que hablar, desde luego, de responsabilidades compartidas, porque si bien, en muchos casos, los ayuntamientos no han actuado ,a veces por falta de medios, otras veces por no querer aplicar medidas impopulares, lo cierto es que la Junta de Andalucía tampoco ha ejercido sus funciones y no ha reclamado a los ayuntamientos el cumplimiento de la ley. De modo que la planificación territorial ha fallado por parte de la Junta, no solo por el retraso en la elaboración de planes subregionales y del propio POTA —Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía—, sino que, además, teniendo conocimiento de la práctica habitual de la construcción de este tipo de viviendas al margen de la ley, en tanto, incluso, que ha recibido ingresos económicos por el registro de las mismas, ha consentido la agresión al medio ambiente y al territorio que la proliferación espontánea de este tipo de este tipo de viviendas significa. La omisión de la Junta ha sido tal que el problema ha ido aumentando, y es necesario, por tanto, adoptar una solución inmediata, hace falta una cuenta a cero. Pero nosotros no podemos plantear lo que significaría una amnistía urbanística y regularizar todo lo posible, sino que lo que planteamos es que se analice el problema y se den las soluciones adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, digo, no se trata de regularizarlo todo, porque entonces se estaría dando por bueno un sistema que contraviene absolutamente las bases del planeamiento, sino —como digo— de poner en marcha un plan con sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de viviendas, 30.000 en Chiclana, otras tantas en Marbella, Mijas, Estepona o, incluso, bueno, recientemente hemos tenido noticias de las viviendas ilegales en Medina Azahara, o también en El Palmar, o en Vejer, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros proponemos una serie de medidas en esta proposición no de ley, que entendemos que fundamentalmente van dirigidas a que la Junta de Andalucía establezca unas normativas comunes para que los ayuntamientos que están en proceso de regularización de estas viviendas, a través de la redacción de planes urbanísticos, pues, puedan tener unas directrices básicas a la hora de ejecutar estas regularizaciones. Y hay una norma, dentro de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, que permite precisamente eso. Por lo tanto, desglosando un poco las propuestas que nosotros pedimos, es que se aprueben una serie de medidas, en primer lugar, para elaborar ese censo de viviendas y de urbanizaciones ilegales, para así poder establecer un diagnóstico certero. Y, en segundo lugar, como les decía, la elaboración, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, de unas normativas directoras para la ordenación urbanística, que vengan a cubrir el vacío legal, y que, bueno, según recoge la propia Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, en el artículo 20, es una figura legal contemplada, que son las normativas directoras, y de las que este Gobierno no ha hecho uso en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que sería un instrumento adecuado y eficaz para redefinir un marco jurídico completo y actualizado, que regule y simplifique el procedimiento a seguir en cada caso. Nos parece que el Consejero de Vivienda ha visitado, me parece que era El Palmar, o está hablando de que la Oficina de Ordenación Urbana de El Palmar —recientemente abierta— va a ser como la punta de lanza y el ejemplo para todos los demás municipios. Pero lo cierto es que, bueno, nosotros creemos que la responsabilidad del Consejero no es la del municipio de El Palmar, sino que hay que asumir una normativa directora por encima del municipio de El Palmar, de Chiclana, de Estepona, etcétera, que establezca unos criterios uniformes con igual respuesta en determinados momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esto tiene que ser, establecer recomendaciones y directrices con la eficacia propia de normas de carácter indicativo y orientativo para la acción municipal en materia de urbanismo, regular los contenidos propios de los instrumentos de planeamiento urbanístico, mediante soluciones tipo ante el problema de las viviendas ilegales, modelar la regulación de las diferentes zonas de ordenación y requisitos de la calidad urbanística de la ordenación, también hay que modular los procedimientos para la regularización, contener las prescripciones técnicas que deban tener estos documentos y establecer el cumplimiento, sobre todo, de los deberes y derechos de los propietarios, según la ley, y todo ello incorporando a los ciudadanos como claves del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>No tendría ningún sentido que una persona que ha ejecutado una vivienda ilegal en un diseminado de un municipio de la costa tuviera un procedimiento distinto al que pudiera tener en otro municipio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nosotros nos parece muy importante que el Consejero adopte el instrumento legal que la propia ley le faculta para poder establecer una norma directora para este problema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pedimos en esta proposición no de ley fijar un plazo para la elaboración de esta norma, que sería diciembre de 2008, y establecer una programación temporal y criterios para actuar en coordinación con los ayuntamientos. Al mismo tiempo, garantizar en los presupuestos 2009 de la Junta de Andalucía dotación presupuestaria de apoyo a los municipios afectados con este asunto, para acometer los planes de infraestructuras necesarios para dotar de los servicios suficientes a este tipo de municipios.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la proposición que presentamos hoy, y de la cual, pues, solicitamos el apoyo de los distintos grupos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez Marín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos al turno de los portavoces, para posición, comenzando por el Grupo de Izquierda Unida. Para lo cual, su portavoz, el señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A mí esta proposición me tiene un poco intrigado. Por una parte, el problema existe, es real; es decir, hay montones de viviendas ilegales, no sé si son mil, dos mil urbanizaciones, muchas. Yo, donde quiera que vaya —y yo recorro mucho Andalucía—, hay viviendas ilegales. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, yo estaría de acuerdo con el primer punto, cuando dice: «Elaboración de un censo». Yo quiero decir que hay que reconocer la realidad. La mejor forma de transformar la realidad es reconocerla, no mirar para otra parte, como hasta ahora se ha hecho. Y muchas veces se ha mirado con lupa —y eso también lo tengo que denunciar aquí—, cuando el partido que gobernaba el ayuntamiento no era del color que el Gobierno, se le miraba con lupa, y se decía: «¿Esto cómo que está aquí construido, esta urbanización?». Pero, si era del partido del Gobierno..., en fin, se miraba menos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo, en un principio, que se haga ese censo de todas las viviendas ilegales existentes en Andalucía, de todas las edificaciones, viviendas y todas las edificaciones.</parrafo>
        <parrafo>En el primer punto estoy de acuerdo. Y, en el segundo, no lo tengo tan claro, porque cuando dice: «El reconocimiento de gran parte de las viviendas ilegales y su necesaria normalización». No sé eso qué quiere decir. Además, yo soy muy torpe. ¿Cómo que el reconocimiento de gran parte? No, el reconocimiento de todas las viviendas, ¿no?, será reconocimiento de gran parte de las viviendas ilegales y su necesaria normalización, de gran parte... Bueno, si es que decir que, como usted habla de distintas..., y es verdad que hay distintos modelos... Es que usted ha dicho en su preámbulo que no quiere dar una amnistía, y con este segundo punto usted puede dar amnistía. Y darle amnistía y libertad —como se gritaba en la transición— a la gente que ha..., muchas veces en contra de la voluntad del ayuntamiento y otras veces especulando, como son las construcciones de la costa, que hay montones ilegales, en Marbella, en fin, Estepona, Mijas, todas esas son ejemplos, pero a esa gente no se le puede dar ningún premio. No se le puede decir: «Pues, nada, en fin, como ya ha pasado el tiempo, en fin, no lo hagan ustedes más veces». Entonces, es un efecto llamada para que se siga haciendo lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si cuando usted dice aquí: «Reconocimiento de gran parte de las viviendas ilegales y su necesaria normalización», incluso el derribo, ¿no? ¿O eso no se contempla?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo el segundo punto, tal como está, no lo puedo votar. Y por eso yo pido que se vote punto a punto. A mí me parece el punto cuarto, que dice: «Establecer un programa temporal y criterios para actuar en coordinación con los ayuntamientos», me parece bien, me parece también que se garanticen en los presupuestos los fondos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el segundo punto es ambiguo, y como es ambiguo y hay gente que le da vuelta a la ley, sobre todo los más pillos, los más listos y, muchas veces, los más sinvergüenzas aprovechan los resquicios de la ley para introducirse y sacar tajada. No vale que nosotros le demos amnistía a aquella gente que ha especulado, que ha robado, que se ha saltado la ley y que, incluso por encima de las comunicaciones oficiales de los ayuntamientos, han dicho «voy a seguir adelante».</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros apoyaríamos la primera, la cuarta y la quinta, pero no estamos de acuerdo con la segunda, porque no vemos la redacción clara, en el sentido de que se actúe sobre esas viviendas o esas construcciones ilegales en todas las direcciones, que puede ser legalizarlas, derribarlas o según lo que corresponda; es decir, que se contemplaran todos los abanicos de posibilidades, porque yo creo que algunas de esas casas, desgraciadamente, que muchas además son de segunda vivienda, no son de primera vivienda, se deben derribar. Entonces, le pido que se haga así la votación, el primer punto estoy de acuerdo, el cuarto y el quinto, sí; pero el primero y el segundo no y el cuarto, como dice: «fijar el plazo»; como está relacionado con el segundo, por eso le voy a decir también que no, al dos y al tres; pero el cuatro, el cinco y el primero, sí le votaría que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Presenta el Grupo Parlamentario Popular esta tarde una proposición no de ley bajo el título regularización de viviendas ilegales. Y dice textualmente en una parte de su exposición de motivos: «No se trata de una amnistía urbanística y de regularizarlo todo, porque entonces se estaría dando por bueno un sistema que contraviene absolutamente a las bases del planeamiento». Qué contradicción más absoluta con el propio título de la iniciativa. ¿No les parece? Regularización de viviendas ilegales.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular presenta una iniciativa en la que, en primer lugar, hace una aseveración que llama la atención. Bien es verdad que estamos en Andalucía y en la sede de su Parlamento autonómico, por lo tanto, tenemos y nos interesan los problemas de los andaluces y andaluzas. Ahora bien, afirmar que en Andalucía se produce lo que ustedes llaman un fenómeno complejo, da lugar a que quizás nos tuviésemos que preguntar cuál es el calificativo que merece la situación de Murcia, de Valencia, de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pero para seguir en esa línea argumental hablan de responsabilidades por igual de ayuntamientos y Administración autonómica y, además, en esa tarea de tratar de hacer de defensores de quienes puedan encontrarse en unos casos afectados, en otros, al menos, creo que bastantes contrariados, incluyen en la misma bolsa o en el mismo saco, todos los supuestos.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, y creo que ninguno podemos negar lo contrario, que hay una preocupación que se identifica con las encuestas y que tiene que ver, directamente, con la vivienda e, indirectamente, con el urbanismo. ¿Qué es lo que ocurre? Creo que a nadie se le escapa tampoco, una preocupación por el precio de vivienda, cuyos precios actuales han hecho que el acceso a la misma, como vivienda habitual, sea prácticamente imposible. Y, por cierto, tal vez habría que analizar cuáles son las causas de ello y si la Ley del Suelo que ustedes aprobaron en su momento tiene algo que ver. Y también hay razones de preocupación en cuanto que la actuación policial y judicial, en algunos puntos de la geografía española, han puesto en evidencia la existencia de prácticas ilegales en materia de urbanismo, ligando corrupción política, corrupción empresarial, a la clasificación del suelo y el otorgamiento de licencias.</parrafo>
        <parrafo>La inmensa mayoría de los ayuntamientos, señora Martínez, creemos que —queremos además dejarlo claro y huyendo de afirmaciones acusatorias— ejercen sus competencias dentro del respeto absoluto a la legalidad vigente. Y la primera afirmación de la que parte este grupo parlamentario al que represento y que ha sido reiteradamente puesta de manifiesto por representantes del Gobierno andaluz, lo primero no se puede permitir ninguna construcción ilegal y creo que esa afirmación es la que también ustedes deberían compartir.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de la iniciativa, ustedes se centran en una cuestión casi en exclusiva, además de preocuparse porque esta materia tampoco podía escapar, creo, a ese discurso del todo va tremendamente mal; se centran en solicitar un censo de viviendas y urbanizaciones ilegales y en la elaboración de normativas directoras que permitan la regularización de viviendas ilegales. Parecen que quisieran, tal vez, tapar la herida, pero, en ningún momento se refieren a las raíces de la cuestión, a las raíces del problema. Y permítanme que les diga que si realmente se quiere ir a esa raíz deberíamos buscar un contenido que se dirija y que tenga el principio planificador como rector en el ejercicio de las competencias municipales de disciplina urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que difícilmente se puede discutir que el ejercicio de la competencia urbanística debe cumplir dos objetivos. El primero, como saben, la planificación, que es el único medio para estructurar el uso del suelo de manera compatible con el propio ejercicio de derechos constitucionales y derechos recogidos, también, en el propio Estatuto. Y, además, hemos de entender, perfectamente, que la planificación no existe o puede consistir, simplemente, en transformar suelo rústico en urbano, sino que a través de esa planificación estamos consiguiendo que se garanticen las reservas que son necesarias, absolutamente necesarias, para esas dotaciones, para esos equipamientos y esas infraestructuras que son necesarias, precisamente, para hacer efectivo nuestros derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, la planificación supone concebir el término municipal en toda su integridad. Sabiendo que hay también limitaciones infranqueables como el propio suelo, el agua o los intereses medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías yo no veo, en ningún momento de su iniciativa, que hablen precisamente de esa planificación, pero es más, se dirige en exclusiva a la Administración autonómica. Sé que esta materia no es nueva y que ustedes tienen claramente un discurso definido en esta materia. Su discurso va en la línea de querer hacer responsable en exclusiva a la Administración autonómica y a la Junta de Andalucía de los desmanes urbanísticos que han ocurrido o que puedan estar ocurriendo a lo largo de todo nuestro territorio. Es más, se empeñan, una y otra vez, en negar lo establecido en el propio artículo 92 del Estatuto de Autonomía y en la Ley 7/2002, de Ordenación Urbanística de Andalucía, que recuerdo que determinan que la Administración con competencias exclusivas en el otorgamiento de licencias, frente a la competencia autonómica que es subsidiaria y restringida es, exclusivamente —como digo—, el ayuntamiento. Podemos entrar en todos los juegos de palabras y de términos legales que ustedes quieran, pero lo único cierto es que la LOUA es clara al respecto de la intervención y responsabilidad municipal en lo que se refiere a planeamiento, de manera que atribuye a los municipios la competencia en relación con la formulación y la tramitación de los instrumentos de planeamiento municipal y de aprobación del planeamiento municipal de desarrollo. Le corresponde a los ayuntamientos, además, el ejercicio de potestades en relación con la gestión y ejecución del planeamiento, salvo las excepciones en que haya un interés supramunicipal. Y les corresponde a los ayuntamientos la competencia para el otorgamiento de licencias urbanísticas y también la potestad de restauración de la legalidad urbanística y sancionadora, directa, para los ayuntamientos, y, subsidiaria, como sabe, para la Administración autonómica. Creo que hay que ser consecuentes. Siempre optan quizás por el discurso más fácil. Defienden la autonomía municipal, parece que solo cuando le interesa, precisamente para tachar a la Junta de Andalucía de intromisión en competencias municipales; pero no son capaces ni tan siquiera de reconocer lo que legalmente está establecido, de forma clara, como competencias municipales. Es más, no creo que a ningún alcalde o alcaldesa, sea del color político que sea, se atreva a afirmar, o a decirle a usted o a mí, que las competencias urbanísticas no son suyas.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos seguir en argumentos que el propio Consejero le dio en su primera intervención, en esta Comisión, respecto a qué es lo que se está haciendo y que es lo que se va a hacer y qué es lo que debe hacer cada Administración en este caso. Les habló que era necesario abogar por un nuevo modelo de urbanismo y edificación. Les habló de su compromiso de reducir los tiempos de tramitación, los planes generales de ordenación urbanística. Les habló de la creación de ochos equipos técnicos, uno por provincia de nueva creación, al objeto de ofrecer información y apoyo a los ayuntamientos, en la redacción de las adaptaciones y revisiones. Y así como para la nueva elaboración del planeamiento en los municipios que no dispongan de instrumentos, les habló de la ampliación del número de oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico existente, de 16 a 44, para finales de este año, para prestar apoyo técnico y jurídico para la redacción de las actuaciones parciales. Les habló del compromiso de suscribir protocolo con los ayuntamientos que estén interesados en estas adaptaciones, con compromiso de fecha y forma de colaboración. Y quiero recordar también que durante la pasada legislatura se creó la Dirección General de Inspección de Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda; se ha creado un cuerpo de inspectores de ordenación del territorio; se ha aprobado su Reglamento, también un Plan General de Inspección 2007-2008. Y, por cierto, ayer mismo tomaban posesión los primeros 25 inspectores. Es evidente que es necesario mejorar la colaboración y la coordinación con otras Administraciones, con otros poderes públicos, con los juzgados, con el Ministerio Fiscal, con los notarios y registradores, con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, y, es más, deberían saber y creo que saben, porque hay tanto ayuntamientos del PSOE, como del Partido Popular, como de Izquierda Unida, que esta colaboración ya se está produciendo, pero que de hecho pasa ineludiblemente por el necesario ejercicio, con los municipios de sus competencias en materia de disciplina urbanística, porque, precisamente, los municipios sean los que elaboren, aprueben y desarrollen sus planes municipales de inspección urbanística dentro del Plan General de Inspección Vigente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sinceramente, creo que el tema merece otro tipo más de consideración por todos los motivos que además hemos expuesto y además por otros tantos. Hay motivos incluso en el sentido de que hay cuestiones que se les escapa incluso creo que a esta propia Comisión. Hablar de regulación de viviendas supone o conlleva plantear cuestiones que bajan del orden social, con repercusiones en las materias educativas, de infraestructuras, de equipamientos, sanitarias, educativas. Creo que no es tan fácil como ustedes lo quieren plantear, ni en el fondo ni en la forma, ni tan siquiera en el ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, creo, sinceramente, que resolver preocupaciones que sabemos que están ahí, a todos, desde luego, nos empuja, pero creo que ustedes se equivocan, en este caso, en las formas, en el contenido, incluso en los planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate tiene la palabra su proponente, la proponente de la iniciativa, la señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que lamento que la portavoz del Partido Socialista considere que nos equivocamos en la forma, en el fondo, y en todo lo que planteamos, pero no hemos conocido ninguna iniciativa por parte del Grupo Socialista en esta materia. Y no es una materia nueva, como se decía anteriormente, es un hecho que viene sucediendo en los últimos años en Andalucía, y la reacción del Partido Socialista ha sido taparse los ojos. Yo creo que nuestra propuesta ha sido suficientemente exquisita, en el sentido de respetar la posibilidad de abrir un consenso en esta materia, puesto que el problema está ahí, y, lógicamente, nos vamos a encontrar antes o después con ello. Pero la portavoz del Partido Socialista ha optado..., el Gobierno de la Junta de Andalucía opta por taparse los ojos, y me parece realmente muy grave porque lo que se está haciendo, en este caso, es dejación de funciones. Evidentemente, parece que no ha escuchado mi intervención la señora portavoz. Quizás tenía anteriormente escrito el discurso, pero yo en ningún momento he dicho que la competencia sea exclusivamente de los ayuntamientos o de la Junta de Andalucía; cada uno tiene su parte de competencia. Y, desde luego, lo que ha ocurrido en los municipios de Andalucía es que se ha sobrepasado toda la falta de planificación que el Gobierno de la Junta de Andalucía no ha puesto en marcha durante estos años atrás en materia de ordenación del territorio. No se han contado con planes subregionales que pudieran abordar el crecimiento de estos municipios. Y, desde luego, me parece un fracaso absoluto el que, de los planes generales municipales de 770 municipios andaluces, solamente 60 hayan adaptado sus planes. Lógicamente, en algunos municipios han saltado. No estaban los planes adaptados, pero las viviendas se han construido, y ahora hay que dar respuesta a ello. Y, lógicamente, me parece que hay una instancia que recoge la ley, lo que pasa es que ustedes hacen leyes, y, después, o no las leen o no las cumplen; pero hay una instancia, hay un plano de competencias de la Junta de Andalucía que son, como digo, las normativas directoras.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, respecto a lo que decía el señor Sánchez Gordillo, pues me parece que el punto segundo, que dice usted que no está desarrollado, creo que es el que está justamente más desarrollado. Nosotros lo que pedimos es establecer recomendaciones y directrices.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos parece una... Bueno, lo que nos parece absurdo es taparse los ojos, porque, antes o después, los ayuntamientos van a necesitar de ese apoyo, porque, si no es así, explíqueme, señora Muñoz, que es lo que hacen 40 oficinas comarcales, ¿para qué sirven?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Competencia de la Junta de Andalucía o no, porque es que las ha abierto el Consejero de Ordenación, por lo tanto, alguna competencia tendrá. Y a mí lo que me gustaría es que esa acción fuera coordinada y planificada. Y de nada sirve taparse los ojos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no estamos hablando de una amnistía urbanística —y lo repito—, porque lo que está ocurriendo en algunos sitios ya es que los municipios están redactando sus ordenanzas de regularización, y, en algunos casos, se están regularizando hasta el 80% de las viviendas ilegales. Mire, señora portavoz del Partido Socialista, eso es así porque está ocurriendo. Si usted no tiene los datos, yo se los aporto; sin ningún problema se los aportamos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted sabrá que hay ilegalidades por distintos motivos. En algún caso habrá viviendas que no se pueden legalizar en la vida porque incumplen el hecho básico. Evidentemente, usted conocerá que no se puede regularizar una vivienda que esté en un cauce natural de un río, lógicamente, luego habrá que proceder al derribo, y, en este caso, la regularización será justamente instar a la agilización de los procedimientos para las demoliciones y no esperar a que esas viviendas se consoliden durante años, hasta que, definitivamente, se produce el derribo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en otros casos, la ilegalización deviene, simplemente, del retraso en la planificación municipal. En el momento en que el municipio redacta su plan general, y engloba los suelos como urbanos, lógicamente se puede instar a la regularización. ¿De qué manera? Pues tendrá que haber un reparto de cargas y beneficios, y estas personas tendrán que aportar lo que les corresponda para disfrutar de los equipamientos básicos, exactamente, los que usted decía que no habíamos mencionado —desde luego que sí lo hemos mencionado porque es el problema fundamental—. No crece una ciudad a base de vivienda, única y exclusivamente, y de calles, en muchos casos sin asfaltar, sino que estas ciudades necesitan el apoyo de equipamientos educativos, deportivos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lamento enormemente que ustedes no hayan leído con un poco de tranquilidad la propuesta que se les hace, porque a nosotros nos parece que es un problema que está ahí y que la Junta de Andalucía, desde luego que tiene competencias. Usted podrá discutir hasta qué punto, pero, desde luego que tiene competencias, puesto que el Consejero está abriendo oficinas comarcales. Y nosotros lo que le sugeríamos era la posibilidad de que hubiera unas normas directoras que alumbraran a los municipios que, en muchos casos, están ya redactando ordenanzas reguladoras. Y que, en unos casos, regularán el 80%; en otros casos, el 30; o, en otros, el 50, pero, desde luego, lo que no se puede hacer es taparse los ojos ante este problema, y mucho menos hacer dejación de funciones, como lo han venido haciendo, en materia de ordenación del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de las iniciativas, pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, la primera proposición no de ley, propuesta por el Grupo Popular, relativa a renovación integral del barrio de Regiones Devastadas en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Informarles de algo que ustedes saben, y es que ya esta iniciativa se vota con la enmienda que presentaba Izquierda Unida incorporada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la segunda iniciativa relativa..., una propuesta de Izquierda Unida, y relativa a dotación de suelo público. A esta iniciativa se ha presentado una enmienda en voz que la voy a leer por si hemos tomado nota bien de cómo quedaba, y es que «se ponga en carga..., que la Junta de Andalucía ponga en carga su patrimonio..., patrimonio público del suelo al servicio de las políticas públicas de vivienda». ¿Es así?</parrafo>
        <parrafo>¿Votamos la tramitación de esta iniciativa? ¿Se admite a trámite esta enmienda?</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos a la votación de esa proposición no de ley con la enmienda incorporada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la tercera iniciativa, que, si no he entendido mal, al portavoz de Izquierda Unida le agradecería me dijera qué puntos son los que quiere votar.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor de los puntos 2 y 3 de esta iniciativa relativa a regularización de viviendas ilegales? ¿Votos a favor de los puntos 2 y 3?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados esos dos puntos, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación del resto de los puntos de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

