<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>141</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Industria alimentaria, Porcino</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000819</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000819. Pregunta oral relativa a la crisis del sector porcino ibérico (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta, relativa a crisis del sector del porcino ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ya hemos hablado amplio y tendido, en esta Comisión, sobre la crisis del sector ganadero, pero hoy vamos a ceñirnos a la crisis que atraviesa el sector del porcino ibérico, que creo que, sinceramente, es una crisis brutal, por lo que ya no se puede hablar de que existe una alarma, sino que se está hablando, y podemos hablar tranquilamente de que se están cerrando muchas explotaciones ganaderas por unas constantes pérdidas económicas que no pueden ser soportadas por los ganaderos. No creo que aquí podamos hablar, como usted ha dicho esta mañana, de incremento de renta agraria en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Se ha producido una notable disminución del consumo de productos ibéricos y una continua caída de los precios, debido al exceso de oferta, por lo que la industria, carente de financiación, pues compra a bajo precio o no compra. Y esta situación obliga a los productores a vender su producto a un 50% de su precio real, por lo que, precios de la campaña anterior en la que un cerdo de bellota podía estar en 5.000 pesetas la arroba, ahora se está vendiendo a 2.500 o a 2.600 pesetas, y esto, podemos entender, que es una auténtica ruina. Así se estima ya una reducción del 50% de madres reproductoras y la desaparición de muchas explotaciones tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Otros ganaderos han optado por agruparse, sacrificar sus cerdos y esperar a vender el producto elaborado dentro de tres años, con lo que ello implica desde el punto de vista de su liquidez y de su tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis, señor Consejero, de ventas en el sector del porcino ibérico ha venido, además, precedida por una situación durante el año 2008 bastante preocupante por el incremento de los precios; una situación que ha maltratado la economía de los ganaderos, así como, en el caso del cerdo de bellota, por una mala campaña, porque las estimaciones que había sobre la calidad y la cantidad de la bellota no han sido las esperadas, y, por lo tanto, han tenido una repercusión, evidentemente, negativa en lo que es el peso de los cerdos.</parrafo>
        <parrafo>Demasiadas contrariedades, señor Consejero, para un sector frágil, un sector que genera productos de calidad y que da imagen a Andalucía, y que está en serio peligro ya que el futuro del ibérico y de toda su gente, desde los productores hasta los comerciales, depende de la venta del producto final y del cobro de esa venta a un precio razonable.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las voces que preveían esta situación, y me ciño, por ejemplo, a opiniones de ganaderos que decían: «Bueno, demasiada oferta, demasiado [...] en torno al ibérico, demasiados listos y demasiados despachos». Han confluido, evidentemente, muchas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, sinceramente, que se ha hecho poco por parte del Estado y de la Comunidad Autónoma, porque no basta con buenas palabras, sino que lo que hay que hacer es un apoyo real y efectivo, tomando buenas iniciativas para que el sector pueda tener una continuidad en el tiempo de todo aquello que sea positivo para él, y no se queden en el camino aquellas iniciativas ante la primera crisis que les afecte.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un sector que es único en España, que genera esos productos de calidad, fundamentales para abrir el mercado internacional a las exportaciones de porcino, que tiene una importancia excepcional para Andalucía al ser una comunidad que produce gran cantidad de cerdo ibérico de dehesa, que merece, sin lugar a dudas, una política de apoyo mucho más rigurosa, y merece una atención especial para que la norma de calidad se cumpla. Sabemos que esa norma de calidad no se está consiguiendo plenamente, lo que perjudica mucho a los intereses de los productores industriales andaluces, porque no se puede tolerar que se generen situaciones de competencia desleal como las que se están dando. Hay que intentar por todos los medios evitar ese —digamos— pirateo en el sector. Y si la norma de calidad regula el aprovechamiento de la dehesa como ecosistema de producción tradicional del cerdo ibérico para las categorías de bellota y recebo, identificando a municipios en los que existe dicho ecosistema, esto hay que respetarlo y se tiene que hacer cumplir por parte de la Administración autonómica. En España no se pueden certificar, por poner un ejemplo, 2 millones de cerdos ibéricos de dehesa cuando solamente se pueden criar 500.000.</parrafo>
        <parrafo>Aquí estamos con el problema de la certificación y de la certificadora, que no han dado un resultado satisfactorio, y creo que, por lo tanto, se hace necesario establecer otros métodos de regulación, bien sea por superficie de dehesa o por otros métodos que puedan llegar a ser consensuados en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se hace imprescindible el control riguroso de esa norma de calidad, pero además se hace imprescindible esa indicación geográfica protegida, como salvaguarda de los intereses del cerdo ibérico, que ya ha solicitado la interprofesional del sector, y que busca la obtención de una figura de calidad y de protección de ámbito comunitario de la que ahora carece. Esta IGP es fundamental para proteger y prestigiar los productos del cerdo ibérico como productos alimentarios de especial calidad y tradición. Y esta solicitud entiendo que necesita del total apoyo de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Además creo que hay que incidir en poner encima de la mesa los datos oficiales para saber realmente los censos y tener todos los datos para saber qué estrategias se deben seguir, disminuir ese fraude en todos los ámbitos hasta el ámbito del consumidor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, está agotando usted su tiempo completamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en el etiquetado de productos. Y tomar una serie de medidas que, también, le pido al sector y que se le piden al sector, a título individual y colectivo, ante un panorama de crisis debe reestructurarse y debe tomar medidas, pero le pregunto, señor Consejero: ¿qué medidas son las que va a tomar la Consejería?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid, le agradezco su pregunta, una pregunta muy completa y, sobre todo, cargada de propuestas bastantes racionales y adecuadas a lo que el sector necesita.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, para enmarcar el momento en el que el sector se está desenvolviendo, recordar que el sector ibérico constituye, evidentemente, una fuente de riqueza productiva para amplias zonas de Andalucía. Producimos el 45% del total nacional, siendo la segunda región española en producción, transformación y elaboración de productos ibéricos. Facturamos 84 millones de euros anuales y generamos más de veinte mil empleos directos o indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Destaca, por su originalidad, el sistema productivo extensivo de la dehesa, espacio donde se conjuga la producción ganadera de calidad, con la conservación de un paisaje y de un ecosistema único.</parrafo>
        <parrafo>El tejido empresarial andaluz está constituido, en la mayoría de los casos, por pequeñas y medianas empresas, lo que lo convierte, además, en un instrumento de desarrollo local que permite fijar la población del territorio, dotándolo de más oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>En el actual entorno de crisis mundial, este sector presenta dificultades financieras graves, derivadas de los desfases de pago de las materias primas y de los servicios, y del cobro de los productos de venta. La industria que sacrifica a los cerdos está aplazando los pagos a los ganaderos hasta un año, situación que nos parece insoportable para los productores, pero también es verdad que la industria no tiene, en este momento, recursos financieros suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la concentración del sector de la gran distribución comercial le sitúa, o nos sitúa, en un escenario asimétrico de relaciones comerciales con la industria proveedora de alimentos. El sector ganadero, por tanto, se encuentra también en un difícil panorama de márgenes de rentabilidad, probablemente el peor del conjunto del sector agrícola, ganadero o pesquero. El ganadero es el que está con más dificultades, ligado a los costes elevados de pienso y de la energía.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo el sector ibérico debe afrontar los bajos precios en origen para los ganaderos de los dos últimos años, debido al exceso de oferta, a raíz de lo que han sido unas buenas expectativas de negocio en los pasados años en este segmento, y que se ven mantenidos en los pasados cinco años, es que durante los últimos cinco años aquí se ha ganado, y se ha ganado dinero, era rentable, y, sin embargo, bueno, pues ha generado unas expectativas de sobreoferta que, con las dificultades propias de la economía, ha terminado por hundir los precios.</parrafo>
        <parrafo>En esta cuestión, una palabra, que aunque sea muy fea, yo creo que es la clave, le llamamos la «verticalización». Debe ser la opción a seguir. Es lo que le estamos recomendando al sector y por lo que estamos trabajando. ¿Qué quiere decir eso? Producir los propios piensos, sacrificar el propio ganado, y contar con las instalaciones propias para la elaboración y manipulación de los productos. Ya se ha logrado en el cerdo blanco intensivo, dando buenos resultados, o, por lo menos, teniendo un mayor aislamiento de las fluctuaciones de precios nacionales e internacionales. Por tanto, se trata de verticalización, de intentar de manera vertical incluir en el proceso todas las fases desde el origen hasta la puesta en el mercado en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro apoyo, el apoyo de la Consejería, nosotros asumimos y estamos trabajando con el sector, una Mesa Sectorial, los desafíos que se están planteando. Consideramos esencial mejorar la posición competitiva, la liquidez financiera y mejorar el conocimiento e imagen de los productos. Estamos realizando importantes actuaciones de apoyo, diseñadas y puestas en marcha en consenso con el sector. En este marco de diálogo nos hemos reunido en numerosas ocasiones con las organizaciones profesionales, las asociaciones del sector, concretamente Aceriber y Araporc, y representantes de la industria, en la que estamos analizando y planteando propuestas.</parrafo>
        <parrafo>En las medidas de apoyo, destacar, con brevedad, la puesta en marcha del Plan Integral de Apoyo al Sector Ganadero de Andalucía, que nos ha permitido mejorar en algunos ámbitos la competitividad, la investigación, la formación y la transferencia del conocimiento, mejorar la creación de centros de referencia para la producción y sanidad animal, habiéndose creado el centro de porcino extensivo, fomentando lo que usted definía bien: la diferenciación de las producciones de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Se va a publicar recientemente una orden que viene a potenciar la mejora de los sistemas de calidad y trazabilidad, pero el actual marco legislativo lo diseñó el propio sector, que no tenía consenso. Había posiciones muy distintas. Nosotros éramos partidarios de una mayor trazabilidad, de una defensa del árbol genealógico y de la genética como elemento de la pura raza. El sector tomó otro camino, ahora están volviendo, y nosotros estamos dispuestos a acompañarlo, de nuevo, en ese proceso de decisión compartida.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando para mejorar los sistemas de control que permiten avanzar en el propio autocontrol e inspección, cuando haga falta en función de los factores raciales y de la alimentación actual, mediante técnicas de análisis, porque no está todo demostrado científicamente. Nos falta, también, encontrar nuevas técnicas de análisis que permitan acertar en las decisiones. No es fácil, y se está trabajando también en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>En paralelo, en la Consejería hemos estado reuniéndonos con el sector, prestando apoyo necesario para mejorar en todos los temas de calidad, colaborando en proyectos de integración y la apuesta conjunta del uso del distintivo de calidad, como hemos hecho con la Denominación de Origen Jabugo. Recordarle que hasta la fecha, por un problema de un ayuntamiento, en su momento gobernado por Izquierda Unida, en Huelva, la Denominación de Origen era Huelva, cuando el jamón se le conocía por Jabugo y no lo podíamos utilizar, mientras en Guijuelo ganándonos terreno. Hubo un cambio político en ese Ayuntamiento, y el ayuntamiento ha cedido los derechos y todas las prestaciones posibles, y estamos trabajando ya para el cambio de nombre, ya está mandada al Ministerio para que sea Denominación de Origen Jabugo, y esa sea la marca internacional, y no la de Huelva, que no era una marca que en los mercados tenía el interés que tiene el Jabugo.</parrafo>
        <parrafo>Termino. En esta misma línea estamos impulsando campañas de promoción institucional, presencia en ferias y eventos nacionales e internacionales, promocionando los productos ibéricos, fundamentalmente en los mercados del sureste asiático, homologando mataderos para poder exportar a Estados Unidos, y también incorporando elementos de diseño y marca en el proceso de comercialización.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid, les cedemos un minuto de cortesía. Ambos han agotado el tiempo, les dejaremos a ambos un minuto de tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, coincidiendo en una gran parte de su exposición, tengo que decirle que sí echo de menos que se tomen una serie de medidas, que considero urgentes, por parte de la Consejería de Agricultura, como puede ser el hecho de que se defiendan desde Andalucía todo el sistema productivo que tenemos en Andalucía, porque si bien otras comunidades autónomas, que no tienen tradición y que llevan cinco o seis años produciendo ibérico, tienen todo el derecho a hacerlo, pero tienen todo el derecho a hacerlo respetando las normas y con todas las de la ley. Eso yo creo que desde la Consejería de Agricultura se debe vigilar y se debe instar a que se controle.</parrafo>
        <parrafo>También ante la situación de crisis de precios, como usted bien ha dicho, que el ganadero no solamente hasta un año, sino hasta dieciocho meses se están haciendo contratos, y aquellos que están maquilando los cerdos y que no van a obtener el precio de su producto hasta dentro de tres años, creo que es importante que se les estimule con créditos, con ayudas por parte de la Consejería de Agricultura para que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy breve, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Son tres propuestas muy claras, y creo que no tendrá el señor Consejero inconveniente ninguno en que se las transmita. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Esa serie de créditos, establecer líneas de promoción del ibérico para mercados como el inglés, el alemán o el japonés, que son mercados que pueden tener una buena aceptación, llevar a cabo estudios rigurosos del sector, que provoquen una buena reestructuración del mismo. Y un tema importante, que es el de establecer contratos homologados que pueda, entre ganaderos e industrias, estableciendo unos precios mínimos que garanticen la rentabilidad de las explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, también con mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos atendiendo las dificultades financieras, aunque es posible que no sea suficiente, y ahora le diré una novedad que vamos a aprobar inmediatamente. Estamos atendiendo las dificultades financieras de los ganaderos mediante ayudas de tipo de interés a préstamos de explotaciones de porcino, con préstamos de hasta 40.000 euros, que es una cantidad razonable por titular de explotación, con una bonificación de intereses de cuatro puntos. Se publicó la orden en abril.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo ámbito estamos realizando con el sector un estudio de la situación financiera del mismo, porque no son comparables los problemas el sector productor con los del sector industrial, y estamos con ellos caracterizando sus problemas financieros.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las cargas que soportan los ganaderos, las gestiones que hicimos ante el Ministerio han logrado una rebaja de los módulos fiscales de un 0% para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha un grupo de trabajo interdepartamental para promover la comercialización y defender las cuestiones de marca.</parrafo>
        <parrafo>Estamos fomentando los sistemas de producción de raza ganadera autóctona en régimen extensivo, con ayudas de hasta 6.000 euros a fondo perdido por explotación, pudiéndose incrementar en un 20% en condiciones especiales, precisamente, para garantizar la pureza genética de nuestra raza.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos dando pasos firmes, se lo digo con total claridad y seguridad, pero de la mano del sector, hacia el control y certificación rigurosos, a través de la norma de calidad del cerdo ibérico. Se están produciendo inspecciones, precisamente esta semana, para, bueno, mejorar lo que a usted le preocupa y que para nosotros también es una preocupación. Estamos apoyando a las agrupaciones de defensa sanitaria con un acuerdo por el cual se está subvencionando todo lo que gira en torno a la sanidad ganadera y a la calidad, que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, cuando el 17 de marzo se apruebe el activo financiero que va a gestionar la Consejería de Agricultura, los préstamos reintegrables y ayudas financieras, avales ante las garantías financieras, hemos incorporado al sector ganadero, al sector industrial, como una necesidad evidente para facilitarle la liquidez y la financiación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

