<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>163</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000059</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000059. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las consecuencias de la revisión de las estimaciones y previsiones del cuadro macroeconómico del Presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2009 (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Damos así punto final al primer apartado de este punto tercero. Pasamos al segundo, que es la solicitud de comparecencia que realiza el Grupo Popular para debatir en torno a las consecuencias de la revisión de las estimaciones y previsiones del cuadro macroeconómico del Presupuesto de la Comunidad Autónoma para el ejercicio 2009, para lo cual tiene la palabra nuevamente el señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También, nuevamente, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de informar de las consecuencias de la revisión de las estimaciones y previsiones del cuadro macroeconómico del Presupuesto para 2009. Ya, en reuniones en el departamento, en la Consejería creo que también, entre las distintas delegaciones que han comparecido en el diálogo político se ha estado hablando de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con mucho gusto, insistiré una vez más en el tema de lo que ha sido la revisión de las estimaciones, y, sobre todo, su incidencia en los ingresos de la Comunidad Autónoma y, a la postre, en el cumplimiento de los objetivos presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>Ya, también, incluso, sobre estos factores di explicaciones en el Parlamento el pasado mes de enero, porque en enero nosotros hicimos una modificación, una revisión del cuadro macroeconómico y que se produjo, además, en el contexto de una máxima volatilidad, de una incertidumbre de la economía mundial, que no solamente no ha desaparecido, sino que, incluso, se ha agravado en los últimos meses. Si no me equivoco, hoy mismo la OCDE ha previsto que las economías incluidas en el ámbito de los países de la OCDE va a perder, si no me equivoco, se va a contraer su PIB un 4,3% este año. Es la última previsión que se ha hecho pública. Ha sido la OCD, que reduce en cuatro puntos la que había hecho antes; o sea, que aquí se cambian las previsiones no para cambiar una décima o dos décimas, sino que incluso la OCD ha bajado prácticamente cuatro puntos desde diciembre hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>En todos los gobiernos del mundo, en todas las instituciones económicas y financieras internacionales, están revisando, y lo han hecho varias veces, los escenarios macroeconómicos, pues ha quedado obsoleta la información en que se habían basado los primeros escenarios. Se hizo, ya digo, en enero en Andalucía, y se corrigieron las estimaciones que se habían hecho en septiembre sobre la base de que la nueva información disponible nos aconsejaba hacerlo. Me refiero a la relativa a la situación de la economía internacional y de la economía española, a la relativa a las previsiones sobre su evolución y la relativa a las previsiones de la economía andaluza, que, además, elaboran distintos gabinetes de análisis económico. No podemos descartar, además, y no lo descarto en estos momentos, que sea necesario este mismo año volver a revisar las estimaciones realizadas en enero, puesto que, en un contexto de persistencia de la inestabilidad en la economía mundial, se han anunciado ya nuevas modificaciones en todas las previsiones de crecimiento de nuestro entorno. Acabo de citarles la de la OCD, que es 4,3% de la economía de la OCD, y -4,1% en la zona del euro. Insisto, cuatro puntos prácticamente en apenas dos meses, y la propia evolución de la coyuntura andaluza también sigue reflejando un debilitamiento de la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el escenario macroeconómico del presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2009 se elaboró en septiembre, en septiembre de 2008, y se presentó en octubre, a primeros de octubre. Se tuvo que basar, entonces, en la información que había disponible entonces. En líneas generales, todas las previsiones de crecimiento para 2008 y 2009, que se habían presentado en el momento en que hicimos las nuestras, planteaban un escenario de debilitamiento del crecimiento económico que se iba, además, a intensificar en 2009; sin embargo, fíjense ustedes que en ningún caso, en ningún caso en aquel entonces, se contemplaba la posibilidad de una recesión, ni en Andalucía, ni en España, ni en la economía mundial, ni en la zona del euro. El Fondo Monetario Internacional pronosticaba, cuando hicimos nuestras previsiones, un crecimiento de la economía española del 1,8%, en el 2008, y del 1,2%, digo crecimiento del 1,2%, en 2009, y el Gobierno de la Nación acababa de presentar sus presupuestos con un proyecto de un gran presupuesto, que preveía un crecimiento del 1,6, dos décimas menos que el Fondo Monetario Internacional, en 2008, y el 1,0, dos décimas menos que el Fondo Monetario Internacional, en 2009.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto, además, los datos de coyuntura, los disponibles en el momento de elaborar el escenario macroeconómico del presupuesto eran los que se conocían, los correspondientes al segundo trimestre de 2008. En aquel entonces se observaba un debilitamiento de la actividad económica, el PIB crecía, crecía a una tasa del 1,6 interanual, pero es verdad que se ha..., y ustedes lo recordarán, en septiembre, octubre y, desde luego, en noviembre, se produjo la caída del sistema financiero, la caída de las entidades financieras más importantes del mundo, su traslado, de esta crisis financiera, a la economía real, y a partir de ahí, ya en noviembre, diciembre y, sobre todo, a partir de enero, se han producido esas grandes contracciones de crecimiento económico, que han dado lugar a que, por ejemplo, la economía estadounidense se haya contraído en el cuarto trimestre del año pasado en el 6,3%, una caída del crecimiento inédita, desde luego, en tiempos recientes, o que la caída del crecimiento en Japón haya sido de más del 12%, en el cuarto trimestre, y que la economía alemana esté cayendo por encima del 2%, también, en el cuarto trimestre.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que los datos del cuarto trimestre se conocen ahora. El dato oficial de crecimiento de la economía estadounidense en el cuarto trimestre se conoció la semana pasada, y, por lo tanto, estamos hablando de que los datos que se van conociendo son de un constante empeoramiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, entonces, elaboramos nuestra previsión de crecimiento: dijimos 1,4, en 2008, y 1,0, en 2009. No es distinto a otras comunidades autónomas; la Comunidad valenciana y Castilla León previeron, por ejemplo, también, un crecimiento para 2009 del 1%. Es decir, estamos hablando de que todas las comunidades autónomas previmos, en aquel entonces, un crecimiento para este año del 1%.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurrió a partir de entonces? Pues ya le he dicho que lo que ocurrió es que se fueron cayendo casi todas las economías de referencia, algunas cayeron de una manera abrupta, ya he citado el caso de Estados Unidos y Japón, y que, por ejemplo, el Fondo Monetario Internacional ha tenido que realizar, en el último año, hasta siete previsiones diferentes de crecimiento económico, la última hace unos días, aunque no oficial, porque en abril será cuando la haga oficial. Y estamos hablando de una institución que tiene, desde luego, unos medios con los que me gustaría a mí contar, o que pudiéramos contar en cualquier país para poder hacer prospectiva económica, o análisis de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Y no es verdad que la economía sea previsible en estos momentos. Lo único que sabemos es que la caída del crecimiento no ha tocado todavía fin. Estamos en una fase de contracción del crecimiento económico, que probablemente la contracción del crecimiento económico, insisto, será incluso superior a la que se ha previsto. Así lo dicen casi todas las estimaciones, y que eso nos puede llevar, sin duda, también, a nuevos escenarios macroeconómicos sobre el -1,6% de 2009, que hemos previsto, y que ahora mismo es el oficial.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar de resaltar que, cuando hemos cambiado el 1,6%, somos la única Comunidad Autónoma que lo ha hecho; es decir, solamente..., o por lo menos la primera que lo hizo, la primera que lo hizo. Solamente el País Vasco bajó su estimación, pero para dejarla en el -0,5%, que es como la tiene actualmente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo afecta esto al cuadro macroeconómico? Bueno, pues, mire, yo esto creo que lo informé ya, incluso lo hice en el debate de presupuestos, y dije que habíamos previsto unos ingresos que se iban a cumplir, y creo que se van a cumplir, a pesar de que el cuadro macroeconómico vaya a reducir las previsiones sobre las que establecimos el inicial presupuesto del 2009. Les recuerdo que se ha previsto que los ingresos correspondientes a tributos cedidos de gestión propia se van a reducir en un 31,5%, incluso la previsión sobre ingresos correspondientes a ingresos por tributos de gestión propia se van a reducir, según el presupuesto, el 25%; es decir, hemos hecho una previsión absolutamente pesimista desde el principio. Nosotros hemos hecho una previsión, que yo creo que se puede cumplir perfectamente, con una caída de los ingresos muy por encima de lo que se podría corresponder con una economía que estaba creciendo. Hemos hecho una previsión de caída para una economía que iba a contraer su crecimiento, porque, efectivamente, los cuadros económicos se tenían que hacer a partir de los datos que conocíamos en ese momento, pero también sabíamos todos que, efectivamente, se iba a producir un crecimiento menor del que en ese momento se daba por bueno, teniendo en cuenta los únicos datos, los datos adelantados que se conocían en ese momento, insisto.</parrafo>
        <parrafo>¿De [...] los ingresos qué hemos hecho? Pues exactamente poner lo mismo que ha puesto el Gobierno central en los ingresos a cuenta, lo que han hecho exactamente también todas las comunidades autónomas. Eso lo hemos hecho también en los ingresos de suficiencia, de compensación interterritorial, y, por lo tanto, creo que estamos en un presupuesto hecho con unas previsiones que, efectivamente, se pueden cumplir. Yo les recuerdo por qué.</parrafo>
        <parrafo>Prácticamente la mitad, el 49,1% de nuestros ingresos no financieros, proceden de transferencias directas del Estado. Es decir, el 32,7% proviene del Fondo de Suficiencia; el 1,6%, del Fondo de Compensación Interterritorial, y un 14,8%, de transferencias finalistas. Las previsiones por estas transferencias directas del Estado se realizan en función de las consignaciones que están en los Presupuestos Generales del Estado, y que, por lo tanto, van a llegar, exactamente, tal y cual están puestas, a las comunidades autónomas. Estamos hablando del 49,1% de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Otra parte importante, el 31,3 procede de los tributos cedidos y que son gestionados por el Estado. Estos ingresos, por los tributos cedidos de gestión estatal, se sitúan en el presupuesto en función de las entregas a cuenta que están puestas en los Presupuestos Generales del Estado, comunicadas por el Ministerio a cada comunidad autónoma en octubre de 2008, y de las liquidaciones definitivas que se corresponden con el ejercicio de 2007. Obviamente, la liquidación de 2007 se va a producir, sin duda, en sus propios términos, y las entregas a cuenta de los ingresos solamente pueden menguar, en el caso de que mengüen, en el 2%, porque las entregas a cuenta, como saben ustedes, se calculan en el 98%, y podría ser que no llegaran al ciento por ciento y no se obtuviera ese 2%, y estamos hablando entonces de 350 millones de euros. Y el 10,5% en las previsiones de ingresos no financieros son ingresos de gestión propia, sobre lo que ya les he dicho que hemos calculado unas bajadas de recaudación bastante notables. Un 63% de estos ingresos procede del Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, por cuyos gravámenes se ha previsto una bajada de ingresos del 41% y del 31% respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>La evolución de otros tributos de gestión propia, que están menos ligados a la coyuntura anual —caso de Sucesiones y Donaciones—, figuran en importancia en la generación de ingresos propios, cuyo crecimiento previsto está determinado tanto por la acumulación patrimonial que se ha venido produciendo durante años de bonanza económica como por los incrementos patrimoniales derivados del boom inmobiliario. La caída presupuestada del conjunto de los ingresos propios es del 25,4%; es decir, se ha presupuestado con un margen muy amplio para el cumplimiento de los objetivos de ingresos —se lo dije cuando le presenté el presupuesto y se lo repito ahora—. Y esto nos lleva a la conclusión de que solo en el supuesto de que los que ingresos por los tributos cedidos de gestión estatal experimentaran —y pueden hacerlo— una reducción sobre lo previsto en los Presupuestos Generales del Estado, algo que afectaría no al conjunto, porque ya, insisto, el año 2007 está liquidado, sino a la parte de 2009, sería un 2% lo que no ingresaríamos, equivalente a 350 millones de euros, que es, exactamente, un 1% del total presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, estamos hablando de una previsión de ingresos que depende solo en parte de la evolución de la economía, y es, por tanto, una previsión de ingresos cuyos objetivos fundamentales están en condiciones de cumplirse aun si el contexto económico es peor que el estimado en su día en el escenario macroeconómico presentado en octubre. Y es verdad que es peor, y puede ser peor; pero insisto en que se puede cumplir perfectamente el escenario presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Y hablo de 2009 —hablo de 2009, señorías—; cuestión distinta es 2010. Y en 2010 también les tengo que decir que no está hecho el Presupuesto, pero que el Presupuesto va a ser efectuado en un año muy difícil. Muy difícil porque ya contamos con que una parte sustancial de los ingresos de 2010 va a ser la liquidación de 2008, y la liquidación de 2008 es prácticamente cero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de que, ya en 2010, que será cuando venga el Presupuesto a esta Cámara, tendremos —sí— que padecer una situación peor. Pero, en 2009, afortunadamente para este año, todavía arrastramos la bonanza del año 2007, y, por lo tanto, eso hace que el 2009 sea un ejercicio que se puede cumplir, y que, sin embargo, para el 2010, vayamos a tener que hacer un presupuesto fundamentalmente... ¿Contractivo ha dicho? ¿Eh? ¡Ah! Restrictivo. Sin duda, sin duda, señor Fuentes, va a tener que ser un presupuesto restrictivo, y, además, tiene que ser un presupuesto en donde tengamos que ver las variables cómo inciden, y en el que puede influir notablemente —y ahí, señorías, sí que se lo digo claramente— dos cosas: la creación de la DAS, por un lado, y, por otro lado, lo que se refiere al modelo de financiación. Al modelo de financiación que es el que nos puede proporcionar, siempre y cuando consigamos que la parte más importante de la liquidación se perciba en el año 2010, porque es verdad que si el sistema de financiación se aplica o se aprueba este año, la parte más importante iría en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros, teniendo en cuenta que las previsiones presupuestarias se van a cumplir en 2009 casi con seguridad, llevaríamos más hacia 2010 los ingresos del sistema de financiación, porque es el que nos permitiría compensar lo que va a ser un año, con un ejercicio presupuestario que le da entrada, que es el de 2008, que fue un año malo. Por lo tanto, insisto en que lo podríamos compensar con esto.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero decir que, en el sistema de financiación, las cantidades que se entreguen son cantidades que van a la restricción inicial, o, dicho de otra manera, se incorporan a la base, y, al incorporarse a la base, eso nos permite, aun cuando la cantidad que percibamos en 2009 la percibamos en 2010 con el incremento correspondiente, pero, aunque sea así, como la cantidad inicial será con efectos retroactivos una cantidad entregada inicialmente, preferimos, señorías, que sea en 2010 —eso se lo digo también— a que sea en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso es una forma —ya le digo— de cómo tendremos que hacer el presupuesto del año que viene, y ya le insisto en que tendremos ocasión de debatirlo en esta Cámara a partir del otoño.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos a dar la palabra al grupo proponente, para lo cual la tiene, y podrá hacer uso de ella, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en abril del año 2008, su equipo, su Gobierno, usted, rebajaban un punto el crecimiento, hasta el 2,4, que era el peor dato desde 1994 en Andalucía. Las estimaciones, como usted bien ha comentado, en 2008, según los Presupuestos que usted elaboró a últimos de 2007, situaban un crecimiento económico de Andalucía de un 3,4; en abril, usted la rebaja a un 2,4%; en los Presupuestos del año para 2009, usted ya prevé una salida del año 2008 del 1,4%, siguiendo un poco la estela del señor Solbes, y, al final, el Instituto Nacional de Estadística situaba el crecimiento en 0,8. Crecimiento en Andalucía: cuatro décimas menos que la media española.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2006 Andalucía sigue creciendo por debajo de la media española, pero, en el caso de 2008, ninguna de las previsiones que usted realizó para el mismo ejercicio coincidieron, acertaron. Luego usted sigue impasible ante una situación de crisis que ahora reconocen, pero en su día no reconocieron, a pesar de muchos informes encima de la mesa, y ahora, señor Consejero, en enero, ustedes planteaban un escenario macroeconómico de un decrecimiento de la economía en el año 2009 del 1,6. La misma línea que el señor Solbes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros confiábamos, señor Consejero, en que usted iba hoy a volver a revisar la cifra de crecimiento, porque los datos que ponen encima de la mesa todos los informes auguran que el año 2009 va a ser infinitamente peor que lo que ustedes están planteando. Ahora mismo, la primera conclusión que podemos sacare de aquí es que, en el cuadro macroeconómico que ustedes plantearon, a pesar de todos los informes económicos encima de la mesa, de crecimiento del 1% en 2009, el Presupuesto de la Junta de Andalucía para este año se ha desplomado; es decir, no existe ahora mismo cuadro macroeconómico. Incluso las estimaciones que ustedes realizaron sobre el incremento del paro están absolutamente desbordadas. Hoy no hay un dato macroeconómico de aquel presupuesto aprobado en diciembre de 2008 para 2009 que se sustente, y eso es lo primero que usted aquí no ha reconocido, independientemente de que usted ha dicho que se ha revisado a... Decrecimiento del 1,6.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo Monetario Internacional, como usted bien sabe, cuando se estaba debatiendo este presupuesto, hablaba ya de una caída de un punto de la economía en España. En enero vuelve a revisar, y habla del 1,7 en España, ¿eh? Estamos en crecimiento, ahora mismo, por debajo de la media española. Pero es que, señor Consejero, en los datos del cuarto trimestre, cuando se estaban aprobando estos presupuestos, la situación de España entraba prácticamente en recesión; el último cuatrimestre del año, en el cuarto trimestre, perdón, de 2008, según los datos del Banco de España, entrábamos en recesión. Es decir, ustedes sabían perfectamente que la economía no avanzaba, sabían que los datos que ustedes mantenían entonces no eran reales, y nosotros aquí le criticamos unos presupuestos cuyas estimaciones eran falsas, y hoy volvemos a insistir en la impasibilidad con la que ustedes plantean este tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le hablaba de que escamoteaban la verdad, se instalaban en un déficit. Y yo le digo, señor Consejero: ¿Hasta dónde va a llegar el déficit de la Junta de Andalucía en 2009? Y, sobre todo, en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, también le decíamos que las previsiones de paro eran infinitamente optimistas. Ustedes hablaban de que se podía generar un paro en torno a los cincuenta mil, y están absolutamente desbordados.</parrafo>
        <parrafo>Informe del Banco de España en enero: entraba España en la peor recesión de la historia. El informe del propio Vicepresidente Económico, Solbes: «la peor y la más larga recesión de la historia». Todos los indicadores económicos de todas las agencias superan con creces las estimaciones que ustedes están realizando. Solo el Gobierno y la Junta de Andalucía mantienen una caída del crecimiento del 1,6. Y usted lo sabe tanto como yo.</parrafo>
        <parrafo>Funcas en febrero hablaba de 1,8; Bruselas, la Comisión Europea, planteaba una caída del crecimiento económico del 2%; el BBVA, señor Consejero, en marzo hablaba de una caída del 2,8%. Le estoy hablando de marzo. Es decir, ningún analista serio sitúa una caída del crecimiento económico en 2009 como está planteando el propio señor Solbes, o como está planteándolo usted. Y usted acaba de hablar aquí de que la OCDE sitúa un decrecimiento de un 4,3%, y en la zona euro de un 4,1%. Entonces los datos no son tan relativamente optimistas como usted los ha planteado. Yo creo que las cifras irán a peor, y ustedes siguen instalados en esa autocomplacencia de decir: «Bueno, las cosas van mal en todos sitios, ¿por qué van a ir bien aquí?». La situación del paro tampoco avala las tesis que en su día mantenía el Gobierno, a pesar, señor Consejero —y de ahí insistir en la falsedad de aquellos argumentos—, a pesar de muchos informes que estaban encima de la mesa que apuntaban a que el año 2009 no era bueno ni en crecimiento —y mucho menos un crecimiento del 1%— ni tampoco en la creación de empleo. Seguimos con un diferencial de paro de ocho puntos. España, farolillo rojo del paro en Europa en el 2008, y, junto con Letonia, tenemos y lideramos el grupo de países de la Unión Europea con mayor tasa de paro. Lo sabíamos a través de la Encuesta de Población Activa, y nos situamos en un 14% en España y en un 21,78% en Andalucía —ocho puntos prácticamente por encima de la media española—. Estamos ya absolutamente superando el 20%, e iremos y conseguiremos, si siguen ustedes la línea de gobierno que siguen... No se trata de decir que podemos mantenernos perfectamente en el 1,6. Yo creo que Andalucía perfectamente puede llegar, desgraciadamente, al millón de parados cuando acabe el año 2009. Yo quiero que usted me diga en su próxima intervención cuáles son los cálculos que tiene ahora mismo su equipo sobre la destrucción de empleo en Andalucía. Somos una de las comunidades que mayor empleo está destruyendo en toda España y en toda Europa: tres millones y medio se situaban en España, y nosotros nos vamos ya a una tasa —cerrábamos en febrero— de 774.198 parados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no son datos halagüeños, no son datos para seguir manteniendo —como digo— una cifra que está absolutamente desfasada en enero. Yo creo que, si ustedes en enero mantenían una tasa de caída del crecimiento de la economía andaluza del 1,6%, yo creo que ahora hay motivo suficiente para ser infinitamente mucho más pesimistas, infinitamente mucho más realistas, señor Consejero, y no mantener esa línea conformista de decir: «Bueno, estamos en la línea en la que se sitúan todas las comunidades autónomas». Por cierto, Cataluña ha revisado dos veces su crecimiento, dos veces su crecimiento para el año 2009. El último la sitúa en una caída de un 3%. No sé si usted lo sabe, pero yo creo que es bueno decir también que ya Cataluña está apuntando la segunda revisión de su crecimiento para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los empresarios, el último informe de la Cámara de Comercio pone de manifiesto que son los más pesimistas de España. Aquí todo el mundo, señor Consejero, ve venir una situación bastante, bastante preocupante y ustedes se siguen instalando —como digo— en el excesivo conformismo, en el excesivo conformismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que usted me diga, señor Consejero... Usted ya ha comentado de pasada el tema de la caída de los tributos, de los ingresos tributarios del Estado en un 14% en los dos primeros meses. Nosotros creemos que los datos, que usted ha puesto encima de la mesa, del Impuesto sobre Sociedades, IRPF, IVA e Impuestos Especiales, en tres de ellos se caen los ingresos, o caen los ingresos por encima de la media de España. Y, señor Consejero, no hay datos ahora mismo, ningún dato en Andalucía que mantenga la cifra que usted está diciendo aquí. Es decir, yo creo que, si en enero usted hablaba de —como digo— una caída de 1,6%; ahora, hay motivos para pensar lo peor. Y, según los datos del 2008, Andalucía está creciendo por debajo de la media española. Le digo y le recuerdo, lo mismo que le comentaba con la convergencia, que en momentos de expansión económica crecemos por encima de la media, pero también en momentos de recesión caemos también, y bastante, por encima de la media. Y la peor cara de esa caída es el paro, y nos iremos, señor Consejero, como digo, al millón de parados y al 25% de la tasa de paro en España.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, ahora tiene usted una oportunidad magnífica para decir si va a mantener ese 1,6% de decrecimiento de la economía en Andalucía para el año 2009, cosa que hoy nadie avala. Y le vuelvo a decir lo mismo que le dije en los presupuestos, lo mismo que le dije también cuando se aprobaban y se debatían en esta Cámara los presupuestos del 2008, y se lo decía en 2007: todos los informes apuntaban a que sus estimaciones eran demasiado optimistas y conformistas. Y, después, el tiempo nos dado, desgraciadamente, la razón. El crecimiento del año 2008, pues, sitúa —como digo— a una España de dos velocidades, donde Andalucía, desgraciadamente, y después de muchos años de gobierno socialista, sigue estando en el furgón de cola del crecimiento y del PIB por habitante de toda España, señor Consejero, de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Hay ya agencias... A usted le gusta mucho el tema de citar a las agencias. Standard &amp; Poor’s sitúa ya una recesión de, al menos, dos años para España, y el propio Vicepresidente económico también lo mantiene. Es decir, nadie pone hoy en duda que el año 2010 también será un mal año. Luego plantear escenarios tan excesivamente conformistas como el que usted ha planteado aquí, dejarse llevar por la situación y esperar a que escampe, nos parece, como digo, Consejero, una gran irresponsabilidad. Aquí, ahora mismo, hay una merma de ingresos muy importante, y el 2010 puede ser un año muy preocupante. Yo creo, y estoy absolutamente convencido de que la actual situación de ingresos nos puede llevar a una situación de déficit en el 2010 bastante, bastante preocupante. Ahora mismo, la situación del déficit... Cuando acabe el año, yo creo que usted me tiene que decir a mí cómo calcula y qué déficit calcula usted, porque, con un déficit planteado con un 1% de crecimiento de los presupuestos, cuál sería ahora el déficit de la Junta de Andalucía con un decrecimiento del 1,6% y cómo podríamos abordar el escenario de los presupuestos del 2010, que van a ser bastante preocupantes, sobre todo, las entregas a cuenta. Las estimaciones que ha hecho el Gobierno de España sobre los ingresos del 2009, usted sabe que se están cayendo y no van a ser esas estimaciones las mismas que irán al 2010. Ahí habrá que detraer bastante dinero previsto y no recaudado, y eso es un problema que tiene, sobre todo en suficiencia, el presupuesto del 2010. Ya veremos, señor Consejero, los presupuestos que usted nos trae aquí para el 2010, pero van a ser presupuestos bastante restrictivos y bastante preocupantes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el déficit que usted prevé para el 2009, porque va a ser fundamental, va a ser fundamental para encarar una recesión sin fecha de caducidad. Hoy nadie sabe cuándo va a acabar esta recesión, las estimaciones que tienen ustedes no coinciden con las de las agencias internacionales y muchos organismos nacionales, y si podemos instalarlo perfectamente en los tres tipos de crisis, ¿no?: la «L», la «U», o la «V». Ya veremos. A nosotros, en España, nos hablan de que puede ser el modelo de la «L». No sabemos todavía cuándo vamos a salir. En cualquier caso, si España sale tarde —la que más tarde de todas—, Andalucía seguirá siendo siempre la última, porque somos siempre los últimos por nuestra situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, acabo, agradeciendo la benevolencia del señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, previsiones, yo creo que es posible que se puedan revisar, y debe usted revisar las previsiones que tiene planteadas para el 2009. Es impensable que podamos caer solo en un 1,6%. Solo usted y el señor Solbes mantienen esa cifra, como la mantenían cuando elaboraron estos presupuestos, que nosotros, en su día, calificamos de falsos. Nosotros creemos que siguen ustedes faltando a la verdad con unas previsiones absolutamente conformistas. Yo creo que la situación es de emergencia económica y social, y requiere más realismo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señor Consejero, dígame qué estimaciones tienen ustedes sobre destrucción de empleo. Somos la comunidad autónoma con mayor tasa de paro de toda España y la destrucción de empleo, esperada por muchos organismos, es muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿llegaremos al millón de parados? Si usted fue capaz de hacer unas estimaciones en el presupuesto del 2009 de una caída del empleo de 50.000 parados más, ¿cree usted que ahora estamos en condiciones de mantener esa cifra, o nos iremos al millón de parados, como todo el mundo está apuntando?</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, señor Consejero —y ahí insistir mucho—, el déficit. ¿Cómo queda el déficit de la Junta de Andalucía en el año 2009 y cuáles pueden ser las repercusiones de ese déficit, no contemplado en presupuesto y sí déficit real para el año 2010, que va a ser clave para unos presupuestos que, nosotros consideramos, van a ser muy restrictivos?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate tiene la palabra, nuevamente, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me acusa de lo que he dicho; es decir, que ha sido exactamente lo mismo que usted ha dicho. Yo creo que el señor Fuentes no me ha escuchado. He dicho que hemos cambiado las previsiones, las tenemos en el -1,6%, mientras las comunidades gobernadas por el PP todavía contemplan crecimientos positivos en el 2009; es decir, no somos la única que tenemos el -1,6%, Valencia tiene el +1%, por ejemplo. Pero le he dicho, fíjese, que hemos cambiado al -1,6%, y probablemente tendremos que cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que liquidaremos el presupuesto de 2009 satisfactoriamente, pero, previsiblemente, tendremos dificultades para hacer el presupuesto de 2010. Todo eso se lo he dicho yo. No puede criticarme de autocomplacencia cuando lo que le he dicho es esto exactamente. Lo que pasa es que usted no lo esperaba, usted esperaba que fuera un discurso de autocomplacencia y lo ha vuelto a repetir. No ha sido en absoluto un discurso de autocomplacencia, entre otras cosas, porque usted mismo lo ha dicho, nadie sabe cuándo va a terminar la recesión, nadie lo sabe. Nadie, nadie, usted lo ha dicho, nadie sabe cuándo va a terminar la recesión. Porque eso es verdad que es algo imprevisible, como se pone de manifiesto, que el organismo internacional que tiene más economista por metro cuadrado, que es el Fondo Monetario Internacional, ha revisado siete veces en un año las previsiones y su antiguo director gerente, el señor Rato, que el verano pasado dijo que lo peor de la crisis estaba ya en nuestras espaldas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una historia de múltiples equivocaciones. Mire, señor Fuentes, ha hablado usted de que nosotros pensábamos marzo-abril del año pasado una cosa, ¿y ustedes qué pensaban, señor Fuentes? Vamos a ver, ustedes hicieron un programa electoral, el que le agradezco, que lo hicieron acompañar de lo que llamaban la Memoria Económica del Programa del Gobierno del Partido Popular. En esa Memoria Económica decían en el año 2009 de crecimiento el 3%. ¿Estaban engañando a la ciudadanía? En el año 2010, crecimiento 3,6%; en el año 2011, crecimiento 3,9%. Esto es lo que decían ustedes, y no engañaban, erraban. Se equivocaba, como a todo el mundo le ha pasado, como le ha pasado a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si usted me dice que había alguien en otoño, en este otoño, antes de caer Lehman Brothers, que pudiera decir que la economía estadounidense se iba a caer el 6,3% entre octubre y diciembre, le digo que es usted un genio. No había nadie ni siquiera que pudiera pensar que iba a entrar en recesión. ¿Usted se ha dado cuenta de lo que es una contracción del 6,3%? Es lo que ha caído la economía estadounidense en el último trimestre. Este es un hecho absolutamente imprevisible, pero imprevisible en septiembre, es decir, unos días antes de entrar en ese trimestre que se cayó el 6,3%. ¿Por qué? Pues porque esta es una crisis, y se lo he dicho muchas veces, señor Fuentes, y yo creo que debemos darnos cuenta que esta es una crisis financiera y las crisis financieras tienen un problema y es que son crisis oscurantistas. Es decir, crisis en donde no se adivina la transparencia porque nadie de las entidades financieras pone a la luz sus verdaderos balances. Y esta es la verdad de esta crisis, es que cuando empezó esta crisis se hablaba de 200.000 millones de dólares de pufo, hoy se habla de billones, trillones en terminología anglosajona, de billones, pero nadie acierta ya a decir cuánto; es decir, es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, hoy tenía una información, es verdad, que con lo que ha aportado Estados Unidos simplemente para reflotar AIG se acababa con el hambre en el Tercer Mundo, es decir, estamos hablando de unas cantidades que ha tenido que soportar la economía real para salvar la economía financiera enormes. Y, desgraciadamente, este es un sacrificio que ha tenido que hacer la economía mundial para soportar un sistema financiero corrupto, y hay que decir realmente corrupto, que ha vivido de la especulación de productos vacíos.</parrafo>
        <parrafo>Este es un hecho cierto que ha contaminado a todo el mundo, menos a España, ciertamente, menos a España, sin duda. ¿Por qué? Hombre, aquí había supervisión, etcétera, lo que queramos, pero también ha afectado, porque cuando hay crisis financiera y hay escasez de liquidez termina afectando a todo el mundo con el problema —que el otro día se lo comentaba yo al señor Vaquero— de que el saneamiento de entidades financieras de fuera puede poner a las de fuera en mejores condiciones que las de dentro, que eran mejores y más sanas en el funcionamiento en su dinámica habitual de funcionamiento de los mercados, con lo cual, podríamos tener un riesgo aquí por ser los mejores, lo cual también debería tratarse el jueves por el G-20, porque no sería justo ni de recibo que los sistemas financieros mejores y más asentados y mejor supervisados terminaran teniendo problemas porque los otros han recibido millones y millones y millones de inyecciones de dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cuando usted me pregunta, ¿qué déficit vamos a tener? Pues, mire usted, vamos a tener un déficit pequeño en relación con la deuda que tenemos, pero muy pequeño. Si Andalucía debe, por ejemplo, 15 veces menos que Valencia. Es decir, Andalucía tiene una deuda todavía irrelevante desde el punto de vista del endeudamiento público, tanto público, del sector público que consolida presupuestariamente como público del sector público que no [...] ver el presupuesto que son las empresas públicas. Tenemos una deuda muy baja, el 5% no es nada, teniendo en cuenta el once y pico por ciento que tiene Valencia. Es decir, no es nada comparable..., o con Cataluña, con otras comunidades autónomas, todavía tenemos un margen como lo tiene España. Lamentablemente, lamentablemente otros países están metiendo dinero a través de activos financieros que no lo contabilizan en el déficit, aunque sí en el endeudamiento. Pero como hoy, no sé por qué, la gente se ha dedicado a ese concepto de déficit y no al concepto de endeudamiento, pues así vamos, ese es el problema que se merece, con déficit se financia la actividad económica, el problema es el endeudamiento. Y una economía puede permitirse el lujo del 7% de un déficit en un año si su endeudamiento es el 50%. Y otra que tiene un endeudamiento del 200%, como Japón, pues no se lo puede permitir. Si usted debe el 100% de lo que gana en un año, usted no puede tener, vamos, ni un euro de déficit.</parrafo>
        <parrafo>Es que esto funciona así, es decir, lo debemos de tener en cuenta siempre es el endeudamiento, pero en la zona del euro, incluso en la Unión Europea, hoy día se mide menos el nivel de endeudamiento y todos sabemos que el pacto de estabilidad que dice 3% de déficit, sí, de PIB, pero también te dice 60% de endeudamiento. Sí, pero eso no lo dicen nada más que para algunos. Para España, por ejemplo, tenemos el 40% de endeudamiento, se nos mide el déficit, y Alemania que termina con menos déficit, no se le mira que tiene un 80% de endeudamiento. Eso, señor Fuentes, también hay que verlo y decirlo. Déficit porque va a ir al endeudamiento, porque luego el déficit lo tenemos que financiar comprando deuda, sacando deuda y eso es lo que verdaderamente puede hacer menos competitiva la economía. Pero no por déficit, bendito déficit, se lo digo sinceramente, en muchas ocasiones bendito déficit que sacó al mundo de la recesión de 1929; bendito déficit que sacó al mundo de la recesión de 1929. Y menos mal que vino ese señor en silla de ruedas, que se llamaba Roosevelt, para quitar de las ideas de la cabeza a ese señor ortodoxo que se llamaba Hubert, Hubert era déficit cero y Roosevelt era partidario del déficit y el déficit salvó la economía. Pero es verdad, yo se lo reconozco, déficit hasta donde puedas pagar; déficit, con unos determinados niveles de endeudamiento. ¿Usted cree de verdad que se puede permitir el mismo déficit Italia que España? ¿Usted cree de verdad que una economía como la italiana, que debe el 150% de su PIB anual puede permitirse el mismo déficit que España? Pues, probablemente no, probablemente no.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a terminar, seguramente, con más déficit del 1%. ¿Por qué? Pues, sencillamente, porque va a crecer la economía menos de lo previsto y vamos a gastar lo mismo que hemos previsto y, por lo tanto, vamos a tener mayor déficit. Pero si vamos a hacer un plan de saneamiento por la sencilla razón de que lo que se ha producido es el funcionamiento de los estabilizadores automáticos, dentro de un pacto de estabilidad y crecimiento y de un plan de estabilidad que tiene el Gobierno de España, ajustado al ciclo económico, y no como antes que era un [...] de déficit cero. Hoy tenemos un ajuste al ciclo económico que nos permite, por lo tanto, hacer lo que yo le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estos son conceptos muy sencillos que deberíamos tener en cuenta, porque me parece que es como funciona, se lo digo sinceramente, es como funciona la economía y como yo creo que debe funcionar. Sin duda, también le digo que no soy muy partidario del déficit por el déficit. Si nosotros conseguimos reactivar la demanda privada, no hace falta demanda pública o hace falta demanda pública en la medida que compenses carencias de rentas: sanidad, educación, pensiones, etcétera, siempre. Pero que no hace falta tal volumen de demanda agregada pública cuando la demanda privada está funcionando. Pero cuando no funciona hay que meter demanda pública y, además, eso no lo hacía un socialista, señor Vaquero, lo hacía un señor que se llamaba [...], que era liberal, es decir, la teoría del déficit y la teoría de la demanda agregada es de un economista liberal, de [...], pero no era un socialista. Es que lo que se ha pasado es del liberalismo al ultraliberalismo, que es otra cosa distinta, y se han convertido en dogmas la desregulación y otra serie de problemas que son los que, efectivamente, nos han llevado adonde nos han llevado.</parrafo>
        <parrafo>Miren, me dicen: «Revisemos ahora». ¿Por qué, por augurios o por datos? Tenemos el -1,6%. Y le digo que, probablemente, será peor. Probablemente caerá más del 1,6% la economía este año, en España, en Europa y en la zona del euro, pero déjeme, por lo menos, que vea la evolución real. No puedo hacer, no puedo hacer modificaciones por augurios. No puedo hacer modificaciones, ni debo hacerlas. Hay indicadores adelantados, sí, qué duda cabe. Es decir, es como decir que estamos en deflación porque ahora estamos en el -0,1%. Pues, mire usted, no. No es verdad. ¿Tenemos un riesgo de deflación? Sí ¿Estamos en deflación? No. ¿Por qué en -0,1%? Porque el año pasado estábamos en 4,5% en marzo. Y porque la inflación, de todos modos, sigue por encima del 1%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas cosas, hasta que no tenga usted datos, no puede cambiar oficialmente las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nosotros hicimos nuestro presupuesto y nuestro cuadro macroeconómico, no lo olvide, el Fondo Monetario preveía un crecimiento del 1,8%; el 1,8% cuando nosotros lo publicamos. Luego lo fue cambiando, porque, claro, el Fondo Monetario ha sido ya como una verbena, cada mes hacía un cambio a peor. Si es que, cuando hicimos el presupuesto, la economía mundial iba a crecer casi el 4%, y ahora nos dice que se va a contraer la economía mundial, el conjunto de la economía mundial, a pesar del crecimiento que puedan experimentar países como China o como India. Por tanto, con los datos sí lo haremos, pero no vamos a revisar un cuadro simplemente por augurios o por estimaciones. Usted me dirá: «Es que vamos a crecer menos». Se lo he dicho yo. Yo he sido el primero que se lo he dicho. Probablemente creceremos menos. Cuando tengamos los datos del primer trimestre, cuando tengamos los datos, probablemente, tendremos que hacer un modificación, pero antes no. Tampoco le digo que vayamos a dormirnos en los laureles, como han hecho otras comunidades autónomas, que siguen previendo un crecimiento de un 1% este año. Nosotros sí lo hemos cambiado, y hemos puesto el -1,6%.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en definitiva, y por lo que se refiere a la evolución macroeconómica, le digo lo que creo: que vemos algunos indicadores que, hombre, funcionan relativamente bien, y otros que funcionan bastante bien. Pero tenemos algo que es mucho más importante que eso: esta es un crisis económica imprevisible, desde el punto de vista de que es financiera; que es una crisis económica cuya duración no conocemos todavía, pero que es verdad que tenemos una sociedad, la española y la andaluza, mucho más capitalizada que aquella que teníamos cuando se produjeron las anteriores crisis económicas. Y eso nos va a permitir, probablemente, yo no sé si será en ele, en u, en uve, en equis, en i griega o en zeta, no lo sé, pero lo que sí le puedo decir es que nos va a permitir, probablemente, tener mayor empuje en el momento en que salgamos de la crisis. Y es verdad que el año pasado la economía andaluza creció por debajo de la media, es verdad. También es cierto, y usted lo tendrá que convenir conmigo, que nada menos que en ocho año, en nueve, ha crecido la tercera, prácticamente, al nivel de la segunda que más crecido. Y es verdad, también, que el año pasado nuestro crecimiento del PIB per cápita fue del 1,9% y la media de la Europa de 27 fue del 0,8%. Luego, incluso, en un año malo, aumentamos nuestro nivel de convergencia con la media de la Unión Europea en PIB per cápita. Es verdad, es verdad que eso es como yo le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Las previsiones presupuestarias, se lo he dicho, año 2009… Es que hemos dicho lo mismo, si por eso le digo que no me diga autocomplaciente porque he dicho lo mismo que usted. En el año 2009 se van a cumplir, ya le digo, e incluso puede no haber problemas si el grueso de la financiación nueva se percibe en el año 2009. Entonces, tendremos que pedirle a la Viceconsejera que haga el esfuerzo de ver cómo se pueden trasladar, del año 2009 al año 2010, algunas partidas presupuestarias o algunos ingresos de caja mandarlos directamente al año 2010, porque eso puede ocurrir. Y también le he dicho que el año 2010 va a ser un ejercicio difícil. Le he dicho las dos cosas. O sea, que en eso coincidimos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuán difícil va a ser? Pues eso lo veremos cuando traigamos aquí el presupuesto y, sobre todo, cuando tengamos más claridad sobre cómo van a evolucionar los acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el desempleo. Va a depender, señor Fuentes, de la evolución de la población activa. De ese valor dependerá el desempleo. Porque usted sabe de sobra que en la evolución del último año ha habido mucho más paro, aumento del paro, por aumento de población activa que por pérdida de empleo. Por lo tanto, eso es así. El año pasado, con un cuatro y pico por ciento de crecimiento de la población activa, pues el paro puede aumentar muchísimo. Pero va a depender mucho, eso yo no se lo puedo decir ahora porque ni siquiera tengo datos del primer trimestre de cómo ha evolucionado la población activa. Ese es un dato importantísimo. Se dice que, en épocas de crisis económica, la población activa tiende a contraerse. Yo no lo creo; yo creo que, en épocas de contracción económica, todas las unidades familiares, cuando uno entra en paro, van a tratar de trabajar. Y eso es lo que se está produciendo también ahora. En las listas del SAE o del Inem en toda España o del conjunto..., ha habido muchas personas que no tenían trabajo, que estaban en su hogar y que, al caer un miembro en paro, se han ido a apuntar porque, precisamente, tienen que buscar cómo solucionar los problemas familiares. Pero no lo sé. No sé exactamente, ahora mismo, los datos de población activa, para decirle cómo va a evolucionar. Cuando tengamos los datos del primer trimestre, se lo diré con mucho gusto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, insisto. Creo, y concluyo, porque era el objetivo de esta comparecencia: en el año 2009, señor Fuentes, se cumplirán las previsiones presupuestarías, y en el año 2010 tendremos un presupuesto que será muy restrictivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos unos minutos, muy pocos, para despedir al señor Consejero, y retomamos el debate con la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

