<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>471</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Balance, Empresa pública, Radiodifusión, Televisión, Ejercicio presupuestario</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000041</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000041. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre el balance del ejercicio presupuestario de 2010 de la RTVA y sus sociedades filiales (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. María Dolores Cañero Pedroche, D. José García Giralte, Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos los miembros de la Comisión y, por supuesto, al Director General de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión. Una Comisión que yo creo que no va a ser muy larga porque hay dos comparecencias y cuatro preguntas, no hay proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, vamos a empezar con la primera comparecencia, a petición del Grupo Socialista, a fin de que se informe sobre el balance del ejercicio presupuestario del año 2010 de RTVA y sus sociedades filiales.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tal y como comenté en la anterior comparecencia, las cuentas anuales de la RTVA tienen que estar formuladas definitivamente el 31 de marzo y aprobadas el 30 de junio. Estas fechas todavía no han llegado, por lo tanto, los datos que traigo siguen siendo provisionales, porque todavía están siendo sometidas estas cuentas a la auditoría externa. A pesar de ello, les doy la información que, insisto, tiene que ser tratada como provisional.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto inicial del año 2010, como saben, disminuyó en términos nominales en un 3% —8,3 millones de euros— y en términos reales en un 4% —9,9 millones de euros— en relación al presupuesto del ejercicio 2009. Por lo tanto, como es obvio, partíamos de un presupuesto restrictivo respecto del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>La austeridad y la contención del gasto han seguido guiando nuestras actuaciones en la ejecución del presupuesto de gastos, lo que nos permite prever —y hablo de prever porque, insisto, no son gastos que estén aprobados y que estén cerrados—..., nos permite prever, como decía, como veremos ahora, que los gastos totales del año 2010 serán inferiores a los presupuestados inicialmente e incluso inferiores respecto de los gastos ejecutados en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Las transferencias de explotación, inicialmente presupuestadas en 172,9 millones de euros, se han visto reducidas en 2,2 millones de euros, como consecuencia del recorte del 5% en aplicación del Decreto Ley 2/2010, y en 3 millones de euros, como consecuencia de la no disponibilidad presupuestaria que sufrimos a 31 de diciembre del año 2010. Por lo tanto, las transferencias de explotación de este ejercicio, del año 2010, han disminuido, con respecto a las del año 2009, en 13,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entramos en el capítulo de gastos. Los gastos de explotación se estima que serán de 229,5 millones de euros, lo que va a suponer una ejecución del 96,03% del presupuesto inicialmente aprobado, que son 9,5 millones de euros menos que el presupuesto aprobado para este año en términos absolutos. Y con relación al ejercicio 2009 se va a producir una disminución del gasto del 6,5%, lo que supone 15,8 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos totales previstos para el cierre del ejercicio 2010 ascienden a 221,1 millones de euros. Eso supone un 92,5% del presupuesto total del ejercicio y un 5,5% menos que en el ejercicio anterior. Hay que tener en cuenta que —en esta disminución de los ingresos— se ha producido, como ya hemos comentado, una reducción del 5% en la partida personal, como consecuencia de la aplicación del Decreto Ley 2/2010, y también una reducción de 3 millones de euros que se produjo a final de año como consecuencia de no disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Estos ingresos y estos gastos han tenido como resultado un EBITDA —que saben que es el resultado antes de amortizaciones, provisiones y gastos e ingresos financieros—..., decía que hemos tenido un EBITDA positivo en el año 2010, positivo en 1,8 millones de euros. Esta es una circunstancia que no se ha producido en años anteriores, el tener un EBITDA positivo.</parrafo>
        <parrafo>El resultado final del ejercicio provisional, como ya he dicho en varias ocasiones, es de unas pérdidas..., de un déficit de 8,3 millones de euros. Al EBITDA cuando se le aplican amortizaciones, gastos financieros y provisiones, pues queda en un resultado final de un déficit de 8,3 millones de euros, lo que supone reducir el déficit del año anterior, que fue de 11,3 millones de euros, en un 26,5%. Dicho de otra manera, hemos mejorado el resultado económico de la empresa en el año 2010 en un 26,5% respecto al del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Un dato que di ya en la comparecencia anterior es que si no nos hubieran recortado las transferencias de explotación en el año 2010, frente a las que tuvimos en el año 2009, el resultado habría sido positivo, habríamos tenido un beneficio de 5,3 millones de euros. Y si se hubiera mantenido la financiación prevista en el año 2010, el déficit habría sido de 3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por entrar un poco en detalle del desglose de los principales gastos: la partida de aprovisionamiento, que es de las más importantes. Les comento que la ejecución en esta partida, al cierre en el año 2010, prevemos que va ascender a 81,8 millones de euros frente al presupuesto inicial, que era 84,7 millones de euros —por lo tanto, un ahorro del 3,4%—, y frente a 88,8 millones de euros, que fue lo ejecutado en el año 2009 —en este caso un ahorro del 7,9%, que son 7 millones de euros—. Siendo más preciso, más que ahorro reducción del gasto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a gastos de personal, la previsión de cierre para el año 2010 asciende a 97 millones de euros. Esto supone un nivel de realización de un 0,7% por encima del presupuesto previsto. La desviación se debe a la no aplicación de la reducción en la partida de presupuesto que suponía el Decreto 2/2010 en las sociedades mercantiles, como son Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, y a la provisión que ha habido que dotar, a la provisión de fondos, como consecuencia de un conflicto colectivo que hay planteado por la retención practicada a los trabajadores de la RTVA, por la aplicación del decreto a los trabajadores de la RTVA. Este nivel de gasto, en la partida de personal, representa un 0,14% más que el gasto ejecutado al cierre del ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Otros gastos de explotación. En esta partida se recogen los gastos de servicios exteriores, tributos, variación de provisiones y otros gastos de gestión corrientes. Y asciende esta partida a 39 millones de euros, lo que supone un nivel de realización del 82,7% con respecto al presupuesto del ejercicio, que eran 47,3 millones, y una disminución del 18,6% con relación al gasto ejecutado por este concepto en el ejercicio 2009, que eran 48 millones. En definitiva, hemos reducido esta partida un 18,6% de lo gastado en el año 2009 frente a lo gastado en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Amortización del inmovilizado. En este apartado se incluye la dotación para amortizaciones técnicas y las correspondientes al fondo documental. Los gastos previstos, al cierre del año 2010, por la dotación a la amortización del inmovilizado, ascienden a 11,5 millones, lo que supone un 108,3% respecto al presupuesto inicial, que eran 10,6 millones.</parrafo>
        <parrafo>Análisis de la evolución de los principales ingresos. Como señalamos anteriormente, la previsión de los ingresos para el cierre del ejercicio 2010 ha ascendido a 221,1 millones de euros, estimándose, por tanto, una ejecución del 92,5% del presupuesto de ingresos para el ejercicio. Saben que nuestros ingresos se componen, básicamente, de transferencias de explotación, que es la partida más importante, y que este año se ha visto reducida, con motivo de la aplicación del Decreto Ley 2/2010 y de los tres millones que nos redujeron a final de año. De tal modo que el presupuesto inicial de 2010, que por este concepto ascendía a 172,3 millones de euros, ha quedado finalmente en 167,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Importe neto de las cifras de negocios, que es el apartado más importante de ingresos propios. En este epígrafe, los ingresos han sido de 49,3 millones de euros, lo que representa un 78,3% del importe presupuestado para 2010 y un 11,3% más de lo ingresado en el año 2009 por este concepto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, todos estos datos dan como resultado —y vuelvo al principio— un déficit de 8,3 millones de euros, que supone un 26% de mejoría con respecto al resultado del año anterior y, además, con un EBITDA positivo, como les he comentado antes.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, pues, estoy a su disposición para darles la información adicional que requieran. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sean mis primeras palabras para trasladar la condolencia al compañero Pepe García Giralte, por el fallecimiento de su padre, que iba a llevar este debate, y que, finalmente, por este acontecimiento luctuoso no puede estar aquí. En cualquier caso, no solamente mis deseos de solidaridad, sino también de todo el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pues, yendo al debate, señor Director General, gracias por la información, por facilitar estos datos, en algunos casos, ya anticipados en la pasada sesión de esta Comisión de control y otros que ha aportado en el día de hoy. A nadie se le escapa que el ejercicio del año 2010 ha sido complicado desde el punto de vista financiero. Desde el arranque, hubo una menor aportación pública, también se ha sumado una mayor competencia del mercado televisivo, la puesta en marcha de la Televisión Digital Terrestre y nuevos soportes televisivos, un mercado publicitario que se ha retraído por los efectos de la crisis económica... Y a eso hubo que añadirle las medidas adicionales de reducción presupuestaria, para contener el gasto público, aprobadas por el Gobierno andaluz a partir del mes de junio. Para que sirva de comparación, aunque esto no debe ser tomado como una excusa, el presupuesto del año 2010 era 25 millones inferior al presupuesto del año 2007, es decir, 25 millones de euros menos para seguir fortaleciendo la televisión pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El resultado final arroja un déficit de 8,3 millones de euros. No lo vamos a aplaudir, lógicamente. Es un mal dato, pero también habría que compararlo con quién y tener en cuenta el contexto en que se produce. Hay que valorar, en cualquier caso, la importante reducción del déficit respecto al año 2009 —casi un 30% menos que en el ejercicio anterior—, pese a este escenario complicado y complejo con el que nos hemos desenvuelto en el año 2010. Y esta es una realidad que es justo reconocer, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho en otras ocasiones: no celebramos ningún tipo de déficit. Nuestro objetivo es el equilibrio presupuestario, el equilibrio cero entre ingresos y gastos en la RTVA y en cualquier otra empresa pública. Pero sí conviene subrayar el trabajo riguroso que se está realizando por la Dirección General y por todo el equipo de la Radiotelevisión de Andalucía. No reconocer este trabajo no solo es mezquino, sino que, además, supone tirar piedras contra el tejado de un patrimonio público, que es la RTVA, para el conjunto de la ciudadanía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Analizando los resultados... No voy a repetir muchos datos, porque ya usted los ha puesto sobre la mesa, pero sí me interesa resaltar que se han gastado, pese a todo, casi diez millones de euros menos que en el año anterior, y que se ha producido un ahorro superior al 5%. Es decir, el dinero público se ha cuidado en la Radiotelevisión de Andalucía. En ese sentido, pues, nos sentimos razonablemente confortados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Los resultados de las políticas de austeridad y ahorro que está realizando la Radiotelevisión de Andalucía están ahí sobre la mesa. Un esfuerzo contenido y denodado por la contención y la optimización del gasto, y que es fruto de una gestión que está sabiendo vadear las dificultades que se está encontrando en este periodo complicado, con esta situación de crisis económica que, de verdad, pues, hace mucho más difícil afrontar la gestión de una empresa como esta, y siendo el sector de la comunicación —aparte del de la construcción— uno de los más afectados por las secuelas de este proceso o esta situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto muchas medidas sobre la mesa en los últimos tiempos para mejorar el ahorro, para optimizar el gasto. No es una casualidad que los resultados sean mejores a los del año anterior. Se puso el Plan de Austeridad 2009-2010, que ha arrojado casi doce millones de euros. También se redujo el organigrama y se produjo una reducción de ocho cargos directivos, que también tiene su repercusión en las cuentas de la RTVA. Se ha incrementado la producción propia. Aquí, a diferencia de otros canales autonómicos públicos, en lugar de echar a trabajadores, se está apostando por la producción propia, sin dejar de lado tampoco al sector audiovisual privado, ya que la RTVA tiene la obligación legal de ser el motor que lidere la industria audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También se está haciendo un ejercicio de rigor económico y de eficiencia que, desde luego, no es nuevo, aunque ahora se está profundizando en él y se están dando mejores resultados, aunque, en el fondo, pues, el guarismo final no sea el que todos hubiéramos deseado. Se va en la dirección correcta y no es tiempo ni para el alarmismo ni para la demagogia, y entendemos, desde el Grupo Socialista, que se han puesto las bases para un futuro sólido, y los frutos están aquí sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos demuestran que la RTVA lo ha sido siempre, pero sigue siendo la televisión más barata, menos de 21 euros por habitante. También es la más saneada, comparada con otras televisiones autonómicas públicas. Tiene musculatura financiera, cuenta con recursos y tiene capacidad e ingenio para afrontar y superar situaciones de dificultad como la que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Comparando con otras televisiones —aquí tenemos que volver a la típica comparación de manzanas con manzanas, o de peras con peras—, la situación de la televisión valenciana, totalmente alarmante, con una deuda superior a los mil doscientos millones de euros, con una necesidad de afrontar una carga financiera anual de pago de préstamos superior a los 50 millones de euros. La televisión pública de Madrid, de la Comunidad Autónoma de Madrid, con más de doscientos veinte millones de euros de deuda... Esa es la realidad que tenemos en nuestro entorno, con lo cual, una situación de déficit en el año 2010, siendo un ejercicio delicado y con mucha dificultad, pues, nosotros entendemos que es, si se apura, un mal menor y un buen resultado, en comparación con otros competidores que están trabajando en el mismo plano que la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Y estos datos, desde luego, van a provocarle algún sofocón a algún portavoz parlamentario. Auguraron un déficit mucho mayor, como pitonisos no tienen precio, siempre se equivocan, multiplican, tiran por elevación, a ojo de buen cubero, hacen las cuentas de la vieja, pero luego nunca les cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Hoy volveremos, posiblemente, a encontrar otro espectáculo de descrédito y desprestigio de la Radiotelevisión de Andalucía, en lugar de ofrecer una crítica constructiva, porque mucho criticar, mucho censurar, pero la receta del Partido Popular allá donde gobierna, desde luego, no dan los mismos resultados que en Andalucía. Las televisiones de las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular se encuentran en una peor situación financiera que la RTVA, que ha acumulado un déficit en el año 2010 de 8,3 millones de euros, una situación que es perfectamente sorteable y recuperable en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Director General, para concluir mi intervención, quiero reconocer, y este grupo quiere reconocer, el esfuerzo que se está haciendo por el conjunto de la plantilla de la RTVA. Los resultados, no siendo buenos, no son alarmantes. Y lamentamos, como veremos y hemos visto en esta Comisión, que algunos disfrutan con las malas noticias, se frotan las manos con todo lo que ocurre que pueda tener algún perfil de crítica en negativo, en lugar de aportar y arrimar el hombro. Pasa con los datos de la RTVA o pasa con las cifras del paro: peores cifras, más satisfacción y más sonrisas por parte del Partido Popular. Y aquí hacen falta menos críticas lacerantes, menos visiones apocalípticas y más aportaciones constructivas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, para terminar ya esta comparecencia, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo comparto con el señor Vázquez —porque, además, así lo he dicho en anteriores comparecencias— que el objetivo de la RTVA tiene que ser el equilibrio presupuestario, obviamente. Por tanto, nunca es satisfactorio venir con un resultado de un ejercicio donde hay déficit. Partiendo de esa premisa, es cierto que en una empresa pública de la dimensión de la RTVA y con una serie de compromisos y de obligaciones que, aunque los ingresos sean menores, nadie nos libera de ellas —obligaciones que vienen en la Carta del Servicio Público—; cumpliendo con esas obligaciones y manteniendo el nivel de empleo de la empresa, pues, lógicamente, a veces no es posible el equilibrio presupuestario. Por tanto, insisto —y compartiendo con el señor Vázquez— que, aunque no es un escenario, no es el escenario ideal, pero a veces es el único de los posibles.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, manteniendo el empleo y manteniendo los compromisos, las obligaciones, cumpliendo con ellas las obligaciones que tenemos marcadas en la Carta de Servicio Público, cuando tenemos una reducción de los ingresos como la que hemos tenido, tanto por parte de la financiación pública en los últimos años como en los ingresos comerciales —no en este último año, que hemos crecido más de un 10%, pero sí en años anteriores—, en ese escenario es prácticamente imposible alcanzar el equilibrio presupuestario. A la hora de valorar cómo lo estamos haciendo, pues, el hecho de que reduzcamos los gastos como los estamos reduciendo, que el resultado final sea mejor año tras año y que el EBITDA en esta ocasión sea positivo, pues sí que nos permite decir que estamos haciendo una gestión austera, eficiente y responsable con el momento en el que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>En la comparación con los competidores, pues, evidentemente, nuestra situación es infinitamente más saneada: hemos cerrado el año 2010 sin deudas financieras, con el resultado mejor que en años anteriores, con lo cual, en fin, en esa comparación que también decía el señor Vázquez, estamos también bien. Por tanto, tenemos la tranquilidad de estar haciendo las cosas bien hechas y con responsabilidad, pero es cierto que nos gustaría estar en equilibrio presupuestario, pero no ha sido posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

