<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>439</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Automóvil, Cargo local, Control técnico, Inversión pública, Moción de censura, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000783</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000783. Pregunta oral relativa a la moción de censura y acuerdos de inversión en Vélez-Málaga (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con este punto del orden del día. Pasamos, a continuación, a la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la moción de censura y los acuerdos de inversión en Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y para formular la misma tiene la palabra su proponente, el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 10 de octubre de 2008 se firmó un documento por su partido donde prometieron para la ciudad de Vélez-Málaga la cantidad de 2.345 millones de euros, uno de esos compromisos era la construcción de una ITV en el citado municipio.</parrafo>
        <parrafo>¿Me puede usted informar cuándo está previsto su presupuesto, cuándo está prevista su construcción y puesta en funcionamiento?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero tiene, su señoría, la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Economía, de Innovación y de Ciencia autorizó en marzo de este año a la Empresa de Verificaciones Industriales de Andalucía la instalación de una nueva instalación de ITV con dos líneas en la comarca de La Axarquía, por considerarla adecuada a lo que estaban siendo las previsiones de crecimiento de la demanda en la comarca.</parrafo>
        <parrafo>De los análisis que se han llevado a cabo por VEIASA para determinar dónde debiera estar la localización efectiva de las ITV de La Axarquía se deduce, deducimos, que se debe localizar en el municipio de Vélez-Málaga. Esa es una decisión estratégica tomada y el Ayuntamiento de Vélez-Málaga por eso ha puesto a disposición de VEIASA unos terrenos, como enclaves para alojar la ITV, terrenos que están siendo analizados por los técnicos de Veiasa, una ITV requiere unas características específicas de los terrenos allí donde se va a ubicar, porque tiene que ser, lógicamente, una ITV que sea viable.</parrafo>
        <parrafo>Técnicamente se está analizando con el ayuntamiento esa viabilidad y, como saben, esas características técnicas específicas serán, lógicamente, tenidas en cuenta por el ayuntamiento para que demos un paso más en la colaboración interadministrativa entre la Junta de Andalucía y Ayuntamiento de Vélez-Málaga para dar cuenta de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>He escuchado con suma atención su respuesta a esta cuestión. Tengo aquí diversas respuestas parlamentarias a preguntas escritas, sobre este diputado, respecto a los acuerdos de inversión en Vélez-Málaga. Ya se decía ese tema, el tema de la ITV, exactamente en una información de su antecesor en el cargo, el señor Soler, en una visita a Vélez-Málaga el 23 de noviembre de 2009, donde no solamente iba a haber una ITV, que se elaboró inicialmente con un presupuesto de dos millones de euros, sino incluso un CADE, un Centro de Apoyo al Desarrollo Empresarial, que ambas cuestiones, ambas iniciativas iban a tener su reflejo en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted conoce perfectamente, creo que usted conoce perfectamente este acuerdo de los 2.345 millones de euros. Usted estuvo el año pasado dando el apoyo al primer año de Gobierno del progreso de la ciudad de Vélez-Málaga. Este caso, no solamente como diputado, sino como vecino y vecina que represento, en este caso, de todos los veleños del municipio, exigimos el cumplimiento exacto en los términos en que se firmaron.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, para desbancar a un Gobierno que ganó las elecciones, en mayo de 2007, prometieron esa burrada, que nadie se cree, de millones.</parrafo>
        <parrafo>Además, pero lo grave de este tema, señor Consejero, es la utilización que hacen ustedes de las instituciones públicas. Y esto aparte de una felonía, de una situación que es poco entendible en un sistema democrático, cómo es posible que ustedes digan que si gobierna su partido llegan a un pueblo esos miles de millones de euros, y si no gobiernan en ese pueblo están condenados a la carencia absoluta de inversión. El documento está aquí, firmado por representantes no solamente a nivel provincial, sino regional y federal.</parrafo>
        <parrafo>Tengo el documento detallado con las diversas actuaciones: fomento del empleo, 102 millones de euros; turismo y deportes, 49 millones de euros; mejora de infraestructuras, 1.577 millones de euros... Claro, incluyen el tren que estaba previsto dentro de la provincia de Málaga. Fomento del medio ambiente, 139 millones de euros; fomento de derecho a la ciudadanía, 75 millones de euros; 1.945 más los cuatrocientos para Torre del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos hablando de la misma cantidad que supone sumado el 5% que se ha congelado el sueldo a los funcionarios y la congelación de las pensiones a nuestros pensionistas. Y ustedes firman este tema y les dan las espaldas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es importante el cumplimiento exacto de ese compromiso. Y lo vamos a exigir día tras día en este Parlamento. Y este diputado más que nadie, porque le afecta, evidentemente, y fui la víctima democrática de este gran engaño, de esta gran mentira de los 2.345 millones de euros, que ya está perfectamente la población.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso es tremendo lo que hacen ustedes para conseguir el poder: engañar, manipular, inventarse un acuerdo que no cumplen, que no tiene reflejo presupuestario nunca y que encima intentan continuamente hacer uso de él cuando le conviene, en este caso, la ciudad de Vélez-Málaga para seguir manteniéndose en el poder.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos nosotros, desde el Grupo Parlamentario Popular, a hacer una mención continua a este documento para que no solamente en la ciudad de Vélez-Málaga, como tercer municipio de la provincia de Málaga, sino en toda Andalucía sepan qué hacen ustedes, cómo se las gastan para conseguir el poder, firmando documentos que después son papel mojado. Y en las respuestas parlamentarias que hice referencia al comienzo de mi escrito y de mi intervención se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>No hay, ni siquiera para el año 2011, reflejo presupuestario de lo que ustedes prometieron. Entre ellos, por ejemplo, algo que también es de su área y de competencia, que es el Parque Tecnoalimentario de Vélez-Málaga, donde iba a ir el CADE, donde iba a haber un centro de observatorio de productos subtropicales, y así podemos citarle gran cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema es que usted, encima, me sorprendió bastante cuando vi la fotografía que usted fuese a dar cobertura a esta gran mentira.</parrafo>
        <parrafo>Además, al señor Griñán, en su momento, siendo Consejero de Hacienda y Economía, le entregué ese documento, y lo desconocía. Cuando hice la pregunta, en el Pleno de este Parlamento, me levanté y le entregué el documento firmado por representantes de su partido, así a nivel regional, y, evidentemente, cuando un partido adopta decisiones que competen en todo caso al Gobierno y a este Parlamento, cuando se aprueban los presupuestos, es una cuestión que nadie que pueda respetar los mínimos principios democráticos pueda entender, puesto que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Delgado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino, termino diciendo que siento que usted se encuentre ahora mismo en esta tesitura. Ahora usted me contará lo que quiera contarme. El documento está aquí, firmado por usted está, y voy a exigir de aquí hasta cuando lleguen las elecciones municipales el cumplimiento exacto de esos miles de millones de euros que ustedes prometieron.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este debate el señor Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En la medida en que la pregunta iba destinada a saber el conocimiento de la ITV, entiendo que ha sido satisfecha habida cuenta de que en la réplica no he tenido ninguna referencia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco el tono, pero, desde luego, el contenido me parece cuanto menos, señor diputado, que merece algún comentario por mi parte. Porque me parece un poquito fuera de lugar que llame usted «felón» a este Consejero. He mirado, mientras que intervenía, en el Diccionario de la Real Academia y significa «desleal y traidor». Entonces, yo no creo haber cometido ninguna felonía, que es la referencia que usted ha hecho, y además creo que estoy utilizando las instituciones públicas con total respeto. Y, desde esa perspectiva, yo también pertenezco a un partido político, yo también hago política.</parrafo>
        <parrafo>No solo respeto a la Administración, no solo trabajo en la Administración. Cuando digo trabajo, trabajo. Digo que también hago política y puedo ir a Alcalá la Real, que es mi pueblo, al Pedroso, donde no gobiernan ni el Partido Socialista ni el Partido Popular, a un municipio del Partido Popular y por supuesto a Vélez-Málaga; donde, oiga, además hay una larga tradición de relación entre los veleños y los alcalaínos. Entonces no sé qué problema tiene usted porque yo vaya y le dé el apoyo a un Gobierno de progreso que hay en su pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Si la comparecencia tiene como…, o la solicitud de mi comparecencia para responder a esta pregunta tiene como objeto censurar que yo apoye a un Gobierno de progreso con Izquierda Unida y con los independientes de Torre del Mar hace unos meses y tiene que hacer referencia a actuaciones de 2008 y 2009, pues me parece magnífico, porque me da la posibilidad de decirle que, efectivamente, apoyo con todo el respeto que me merecen otras acciones, pero lógicamente la opción que ha tomado mi partido, con una magnífica alcaldesa, que es Salomé Arroyo, que está poniendo en marcha proyectos que no se han puesto en marcha en el periodo que usted tuvo la oportunidad de ejercerlo, de ejercer el poder. Y yo he tenido a bien también interesarme por cositas que se están haciendo vinculadas a la iniciativa urbana o al centro logístico o a pasos que también se han dado en el Parque Tecnoalimentario que usted ha dicho, lo que se ha hecho con el Plan E, lo que se ha hecho con el PROTEJA, políticas de desarrollo rural que hay en los presupuestos de la Comunidad Autónoma, en el proyecto de presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, del desdoblamiento de alguna carretera, de la ampliación de algún puerto que tiene que ver también con Vélez; en fin, actuaciones en materia de turismo que está haciendo la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte… Podemos extenderlos.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le planteo, señor Bonilla, es que en el Parlamento podemos perfectamente..., usted dice: «Voy a estar…». Encantado de estar hablando de Vélez-Málaga, pero vamos, desde Hinojosa del Duque hasta Tarifa y desde Paymogo hasta Pulpí, de cualquier pueblo, de cualquier pueblo, de cualquier municipio, de cualquier ciudad, de cualquier aldea, vamos a estar, estamos en el Gobierno andaluz con los ciudadanos, con las ciudadanas y, seguramente en el caso de Vélez-Málaga pues van a seguir también estando con ese gobierno de progreso liderado por la alcaldesa que está funcionando —me da la impresión— razonablemente bien cuando tiene que estar usted aquí haciéndole el comentario en vez de estar o evidenciando que carece de economía parece ser que en Vélez-Málaga. Usted tiene que hacer la autoafirmación en el Parlamento de Andalucía. A mí me parece un fiel reflejo de que esa falta de eco refleja, traslada, trasmite políticamente que algo se debe de estar haciendo bien en Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la Comisión por tres minutos para despedir al Consejero y continuamos con el siguiente punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

