<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento del empleo, Provincia de Málaga, Industria electrónica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000790</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000790. Pregunta oral relativa a trabajadores de Vitelcom (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con el orden del día y corresponde la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a los trabajadores de Vitelcom, que estaba suscrita inicialmente por la señora Rico Terrón, pero que se ha suscrito para su intervención ante esta Comisión por el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Me han comunicado que ha fallecido algún familiar de la señora Rico, y aprovechamos para manifestarle desde esta Comisión nuestro sentido pésame y que se le traslade personalmente en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Ya, sin premura, tiene usted la palabra, señor Garrido, para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, corresponde esta pregunta a mi compañera, a doña Ana María Rico Terrón, que ha tenido una pérdida familiar y que eso la ha obligado a un desplazamiento, concretamente, a Albacete. Y agradezco las palabras del señor Presidente, en el sentido de trasmitirle el sentimiento de la Comisión, y, bueno, pues así se lo comunicaré, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuáles son los motivos por los que la empresa —lo voy a decir tal cual— Servivatio, no Servitation, no ha contratado a la totalidad de trabajadores de Vitelcom, como estaba establecido?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, recordamos mínimamente la historia de lo sucedido en Vitelcom.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que el punto de partida es el cierre de la empresa Vitelcom, por problemas internos, pues perdió prácticamente a su único cliente, Telefónica, y esto la llevó a una situación de concurso de acreedores, en el que la empresa, que formaba parte del sector de las nuevas tecnologías, estaba instalada en el PTA y no consiguió ningún adjudicatario.</parrafo>
        <parrafo>Hubo dos ofertas que pujaron, e incluso la que ganó para quedarse renunció formalmente, según ellos, por la tardanza que desde la Administración judicial se había producido en la adjudicación de las instalaciones de Vitelcom.</parrafo>
        <parrafo>La actuación de la Junta de Andalucía a lo largo de este proceso, en primer lugar, fue buscar a alguien que fuera al concurso para reactivar la empresa y, por lo tanto, para mantener el empleo en la empresa y el desarrollo de la tecnología de la empresa, es decir, para seguir fabricando o bien la tecnología móvil que desarrollaban allí, o bien tecnologías similares y que dieran respuesta a los 332 empleados que tenía aquella planta antes de su cierre en abril de 2008.</parrafo>
        <parrafo>A la vista de que fracasó este intento, se puso en marcha una operación para conseguir una solución desde dentro del Parque Tecnológico de Andalucía; es decir, que empresas situadas en el parque, o bien directamente colocaran a las personas que habían quedado en desempleo de la empresa Vitelcom, o bien que se hiciera una alianza para una nueva prestación de servicios o un nuevo producto que necesitara de esa plantilla. Se consiguió un acuerdo entre las empresas Novasoft, AT4 wireless, Sadiel e Isofotón, que se unieron para llevar a cabo un proyecto, que hoy es lo que representa Servivation. Juntos aportaron 600.000 euros de capital social a la nueva empresa, complementados con 1.200.000 que aportó la sociedad pública Invercaria. Servivation, por tanto, se constituye en una apuesta de interlocución entre el Gobierno y las empresas del Parque Tecnológico de Andalucía para poner en marcha un servicio, en nuestra opinión necesario, un servicio, el que va a prestar esta empresa, de mantenimiento de infraestructuras, de plataformas tecnológicas, en el propio parque y en otros lugares, y para dar colocación a las personas que todavía están en desempleo procedentes de Vitelcom.</parrafo>
        <parrafo>Para solucionar este conflicto, nos marcamos tres objetivos clave. El primero, recolocar al ciento por ciento de la plantilla de los trabajadores desempleados; el segundo, poner en macha un plan de formación previo al proceso de recolocación que permitiera a los trabajadores ajustar su cualificación a las necesidades de la nueva compañía, de Servivation, que, evidentemente, al dedicarse a cuestiones distintas a la fabricación de teléfonos móviles, necesitaba otro tipo de formación, y, en tercer lugar, garantizar cobertura social para todos los trabajadores a lo largo de este proceso, para que nadie quedara desamparado sin una cobertura de protección de desempleo. De este modo, la evolución del colectivo de trabajadores en el camino hacia su recolocación ha sido la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>De la fecha del cierre, en abril de 2008, hasta la firma de este acuerdo, en junio..., hasta la firma del protocolo, perdón, en junio de 2008, 84 trabajadores, los de más alta cualificación, encontraron una rápida colocación y, por lo tanto, se colocaron en otras empresas del sector, la mayoría en el propio Parque Tecnológico de Andalucía, gracias, precisamente, a su alta cualificación. Por lo tanto, 84, de manera inmediata, encontraron trabajo. Los 284 restantes firmaron un protocolo —al que antes me referí—, que contemplaba un periodo inicial de formación hasta noviembre de 2008. De ellos, solo 172, de los 248, terminaron la formación, ya que el resto encontró trabajo en ese proceso. De hecho, tan solo AT4 wireless contrató a 26 personas en ese periodo. Por lo tanto, ya en noviembre del año pasado, 160 trabajadores de la antigua plantilla de Vitelcom tenían un empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tras la formación, el proceso de formación, el plan de recolocación se ha puesto en marcha, y hoy ya están colocados 65 de los trabajadores que quedaban sin empleo, y puedo anunciarle que, mañana mismo, según mi información, otros 18 se incorporarán y firmarán sus contratos, lo que hace un total de 83 recolocaciones más. Es decir, 243 trabajadores, de los 332 que inicialmente existían, ya tienen un empleo.</parrafo>
        <parrafo>El resto, señorías, aproximadamente unas cuarenta personas, con un nivel de cualificación ya mucho más bajo que otros que han encontrado empleo, corresponde a un perfil profesional que hay que mejorar todavía. Aun así, el compromiso por parte de la empresa es firme y serio, de que va a recolocar al ciento por ciento de los afectados. Para ello, y de acuerdo con las empresas, se va a poner en marcha un nuevo periodo específico de formación para estos profesionales, para adaptarlos realmente a una..., digamos que a un nivel de cualificación imprescindible para esta empresa, para el trabajo que van a desempeñar, y que, al final de este periodo, el ciento por ciento de los trabajadores estará recolocado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el proceso sigue su marcha, en unos tiempos ralentizados por la actual situación de crisis, de manera inevitable, pero respetando el acuerdo firmado. Es decir, resumiendo: esta semana se va a cerrar con 83 recolocaciones, desde el final de la formación, el 30 de noviembre; el 75% de los trabajadores que firmaron el acuerdo quedará recolocado en marzo; esto supondrá que ya prácticamente el 87% de todos los ex trabajadores de Vitelcom estará trabajando en el mes de marzo, y el ciento por ciento se alcanzará para finales del verano. Durante este proceso, todos los afectados están teniendo cobertura social, hasta el momento de su recolocación; todos los trabajadores han valorado muy positivamente la formación que hasta ahora se ha llevado a efecto, y en la que hemos invertido más de un millón, y, por último, yo creo que no hay que olvidar que hoy Servivation es una realidad que está desarrollando un nuevo servicio muy importante, no solamente en el Parque Tecnológico de Andalucía, sino en el resto de Andalucía. Es decir, que además tenemos una nueva empresa, con una capacidad y con un conocimiento muy importante en un sector clave en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No se le ocultará la preocupación, que es la que transmitimos en la Cámara, de este personal que se quedó sin trabajo cuando Vitelcom perdió a su cliente principal, y también será consciente de que la situación, por ejemplo, de Isofotón no es, precisamente ahora mismo, una situación que no plantee inquietudes a los propios empleados, siendo Isofotón uno de los firmantes o de los que participan en la nueva empresa que se creó, Servivation.</parrafo>
        <parrafo>Con la explicación que ha dado usted, para finales..., o sea, después del verano, esas cuarenta personas, que serían..., ya tendrían su trabajo, y, bueno, pues nos congratularemos de que eso sea así. Las preguntas se tienen que registrar con un tiempo, y sí sabemos —o por lo menos me ha llegado noticia— que, hace horas, prácticamente hace un día o dos, ya entraron diez personas más, me parece, y que hay prevista una incorporación más próxima. Confiamos en que esto se resuelva y se cumpla el acuerdo a que se llegó en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

