<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>321</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000035</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000035. Pregunta oral relativa a las nuevas instalaciones judiciales en la provincia de Córdoba (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Renuncia a su turno?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a las nuevas instalaciones judiciales en la provincia de Córdoba, que formula, por el Grupo Socialista, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado día 30 de diciembre entraron en servicio dos nuevos órganos judiciales en la provincia de Córdoba, en concreto, el juzgado de primera instancia e instrucción número 3 de Posadas y el juzgado número 2 de menores de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida a conocer qué actuaciones se han llevado para facilitar la entrada en servicio de estos nuevos órganos judiciales, y también qué valoración hace desde la Consejería de esa ampliación de órganos judiciales en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con la puesta en funcionamiento del tercer juzgado en la provincia, al que usted hace referencia —el de primera instancia e instrucción 3, de Posadas—, se aprovechó para realizar unas obras de reforma y mejora en todo el edificio judicial. De esta forma, con una inversión cercana a los cuatrocientos mil euros, se han mejorado todas las instalaciones relativas a las comunicaciones, archivos, zonas de registro, servicio común y a la zona de arresto, en la que se ha creado una zona específica para identificación de los detenidos. También se han eliminado las barreras arquitectónicas que existían en el acceso a las sedes judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Este tercer juzgado en el partido judicial de Posadas ha supuesto una mejora sustancial en la prestación del servicio público en esta zona de la provincia, ya que está aliviando el trabajo de los otros dos juzgados existentes, que tenían unos niveles de pendencia por encima de los módulos establecidos en el Consejo General del Poder Judicial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al juzgado de menores número 2, su puesta en funcionamiento ha supuesto una inversión de 151.700 euros. Para poner en marcha este nuevo juzgado, se trasladó el juzgado de violencia sobre la mujer a un nuevo local. El objetivo era aprovechar la creación del nuevo juzgado de menores para mejorar las instalaciones de los recursos destinados a esta jurisdicción, es decir, mejorar las instalaciones tanto de la fiscalía de menores como del juzgado de menores número 1, ampliando la Oficina judicial, la sala de vistas, dependencias para entrevistas con los menores y sus familias y sala de espera específica para la fiscalía de menores.</parrafo>
        <parrafo>La concentración en un mismo espacio de los dos juzgados de menores, la sección de menores de la fiscalía provincial —a la que, además, se ha reforzado la plantilla con dos funcionarios más del cuerpo de tramitación— y los equipos técnicos de menores ha supuesto una mejora sustancial del servicio que presta esta jurisdicción. Asimismo, la sobrecarga que presentaba el juzgado 1, según los módulos del Consejo, se aliviará ostensiblemente con este segundo juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es importante destacar que el pasado día 3 de marzo se recepcionó la nueva sede judicial de Cabra. Esta sede va a suponer también un avance significativo en lo que respecta a las infraestructuras judiciales en este partido judicial. Con la sede judicial de Cabra, podemos afirmar que se han remodelado completamente o se han levantado nuevas construcciones, para prestar el servicio en 10 partidos judiciales de la provincia, lo que ha supuesto que la Junta de Andalucía haya invertido un total de 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Antes de finalizar, me gustaría resaltar, señoría, que, con respecto a la creación de nuevos órganos, la previsión para este año 2010 es incidir directamente en la especialización de aquellos juzgados que tienen una notable significación en el momento actual de crisis económica. Por ello, se ha apostado decididamente por establecer un nuevo juzgado de lo mercantil en Córdoba. También se dará cumplimiento al mandato parlamentario de crear el juzgado de instrucción número 8 de Córdoba, que permitirá la prestación del servicio de guardia de 24 horas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información que ha facilitado a este diputado y, lógicamente, a la Cámara y al conjunto de los ciudadanos. Y una breve reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Desde que las competencias en materia de Justicia fueron transferidas a la Comunidad Autónoma, los diferentes gobiernos de la Junta de Andalucía han realizado un esfuerzo importante en mejorar los medios materiales y humanos, para prestar un mejor servicio de Justicia a los ciudadanos. De su propia intervención, pues, se pone de manifiesto algo que quienes vivimos en Córdoba y representamos a los ciudadanos de la provincia de Córdoba conocemos, ese esfuerzo importante en mejorar las infraestructuras del conjunto de los partidos judiciales, que, desde mi punto de vista, es la garantía para seguir abordando con rigor, con seriedad y con valentía, pues, los retos que en ese campo nos quedan pendientes, importantes pero, lógicamente, menores que cuando partíamos hace unos años a recibir esas transferencias.</parrafo>
        <parrafo>Además de los medios materiales y humanos —que también se ponen de manifiesto con esta ampliación de los órganos judiciales que usted ha planteado para este ejercicio—, yo, señora Consejera, quiero felicitarla por dos motivos que yo considero de especial importancia. Por uno, porque yo tengo la percepción que, desde que usted asumió la Consejería de Justicia y Administración Pública, además de pelear, de trabajar para que haya más medios materiales y humanos, ha entrado en algo que creo que es muy importante para cualquier gestor, y es optimizar los recursos de los que se dispone en cada momento. Muchas veces nos obsesionamos con más recursos y no prestamos la debida atención a gestionar de la mejor manera, con la mayor eficacia, los recursos disponibles. En ese sentido, yo, al menos, tengo la percepción de que usted ha dedicado una parte importante de sus prioridades políticas a eso, a hacer un mejor uso, a optimizar los recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, y finalmente, para terminar, señora Consejera, por algo que creo que, desde el punto de vista político, para mí tiene mucha importancia. Usted está haciendo Justicia desde la Consejería de Justicia, y eso yo creo que tiene mucha importancia y mucho valor. Y la medida que se ha anunciado recientemente, en estos días, que va a poner en marcha la Consejería, de reconocer el sufrimiento de las mujeres que fueron víctimas de la dictadura franquista... Reconocer ese sufrimiento, al final, es reconocer el sufrimiento de sus padres, de sus hijos, de sus compañeros; en definitiva, de todos los represaliados del franquismo. Por lo tanto, me parece que es muy importante que en esas sufridoras la Consejería reconozca ese sacrificio de tantos hombres y tantas mujeres que en nuestro país lucharon por la libertad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no solamente, señora Consejera, es administrar los instrumentos para que los ciudadanos tengan una mejor Justicia, sino también intentar aplicar la Justicia en términos políticos de la Consejería. Y yo, personalmente, lo valoro muy positivamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por su apoyo. Seguiremos trabajando intensamente para hacer Justicia desde la Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

