<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>243</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperación internacional, Jefe del gobierno, Marruecos, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000726 8-09/APC-000731 8-09/APC-000733</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000726, 8-09/APC-000731 y 8-09/APC-000733. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, sobre el viaje institucional del Presidente de la Junta de Andalucía a Marruecos entre el 28 de septiembre y el 1 de octubre de 2009 (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000726</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000726. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, , a fin de informar sobre el viaje institucional del Presidente de la Junta de Andalucía al Reino de Marruecos entre los días 28 de septiembre y 1 de octubre de 2009.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000731</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000731. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre el reciente viaje del Presidente de la Junta de Andalucía a Marruecos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000733</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000733. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre el viaje institucional del Presidente de la Junta de Andalucía al Reino de Marruecos entre los días 28 de septiembre y 1 de octubre de 2009,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. José Caballos Mojeda y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Solucionado este nuevo nombramiento de la Vicepresidenta, pasamos a abordar el orden del día en sí con el primer punto, que es el debate agrupado de las iniciativas de solicitud de comparecencia del señor Consejero ante la Comisión a petición propia, a fin de informar sobre el viaje institucional del Presidente de la Junta de Andalucía al Reino de Marruecos en los días 28 de septiembre y 1 de octubre del año 2009. Asimismo, el Grupo Parlamentario Popular y el Grupo Parlamentario Socialista presentan dos iniciativas en el mismo sentido, por lo tanto, vamos a abordar un debate agrupado de estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciarlo tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, señorías, a petición propia y de los Grupos Socialista y Popular para informar del viaje que el Presidente de la Junta de Andalucía realizó al Reino de Marruecos entre los días 28 de septiembre y 1 de octubre de este año. Esta visita ha sido la primera salida oficial al extranjero del Presidente de la Junta de Andalucía desde su toma de posesión al frente del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La elección de Marruecos como primer destino del Presidente se enmarca dentro de las líneas básicas de actuación de la Junta de Andalucía en materia de acción exterior, que ya he tenido la ocasión de trasladarles en otros momentos en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Marruecos, el Reino de Marruecos, es una prioridad para el Gobierno andaluz. Lo es por razones de vecindad, por vínculos históricos y culturales, y por su ubicación geográfica, que lo sitúa estratégicamente —al igual que Andalucía— a medio camino entre África y la Unión Europea, o el Atlántico y el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>La situación geográfica convierte a Andalucía, convierte a nuestra Comunidad Autónoma, en un puente de unión entre ambos continentes. Y esto es una circunstancia que supone una responsabilidad en materia de ayuda al desarrollo y en materia de cooperación, en este caso también transfronteriza, pero que también genera un enorme potencial en otros ámbitos para la colaboración. Y, en este sentido, quiero señalar también desde el principio que Marruecos, para Andalucía, para las empresas andaluzas, es también un mercado emergente.</parrafo>
        <parrafo>La política que se ha venido desarrollando por parte del Gobierno andaluz en los últimos años, ha permitido, en este sentido, incrementar y aumentar los flujos comerciales entre Marruecos y Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que tener también en cuenta, señorías, en este contexto, que el Reino de Marruecos tiene un régimen de estatuto avanzado con la Unión Europea. Ello abre unas perspectivas para Andalucía importantes de cara al fortalecimiento de las relaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hay una hoja de ruta que culmina, en un régimen económico y de relaciones con Marruecos especial, con su participación en la libre circulación de bienes y capitales. Un estatuto cuya meta, en algún momento, se ha dado en definir, de manera gráfica, con la frase de «todo menos las instituciones». Es decir, Marruecos llegará un momento en que participe en igualdad con el resto de miembros de la Unión Europea en el espacio económico europeo sin que eso suponga participación en las instituciones comunitarias.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía quiere llegar a ese momento, quiere llegar al final de ese proceso, con los deberes hechos. Es mucho lo que se ha avanzado en los últimos años. Les recordaré algunos datos que han estado presentes en los últimos días en la mente de todos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el volumen de exportaciones de Andalucía al Reino de Marruecos supera los quinientos treinta millones de euros. Ello supone que las ventas a este país han crecido por parte de las empresas andaluzas en un 87% en los últimos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>La referencia a los cinco años es significativa porque supone el punto de arranque de un nuevo proceso de relaciones comerciales basado en el establecimiento de una unidad de promoción de negocios en este país por parte de Extenda, de la Agencia Pública dedicada o destinada a fomentar la promoción de los productos andaluces en el extranjero.</parrafo>
        <parrafo>En ese tiempo, en esos cinco años, se ha duplicado el número de empresas andaluzas que exportan a Marruecos, y las exportaciones andaluzas suponen ya casi el 15% del total de las exportaciones españolas a este país. Por su parte, las importaciones de Andalucía procedentes del Reino de Marruecos se situaron, en el último ejercicio cerrado, en 415 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el balance, el resultado del saldo comercial entre Marruecos y Andalucía es positivo. Se sitúa en 117 millones de euros de saldo comercial positivo. Eso supone una balanza comercial con una tasa de cobertura del 128%, y tiene una relevancia económica adicional ya que hace 5 años el saldo no era positivo, era deficitario.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, a lo que he estado haciendo referencia, Marruecos es clave para las políticas andaluzas en términos de cooperación al desarrollo, en términos de cooperación transfronteriza, en términos de cooperación en materia cultural y, por supuesto, en términos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Y es en este contexto, como les decía al principio de la intervención, en el que se enmarca la visita del Presidente de la Junta de Andalucía al Reino de Marruecos. Con un objetivo claro, que es afianzar e intensificar estas relaciones, las relaciones existentes a todos los niveles, a un nivel institucional, a un nivel cultural, a un nivel económico y a un nivel social.</parrafo>
        <parrafo>Para conseguir este objetivo, el Gobierno andaluz, en el marco de la política exterior y de las relaciones exteriores que marca, fija y diseña el Gobierno de España, y en estrecha colaboración, por tanto, con la Embajada de España en este país, organizó una intensa agenda de trabajo de carácter múltiple para que el Presidente pudiese profundizar en cuatro grandes líneas de cooperación —siempre, por supuesto, dentro de nuestro ámbito competencial—: por un lado, reforzar las relaciones institucionales; en segundo lugar, promocionar a las empresas andaluzas en Marruecos; en tercer lugar, fortalecer la cooperación al desarrollo que se viene realizando, y, en cuarto lugar, estrechar los lazos culturales entre la Comunidad Autónoma y este país.</parrafo>
        <parrafo>Entraré con cierto detalle en cada uno de estos ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>En materia de relaciones institucionales, el Presidente de la Junta de Andalucía se entrevistó con el Primer Ministro Marroquí y con ocho miembros de su Gobierno. Esta agenda, intensa, en tanto que permitió esta sucesión de reuniones en solo cuatro días, abarcó a prácticamente todos los departamentos del Gobierno de Marruecos que son relevantes para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía mantuvo encuentros con los Ministros de Interior; de Comercio Exterior; de Economía y Finanzas; de Empleo y Formación Profesional; de Industria y Nuevas Tecnologías; de Desarrollo Social, Familia y Solidaridad; de Cultura, y de Relaciones con el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>La agenda se completó con una reunión con la Secretaría de Estado, con la Secretaría de Estado de Asuntos Exteriores, con sendas visitas a la Cámara de Representantes y a la Cámara de Consejeros, y en un encuentro con uno de los consejeros reales. El Presidente de la Junta abordó, con las diferentes autoridades del país vecino, las relaciones sectoriales de Andalucía y Marruecos en cada ámbito de competencia de cada responsable de cada departamento.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar la valoración realizada de la creación, por parte de Andalucía, de varios centros de orientación y formación de menores y jóvenes en Marruecos, que les ofrezcan alternativas y posibilidades de desarrollo, así como la intención de seguir desarrollando esta línea como estrategia para combatir las causas, el origen de la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa permite dar alternativas a jóvenes del norte del país, con la habilitación de espacios de formación y ayuda para menores cuyas familias tienen escasos recursos económicos distribuidos en la zona de Tánger, Tetuán y Nador. Se trata, en definitiva, de actuar sobre las causas y no solo sobre las consecuencias, de acudir al origen de la compleja problemática de la inmigración, para dar respuesta, una respuesta que, a nuestro juicio, pasa por mejorar las condiciones de vida de los países en origen, por mejorar las condiciones de vida de, en este caso, aquellas personas que optan por cruzar el Estrecho con un legítimo anhelo, que no es otro que el de conseguir una vida mejor.</parrafo>
        <parrafo>Como ya les he apuntado, Marruecos es una referencia comercial para Andalucía. Este es el segundo ámbito de profundización de relaciones al que me refería. Unas sesenta empresas andaluzas cuentan ya con centros de producción en este país. Por otra parte, Andalucía aporta el valor añadido de la experiencia de desarrollo de una región con condicionantes geográficos y climáticos, en muchos casos, similares, en algunas vertientes con un gran potencial para nuestras empresas en sectores como el agroindustrial, el de la construcción y el de las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>La presencia del Presidente de la Junta de Andalucía tenía entre sus objetivos, como he dicho, promocionar la empresa andaluza en este país. Este era el objetivo básico de la segunda agenda, de la agenda económica. Con este propósito, la Junta de Andalucía ha llevado a cabo, a través de Extenda, la primera edición de Expo Andalucía, una iniciativa pionera que ha servido de carta de presentación para los empresarios de nuestra Comunidad Autónoma en el país vecino. El certamen fue inaugurado por el Presidente de la Junta, contó con más de doscientos participantes, superó las quince mil visitas y ha permitido la realización, por parte de las firmas andaluzas que se han desplazado a Marruecos, de 6.100 contactos empresariales. Con la presencia del Presidente de la Junta, Expo Andalucía consiguió un importante respaldo institucional, con la asistencia de dos ministros del Gobierno marroquí y un secretario de Estado del Gobierno al acto de apertura, además de la Confederación de Empresarios de Andalucía y la Confederación General de Empresas de Marruecos. Junto a los contactos comerciales y a la celebración de 16 seminarios, mesas redondas y conferencias, Expo Andalucía ha servido de marco para firmar un acuerdo de colaboración entre la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía y la Agencia de Desarrollo de la Región Oriental, a fin de promover la innovación y la transferencia de tecnología. Ha servido también para impulsar las conversaciones entre el puerto de Algeciras en Tánger, en la estrategia conjunta de crear una marca comercial del nodo logístico del Estrecho, y ha servido para abrir al puerto de Motril a tres nuevas líneas con destino a otros tantos puertos marroquíes, dedicadas específicamente a productos hortofrutícolas y con vistas al transporte de materiales de grandes dimensiones, como puedan ser los aerogeneradores eléctricos.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la cooperación al desarrollo, Marruecos es uno de los países prioritarios en las actuaciones de la Junta de Andalucía, lo conocen desde la presentación del plan, y saben también que, desde el año 1992, Andalucía ha invertido más de ciento treinta millones de euros en esta materia en este país, 76 a través de políticas de cooperación y otros 56 por medio del programa de desarrollo transfronterizo. Las tres regiones del norte de Marruecos son las principales receptoras de la cooperación andaluza en Marruecos. En esta ocasión, el Presidente de la Junta visitó la provincia de Alhucemas, beneficiaria de buena parte de esta cooperación, y que recibía por primera vez la visita de un Jefe del Gobierno andaluz. Esta región, esta zona, les recuerdo que tuvo una ayuda específica tras el terremoto que sufrió en 2004.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente estuvo acompañado en su visita por la máxima autoridad de la zona, por el Gobernador de Alhucemas, con el que acordó la creación de una comisión mixta, entre la Junta y la región de Taza, Alhucemas, para reforzar y definir nuevas acciones de cooperación en el futuro. El Presidente visitó los centros sanitarios, equipados, construidos y rehabilitados con fondos de Andalucía. En esta provincia, la Junta ha puesto en funcionamiento ocho centros y otros cuatro están en proyecto, lo que ha supuesto una inversión total de 1,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el Presidente conoció de primera mano el nuevo centro de diagnóstico del hospital de Alhucemas, que atiende a una población de 392.000 personas. Este hospital ha contado, también, con la cooperación andaluza, a través de la colaboración con la ONG Asamblea de Cooperación por la Paz, y ha donado una ambulancia y dos clínicas móviles. La dotación andaluza permitirá a este centro atender a las zonas rurales, habilitar, en un amplio radio de acción, un hospital de campaña en caso de catástrofe, como el referido terremoto que sacudió a esta provincia y que causó más de seiscientos muertos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el ámbito de la educación, el Presidente visitó el colegio Moulay Rachid, en el que la Junta de Andalucía cofinancia un programa con Unicef para combatir el abandono escolar. Junto a ello, impulsó un plan de intercambio de profesores con colegios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en la línea de la cooperación cultural, el Presidente de la Junta asistió a la conmemoración en el Reino de Marruecos del X Aniversario de la Fundación Tres Culturas. Los lazos culturales que unen singularmente a Andalucía y a Marruecos constituyen un escenario privilegiado para el desarrollo de una cooperación reforzada y visible para la ciudadanía. En este marco, el Gobierno de Andalucía y Marruecos impulsaron, como conocen, en el año 1999, la creación de la Fundación Tres Culturas. La fundación proporciona, junto a otros asociados, un marco de actuación para trabajar en el mantenimiento y el fortalecimiento de las raíces comunes, así como de la transmisión y comunicación de nuestras culturas. El Presidente ha refrendado con su visita el apoyo de la Junta de Andalucía a la fundación. El acto contó con la presencia del Consejero Real de Marruecos, don Andrés Azulay, patrono de esta fundación. Ambos Gobiernos mostraron su satisfacción por la trayectoria de la fundación desde su creación e impulsaron la propuesta de que esta sirva de foro de entendimiento, de foro de diálogo que contribuya, en la medida de sus posibilidades, a avanzar en las soluciones del conflicto de Oriente Próximo.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de la celebración de este X Aniversario de la fundación, que tuvo lugar en la Biblioteca Nacional de Marruecos, el Presidente asistió también a la presentación de la edición restaurada de un Corán, datado entre los siglos XIII y XIV, y hallado en Cútar, en la provincia de Málaga, de cuyos trabajos se ha encargado una comisión formada por la propia fundación y las Consejerías de Cultura y de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, la Fundación Tres Culturas y el Instituto Cervantes de Casablanca organizaron, con el objetivo de estrechar los lazos culturales entre ambos territorios, el ciclo Retales de cine andaluz, en el que se ofreció a los espectadores marroquíes una visión sobre la situación actual de la producción cinematográfica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías, resaltando que, además de los contenidos que he detallado, la visita del Presidente de la Junta de Andalucía al Reino de Marruecos se ha desarrollado en un clima de diálogo, de entendimiento y de cooperación, que, sin duda, favorecerá, así entendemos, que las relaciones económicas, que las relaciones empresariales y culturales entre Andalucía y Marruecos continúen consolidándose en el futuro, afianzándose, como era el objetivo último de la visita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, a continuación, el señor García Rodríguez, por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, evidentemente, y como no cabía esperar de otra forma, ha hecho usted una visión subrayando lo que considera los aspectos positivos de este viaje, primer viaje al exterior, del Presidente Griñán a Marruecos, pero creemos que, por su intento, precisamente, de evitar o de profundizar en aquellos aspectos que pudieran resultar conflictivos, creemos que cabe tachar su análisis de superficial y, por supuesto, de triunfalista.</parrafo>
        <parrafo>Nadie duda de la necesidad de unas buenas relaciones con Marruecos en materias obligadas por la vecindad geográfica; pero la actuación del Gobierno de la Junta, en línea de continuidad con lo que hizo anteriormente el Presidente Chaves, más que situarse en el campo de la vecindad, se sitúa en el campo de la sumisión y la reverencia. Huelen, por lo menos, un tufillo a sumisión y reverencia nuestras relaciones, no tanto con el pueblo marroquí, sino con las autoridades marroquíes.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, siempre hemos defendido que Andalucía tenga una política exterior, si se quiere llamar, una cierta acción exterior en el marco del Estado español, coordinada con el Estado español; pero tenemos la impresión de que prácticamente, esta acción exterior se está limitando a Marruecos, y nos preguntamos por qué hay este desequilibrio hacia Marruecos, por ejemplo, en relación a otras fronteras, como puede ser Portugal, o incluso otros países del Magreb, también cercanos, como pudieran ser Argelia o cualquier otro.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque nos da la sensación de que el viaje, y en general las relaciones con Marruecos, están presididos, por parte de la Junta de Andalucía, casi exclusivamente por lo que podíamos denominar «mercantilismo», y esto nos duele como andaluces, y nos gustaría un papel diferente, más digno, en su labor de representación de todos los andaluces, del Presidente del Gobierno de la Junta, empezando por que se ignora que, con nuestra visita —no son muy frecuentes las visitas de dignatarios extranjeros al Reino de Marruecos: no los son—, empezando por que nuestra visita supone, ante todo, un respaldo a unas autoridades y un régimen de carácter teocrático que, entre otras cosas, conculca los derechos humanos fundamentales, y de eso, en el viaje, no se ha dicho nada, de eso no se ha valorado nada. Y eso es algo que no nos inventamos nosotros: eso es algo que ha sido denunciado incluso por parlamentarios del Partido Socialista. Por ejemplo, el señor Loza, miembro de la Mesa del Parlamento de Euskadi, de la Cámara vasca, o por el Colegio de Abogados de Badajoz. Es un país donde en este momento ni siquiera hay garantías para los procedimientos judiciales, que, en definición del propio colegio de abogados, vienen a corresponderse más con una obra de teatro de final preconcebido.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué diríamos o con qué juicio la historia evalúa ahora las visitas que se hicieron por algún mandatario extranjero? Estoy pensando en la señora Perón en tiempos de Franco. ¿Cómo se valora ahora, desde la historia democrática, y cómo se valorarán entonces las visitas que hacen los presidentes de la Junta de Andalucía, amparados por el Partido Socialista, al Reino de Marruecos?</parrafo>
        <parrafo>Bien, porque se habla de balance comercial, se habla de exportaciones; pero ¿hablamos también del respeto en Marruecos a las empresas andaluzas y españolas, entre otras a las pesqueras? Reiteradamente llegan quejas de empresas, especialmente pequeñas y medianas, que no son especialmente bien tratadas por el reino marroquí.</parrafo>
        <parrafo>¿Hablamos del tomate? ¿Hablamos de, en ese estatus especial, o asociación que tiene Marruecos con la Unión Europea, el incumplimiento sistemático de las cuotas acordadas de exportación de tomates, bien como cupo o bien como pago de aranceles, que algunas asociaciones de agricultores de Almería han estimado en cantidades superiores a veinticuatro millones de euros, y que están perjudicando de manera especial a la producción andaluza, en particular en provincias como Almería? ¿Hablamos de eso? ¿Habló el Presidente Griñán de eso? ¿Fue para eso? ¿Hablamos de las almadrabas, donde al menos cabría la posibilidad de fomentar un lobby con Marruecos y con otros países de la ribera sur del Mediterráneo, que son los que conservan el arte de la almadraba, para influir en el ICAT y para influir en la conferencia de países que, a principios del año que viene, van a decidir si el atún se incorpora o no a la lista del CITES como especie de comercialización internacional prohibida? ¿Se ha tocado ese tema? Porque, si no se ha tocado el tema, importante, del respeto a las empresas andaluzas; si no se han tocado temas importantes que perjudican a la economía andaluza, como el tomate; si no se han tocado otros temas donde se podría actuar, como en las almadrabas, en la práctica estamos ante un viaje de turismo político, un viaje francamente perdido.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de ayuda internacional. Se ha comentado, se ha publicado que, en los próximos Presupuestos de la Junta de Andalucía, la cooperación internacional con Marruecos, en un escenario de presupuestos restringidos, en un escenario restrictivo de los presupuestos, se va a mantener. ¿Solo con Marruecos se va a mantener en general la cooperación internacional? ¿Qué control se hace de esa cooperación internacional? Porque, incluso, viendo un poco lo que se hace a través del Instituto Transfronterizo, y viendo un poco alguna de las partidas que se emplean en cooperación internacional, uno tiene la sensación de que solo una parte muy pequeña llega realmente a quien lo necesita, y con quien siempre estaríamos de acuerdo, al pueblo marroquí, y una parte importante se emplea en respaldar y reforzar las autoridades marroquíes de ese régimen teocrático, en el cual no hay garantía de respeto de los derechos humanos y del que se convierte en cómplice el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿Qué ocurre en Marruecos? ¿Estamos nosotros mismos, de alguna manera, favoreciendo con nuestras actuaciones la competencia desleal de Marruecos, incluso con Andalucía y con España? Porque Marruecos es en estos momentos el típico país ejemplo de dumping social. En Marruecos se dan circunstancias de explotación laboral, de explotación de los trabajadores, que son las que le permiten, de alguna manera, competir con esos precios tan bajos que ponen en grave riesgo a la economía andaluza. Mientras se estaba cerrando en Puerto Real, en Cádiz, la factoría de Delphi, se abría otra en Tánger, en Marruecos, y en pocas semanas se despidió de golpe a cuatrocientos trabajadores por afiliarse a un sindicato. ¿Respalda con su actuación la Junta de Andalucía este tipo de situaciones? ¿Hace algo por corregirlas, o se limita a mirar para otro lado?</parrafo>
        <parrafo>Esa es la cuestión y esa es la pregunta. Y, evidentemente, sabemos que hay empresarios españoles, porque alguno hay —no generalizo, ni son todos, sino que probablemente son una minoría—; pero hay empresarios españoles que, en sus inversiones en Marruecos, también se benefician, o pretenden beneficiarse de este dumping social.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo actuamos ante esta situación? ¿Somos cómplices de esa explotación laboral, de esas condiciones sin derechos de ningún tipo, ni sindicales ni a huelga, que se dan en el Reino de Marruecos? ¿Ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía, en este caso a través de la persona del señor Griñán, o ha emprendido algún tipo de actuación para al menos insinuar que estas situaciones se corrijan, o intentar que se corrijan, o solo vamos, por intereses mercantiles, solo vamos a consolidar una situación de explotación laboral que beneficia en primer lugar a las grandes fortunas marroquíes? Todos sabemos cuál es la primera gran fortuna marroquí; y, en segundo lugar, posiblemente, a algunos empresarios andaluces y españoles sin escrúpulos que, aunque sean una minoría, también los hay.</parrafo>
        <parrafo>Y está después el tema del Sahara. El señor Griñán, que reiteradamente ha dicho que no tiene competencias en política exterior —aunque usted mismo ha expresado o ha utilizado la expresión «acción exterior»; no sé muy bien en qué se diferencia una de otra—, en agosto se retrata con niños saharauis y dice que conoce muy poco del problema del Sahara, y en octubre —qué capacidad de estudio y asimilación— se atreve a pronunciarse a favor de la postura marroquí, que incumple las resoluciones de la ONU. Y viene después a este Parlamento, mintiendo sobre las resoluciones de la ONU, diciendo que su postura de considerar interesante la propuesta autonómica de Marruecos es acorde con las resoluciones de la ONU.</parrafo>
        <parrafo>Eso es absolutamente falso, las resoluciones de la ONU siguen hablando de autodeterminación, porque el proceso del Sahara, por responsabilidad fundamentalmente española, es un proceso de descolonización inconcluso. Marruecos es simplemente una potencia ocupante por lo militar. No tiene estatus de potencia administradora. Se está beneficiando ilegalmente de los recursos saharauis, desde los fosfatos a la pesca.</parrafo>
        <parrafo>¿Es cómplice el Gobierno andaluz de esta situación? ¿Ha medido el Presidente Griñán sus palabras cuando dijo lo que dijo en función de la posición de Marruecos, llegando e incluso en caer en contradicción con las iniciativas del señor Christopher Ross, delegado de la ONU para el conflicto saharaui que, al menos, pretende poner en igualdad la propuesta saharaui de independencia y la propuesta marroquí de autonomía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Señor García...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque el señor Griñán ni siquiera las ha puesto en pie de igualdad. Se ha pronunciado descaradamente por Marruecos. Y ha permitido que la televisión estatal marroquí utilice como altavoz sus palabras de una manera que a mí como andaluz, sinceramente, me sonroja. Porque es precisa y fundamentalmente en el entorno del conflicto saharaui donde más se conculcan los derechos humanos, donde los juicios son una parodia, donde se tortura, donde se encarcela arbitrariamente, y resulta que hemos ido ahí como andaluces a respaldar la posición de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Es lamentable y, desde luego, el viaje del señor Griñán ha sido, para nosotros, algo con bastantes más sombras que luces, por mucho que, como por otro lado esperábamos, en su intervención se limitase a señalar las luces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Parlamentario Popular, el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros también consideramos que este viaje... Y después de escuchar al Consejero de Presidencia, entendemos que el viaje sigue siendo —y nos confirmamos en lo que hemos planteado— un viaje muy desafortunado, que no ha servido para nada para afrontar los problemas que, en este momento, interesan a la mayoría de los andaluces. Y más cuando en Andalucía —en ese mismo momento, prácticamente, temporal, donde el Presidente hacía esa visita— se daban unos datos de paro muy malos para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y no entendemos qué explicación puede dar un Presidente de la Junta de Andalucía, que, al menos, con ese millón de parados que tiene Andalucía..., que, al menos, debería haber hecho, a nuestro entender, un cierto respaldo moral. También hay actuaciones políticas que deben de ser de respeto, de respaldo y de actuación moral en cuanto a un Presidente que está ausente en la calle y que parece que no nota o que no ve el aliento de esas personas..., mejor dicho, el desaliento de ese millón de parados, de esas familias que lo pasan muy mal, de esas personas que ven a un Presidente con una realidad totalmente diferente. Ven a un Presidente más en un paisaje de las mil y una noches, cuando hay esas colas que hay en el SAE, las colas que hay en el INEM, esas personas que desesperadamente van buscando un trabajo y consideran que hay muchas familias pasándolo mal y que no debe hacerse esa política o ese cambio de realidad tan manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seguimos diciendo que es un viaje inútil del Presidente de la Junta. Después de escucharles a ustedes, todavía más. Nadie duda del campo de vecindad y de buena relación que debería de hacerse con Marruecos y con el pueblo marroquí. Pero entendemos que se ha diseñado un viaje más —con todo mi respeto para las autoridades marroquíes, espero— para rendir culto a esas autoridades marroquíes que con otro objetivo.</parrafo>
        <parrafo>No se puede ir a Marruecos a bailar solo al son de esas autoridades. Parece como si cuando vamos de viaje de Marruecos tuviéramos que mirar a otro lado si queremos llevarnos bien con esos dirigentes. Parece también que nos plegamos continuamente a todo con tal de conservar unas buenas relaciones. Parece que las buenas relaciones están basadas más en la sumisión. Y existe, a nuestro entender, una permisividad diplomática excesiva en esas relaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner un ejemplo que a algunos les parecerá una anécdota, pero que refleja en sí qué ha significado este viaje.</parrafo>
        <parrafo>Uno de esos actos ha sido visitar un mausoleo, visitar el Mausoleo de Mohamed V y rendir ese homenaje a ese primer sultán, que también tiene en su memoria histórica ser el primer sultán que asedió los territorios españoles; unos territorios que hoy —Ceuta y Melilla— se reflejan explícitamente en el Estatuto de Andalucía y a los que les debemos un respeto.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he visto todavía a ningún alauita que vaya a la tumba de los Reyes Católicos a rendir cierta pleitesía. No he visto a ningún alauita que rinda pleitesía ni a Alfonso XII ni a Alfonso XIII. No he visto a nadie. Y hemos tenido alguna guerra que otra con Marruecos, no hemos visto nunca a nadie. Y en Granada, en esa tumba de los Reyes Católicos, no hemos visto a ningún alauita rendir pleitesía.</parrafo>
        <parrafo>Pero entendemos que, además, ese viaje se ha querido revestir de varias actuaciones, que usted ha intentado defender aquí, de una serie de actividades como, por ejemplo, la económica. Una feria que organiza Extenda, que ha servido —según dicen ustedes— mucho a nuestros empresarios. Fíjense la utilidad que le habrán visto nuestros empresarios que, en datos suyos, en datos de su Gobierno, 752 empresas andaluzas desarrollan actividades en Marruecos, trabajan en Marruecos y colaboran en esas exportaciones por valor de 532 millones de euros que usted ha citado, y han participado solo 200 empresas. Prácticamente un tercio de esas empresas han participado en esa feria, solo un tercio.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también, señor Consejero, que las relaciones comerciales con Marruecos no han comenzado ahora en esta feria, como parece en función de la propaganda y de las declaraciones de su Gobierno. Poco ha hecho hasta ahora la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Esta feria... Y todos tenemos como indudable esa cercanía y esa posibilidad de negocio con el país marroquí. Pero entendemos que esta feria no tiene que ver con la realidad de las relaciones comerciales que hay en este país. Y usted lo sabe, porque hay muchas quejas de muchos empresarios. Son cotidianas y habituales la multitud de trabas y problemas burocráticos que tienen nuestras empresas en Marruecos para desarrollar su actividad. Y entendemos que la Junta de Andalucía debería esforzarse más en aliviar lo problemas del día a día de esa relación comercial.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, que hasta los camiones de esa propia feria por poco no llegan. Han tenido problemas en la frontera, a punto de no llegar, y han estado bloqueados incluso contando con la autoridad, contando con el beneplácito, contando con la autorización de Marruecos y de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, entendemos que nuestros empresarios lo que necesitan son soluciones, soluciones reales, políticas de verdad dedicadas a los empresarios y, desde luego, otro tipo de apoyo diferente al que ustedes han preparado: un apoyo basado en la propaganda, en la foto y en la tapa más que una propaganda real.</parrafo>
        <parrafo>Ni debemos de olvidar, señor Consejero, los innumerables problemas, como digo, cotidianos, de nuestros empresarios en ese país. Sería muy bueno que en vez de tanta feria nos dedicáramos aliviar ese tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Pregúnteles usted a los empresarios qué pasa con el transporte de manufacturas entre España y Marruecos o Marruecos y España. Pregúnteles usted por qué hay tanta burocracia —por llamarla de alguna manera—, excesiva burocracia en ese tráfico de manufacturas entre un país y otro. Están desesperados en esa situación y tienen multitud de problemas. ¿Qué pasa con el trato que recibe el empresario andaluz? ¿Es igual que el trato que se le presta al empresario marroquí?</parrafo>
        <parrafo>Y, también, señorías, nosotros lo que entendemos es que se debe hablar de soluciones reales, de políticas reales. Y ya lo ha citado el portavoz de Izquierda Unida. Nosotros también queremos decir hoy que lo que nos preocupa realmente, lo que nos preocupa a los andaluces, es saber si el Presidente de la Junta de Andalucía ha hablado del cupo de hortalizas con los dirigentes marroquíes, con el Primer Ministro y los otros ocho miembros de su gabinete; si ha hablado del tomate y ese continuo problema que tenemos con los cupos con esas autoridades marroquíes; si ha hablado de la participación de la Junta de Andalucía en la mesa de negociación entre la Unión Europea y Marruecos... Nosotros creemos que no. Al menos usted no ha comentado nada en su intervención. Por tanto, entendemos que de eso no tocaba hablar porque molestaba.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, quien ha descrito como nadie el viaje a Marruecos, y desde aquí quiero felicitarlo, es el portavoz del Gobierno de la Junta de Andalucía. Lo ha descrito de maravilla, de tal manera que, cuando ha sido preguntado en qué consistía esa agenda, le voy a decir literalmente qué ha contestado: «¿Qué temas se tratarán? Se tratarán temas de reflexión y de diálogo. Seguro que saldrán en la conversación oportuna con la autoridad oportuna». Desde luego, viva la concreción del viaje, viva la programación de este viaje y viva el contenido de ese viaje, del primer viaje que hacía el Presidente de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que se desprende en ese discurrir de los acontecimientos, en esas actividades que se han ido haciendo de esa agenda que usted ha ido enumerando, es que, por ejemplo, de inmigración no han hablado, o parece que no han hablado, nada se ha dicho, molesta, quizá porque molesta hablarlo con las autoridades marroquíes.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra perla del portavoz del Gobierno de la Junta de Andalucía. Dijo que hablarían de manera informal —otra perla más, de manera informal—. E la agenda del Presidente no iba la inmigración, y se hablaría de manera informal. Y yo pregunto: ¿Cómo un problema tan grave se anuncia que se va a hablar de manera informal, con esas autoridades marroquíes? Además, coincidiendo en el tiempo con el hundimiento de una patera y con la muerte de 60 personas que viajaban en esa patera.</parrafo>
        <parrafo>Exijan ya, señor Consejero, ya va siendo hora de que de una vez exijan a las autoridades marroquíes una posición clara y definitiva, y que se detenga de una vez, que se ayude a detener la muerte de inmigrantes en nuestras costas. Ya está bien de complacencias y dobles discursos. Le pedimos más firmeza al Presidente de la Junta en esos viajes festivos que realiza a países vecinos, y, desde luego, le pedimos también menos progresismo de salón y de moqueta, que es lo que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que el señor Griñán, un demócrata de toda la vida y Presidente de la Junta, esté con el primer ministro y ocho miembros más de su gabinete, y no sea capaz de preguntarles a las autoridades y no les pida explicaciones de por qué los restantes miembros de esa patera que se hundió se depositaron, se dejaron, se abandonaron en la frontera con Argelia, dejaron a los supervivientes tirados en la frontera con Argelia? De eso no se ha dicho ni pío, nada. Y yo le pediría desde aquí, yo le pediría desde aquí que trasladara a su Consejero de Empleo, a su compañero de Gobierno, si está indignado por este asunto y por el comportamiento del Presidente de la Junta, y que no se indigne tanto con nuestros compañeros del Partido Popular, los parlamentarios del Partido Popular. Tanto que le interesan las pateras, podía haber dicho algo de por qué se abandonan esos supervivientes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nosotros, en mi tierra, decimos una cuestión cuando alguien va a estas cosas de viajes. Decimos que ha ido a mirar p’arriba y a silbar, y entendemos que el señor Griñán ha ido a Marruecos más a silbar que a otra cosa. Y ha ido a Marruecos a servirse de algo para darle brillo a un viaje con muchas vías de agua y problemas, como aquí se está viendo. Ha ido a hablar de cooperación, que nos parece bien que haya cooperación, pero es bueno relacionar, y lo hemos dicho en esta Comisión en muchas ocasiones, inmigración y cooperación, es bueno que tengan una relación. En muchos casos nosotros lo hemos expresado aquí, hemos traído alguna iniciativa a esta Comisión y se ha votado en contra por su grupo, y entendemos, y entendemos, y compartimos que debemos invertir más en centros de acogida y en programas dedicados a educación y a sanidad, pero también en cumplir lo que dicen ustedes mismos que invertimos en ese campo.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, y es importante, y no quiero que se malinterprete, ni se haga demagogia en qué significa la cooperación para este grupo, no se puede suplantar, debemos evitar suplantar, entre comillas, lo que un Estado debe hacer en su territorio. En Marruecos se invierte mucho, y no estamos en contra de que se invierta en mezquitas, pero se invierte mucho en mezquitas de lujo extremo y en residencias de verano reales. Mientras tanto, nosotros, y les repito que no nos malinterpreten con la cooperación, porque creemos que se tiene que seguir apostando, cooperando y con solidaridad, pero nosotros, mientras, la Junta de Andalucía, los andaluces, invertimos en inmigración, invertimos en salud, invertimos en educación, en eso invertimos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso creemos que se debe ser mucho más duros, mucho más responsables. Se tiene que intentar con esos Estados, por lo menos, una posición de más firmeza del Gobierno de la Junta, cuando se practica una falsa democracia, una falsa democracia que llega hasta tal punto, que tampoco les hemos escuchado a ustedes absolutamente nada, y en su exposición tampoco, que se discrimina a la mujer en Marruecos, no se les oye absolutamente nada sobre una situación tan importante como esa discriminación de género que se produce en ese Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y recordarles que los Estados más favorecidos por la cooperación andaluza son Marruecos y Cuba. Yo le pido desde aquí que no seamos complacientes, que no seamos condescendientes por ese progresismo falso de salón, que a veces se practica desde determinados partidos de la izquierda, que creen que son mucho más izquierda y están más cerca, por ese progresismo falso de salón.</parrafo>
        <parrafo>Seamos solidarios, seamos responsables, cooperemos, cuentan con nosotros para ello, para invertir y mejorar la situación de un pueblo, pero no para mirar a otro lado, en cuanto a las autoridades marroquíes se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Y no cuentan tampoco con nosotros para hacer el ridículo que se ha hecho en Marruecos por parte del Presidente, por parte de esos dobles discursos, dobles discursos relativos a meterse, perdóneme la expresión, de meterse a Ministro de Asuntos Exteriores. Yo recuerdo al otro Ministro de Asuntos Exteriores de la Junta, al señor Zarrías, que, a mi entender, era más hábil que el señor Griñán en estas visitas. El señor Griñán se ha metido en un lío con esas declaraciones sobre el Sahara. Las declaraciones han sido condenables, fuera de contexto y, por supuesto, rectificables, y estamos esperando que así sea. Menos mal que había manifestado con anterioridad que no iba a hablar de política exterior el señor Griñán, pero es que el señor Griñán ha pasado, en muy pocas fechas, de hacerse una foto con niños saharauis de vacaciones, a potenciar precisamente las posturas políticas contra esos niños y contra el pueblo al que pertenecen esos niños. Por cierto, los niños, el día de la famosa foto que se hicieron de frente, de espaldas llevaban en la camiseta: «Por un Sahara libre e independiente», y eso creo que ha quedado borrado automáticamente por la posición del Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Ha llegado a afirmar nuestro querido Presidente, el señor Griñán, que respalda el plan de autonomía de Marruecos para el Sahara occidental, causando, de verdad, y lo entendemos así, un quebranto muy importante a todos esos andaluces que se prestan desinteresadamente a recibir a esos niños todos los veranos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, creemos que ha sido injusto en lo que significa esa relación con el pueblo saharaui, pero, además, también, otra vez, se ha saltado las resoluciones de la ONU y de otros organismos internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero decir algo, para terminar, señor Presidente. Para terminar, decirles que el Presidente Griñán mintió en el Parlamento, en el último Pleno de este Parlamento. Es falso, es mentira que haya ninguna resolución de la ONU que avale, que avale y felicite a Marruecos por ese plan de autonomía. Hay cuatro resoluciones, que las tengo aquí, si quiere se las digo, numéricamente, donde se recoge que nada de este plan se ha dicho. Y sí le leo literalmente, sí le leo literalmente lo que dicen esas resoluciones: «Reafirmar, valorar y lograr una solución política justa, duradera y mutuamente aceptable, que permita la libre determinación del Sahara occidental». En ninguna resolución se cita, ni de pasada, lo afirmado por Griñán. Por lo tanto, Griñán, nuestro Presidente, engañó a los niños, engañó a ese pueblo, engañó a la posición de España, ha tergiversado la posición de España, se ha saltado las resoluciones de la ONU y ha equivocado la dirección de este viaje. Para ser el primer viaje, debería haberse dedicado a otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, por favor, señor Consejero, dígale a su Presidente que no vuelva a ir de viaje para mirar hacia arriba, para silbar y para ser condescendiente con países donde la ausencia de democracia es la estrella de la política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, la señora Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, bueno, quiero agradecerle, en primer lugar, su explicación aquí, pero tengo que reconocer que el ánimo con el que entraba en esta Comisión no es el mismo que mantengo después de las dos intervenciones que me han precedido.</parrafo>
        <parrafo>Al señor portavoz del Partido Popular, al señor Ayllón, yo lo tenía por un hombre moderado, creo que quizá estaba confundida por el tono y el timbre de su voz, pero, cuando uno entra a profundizar en el fondo, cuanto menos, siente escalofríos al ver de qué manera frívola ha puesto a los muertos en lo alto de la mesa, culpando al Presidente de la Junta de los desgraciados fallecidos que hay en el Estrecho continuamente. Por eso digo que tengo, cuanto menos, escalofríos cuando profundizo en el fondo de sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente mi sorpresa por las palabras del portavoz de Izquierda Unida, al que hoy he visto que se une a la posición de frivolidad y deslealtad al hablar de viaje de turismo político, tono al que yo estaba acostumbrada a escuchar en esta Comisión en boca de los portavoces del Partido Popular. Pero de nuevo coinciden con demasiada frecuencia en esta Cámara ambos portavoces.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo que muestro mi sorpresa? Porque hemos dicho reiteradamente en esta Cámara que Marruecos es un país, para Andalucía, prioritario en la acción exterior del Gobierno andaluz, en la promoción empresarial andaluza y en la cooperación internacional para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Este encuentro, además, se ha desarrollado en un clima de entendimiento, de cordialidad y de diálogo, y desde el PSOE creemos que el viaje ha servido para favorecer las relaciones económicas, empresariales y culturales, y que va a permitir, en cualquier caso, continuar con el fortalecimiento de las relaciones institucionales entre Andalucía y Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que no entiendo de nuevo? Pues la posición del Partido Popular, porque ya se convierte verdaderamente, señor Ayllón, en un hastío que tradicionalmente nos traen aquí la crítica por sistema, por parte de su partido, a cualquier viaje, no solo del Presidente de la Junta, sino de cualquier miembro del Gobierno andaluz. Si el Presidente viaja, lo critican. Pero yo es que estoy segura de que, si no viajara, también lo iban a criticar. ¿Por qué? Porque tienen una consigna, que es el Doctor No, y lo hacen en todas las políticas y en todas las acciones que tenga la Junta. Y, frente a eso, critican, pero no aportan nada nuevo, no tienen propuestas, no tienen altura política, y a eso es a lo que nos están condenando a todos los que integramos esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, este viaje no iba a estar exento de la frivolidad y de la deslealtad institucional: en la última sesión plenaria tuvimos oportunidad de verlo. Pero ¿sabe algo, señor Ayllón? Que esta maniobra, lo que intenta tapar —y se lo dije a su compañero del Partido Popular, al señor Sanz, en la anterior sesión plenaria— es la nula gestión que hicieron cuando estuvieron en el Gobierno de la Nación, y les tengo que volver a repetir —pero hoy, de camino, también se lo voy a repetir al portavoz de Izquierda Unida— que tuvo que ser un gobierno socialista, el que estaba presidido por José Luis Rodríguez Zapatero, el que consiguió en Bruselas que los barcos andaluces volvieran a faenar en Marruecos diez años después. Y, además, le vuelvo a repetir —como hice en la sesión plenaria— que, cuando España esté presidiendo la Unión Europea, se va a proponer por primera vez en la historia una cumbre específica entre la Unión Europea —a la que ambos han hecho referencia— y Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le decía el otro día al portavoz del Partido Popular que, mientras el Presidente de la Junta iba a defender los intereses andaluces a Marruecos, algunos se iban a Almería a rodearse de los tomates —a los que han estado haciendo referencia a lo largo de la sesión— y criticaban desde allí la política exterior y la cooperación andaluza en Marruecos. Dicen ahora que la prioridad era Bruselas, pero no recuerdan que no defendieron a los agricultores en Bruselas, ni tampoco defendieron ni abordaron el asunto migratorio cuando estuvieron en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a repetir algo sobre el viaje del Presidente de la Junta. En ese viaje se ha apostado por los proyectos de cooperación. Quizás no ha querido escucharlo o no comparte la política de cooperación. Lo que pasa es que resultaría muy fuerte que abiertamente dijese que no comparte la política de cooperación al desarrollo, con la que nosotros lo que pretendemos es crear riqueza y crecimiento económico, y, por tanto, frenar la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la manera, señor Ayllón, de frenar la inmigración, y es el principal problema —y usted lo sabe— que tienen en estos momentos nuestros vecinos de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no puede criticar la cooperación al desarrollo y ponernos a todos los muertos en lo alto de la mesa, como ha hecho hoy, de una manera, como le digo, escalofriante en esta sesión de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se ha dado un paso muy importante para que, en las relaciones económicas, con la inauguración de la Expo entre Andalucía y Marruecos, se siga facilitando la relación entre los empresarios de una y otra orilla. Y yo les pregunto: Si las exportaciones de las empresas andaluzas han crecido un 87%; si hoy hay el doble de empresas andaluzas que exportan a Marruecos, y muchas de ellas son almerienses, gracias a este trabajo; si hoy las exportaciones andaluzas a Marruecos superan los quinientos treinta millones de euros; si Marruecos es tan importante —y no tenemos que entrar en otras valoraciones de carácter histórico, cultural o estratégico, simplemente económicas—, si Marruecos es tan importante, ¿qué problema tenemos, según el Partido Popular? Eso me hubiera gustado saberlo hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>¿Ven ustedes mal quizás que se promueva una feria que permita que haya doscientos participantes y se produzcan más de seis mil contactos empresariales? ¿Ese es el problema, que se trabaje por las empresas andaluzas, señor Ayllón? ¿O ve mal que se construyan en Marruecos centros sanitarios? ¿Ve mal que se apoye a la educación? ¿Ve mal que se apoye el desarrollo socioeconómico de Marruecos como mejor forma de su desarrollo propio?</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, lo único que hemos podido escuchar aquí, y reiteradamente en los días pasados, es la frivolidad, como le digo, y la deslealtad institucional que antes tenían con el Presidente Chaves, y que ahora el Presidente José Antonio Griñán no iba a ser menos. Sí que se puede hablar de una excelente relación bilateral con el reino alauita. ¿Y en qué se basa? En la cooperación y en el respeto mutuos.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a reiterar algo. Sus críticas —que me imagino que han ido in crescendo, porque alguna directriz partidaria habrán tenido— lo que intentan es tapar la política exterior con Marruecos, que practicaron durante ocho años en el Gobierno de la Nación, y que lo que consiguió fueron crisis continuas con Marruecos, protagonizadas por los Gobiernos de José María Aznar, que yo creo que hoy no viene a cuento que yo lo traiga aquí a colación, ¿no? Y, además, su actitud, señor Ayllón, no responde al deseo de abordar temas relativos a los intereses de Andalucía, sino que lo único que pretende es desprestigiar a Griñán y a su Gobierno. Lo están demostrando —insisto una vez más—, con deslealtad institucional sin precedentes, con sus declaraciones, declaraciones como la que ha hecho en la mañana de hoy aquí, con las fotos a las que he hecho referencia antes...</parrafo>
        <parrafo>Y se lo voy a definir con una frase dicha recientemente por un compañero suyo de partido —por lo menos todavía lo es—: «Intentan poner poses y dotar de frivolidad a la gente». No lo he dicho yo, ¿eh?, lo ha dicho hace creo que unas horas el que es temporalmente apartado de Secretario General del PP valenciano, Ricardo Acosta. Creo que lo he dicho correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, lo que está demostrando una vez más en Andalucía el Partido Popular es eso, una oposición frívola y de pose. Y verá por qué creo yo que es así. Primero, por la desastrosa etapa del Gobierno de Aznar en materia de política exterior.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se atreven a ridiculizar todas las acciones y propuestas socialistas —lo hicieron ya en su época con la alianza de las civilizaciones, y lo van a seguir haciendo con cada una de las iniciativas que vengan al respecto—, pero estos días tienen un grave problema: Mientras se están tirando las piedras unos contra otros por el caso Gürtel, se preocupan de tramas, de bigotes, de correas, de relojes, de bolsos y de otras lindezas que, cuanto menos, huelen a podrido, a mí sí me gustaría pensar qué pensará en estos momentos esa cantidad de familias, a las que usted ha hecho referencia, que han perdido su empleo, cuando los escuchan a ustedes tirarse piedras unos contra otros en algo —insisto— que, cuanto menos, huele a podrido y a corrupción. Mientras ustedes, perdón, se dedican a eso, el PSOE trabaja por la cooperación y las buenas relaciones en la política exterior de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner varios ejemplos: Zapatero en Estados Unidos recuperando un entendimiento basado en buenas relaciones comerciales y económicas, hablando de economía sostenible, de derechos humanos y de medio ambiente, y lejos de aquella foto —que recordarán— imperialista y belicosa de las Azores o de Aznar con los pies en lo alto de la mesa de Bush. Ahora está en Oriente Medio, visitando Siria o Palestina, con mensajes de paz y cooperación con el mundo árabe —algo que siempre caracterizó a España, desde la época de Felipe González—. Y, en ese contexto, las buenas relaciones con Marruecos son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, reiteramos desde el Grupo Socialista que el resultado del viaje del Presidente al país vecino es positivo. Les puedo asegurar a los portavoces de esta Cámara que, desde la Administración andaluza, se va a seguir colaborando intensamente con el Gobierno de Zapatero para que, el año que viene, cuando España asuma la presidencia de turno de la Unión Europea, se consiga la organización, como deseamos, de la primera cumbre de la Unión Europea-Marruecos, y le aseguro también que el PSOE estará trabajando para lograr el éxito de esa cumbre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, cerrar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Y gracias a todos por sus intervenciones, que, como ya me han oído, siempre algo sirven, aunque sea para aclarar las posiciones que tiene cada cual.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se está en el Gobierno, hay que ser capaz de compatibilizar. Yo entiendo que eso sea complicado para algunos grupos políticos, pero hay que ser capaz de compatibilizar la defensa de los intereses de hoy con las posiciones y con la defensa de los intereses que tendremos, como Gobierno y como andaluces, mañana. Y eso se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que no hay ningún problema cuando el Gobierno andaluz también promueve un acuerdo para la defensa de los intereses de los productores, de los agricultores, de las comercializadoras, por ejemplo del tomate fresco, y lo promueve y permite que se adhieran regiones productoras del resto de España, como el Gobierno de Canarias, como Murcia o como la Generalitat Valenciana, para adoptar posturas comunes cuando se renueva el acuerdo de asociación con, en este caso, el Reino de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esa dificultad para entender no debe tampoco ser ajena a la hora de valorar las intervenciones a una cierta también postura de Jeckyll y Hide, ¿no?, de esquizofrenia, que yo la puedo entender en la política, pero, desde luego, me cuesta trabajo en la lógica.</parrafo>
        <parrafo>Yo he podido ver cómo, a lo largo de media hora prácticamente, el Gobierno andaluz es acusado de no ser competente, y, sin embargo, de requerírsele intervenciones en temas en los que no es competente para, inmediatamente, además, que seamos calificados, sin ninguna solución de continuidad, como cómplices de gobiernos teocráticos, y, a la vez, de progresistas de salón.</parrafo>
        <parrafo>Yo apelaría, desde luego, un poquito a la lógica y después ya pues me centraría en alguna de las materias que se han dicho, porque, básicamente, yo creo que resume un poco la situación, un poco o bastante. Yo hoy no he venido lógicamente a hacer un defensa del Reino de Marruecos ni de sus políticas ni de sus no políticas. Pero tampoco el Presidente, lo mismo que nadie, fue al Reino de Marruecos a denigrar al país, cosa que me parece que va ya no más allá de la lógica sino del sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, entrando en materia sobre los contenidos que se han dicho, yo no puedo —se ha tenido que ausentar el representante de Izquierda Unida, el señor García— entender que haya hecho un análisis superficial y triunfalista. Algo es triunfalista cuando va más allá de lo previsto de los objetivos marcados. Yo entiendo que he hecho un análisis absolutamente descriptivo y quiero que conste. Lo mismo que quiero que conste que me parecen inaceptables expresiones que se han utilizado como «sumisión, obediencia, cómplices...». Me parecen fuera de lugar porque ni responden a lo que este Gobierno hace, ni responden a lo que este Gobierno ha hecho, ni responden al diseño de lo que se ha planteado, y simplemente pues pretenden poner un calificativo de ahí queda y el que lo quiera recoger que lo recoja.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se hace un análisis de la cooperación y se echa en falta el peso de la cooperación —como se ha dicho aquí por el señor García— con otros países como Portugal, pues, yo simplemente apelo nuevamente al conocimiento. En el caso de Reino de Marruecos hay una cooperación transfronteriza en buena medida cofinanciada por la Unión Europea, cooperación transfronteriza que también se tiene con el país vecino de Portugal. ¿Por qué? Porque es una frontera con España. Lo que no se tiene con Portugal es cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>A ver si nos aclaramos entre todos de una vez con el término «cooperación», porque una cosa es la cooperación transfronteriza y otra es la cooperación al desarrollo. Desde luego, el país luso, como se diría en otros ámbitos, no está necesitado afortunadamente de cooperación al desarrollo y no hay que profundizar en ese ámbito más allá de lo normal.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, desde luego, no voy a criticar la organización de unas relaciones englobadas en el marco de lo que dice el Gobierno de España, en perfecta sintonía con el representante del Gobierno de España en el país, como es la embajada. No voy a calificarlas o desautorizarlas con el apellido de «mercantilistas», porque creo, sinceramente, que sería entonces un ingenuo, y no lo soy.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando he valorado las relaciones comerciales de la Comunidad Autónoma de Andalucía con el Reino de Marruecos, pues las he valorado en el sentido de que se crea riqueza, con las implicaciones que eso tiene en términos de que se crea riqueza en la Comunidad Autónoma; de que se crea empleo en la Comunidad Autónoma; de que se fortalece el posicionamiento de empresas para poder generar empleo y riqueza en otros territorios, una vez que se asientan en ese espacio, porque refuerzan su competitividad de cara a la competencia que tienen que hacer con otras empresas, con las que habitualmente competimos en otros espacios, como suelen ser las francesas. Y eso el que no lo quiera ver, pues que no lo vea, pero, desde luego, y apelando a la primera afirmación que hacía, nuestras relaciones, nuestras actuaciones, nuestras acciones —como se dice— en el exterior, pues, desde luego, no van a olvidar nunca las relaciones económicas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho referencia a algo fundamental por parte de la señora Díaz Pacheco: estas relaciones que se mantienen con el país de Marruecos han permitido, en aspectos —de lo que ha hablado usted, señor Ayllón— tan relevantes como la pesca en Andalucía, han permitido que efectivamente procesos que estaban absolutamente enquistados y muy difíciles de digerir, hayan podido, llegado un momento, desatascarse y hayamos estado en los últimos años faenando, las flotas andaluzas, en Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que esas relaciones deben de permitir algo tan simple como que, llegado el momento, el desarrollo de ese estatuto especial también incorpore plenamente algo que está en su diseño: la seguridad jurídica. Efectivamente, efectivamente, por eso hay que estar ahí, para que ese sea uno de los elementos. Lo mismo que ha pasado en el seno de la Unión Europea con los países del Este, o con algunos de los países del Este, que, para poder jugar en igualdad de oportunidades, esté también plenamente desarrollado, plenamente desarrollado desde nuestra perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>Y el Presidente de la Junta de Andalucía —también quiero dejarlo claro— no ha mentido. La política exterior la hace, la organiza, la diseña y la ejecuta el Gobierno de España. Eso es lo que hace el Gobierno de España. Y en ese marco y con esa responsabilidad es como el Gobierno de Andalucía hace acciones en el exterior. Esa es la definición. Nos puede gustar o no nos puede gustar, pero en ese marco es en el que nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero entrar en profundizar en algo que no es objeto de esta Comisión, pero... Me conocen y saben que no tengo ningún inconveniente o no lo tendría. Pero el Presidente de la Junta de Andalucía, su Gobierno, el Gobierno socialista de Andalucía, ha estado, señor Ayllón, y estará siempre con los parados andaluces, y lo ha hecho con iniciativas que incluso han merecido su respaldo en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo conozco qué iniciativas han apoyado y qué iniciativas no han apoyado. No conozco qué iniciativas han presentado. Conozco o intuyo, o puedo suponer, que tendrán una agenda, una agenda que no quieren hacer pública. Pero sí que me voy a los datos y veo lugares donde el Partido Popular gobierna, comunidades autónomas, que están presentando unas tasas de crecimiento del paro durante este periodo de crisis que, en algunos casos, son el doble que las de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, solamente le digo que un Gobierno compatibiliza y permite la acción exterior y permite la atención también a las políticas en este caso económicas. Y eso se está haciendo y, comparativamente, me parece que con cierta eficacia comparativa, independientemente de que todos lamentemos y lamentamos el que esta situación se esté produciendo a nivel internacional, a nivel español y a nivel andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Algún dato por aclarar: si hay 752 empresas en Andalucía que venden a Marruecos y se hace una exposición y van casi doscientas, vamos, a mí me parece un éxito espectacular. Me parece espectacular. No lo puedo calificar de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Solamente le puedo decir que Extenda —por las noticias que yo tengo— agotó el espacio disponible que había en la feria y que hubo empresas que incluso pudieron quedarse en lista de espera. Entonces, más allá de pensar que, cuando se organiza una feria, pues, todas las empresas que tengan que ver se puedan desplazar, pues lo que hay que pensar es que prácticamente una cada tres o de cada cuatro empresas que tienen relación con Marruecos estuvo presente. Se gastaron el dinero y fueron a participar en una feria; reflejo, simplemente, de que la iniciativa de intensificar la colaboración con la economía marroquí, pues, seguramente, no irá muy descabellada.</parrafo>
        <parrafo>Si ese es el problema, junto con el que parece que hubo camiones que por poco no llegan, pues creo que magnífico el balance. Qué cabe esperar —como no puede ser de otra manera también— de la oposición cuando valora y critica una actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y dos cosas más con el permiso del Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo la valoración que tengo que hacer de la colaboración con Marruecos, y es cierto que apenas llevo seis meses en el cargo, aunque la conociese por otras razones que ustedes saben. Pero es una valoración absolutamente positiva. Yo, cuando me encuentro, aunque desde el año 1992 se han desarrollado actuaciones de cooperación en educación, en sanidad, en la infancia, en el ámbito de la mujer, de la discapacidad, de la cultura, vinculadas especialmente al patrimonio arquitectónico, al medio ambiente, a la energía, en la agricultura o en recursos hídricos, fundamentalmente en materia de agua, pues a priori entiendo y veo una cooperación de carácter integral, y, desde luego, no fuera, o no alejada, de lo que pueda ser una intervención global y con un objetivo que nunca hemos despreciado ni ocultado, que es que el desarrollo de Marruecos será siempre un elemento fundamental de cara a ese otro factor como es la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, cuando se hacen proyectos que se han desarrollado o que están en curso, como construir centros de atención primaria, rehabilitar hospitales, como el de Ben Karrich; rehabilitar centros de salud, doce, a los que me he referido, en Alhucemas; hacer casas de acogida de niños de la calle; construir y poner en marcha un centro para la mujer en Tánger, que tiene [...] en el resto de provincias al norte de Marruecos; contribuir a rehabilitar instituciones culturales que permitan también desarrollar el turismo en ese país; formar a funcionarias, lo cual es fundamental para lo que se ha dicho de la seguridad jurídica; construir casas de la cultura, en Larache, en Nador o en Alcazarquivir; acondicionar infraestructuras, parques nacionales; o cuestiones también tan simples como hacer y fomentar el uso de la energía solar, como son algunos de los proyectos que el Gobierno ha puesto en marcha, pues, qué quieren que les diga —y se lo digo también al señor García, que estoy convencido de que leerá luego las actas—, pues que, como andaluz, me enorgullece el volumen de recursos que se asignen a la cooperación. Todos podemos, seguro, frenar nuestra inquietud y nuestras ganas de conocimiento, unos días, y esperar a que se presente, por el Gobierno, el proyecto de presupuestos de la Comunidad Autónoma, y ahí pues tendremos todo el detalle y profundizaremos en ello todo lo que sea necesario. Aunque no me ha quedado claro si... Bueno, me ha quedado claro que habrá una crítica, ¿no?, no me ha quedado claro si se espera que sea mucho o se espera que sea poco. Estoy seguro de que, sea lo que sea, será criticado.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que, con el permiso del Presidente, dos temas: uno era este, y el otro, el que hace referencia a algo que han citado los dos grupos, que fue totalmente, o perfectamente explicado en el Pleno del pasado jueves, y que son las referencias de... Lo podemos resumir en las referencias al tema del Sahara.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, en este tema, después de hacer cierto análisis detallado de lo aparecido en prensa y de las declaraciones cruzadas, no deja de sorprenderme. El Presidente de la Junta dijo lo que dijo, y no lo que se dice por algunos que dicen que dijo, ¿eh? Dijo lo que dijo. Y valorar una propuesta, como se dijo, de interés en el marco de lo que diga y haya dicho la ONU en sus resoluciones, y en el marco de lo que puedan desarrollar los países del Grupo de Amigos de Marruecos, pues, desde luego, no quiero extralimitarme, al igual que se ha hecho por miembros de la Comisión, creo, en los calificativos, pero, desde luego, creo que no merece, por decirlo simplemente, algunos de los calificativos que se han dicho. Ustedes saben perfectamente que eso es absolutamente compatible con lo que dice —lo que ha dicho— la posición de la ONU de los países amigos ni del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>De la ONU es la resolución que tendrá usted, señor Ayllón, porque me ha dicho que tiene las últimas que ha aprobado al respecto. Pues, habla de reafirmar el compromiso de ayudar a las partes para alcanzar una solución política justa, duradera y mutuamente aceptable. Reconoce los serios y creíbles esfuerzos de Marruecos para hacer avanzar el proceso hacia una solución.</parrafo>
        <parrafo>Es una resolución de 30 de abril de 2009 —como quien dice del otro día, ¿eh?—: serios y creíbles esfuerzos de Marruecos para hacer avanzar. Si eso lo hubiese dicho el Presidente de la Junta, ya, hubiese sido espectacular la reacción, ¿no? Pero no.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero parece que... Sí, hasta el final, reitera sus llamamientos a las partes, a los Estados de la región, para que sigan colaborando —es decir, el Grupo de Amigos— con las Naciones Unidas, como le he dicho antes, para avanzar en una solución política; acoge con satisfacción el compromiso de las partes de continuar el proceso de negociaciones; invita a los Estados miembros a que presten asistencia adecuada para facilitar las conversaciones... En definitiva, avanzar hacia una solución política dialogada. Y eso, el diálogo, en política, pues es lo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, más allá de las valoraciones que haya que hacer, y que cada cual es respetable que las haga, independientemente muchas veces de las bases sobre las que se puedan hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí hay una cosa, para terminar con este tema, que no puedo pasar por alto, y es la demagogia, al utilizar esto inmediatamente respecto a la posición del Gobierno andaluz, y las actuaciones que realiza el Gobierno andaluz, con el pueblo saharaui. Porque, señorías, es, con diferencia, la Comunidad Autónoma de España que mayor apoyo presta, en todos los sentidos, económico y humano, al pueblo saharaui. La Junta de Andalucía, en los últimos cuatro años, ha destinado 8 millones de euros a acciones en el ámbito del pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud mantiene convenios de colaboración con 12 ONG, para desarrollar, como ustedes saben, programas de atención a niños que proceden de diferentes territorios castigados. Cuatro mil niños, aproximadamente, se benefician de esto. En el caso del pueblo saharaui, 2.260 niños saharauis, en virtud de ese convenio, suscrito con la Federación Andaluza de Asociaciones Solidarias con el Sáhara.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que añadir, también, que el Servicio Andaluz de Salud remunera la excedencia al personal que coopera con el Sáhara.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que tener en cuenta, también, que se tiene abierto un quirófano solidario en el hospital Virgen del Rocío, o que se realizan programas de formación y de asistencia en el propio Sáhara.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, respecto a ese posible intento de enfrentar, pues lo único, lo único que quiero decir es que, desde el Gobierno andaluz, lecciones, pocas. Se pueden admitir pocas. Algunos utilizan en este tema las palabras, y otros, a lo largo del tiempo, y se puede demostrar, los hechos. Y creo que cada cual puede perfectamente adscribirse a uno de los ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir, cuando alguien va a la casa de otra persona, invitado —porque muchas veces se suele en política poner este ejemplo de qué es lo que pasa a nivel de economía doméstica o familiar—, pues normalmente suele mantener —o al menos así me lo enseñaron— un cierto respeto por las costumbres y por la organización de la casa. Y no hay que poner más ejemplos. Entonces, en ese sentido, una de las calificaciones que ha habido, pues me parece, también, un tanto desmesurada, ¿no?, desmesurada respecto a la visita del Presidente de la Junta de Andalucía a un mausoleo. Yo, si no me falla la información, el 23 de marzo de 1994, el Presidente Aznar visitó ese mausoleo, y depositó una corona de flores. Pero, vamos, en el año 1999, con motivo del funeral del anterior rey de Marruecos, exactamente igual; dos veces. Entonces, me parece, simplemente, que es, y los que alguna vez hemos salido de nuestra casa lo hemos visto, pues algo que entiendo que normal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

