<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>131</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio industrial, Turismo, Política de turismo, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000342</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000342. Proposición no de ley relativa a turismo industrial en la provincia de Huelva (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la Comisión, señorías, con la proposición no de ley relativa a turismo industrial, provincia de Huelva. El proponente es el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo que el señor Rodríguez tiene la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra cuando quiera, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me lo permite, igualmente con su venia, antes de pasar a defender esta proposición no de ley, sí quisiera dejar constancia expresa en el Diario de Sesiones, por ser la primera vez que intervengo una vez reanudado ese periodo de sesiones, y, como he hecho ya con mis compañeros del Grupo Parlamentario Popular, lógicamente, de una forma más física y directa, sí, y después de las múltiples muestras de pesar por el fallecimiento de mi madre de muchas señorías, de diputadas y diputados del Grupo Parlamentario Socialista, por haber ocurrido, además, precisamente, en el transcurso del último Pleno, sí quisiera dejar constancia, como decía, en el Diario de Sesiones, de mi agradecimiento al Grupo Parlamentario Socialista por no haberlo hecho, por la premura del tiempo y la tribulación, de una forma directa a cada uno de ellos. Digo que dejo constancia en el Diario de Sesiones de mi agradecimiento a todo el Grupo Parlamentario Socialista, pero quisiera personificarlo de forma especial, por haberlo hecho en los primeros momentos y de una forma muy directa, en su Presidente, don Manuel Chaves, en su portavoz, don Manuel Gracia, y, de la misma forma, en don Miguel Ángel Vázquez Jiménez, que es el portavoz en la Comisión en la que igualmente yo soy portavoz. A todos ustedes, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, presenta el Grupo Parlamentario Popular esta iniciativa, iniciativa de impulso legislativo, en el ánimo de dar respuesta a uno de los problemas con los que se encuentra el turismo en general, y, de forma especial, el turismo en la provincia de Huelva, como es el tema de la estacionalidad, y pretende hacerlo a través de una iniciativa novedosa; una iniciativa que entendemos absolutamente viable y que, de alguna forma, daría también respuesta a un tema como es el de la diversificación en cuanto a alternativa a esa estacionalidad, y, por otro lado, en cuanto a lo que es ofrecer nuevos atractivos para el producto turístico.</parrafo>
        <parrafo>Me estoy refiriendo a lo que se denomina turismo industrial; turismo industrial que, en los países europeos, como Alemania, Francia o el Reino Unido, es una opción de ocio consolidada que goza de éxito entre numeroso público, y prueba de ello es que edificios de la época industrial o industrias en activo forman parte de dicha oferta turística. Algunas zonas, como las fábricas siderúrgicas del Ruhr alemán, se han convertido en referentes turísticos, con una media de más de seiscientas mil visitas al año. El turismo industrial, además, es una estrategia más para, por una parte, diversificar la oferta turística y, por otra, explotar el negocio de cualquier empresa. Abrir las puertas al público trae beneficios de toda índole, incluidos los económicos.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Huelva ofrece una rica variedad industrial, desde la industria química, minería, muebles, calzado, industrias agroalimentarias, cada vez más potentes, hasta lo que se ha empezado a denominar como oleoturismo o rutas del aceite, gracias a que las almazaras muestran cómo se elabora el aceite desde la recogida de la aceituna hasta el envase. Aunque en Andalucía el turismo industrial todavía sea incipiente, sus beneficios pueden ser muy importantes. Huelva como destino turístico potencial entendemos que puede ser pionera en esta iniciativa en los actuales momentos de crisis económica, donde se necesitan nuevas ideas y nuevas ofertas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello —repito y termino—, presentamos esta iniciativa, en el ánimo de poner en marcha, conjuntamente con las empresas, y conjuntamente también, como no podía ser de otra forma, con las organizaciones y con las administraciones respectivas, tanto la Administración autonómica como las administraciones municipales, un plan de turismo industrial en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El turismo es en sí mismo toda una industria, una industria que está demostrando su fortaleza, pese a la situación de crisis global que estamos padeciendo, y que desde la Consejería se es plenamente consciente del valor que representa para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en materia de turismo industrial, en la provincia de Huelva, desde el año 2004, se están llevando a cabo diversas actuaciones, como se puede constatar, mediante la puesta en marcha del Plan Turístico Andévalo Minero, financiado entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y la Mancomunidad de Municipios Andévalo Minero. Este plan turístico cuenta con una inversión total de casi cinco millones de euros, suscritos mediante un convenio de colaboración entre ambas entidades, y gracias a este plan se han podido realizar proyectos tan interesantes como el Centro Minero de Herrerías, en Puebla de Guzmán, o trabajos de reforma y habilitación del centro minero en La Laja.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en diciembre de 2005 se le concedió una subvención a la Fundación Riotinto por valor de 75.000 euros para el acondicionamiento del sistema ferroviario del tren turístico minero, y también en 2007 otra subvención, esta vez por importe de 156.978 euros, para la rehabilitación del sistema viario del ferrocarril turístico para el parque minero. Asimismo, cabe señalar que, en diciembre de 2007, la iniciativa de turismo sostenible Faja Pirítica fue seleccionada, y, en consecuencia, se ha suscrito un convenio de colaboración entre las Diputaciones de Huelva y Sevilla, empresarios y entidades privadas y grupos de desarrollo rural, como la Asociación Interprovincial de Municipios para el Desarrollo Sostenible de la Faja Pirítica. Esta iniciativa beneficia a siete municipios de Huelva y a otros siete de Sevilla, y en su plan de acción, de 2007, con una dotación de 2.151.000 euros, están incluidos proyectos como el Museo Comarcal del Ferrocarril Minero, en El Campillo, y el Centro de Interpretación de la Cultura Serrana y Minera, en Campofrío.</parrafo>
        <parrafo>Otro claro ejemplo de turismo industrial en la provincia onubense lo constituye la oferta que ofrece el Parque Minero de Riotinto, cuyo marco de actuación se centra en la historia de la minería y de la metalurgia, la conservación del conjunto ambiental mediante la constitución del parque minero y la difusión de los valores histórico-culturales que encierra el citado conjunto ambiental. Para todo ello se creó el Museo Minero, que muestra la cultura generada por 5.000 años de actividad minera, junto con el barrio inglés de Bellavista, construido a finales del siglo XIX, y que eran las viviendas del staff británico de la compañía Riotinto, que explotaba las minas y que habitó estas casas de estilo victoriano, y que ofrece al público, además, la posibilidad de visitar todas las instalaciones que ellos disfrutaban por aquel entonces, como pueden ser el club de tenis, el club inglés, la capilla presbiteriana y hasta su propio cementerio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creemos que Huelva tiene mucho que decir en materia de turismo industrial, y buena prueba de ello son los ejemplos que le acabo de relatar y que estoy segura de que usted conoce sobradamente.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa de la faja pirítica y el plan turístico del Andévalo minero son solo dos ejemplos de las ocho grandes actuaciones turísticas puestas en marcha por esta Consejería, que, sin duda, van a beneficiar a esta provincia. Suponen una inversión generada de 44,4 millones de euros, de los que la Consejería aporta el 57%, es decir, 25,2 millones de euros. Con estas acciones la Consejería actúa sobre el 98% del territorio, y el 97,5% de los municipios; es decir, prácticamente la totalidad de la provincia, atendiendo con estos planes no solo al turismo industrial sino a toda la industria turística en su conjunto: nuestros recursos naturales, nuestra cultura, nuestra gastronomía, todos los segmentos turísticos que se incentivan desde la Consejería en toda Andalucía. Nos estamos refiriendo, por tanto, a segmentos como el golf, el cultural, de reuniones, sol y playa, rural y naturaleza, salud y belleza, deporte y aventura, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir, por tanto, que Huelva es una de las provincias con mayor cobertura de planificación turística en ejecución, tanto en territorio como en población beneficiada, y esto demuestra la apuesta que la Consejería hace por esta provincia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta al turismo industrial, en concreto al turismo de la industria agroalimentaria, bien es cierto que dentro de los segmentos que se trabajan desde la Consejería, constituye un pilar de destacada relevancia todo lo que gira en torno a la gastronomía andaluza, y, dentro de la misma, a la gastronomía onubense, junto con los productos de reconocimiento mundial que tiene nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Planes que, quizás, no se recojan bajo el nombre de turismo industrial, pero que en Huelva se conocen bajo los nombres de Plan de Sierra Morena, Plan Campiña Andévalo, Plan del Condado, Conjuntos Históricos, Plan Andévalo-minero, Plan de la Comarca del Beturia y la Costa Occidental o Plan de la Faja Pirítica.</parrafo>
        <parrafo>Así que pueden estar ustedes muy seguros de que, desde la Junta de Andalucía, a través de los distintos planes que están en marcha en la provincia —estos ocho planes que acabo de nombrar— y con la colaboración de la Diputación Provincial así como el Patronato de Turismo, se trabaja en pro de esta potente industria turística y comercial que tenemos en Huelva, al igual que se apoya cualquier iniciativa que redunde positivamente y desarrolle la economía de la provincia. Por eso, le digo que todos los planes de turismo puestos en marcha en la provincia contemplan la creación de nuevos productos que pongan en valor los recursos de la zona e impulsen toda clase de actividades que generen desarrollo económico y social. Con esto, las herramientas están, y están a disposición de los empresarios que quieran ocupar este espacio. Son acciones que, a su vez, deben estar estructuradas de manera organizada y reglada, con prudencia y con las garantías de seguridad necesarias, puesto que estamos hablando de personas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, me consta, además, que son muchos los ayuntamientos que a petición de sus asociaciones, de empresas, realizan conjuntamente actividades para potenciar y promocionar un sector concreto. Como es un claro ejemplo el Ayuntamiento de Valverde del Camino, que junto con la Asociación de Empresarios del Mueble, Apimad, será la encargada de realizar el mobiliario de la zona noble del galeón Andalucía, que representará al pabellón de Andalucía en la Exposición Universal de Shanghái 2010, donde se espera la visita de más de 80 millones de visitantes, con lo cual la promoción exterior de estos muebles de la provincia, pues, será formidable.</parrafo>
        <parrafo>Así que aumentar el peso del turismo en la economía de la provincia es posible y, además, es necesario. En este sentido, el trabajo debe encauzarse hacia la ruptura de la estacionalidad y a una mayor apertura al turismo internacional. Para ello es necesario fomentar la creación de nuevas empresas en toda la provincia y seguir consolidando la marca que promociona el patronato de turismo —como es: Huelva, la luz— como la marca de todos.</parrafo>
        <parrafo>Las iniciativas puestas en marcha van a seguir dando sus frutos, y seguro que contribuirán todas ellas a mejorar el futuro de esta provincia, aprovechando su gran potencial. No en vano, tengo que decir que Huelva ha conseguido los mejores datos provinciales de Andalucía, con más de 3.615.000 pernoctaciones, lo que supone un incremento del 2,1% respecto al ejercicio anterior, y esperemos que siga en aumento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la iniciativa, el señor Rodríguez tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Grupo Socialista, he querido deducir a lo largo de su intervención un panorama donde usted prácticamente dice que todo está hecho, que el panorama es absolutamente optimista y que no ha lugar a ninguna otra actuación porque el tema va perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga que a tenor de una serie de datos —datos globales en primer lugar y después datos concretos de la provincia de Huelva— me parece que su argumentación prácticamente ha sido la misma que la de algún otro compañero insigne de sus filas políticas, que hasta hace escasos meses decía que no había crisis, que no había motivos de preocupación y que España jugaba en la Champions League. Pocos meses han puesto en evidencia que aquello no respondía en absoluto a la realidad. Porque mire, y yendo a los datos globales, en 2008 el PIB del turismo cayó un 1,1%; para este año 2009 se espera una caída del 3%. El 63,1% de las empresas turísticas españolas experimentó una reducción de sus ventas en 2008. El 75,3% declara haber reducido sus beneficios, y un 54% cuantifica la caída por encima del 10%. Para mayo del 2009 se prevé una pérdida de 100.000 empleos turísticos con respecto a 2008. El gasto medio en el año 2000 por turista era de 835 euros, en el año 2008 ha sido de 607 euros. Los destinos españoles de sol y playa siguen perdiendo cuota de mercado. Las pernoctaciones de turistas cayeron en 2008 un 10,6%, y el grado de ocupación por plaza cayó un 13,3%.</parrafo>
        <parrafo>He dicho al principio que son datos globales. A tenor de su intervención podría parecer que Huelva era una isla dentro de este panorama, que empieza a ser un panorama preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo le preguntaría en primer lugar, y eso que como diputada por la provincia lo sabe perfectamente, cuántos hoteles en estos momentos de cuatro estrellas de las zonas turísticas están abiertos. Dígame un par de ellos solamente de cuatro y cinco estrellas. Dígame un par de ellos solamente, dentro de un conjunto que puede superar la veintena. ¿Qué significa? Que estamos únicamente ante un turismo estacional de sol y playa, centrado fundamentalmente entre los meses de julio y septiembre.</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece mal a su grupo político que se presenten iniciativas novedosas, como la que en el día de hoy trae el Grupo Parlamentario Popular, con el ánimo de dar respuesta a un turismo que pueda ofrecer alternativas económicas y de empleo durante el resto de meses distintos de julio y agosto? ¿Le parece mal? ¿Por qué?</parrafo>
        <parrafo>Mire, me habla usted de que hay un tren turístico de la cuenca minera —me parece magnífico—, de que hay un plan del Andévalo minero y un parque minero en Riotinto —me parece magnífico—; pero yo le pregunto, señoría: si, en estos momentos, un turista cualquiera, nacional o de fuera de nuestras fronteras, llega a la provincia de Huelva y pregunta: «Déme usted unos folletos, porque estoy interesado enormemente en ver..., he tenido ocasión —imaginemos un turista foráneo— de probar el jamón ibérico, pero a mí me gustaría conocer cómo se produce el proceso desde el inicio, desde que nace el animal hasta el producto final». ¿Me puede usted dar una sola alternativa a cuál seria la oferta turística en ese sentido? O, de la misma forma, ¿alguien que pueda preguntar, el que quiera ver cómo, dentro de lo que es la llamada «Ruta del Aceite», una visita programada, con horario, con lugares concretos, con municipios concretos, de almazaras donde poder visitar ese tema?</parrafo>
        <parrafo>O, de la misma forma, ha mencionado usted solamente algo relacionado con el tren turístico minero. A eso parece que usted resume la oferta del turismo industrial en la provincia de Huelva. Y yo le pregunto: oiga, ¿y por qué no puede haber —que, de hecho los hay— un número importante de visitantes en conocer todo lo relacionado con la industria química de Huelva? ¿Por qué no? ¿Por qué la Cuenca del Ruhr, en Alemania, recibe del orden de un millón de visitas al año y, en un momento dado, determinados, muchos ciudadanos, si se les ofrece una oferta para visitar una refinería petrolífera, no vayan a visitar esa refinería petrolífera? ¿Es que no tiene interés? ¿Por qué no? ¿Es que no tiene interés el ver, en un momento dado, lo que significa la elaboración de determinadas materias primas que forman parte de nuestra vida diaria? Analice, en un momento dado, desde el tapón, el envase de la botella que tenemos todos delante, la estructura del micrófono, etcétera, muchos de los cuales tienen su origen en la industria química de Huelva. ¿Por qué ese no puede ser un aliciente en cuanto a ese turismo industrial enfocado de una forma global?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en estos momentos, donde... Y, mire, permítame que le cite un artículo —precisamente en estos días, en que se ha celebrado la Feria Internacional del Turismo—, que me llamó la atención, porque el título ya lo decía todo: «Frente a las turbulencias, reinvención». Y decía, textualmente —y lo decían expertos, no políticos; expertos profesionales en la materia—: «Hay que reinventar el modelo turístico para poder salir de la crisis en posición más competitiva». Y añadía: «La comercialización de productos complementarios al viaje es uno de los retos más importantes de la industria turística de cara a su futuro».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, es que, cuando uno ha tenido ocasión de hablar, sobre todo, con... Desgraciadamente, son pocos los eventos de congresos que se celebran todavía en la provincia de Huelva, esperemos que lleguen muchos más. Pero muchos de ellos nos han comentado que, una vez que han hecho la visita a La Rábida y a Doñana, preguntan: «Y, además, ¿qué?». Además, de La Rábida y Doñana, además, ¿qué?, durante un día, dos días, tres días. ¿Y les parece mal que, en un momento dado, se pueda ofertar, de una forma global, ese plan relacionado con el turismo industrial, desde una perspectiva agroalimentaria —que la hay—, desde una perspectiva de lo que puede ser la industria del mueble —que la hay—, de lo que puede ser la industria del calzado —que la hay—, de lo que puede ser la industria del cerdo ibérico, que puede ser paradigma a nivel nacional? Y, le repito, desde el punto de vista de la industria química, que, además, daría una visión mucho más objetiva de lo que significa una industria básica y fundamental, no solamente para la provincia de Huelva sino también para la propia industria, en su conjunto, de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Ese era, en definitiva, el espíritu de esta proposición no de ley, a la cual, una vez más, nos encontramos el no por el no. Porque reconozca, señoría, que no son razones objetivas las que usted ha puesto sobre la mesa. Mire que incluso ya me he cuidado en la parte dispositiva, que ni siquiera hablar de una cantidad económica, para dejar el tema totalmente abierto a cualquier tipo de sugerencia, a cualquier tipo de aportación por parte del Grupo Socialista. Desgraciadamente, no ha sido así, una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señoría —y termino—, no es lo más preocupante un gobierno como en estos momentos es el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, que no tiene ideas, que no tiene ideas. Más preocupante es un gobierno que se niega a aceptar las ideas de los demás, simplemente porque provienen de otros grupos políticos. Ese sí es un motivo de preocupación. Y a ese motivo de preocupación, señoría, en este momento le puede usted añadir, desgraciadamente, desgraciadamente —y lo digo con todo el dolor, como responsable público—, a ese motivo le puede usted añadir, en estos momentos, en Andalucía 745.000 motivos más, que en este tema son motivos que son familias, familias, con rostros y con cara...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en 20 segundos, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que al motivo del no, le puede añadir 745.000 motivos más, de las familias andaluzas que, en estos momentos, se ven sumidas en la ansiedad, en la desesperanza y en ver cómo un gobierno no tiene ideas pero, además, se niega a aceptar las ideas de los demás.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de esta iniciativa, relativa a turismo industrial de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

