<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>62</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Diabetes, Menor, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000248</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000248. Pregunta oral relativa a campamento de verano para los niños diabéticos andaluces (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente palabra... —palabra, perdón—, pregunta, relativa a campamento de verano para los niños diabéticos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señora Consejera, de hablar de la diabetes juvenil insulinodependiente, que el nombre encierra una verdad, y una verdad a medias: es insulinodependiente, pero luego no es una diabetes juvenil. Yo creo que habría que llamarla, y le invito a que haga una iniciativa en ese sentido, «diabetes infantojuvenil», porque realmente afecta a niños pequeños, ¿no? Así es que esa sería la primera reflexión que me cabe en esto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que es una enfermedad incurable, es una enfermedad que no desaparece nunca, que tiene tratamiento sustitutivo con insulina, pero que, desde luego, no tiene todavía curativo, excepto algunos tratamientos con trasplante de islotes pancreáticos y, desde luego, la promesa de la medicina regenerativa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la cuestión fundamental es enseñar a estos niños, a estos jóvenes a convivir con la enfermedad, puesto que van a convivir con ella, pues, probablemente el resto de su vida. Y, en ese sentido, destacar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, el enorme esfuerzo que están haciendo las asociaciones de pacientes diabéticos, los familiares... Y además el apoyo que están recibiendo de su Consejería para las muchas actividades que están efectuando. Hay alguien que..., alguien ha dicho que el mejor médico del diabético es el propio diabético y, por tanto, necesitan esa educación. Y no cabe duda de que en estos campamentos de verano que se vienen desarrollando..., pues, la verdad es que es el lugar, o es un lugar adecuado.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, y teniendo en cuenta que la pregunta fue registrada antes del verano, y ahora la formulamos después del verano, pues, habría que cambiar el tiempo del verbo: ¿qué actividades, en vez de «va a organizar» es «ha organizado», la Consejería de Salud durante, no el «próximo» sino, evidentemente, este verano, dirigidas a los niños diabéticos andaluces?, y, además, ¿cuántos niños diabéticos han participado en dichas actividades?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, complementando la información que el señor Roldán ha aportado también a esta Comisión, decirle, señoría, que dentro del llamado Plan Integral de la Diabetes, que está en marcha en nuestra Comunidad, contemplamos como una de las líneas fundamentales, la colaboración con asociaciones de diabéticos, a fin, como usted decía, de potenciar actividades de promoción de protección de la salud, fundamentalmente en la población infantil, porque, evidentemente, de la mejor convivencia con la enfermedad, el niño aprende a identificar antes sus síntomas y a poner las medidas para que esa diabetes pueda estar bien controlada.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea de trabajo, y en colaboración con la federación andaluza, se organizan cada año colonias o campamentos donde los menores participan de una manera activa, recibiendo información sobre educación diabetológica, fomentando la independencia o la autosuficiencia del niño en relación con que no tenga que tener una persona al cuidado de cuáles son esos síntomas o a la hora de poder inyectarse la propia insulina, y también la relación entre ellos para que puedan compartir experiencias y, cómo no, señorías, compartir alguna de las dificultades que les pueda plantear su propia enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>En el verano de 2008 —ya es la sexta convocatoria— han participado 345 niños y niñas, distribuidos: 30 en Almería, 42 en Cádiz, 39 en Córdoba, 42 en Granada, 37 en Huelva, 40 en Jaén, 65 en Málaga y 50 en Sevilla. Los campamentos se han desarrollado en Los Escollos de San José, en Almería, Arcos de la Frontera en Cádiz, Priego de Córdoba, Baza en Granada, Junta de los Ríos de Cádiz, La Iruela en Jaén y Cazalla de la Sierra en Sevilla. Las actividades se han hecho bajo la supervisión de 83 monitores y profesionales sanitarios. Y la duración de los campamentos ha sido aproximadamente, señorías, de ocho días. Durante los mismos, además de impartir este tipo de educación diabetológica, también se han realizado situaciones de actividades físicas, para que los niños aprendan cuáles son las que mejor les convienen para la vigilancia de su enfermedad, y, además, cómo convivir de una manera natural con su enfermedad fuera de casa, porque a veces los niños presentan algún tipo de resistencia a no estar en un ámbito distinto y, por tanto, les puede provocar alguna inseguridad.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, desde la puesta en marcha de esta iniciativa de la que ya 1.600 chicos y chicas se han beneficiado, ha tenido en la Federación de Asociaciones de Diabéticos, yo diría una colaboración realmente importante para hacer que las actividades al aire libre, y aprovechar el tiempo de verano, se conviertan en un instrumento de aprendizaje para que estos niños tengan una vida cotidiana absolutamente normalizada, aun con la presencia de la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos potenciando, señoría, esta actividad, y tendremos en cuenta su argumentación en relación con que la enfermedad, además de ser una diabetes juvenil pueda ser considerada infantojuvenil, aunque su señoría, por su profesión, sabe que en la práctica así realmente se considera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente decirle que este es un signo más de la normalidad en las actividades sanitarias durante este verano.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, resaltar también la importancia que tienen estos campamentos para lo que se podría llamar «respiro familiar». Realmente, tratándose de niños pequeños, con una gran dependencia de sus padres, el hecho de poder estar algunos días fuera de casa, no cabe duda de que también estamos haciendo una política, en ese sentido, social importante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y, de nuevo, insinuarle que traslade nuestra felicitación a todos los profesionales que han..., y a las asociaciones de diabéticos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

