<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>388</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Industria hotelera, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000139</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000139. Proposición no de ley relativa al Plan de Modernización Hotelera Bicentenario de 1812 (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Reanudamos el orden del día con la proposición no de ley relativa al Plan de Modernización Hotelera Bicentenario de 1812. Tiene la palabra la señora portavoz del Grupo Popular, la señora Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Aclarar, en primer lugar, aunque supongo que ya se habrá deducido por el contenido de la proposición no de ley, que nos referimos al Plan de Modernización Hostelera —ha habido ahí la errata— del Bicentenario de 1812 en la línea de ese plan de modernización que fue presentado por el Presidente del Consorcio del Bicentenario.</parrafo>
        <parrafo>Como es conocido, pues, se ha presentado una línea de ayudas, pues, para el sector hostelero, que permite a los empresarios del sector de las localidades de Cádiz y San Fernando, pues, la modernización de las terrazas, las reformas de locales, la formación para los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Si bien hay que decir que no están funcionando, según las expectativas creadas, y, una vez cerrado ya el plazo, solamente se han subvencionado la mitad de las solicitudes, concretamente 26 para las ayudas de las terrazas; las ayudas para la reforma de los locales, que se tramitan a través del Ministerio de Vivienda, están en tramitación; las otras líneas de subvenciones, como era la de formación de los trabajadores, pues, tampoco están funcionando como debieran, porque se remiten a los cursos, que de por sí ya tienen con carácter habitual las centrales sindicales o la Confederación de Empresarios. Pero, como digo, independientemente de eso y bajo el compromiso que realizó el Gobierno de la Junta de Andalucía de invertir en el sector hostelero, como también un modo de creación de empleo, pues, es justo que las ciudades de Chiclana y de Puerto Real, pues, sean receptoras también de estas ayudas económicas para el sector, entendido que tanto en la localidad de Chiclana como de Puerto Real existe ese compromiso por parte de la Junta de Andalucía, verbalizado por el Consejero, el señor Pizarro, de que se les iba a dar participación a Chiclana y a Puerto Real en todos aquellos actos de celebración del Bicentenario, y tampoco se entendería que quedaran fuera estas localidades, Chiclana y Puerto Real, de las inversiones. Y sí se las incluye, por ejemplo, en un plan para coordinar la colocación de monumentos conmemorativos de esta celebración.</parrafo>
        <parrafo>Siempre, y más el sector de la hostelería, pues, está encantado de recibir inversiones, ayudas económicas para poder modernizarse, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se podría crear tanto un fondo exclusivo para estas localidades, para no mermar las ayudas ya comprometidas a las ciudades de Cádiz y San Fernando, pero, también, teniendo en cuenta que, en la formulación del plan, no había una consignación fija económica que se pudiera invertir, sino que era a medida que se presentaran solicitudes.</parrafo>
        <parrafo>Y también, a la vista de las pocas que se han concedido, y que se han desestimado la mitad de las solicitudes de las terrazas, no habría justificación alguna de que no habría fondos económicos, por parte del presupuesto de la Junta de Andalucía, para dotar a Chiclana y a Puerto Real de esas subvenciones para el sector.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que traemos desde el Grupo Parlamentario Popular, pues, es esta proposición no de ley en positivo, para reclamar inversiones económicas en las localidades de Chiclana y de Puerto Real, que sirvan para la puesta a punto del sector hostelero en estas localidades, de cara a la celebración del Bicentenario, y seguro que cualquier ayuda, que cualquier inversión que tenga que ejecutar este sector redundará en la creación de puestos de trabajo, tan necesitada como está la provincia de Cádiz, y también contribuirá, que es muy importante, al mayor éxito de la celebración de los actos del Bicentenario, por lo que espero que en esta proposición no de ley, como digo, en positivo, y lo que se reclama únicamente es que se acojan dos localidades a beneficios y a inversiones, pues, que sea apoyada tanto por el Grupo de Izquierda Unida como por el grupo del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría disculpar a mi compañero Ignacio García, del Grupo de Izquierda Unida, al que le hubiera gustado estar aquí para esta iniciativa, pero ya saben cómo nos las gastamos.</parrafo>
        <parrafo>Para anunciar el voto favorable del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes. Creemos que ha existido siempre una reivindicación presente para que se incluyeran aquellos municipios de la bahía con vínculos en estos hechos históricos, tal y como se aprobó en la Diputación Provincial de Cádiz, que nos los recuerdan así, en la proposición no de ley; donde se hablaba de los municipios incluidos en la Bahía, como Puerto Real o Chiclana, para que participaran de manera activa en los actos de conmemoración de la Constitución de 1812.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, creemos que es acertada, no solo porque la Diputación así lo contemplara de manera unánime y no solo porque existe un compromiso verbal de la Junta de Andalucía a través del Consejero, sino que entendemos que darle a la Bahía de Cádiz la consideración de entorno metropolitano, tal como es, pues, también es un elemento importante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que es una cuestión de justicia. Si incluimos a todos los municipios, hay que incluirlos para todo el paquete de medidas que corresponden a la celebración, a la conmemoración de los actos por la Constitución de 1812, siendo conscientes de las posibles dificultades para realizar modificaciones presupuestarias, aunque ya también la portavoz del Partido Popular nos ha anunciado cómo existe montante y cómo se puede hacer en función de esos remanentes, que todavía están pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada, reiterar nuestra posición favorable a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora portavoz del Grupo Socialista, la señora Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda de que, para la Bahía de Cádiz, la conmemoración del Bicentenario de las Cortes supone un importante aliciente para la dinamización de esa parte de la provincia de Cádiz, pero tampoco nos cabe duda de la apuesta constante que realiza la Consejería de Turismo con la provincia en general, conscientes de que es el destino preferido no solo por visitantes nacionales, sino también por visitantes extranjeros, que gozan de la calidad que ofrecemos en todos los aspectos, desde las playas hasta la gastronomía, pasando por un amplio espectro de opciones que ofrece la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, centrándonos en la proposición no de ley, es verdad que ya me extrañaba a mí que se hablara de hotelería en vez de hostelería, porque, por mucho que miraba la proposición no de ley y estudiaba los acuerdos del Consejo de Gobierno, no venía la correlación, y entonces andaba un poco... Me alegro de que haya hecho la aclaración.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. En una de sus partes ha hecho referencia a los acuerdos de la Diputación, y yo creo que, a través de la Oficina del Bicentenario, está realizando actuaciones en todas las poblaciones que tienen que ver con esa conmemoración. Han incluido, por supuesto, a Chiclana y a Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Por poner un pequeño ejemplo, podríamos hablar de la Senda de las Maritatas, cuya segunda exhibición se ha celebrado durante los meses de marzo y abril del presente año, y han participado en ellas siete establecimientos de Chiclana, cinco de Puerto Real, lo que, sumado al resto de las poblaciones de la Bahía, ha llegado a un total de 51. Y, si mal no recuerdo, en su primera edición, uno de los premiados fue un restaurante de Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, no cabe duda ninguna —abundando aún más— de que, para la Diputación, tiene importancia Puerto Real, puesto que su Pleno ordinario del mes de marzo lo trasladó a dicha población como reconocimiento al papel que jugó la villa en los sucesos históricos de la llegada de las tropas francesas a Puerto Real, que el pasado 4 de febrero, pues, cumplió también los 200 años.</parrafo>
        <parrafo>No hablar tampoco del enclave que supuso Chiclana, que también jugó un papel importante en esta llegada de las tropas.</parrafo>
        <parrafo>Podría extenderme bastante en las actuaciones que se están desarrollando en la Bahía, pero ni creo que la señora Presidenta me diese más tiempo, ni yo quiero copar más tiempo del que me corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, muy brevemente, he dado a conocer las actuaciones que, por parte de las entidades locales de la provincia, se están llevando a cabo. Y voy a intentar concretar las actuaciones que la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte realiza con motivo de esta celebración.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de hostelería, bares y restaurantes se determinó incardinar las ayudas en una convocatoria extraordinaria de la línea general de subvenciones. En la Orden de 12 de noviembre de 2009, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones en materia de turismo, se incluyó posteriormente, el 5 de marzo de 2010, una orden por la que se abría un plazo extraordinario para la presentación de solicitudes para las líneas 3 y 4 de la modalidad 2: servicios turísticos y creación de nuevos productos.</parrafo>
        <parrafo>El objeto a subvencionar, en la línea de la Consejería, es homogeneización de los elementos de mobiliario para terraza de veladores. Esa era la parte que le correspondía a la Consejería, puesto que en el tema del Bicentenario, no solamente participa la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, sino que participan también otras consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Además de las actuaciones que se han realizado, concretamente en Chiclana y Puerto Real, son también —a parte de algunas que no voy a nombrar aquí ahora— la inclusión de Puerto Real en la Iniciativa de Turismo Sostenible de la Bahía de Cádiz, y, en concreto, en Chiclana, el Plan Turístico y la declaración de Municipio Turístico de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la Consejería de Turismo, independientemente de las medidas para el Bicentenario, ha puesto también en marcha ayudas para la modernización hostelera de toda la provincia en general.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, intento demostrarles que Chiclana y Puerto Real también cuentan para la Consejería y, por supuesto, para la conmemoración del Bicentenario. Y los motivos por los que no vamos a apoyar su proposición no de ley, aunque le agradezco sus buenas intenciones para ello... Pero no estaría mal también que tuviese estas buenas intenciones para Cádiz, donde la Consejería se encuentra con un escollo importante, puesto que la capital de la provincia aún no cuenta con una ordenanza municipal que apruebe y regule la modernización de los elementos de mobiliario para terrazas de veladores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, en primer lugar, el apoyo a esta iniciativa del Grupo Parlamentario de Izquierda, y lamentar, sinceramente, el no del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que está diciendo es, una vez más, que no llegue dinero a Cádiz, y lo lamento. Yo no sé si es por las disputas internas que hay dentro del Partido Socialista, en la provincia de Cádiz, donde está muy cuestionado su secretario general, el señor Cabañas, y por tanto no tiene ningún peso ni ninguna credibilidad dentro del Partido Socialista... Y, como lo quieren castigar, pues también están castigando a las localidades de toda la provincia. Y hoy le ha tocado a Chiclana y a Puerto Real; dentro de dos días, le tocará castigar a otros puntos de la geografía de la provincia gaditana.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento sinceramente que le digan que no al sector de hostelería de Chiclana; lamento profundamente que le digan que no al sector de hostelería de Puerto Real. Así, no me extraña que la provincia de Cádiz encabece el ranking de desempleo a nivel andaluz. Así no me extraña que el paro entre los jóvenes, en la provincia de Cádiz, sea del 57%, cuando en Europa, la media de desempleo juvenil, sea del 20%. No me extraña cuando, continuamente, el Partido Socialista le está diciendo que no a la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y hubieran tenido una oportunidad de oro para decir que se incluyan Chiclana y Puerto Real dentro de las inversiones del Bicentenario. Han dejado en ridículo, ahora mismo, al Consejero Luis Pizarro, el señor Pizarro. Tengo aquí miles de fotos, con todos los delegados provinciales de Cádiz, presentando estas ayudas y diciendo: «Mil quinientos negocios se van a beneficiar», y han dado 26 ayudas para la renovación de terrazas. Y digo, y son un fracaso las ayudas en materia de formación; son un fracaso en materia de innovación, que han redirigido a una orden que se contradice en todo con lo que prometió el señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, ahora prometieron, dentro del Ministerio de Vivienda, unas ayudas para la reforma de los locales, donde se comprometieron a una ayuda de 50.000 euros. Y ahora, cuando ha salido publicada la orden, vienen con nuevas rebajas diciendo simplemente que concederán subvención de un máximo de 65% del total de la inversión de 50.000 euros. Es decir que ya solamente van a subvencionar la reforma de locales con 32.500 euros cuando el señor Pizarro prometió 50.000 euros por reforma local.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento aquí que a la portavoz que le ha tocado defender esta proposición no de ley, del Partido Socialista, le haya tocado dejar en evidencia al presidente del Consorcio del Bicentenario, al Consejero Pizarro, que prometió por activa y por pasiva, y está en la hemeroteca, que iba a incluir en todo a Chiclana y a Puerto Real. Y lo lamento. Y creí que iban a rectificar en sede parlamentaria, porque esta iniciativa se ha llevado al Ayuntamiento de Puerto Real, y contó con el voto afirmativo de todos los concejales, excepto el PSOE. Y en el Ayuntamiento de Chiclana, como son muchísimo más antidemocráticos, y se sufre un alcalde socialista con tintes —como digo— antidemocráticos, pues no permitió que se llevara a debate esta iniciativa. Y, dentro de las comisiones, rechazaron la propuesta para el pleno municipal, porque decían que ellos ya lo tenían en mente.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que está sucediendo, que el Partido Socialista solamente tiene las políticas de empleo, las políticas de inversión en mente, y no está ejecutando nada. Y esa es la consecuencia, las tasas brutales de desempleo en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, todavía tienen otra oportunidad, aunque rechacen... Porque como sé que viene del Partido Popular, no nos importa si dentro, para la Comisión de Turismo del mes que viene, o de la Comisión de Gobernación, de la que depende el señor Pizarro... No me importaría que el Partido Socialista rectificara y presentara una iniciativa, para que sea con su nombre, para que sea con su título, de que se incluyera a la ciudad de Chiclana y Puerto Real en el beneficio de recibir inversiones, de recibir subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos dolerían prendas al Partido Popular. Y me atrevo a hablar de Izquierda Unida, que también la apoyarían, porque si apoya una propuesta del Partido Popular, también apoyarían la propuesta del Partido Socialista, la apoyaría. Porque lo único que nos interesa, a los diputados del Partido Popular de la provincia de Cádiz, y en general de toda Andalucía, es solicitar inversiones para nuestras respectivas localidades, porque queremos mejorar la calidad de vida de nuestros ciudadanos, y queremos que se acaben estas tasas brutales de desempleo. Pero con las políticas que está haciendo el Partido Socialista de siempre, ¿no?, de recorte de inversiones, porque solamente hacen gastar en altos cargos e inutilidades de la Administración pública, en esos despilfarros y lujos como el Palacio de San Telmo, de lámparas a 9.000 euros... Pero, sin embargo, sí compran lámparas de 9.000 euros en San Telmo y le niegan ahora inversión al sector de hostelería de Chiclana y de Puerto Real. Y le están negando posibilidades de crear puestos de trabajo en Chiclana y Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Rectifique el Partido Socialista, presente una nueva propuesta, que, aunque sea con su título, nos da igual, la apoyaremos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

