<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>225</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Campaña agrícola, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000541</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000541. Pregunta oral relativa a la previsión de aforo para la campaña de aceituna 2008-2009 en la provincia de Jaén (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora al turno de preguntas con ruego de respuesta oral. La primera pregunta relativa a previsión de aforo para la campaña de aceituna 2008-2009 en la provincia de Jaén, y tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Después de que la señora Consejera haya querido retirar al portavoz, señor Muñoz, de la política, darle la rentrée al curso político a la señora Consejera y reiterarle, primeramente, que desde la provincia de Jaén y desde el sector del olivar estamos pendientes de esa ley del olivar que tanta falta está haciendo al sector.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, nos preocupó en la campaña 2008-2009 cuál era el aforo que se hizo por parte de la Consejería. Y esa preocupación tuvo sus consecuencias en que en el mes de octubre se desplomó prácticamente el precio del aceite.</parrafo>
        <parrafo>De iniciar una campaña del 2007 al 2008 con unos precios de 2,60 céntimos de euro, o en una horquilla de 2,60 céntimos de euro a 2,65; en el 2008-2009 empezamos con una horquilla de 1,65 céntimos a unos 1,83 céntimos. Evidentemente, por debajo del umbral de rentabilidad que para cualquier agricultor, para cualquier olivarero supone la recogida de la aceituna.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nuestra pregunta va encaminada, en el tono positivo, a intentar que con las previsiones de aforo que tendrá que hacer la Consejería para el año 2009-2010 no volvamos a tener una desviación tan importante como la que tuvimos en la anterior campaña, porque eso perjudica los intereses de los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Es más, a mí me gustaría incidir en esta primera intervención en que existe una falacia: no porque el precio del aceite esté más bajo el consumo va a ser mayor. No hay una proporción directa, sino que parece ser que con los tiempos que corren y con los problemas que hay en la cesta de la compra, el hecho de que se haya estado comercializando de 2,40 céntimos de euro el litro a 2,10 céntimos de euro el litro, que son los estudios que he realizado..., el incremento de consumo fue casi inapreciable. Por tanto, señora Consejera, nuestra preocupación por las cifras de aforo y por la forma del cálculo de aforo que pueda hacer la Consejería para el año 2009-2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo quiero que quede constancia: no quiero retirar a señor Muñoz de la política. Creo que engrandece la política, ¿eh?, que conste. Simplemente he hecho una apreciación cariñosa al señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Me voy a referir... Su pregunta me llenó un poquito de estupefacción porque se refería al aforo 2008-2009. Y digo aforo 2008-2009... No era posible. Ya balance. Es decir, el balance de la campaña que es el que hemos cerrado, que le voy a dar muy brevemente, puesto que usted a lo que se está refiriendo es al aforo ya de la próxima. Pero, vamos, el balance, que es de la campaña cerrada a 31 de agosto de 2009: los resultados referidos a la provincia de Jaén fueron 7.373 toneladas de aceituna de mesa, 1.985.846 toneladas de aceituna de almazara y 428.273 toneladas de aceite. En Andalucía, el resultado del balance final de la campaña pasada fueron 388.968 toneladas de aceituna de mesa, 4.019.308 toneladas de aceituna de almazara, y un total de aceite de 839.280 toneladas de aceite.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el balance y el cierre de la campaña pasada. Usted ha hecho varias apreciaciones en su primera intervención a las que yo me quiero referir. Efectivamente, hemos vivido una campaña —sobre todo en los precios— anómala, rara. Es decir, por calificarla de alguna manera, porque tenía poco sentido la bajada de precios que hemos vivido durante una semana. No tenía sentido ni con el consumo, porque no había una disminución en ese momento del consumo... Sí que había otras variables que a lo mejor podían influir, diversas. Pero que ha sido una bajada que ha motivado que pidiéramos ese almacenamiento privado a petición del sector, que se llevó a cabo el almacenamiento privado, y que se ha hecho ese almacenamiento privado con muy poco, al final, resultado de aceite almacenado. Bueno, el que ha querido el sector, el que ha querido el sector. O sea, era una gran petición del sector, pero, al final, ha resultado que en la realidad tenemos es de poco aceite almacenado.</parrafo>
        <parrafo>Ahora la situación ha cambiado afortunadamente, llevamos, ya, unas semanas y un tiempo con mejor situación de precios, con lo cual el sector está ahora algo más aliviado. Eso no quiere decir que no tengamos que seguir preocupándonos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema del aforo. Yo lo que le tengo que decir es que es pronto para el aforo. Hemos empezado los primeros trabajos del aforo en el mes de septiembre. Esto tiene un procedimiento en el campo de trabajo, y, por tanto, en el mes de octubre —a mediados de octubre— tendremos el aforo. Usted sabe que los aforos tienen una provisionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que quiero decir, para terminar en esta primera intervención, es que, cuando lo tengamos, ya diremos cuál es el aforo que se realiza. Pero a mí sí que me preocupan determinadas cuestiones. Y es que este sector es especialmente sensible a cualquier apreciación, cualquier manifestación que se haga por parte de todos nosotros, sea de la Consejera, sea de las organizaciones... Es decir, es muy sensible. Yo creo que es tan sensible que se ve repercutido tanto en ventas como en otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo era la primera intervención que quería tener. Y ahora, como tenemos, brevemente, una segunda intervención, ya podemos incidir en lo que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra de nuevo el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, evidentemente, usted ha dado en algún quid. Yo creo que, básicamente, los mensajes políticos que son erróneos y los aforos o los datos que se puedan dar, que también puedan tener un margen de error importante, hacen que esa sensibilidad especial que tiene el sector del aceite siempre termine perjudicando a los agricultores. Por tanto, vaya desde aquí el máximo respeto a las cifras que pueda dar la Consejería. Pero también mi advertencia, entre comillas, de que tengamos mucha más suerte, si es que depende de la suerte, que yo creo que debe depender de otra serie de factores, como son la técnica y el conocimiento, a la hora de poner encima de la mesa la previsión de aforo para la próxima campaña.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que yo tengo aquí delante un cuadro, en el cual, prácticamente, los aforos siempre han tenido una desviación importante. Ya en 2007 se tuvo una desviación de un 10%. En la última campaña, pues, de las 505.000 toneladas que se estimaron para la provincia de Jaén, a las 431.000, hay una diferencia importante.</parrafo>
        <parrafo>Y a nivel nacional, pues, señora Consejera, como usted conoce perfectamente, hubo un 20% menos de producción de lo que se previó en el aforo. Eso incide en el precio del aceite, incide en el mercado del aceite. Por tanto, yo espero que para esta campaña, 2009-2010, el aforo, si pudiera ser, se ajustara mucho más a lo que científicamente se puede ajustar. Evidentemente, hay una serie de condicionantes, luego, meteorológicos, en lo que es el transcurso de la campaña de recogida, que no se pueden predecir. Pero sí debería existir ya una variable que modificara la cifra final.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto, señora Consejera, porque es verdad que no han sido semanas las que hemos padecido un precio bajo, sino que han sido meses, y que, realmente, cuando hemos llegado a poner en funcionamiento el mecanismo por el que el almacenamiento privado empezaba a paliar los problemas de esos bajos precios, del precio del aceite, pues, en realidad, ya estaba remontando el mercado. Llegamos un poco tarde, tal vez, porque las cifras están un poco altas, con lo que salta automáticamente el almacenamiento privado, y también por la necesidad de liquidez de los agricultores, puesto que, como usted bien ha reconocido en su primera intervención, la liquidez es un factor muy importante, y, evidentemente, hay que hacer cara a los préstamos, y los préstamos, en la situación en que estaban, y en la situación en que se han pagado los intereses, eran, en algunos casos, para los agricultores, acuciantes.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera terminar, señora Consejera, diciendo que para este otoño —que se comenzará más o menos la campaña, empezaremos ya a tener el aforo y tal— habrá que reponer, para la cosecha que viene, unas 100.000 toneladas de un enlace deficitario que hay con respecto a la campaña anterior.</parrafo>
        <parrafo>Si ese enlace deficitario se suma a que tengamos poco o más de acierto en el aforo, y no cometamos errores, en el mensaje, los políticos, posiblemente el sector se encontrará con una campaña de aceite de oliva, creemos que, desde nuestro punto de vista, bastante óptima, que, de alguna manera, podrá paliar los problemas que se han tenido en las últimas campañas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, esperemos sus previsiones de aforo y que las previsiones de aforo de la Consejería sean acertadas. Y, evidentemente, en próximas comparecencias que haga la señora Consejera, pues le seguiremos preguntando sobre la situación del sector, que esperemos que mejore mucho para esta campaña.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, en primer lugar, yo no estoy de acuerdo con que el almacenamiento privado se activó tarde. Se activó cuando se pudo actuar: cuando se cumplían los requisitos previstos en la normativa y en la reglamentación comunitaria. O sea, que se activó... Es decir, desde el primer momento, la Consejería, por la demanda del sector, lo pidió, pero no se pudo activar hasta que no se cumplieron todos los requisitos que preveía la activación de un mecanismo de carácter bastante excepcional. Cuando se activó, en ese momento estaba la caída de precios. Es decir, cuando ya se anunció, es cuando empezaron un poquito a remontar. El propio anuncio hizo que empezara a remontar, efectivamente. Por eso, yo le quería decir lo sensible que es este sector a todas las manifestaciones y opiniones públicas, a todas. Evidentemente, los datos de aforo, los datos de precios, los datos que quedan de campaña, los enlaces... Es decir, a todo es bastante sensible, porque es un sector poco organizado industrialmente, con lo cual es un sector que tiene muchas empresas que venden y que están absolutamente pendientes de cómo está la situación global.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el aforo es un dato importante, que hay que hacerlo seriamente, y yo creo que esta Consejería lo ha hecho seriamente. ¿Que ha tenido desviaciones? Pues, seguramente, en los aforos hay... El aforo tiene una serie de mecanismos, que yo le puedo asegurar que son serios y rigurosos, y que las desviaciones son previsibles. No es aconsejable que sean muy grandes, porque, evidentemente, entonces nos sirve para poco, pero yo sí puedo decirle y asegurarle que todos los aforos se han hecho, incluido el del año pasado, con absoluta seriedad en el trabajo de los técnicos y profesionales que hacen esto.</parrafo>
        <parrafo>De cara al futuro, se está realizando ya. Y lo que esperamos, sobre todo, es que esta nueva campaña, que se anuncia una campaña importante, una campaña también importante en producción, si no sucede nada de incidencias climatológicas ni nada especialmente en lo que tengamos una mayor garantía, sobre todo de rentabilidad hacia este sector. Yo, eso, lo espero.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy de acuerdo con una cosa que ha dicho usted: no por producirse una bajada de precios se produce un aumento del consumo, no necesariamente. No es una proporción directa. Yo estoy de acuerdo con eso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos que trabajar no solo en que se mantenga el consumo, sino en que se incremente. Para ello hay que hacer apuestas importantes por ese consumo, en promoción y en trabajar en la integración de las empresas. Yo creo que hay que seguir trabajando. Me preocupa la excesiva nuclearización que tiene este sector y la atomización que tiene, que está en la misma situación que hace veinte años. Eso no puede ser. El sector del aceite de oliva ha evolucionado, han mejorado las almazaras —ahora son almazaras estupendas, con una buena maquinaria—, pero en comercialización no ha dado saltos cualitativos, como merecía haber dado, porque yo creo que ha habido dinero suficiente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... para haber hecho, para haber dado ese salto.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda poco tiempo, y hay que hacer ese cambio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

