<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>463</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Iglesia, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Jaén, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000003. Proposición no de ley relativa a la rehabilitación de la iglesia Ntra. Sra. de la Asunción de Lupión, Jaén (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Último punto del orden del día, proposición no de ley en Comisión relativa a la rehabilitación de la iglesia Nuestra Señora de la Asunción de Lupión, Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular trae esta mañana a la Comisión de Cultura una proposición no de ley tendente a minimizar las consecuencias que el tiempo y las últimas lluvias han ocasionado en una iglesia emblemática en la provincia de Jaén. Y traemos esta iniciativa bajo las premisas de extrema urgencia e imperiosa necesidad. Y paso a explicar por qué les digo esto.</parrafo>
        <parrafo>La iglesia se encuentra, desde el año 2006, apuntalada con inminente peligro de derribo. He de explicar, para colocarlos a ustedes en antecedentes, que Lupión es un pueblo muy pequeñito de la provincia de Jaén, pero también es singular su antigüedad. Es uno de los pueblos más antiguos de la provincia. Así lo corroboran las fuentes clásicas, como los vestigios arqueológicos hallados en sus inmediaciones, y esto... También hay que denunciar que, desafortunadamente, durante los últimos años, muchos de estos vestigios arqueológicos han desaparecido como consecuencia de las labores del campo tradicionales y antiguas en esta localidad.</parrafo>
        <parrafo>Lupión, como decía antes, es un pueblo muy pequeño —tiene en torno a mil habitantes, que, junto con una pedanía, estarían en torno a los mil setecientos—, y esto podría significar un hándicap a la hora de invertir en su patrimonio. Lupión tiene un patrimonio importante relacionado en torno a una torre del siglo XIII y a su iglesia, la iglesia que hoy, esta mañana, nos trae aquí, como es la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción.</parrafo>
        <parrafo>Básicamente el Partido Popular insta al Gobierno de la Junta a rehabilitar la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción de Lupión a través de un convenio de colaboración entre la Junta de Andalucía, el Obispado y el Ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles también que, como decía antes —he traído fotos para ponerlas a su entera disposición— la iglesia se encuentra en inminente peligro de derribo, y es paradójico que, precisamente en un cartel, en un panel informativo que hay en la entrada a la iglesia, se puede leer el siguiente texto:</parrafo>
        <parrafo>«La construcción de este templo se inició en el siglo XIV. Su inicial goticismo se puede apreciar en la zona del presbiterio, construido en sillería y sillarejo, que cubren con bóveda de terceletes con diagonales y ligaduras. Su planta presenta tres naves. Los arcos que comunican la nave central con las laterales son de medio punto, salvo en la zona gótica del presbiterio, que son apuntados. Una bóveda de medio cañón cubre los tres tramos de la nave central. El acceso de la nave al presbiterio se enfatiza con un gran arco toral apuntado, con boquetones, y capiteles góticos ornamentados con nardos. A los pies se levanta el coro, sobre columnas salomónicas y antepecho con balaústres de madera y tres arcos carpaneles.</parrafo>
        <parrafo>La parte posterior da a la calle conocida popularmente como calle Coracha. La coracha era un lienzo de muralla que comunicaba una fortaleza con un punto concreto cerca de una fortificación. Este es el panel informativo que está presidiendo la entrada a este templo. Bajo este cartel hay tres logotipos emblemáticos: Junta de Andalucía, Comunidad Económica Europea y excelentísimo Ayuntamiento de Lupión.</parrafo>
        <parrafo>En esta proposición no de ley, previo acuerdo de las partes a través de una moción que se debatió en el Ayuntamiento de Lupión y que recibió el respaldo de los tres grupos políticos, esta diputada les traslada esta mañana que se haga efectivo y se corrobore por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía este acuerdo que cuenta con el beneplácito de todas las partes implicadas en el objetivo de, al menos, intentar paliar o minimizar los daños que se están produciendo de forma irreversible en un templo que he de decir que si bien es verdad que es pequeño, respetando la metodología medieval donde se confeccionaba en tiempos pequeños, es de una singular belleza. Se le conoce en la provincia como la perla de la provincia de Jaén, la perla de Lupión, y es, para aquellas personas que hemos tenido el placer de observarlo, de una belleza incuestionable.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que desde el año 2006, como decía antes, se encuentra apuntalado por unas estructuras metálicas que —he traído las fotos, y ustedes podrán comprobar— son cuando menos lamentables y arrojan una visión de las administraciones, en cualquier caso, que no responden a acometer con la mayor urgencia posible cuantas iniciativas tiendan a proteger este inmueble declarado patrimonio de Andalucía. He traído las fotos, ustedes pueden observar perfectamente cómo la iglesia está en unas condiciones muy lamentables, cómo la amenaza de derribo es inminente y cómo, si algo o alguien no lo remedia, asistiremos al derrumbe de este bien cultural, religioso y material.</parrafo>
        <parrafo>Y paso después a desarrollarle cuantos pasos hasta la actualidad se han desarrollado en torno a preservar este bien. Es verdad que en un primer momento, cuando se observaron las primeras grietas en la iglesia, fueron los vecinos los que tomaron la primera iniciativa y a través de rifas, de participación en ferias, pues fueron recaudando un dinero que les sirvió para los primeros apuntalamientos de esta iglesia, y que después instaron tanto al Obispado como a la Consejería de Cultura a acometer cuantas acciones futuras fueran necesarias por la falta de dinero para acometer estas obras que por parte del ayuntamiento se trasladaron.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, junto con el Obispado, tomaron la determinación de hacer un estudio técnico, porque tengo que decir que también se había hecho uno con anterioridad por parte de un gabinete de arquitectos que, en cualquier caso, la propia prescripción de la Consejería dijo que era insuficiente, por lo que se tuvo que hacer otro estudio diagnóstico para comprobar cuáles eran los males que atenazaban a la cimentación, sobre todo, la cimentación del edificio. Porque he de decir aquí también que la iglesia está construida sobre terreno arcilloso, que como consecuencia de las lluvias se expande o se contrae directamente proporcional a la humedad que el subsuelo presenta. Esto es lo que provoca que en épocas de sequía, sobre todo en verano, en los años que nos han precedido de sequía, pues estas grietas se hayan visto en aumento, consecuencia que ha propiciado que se vaya deteriorando con muchísima rapidez el templo.</parrafo>
        <parrafo>He de decir también que en el año 2007, en el interior del templo, se pusieron unos testigos de yeso en torno a las grietas del interior y que actualmente en la actualidad están totalmente rotos, lo que demuestra que la cimentación se sigue moviendo y que, como decía antes, si no intervenimos con carácter urgente, irremediablemente este templo se derrumbará.</parrafo>
        <parrafo>Y paso después a explicarles cómo en el estudio geotécnico que se hizo desde la Delegación de Cultura en el 2010, así se había consensuado y así se había aprobado por parte de todas las partes, los técnicos de la Consejería arrojaron el demoledor informe de que si no se intervenía en el templo pues conllevaría que este se derrumbaría, lo que lo catalogaba como una intervención de carácter urgente.</parrafo>
        <parrafo>Explicaba antes las condiciones del subsuelo. El municipio de Lupión es muy rico en acuíferos internos. Esto, que en un pasado fue bueno para regar las innumerables huertas que rodean al municipio, actualmente está atenazando tanto a la torre de Lupión como a la iglesia.</parrafo>
        <parrafo>El Obispado ha mostrado su plena predisposición para acometer estas obras, así lo recogían en un documento en el año 2009, en el que se comprometía a la parte proporcional que conlleva este tipo de convenios que se hacen desde la Consejería y el Obispado. Y, en cualquier caso, si estamos en buenas condiciones, tenemos los estudios previos, tenemos los males que están atenazando al edificio y tenemos de acuerdo a todas las partes, porque así también se aprobó en el ayuntamiento por unanimidad, simple y llanamente estamos en condiciones de exigir, en esta iniciativa de impulso, que se empiece a trabajar, si no con carácter integral, pues sí parcialmente, sobre todo, como decía antes, en la zona de la cimentación que es la más problemática y también la más costosa, y que, al intervenir en esta zona, evitaremos que se sigan produciendo estas grietas tan nocivas y tan lesivas para la estructura general del templo.</parrafo>
        <parrafo>En la parte propositiva instábamos a que se acometieran con carácter de urgencia. Y creo que he explicado en mi primera intervención por qué es importante que lleguemos a un consenso en la actualidad, porque, previsiblemente, si en este verano no se ha intervenido de alguna manera, pues asistiremos a nuevas fracturas tanto de la parte exterior del templo como del interior.</parrafo>
        <parrafo>He de explicar también que el templo se encuentra..., o sea, se sigue utilizando, aunque bien es verdad que las personas entran, los ciudadanos entran por una parte lateral que, en cualquier caso, es insuficiente para aquellos acontecimientos de gran envergadura como suelen ser procesiones y entierros en los que se tiene que abrir la puerta principal.</parrafo>
        <parrafo>Y, a título cautelar o de forma cautelar, el ayuntamiento estaba estudiando últimamente la posibilidad de cerrarlo por miedo a que se derrumbara parte del interior del templo y pudiera herir, lesionar, u otras cosas peores, a los ciudadanos que asisten a cuantas actuaciones se desarrollan en su interior.</parrafo>
        <parrafo>He explicado de forma veraz las cosas que están ocurriendo, la situación en la que se encuentra este templo, y es por lo que espero y solicito el respaldo de todos los grupos que representamos en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, trae el Partido Popular una iniciativa a esta Comisión sobre la rehabilitación de la iglesia Nuestra Señora de la Asunción de Lupión, en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Yo aprovecho también, porque tenemos poca oportunidad de hacerlo, por lo menos en las comisiones en las que normalmente yo participo, bueno, aprovechando que estamos en una Comisión de Cultura, invito a sus señorías a que conozcan este pequeño municipio que, como ha descrito la portavoz del Partido Popular, es pequeño, pero tiene una riqueza cultural importante y, sobre todo —los que hemos tenido la oportunidad de visitarlo en varias ocasiones— tiene una riqueza en su gente que hacen que ese pueblo, ese pequeñito pueblo, sea muy acogedor y, además, traten a las personas que no vivimos en Lupión como verdaderos vecinos. Aprovecho, ya digo, la Comisión para, y estoy segura de que lo compartirá la diputada del Partido Popular, para invitar a sus señorías a que conozcan este y otros tantos municipios de nuestra provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba la señora Isac, al final de su exposición, decía que ella había relatado los acontecimientos con total veracidad. No vamos a discutir, señora diputada —se lo digo ya—, sobre la importancia y la riqueza de este monumento. De eso no vamos a discutir. Tampoco vamos a discutir sobre la urgencia de la reparación o sobre los daños que se han provocado desde hace tiempo sobre este monumento. Podríamos discutir, sí, pero no lo voy a hacer, sobre si es urgente o urgentísimo, pero yo creo que eso ni a los vecinos de Lupión les interesa ni, por supuesto, a nosotros tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí quiero, si me permiten, es poner algunas cuestiones encima de la mesa, pues porque pareciera que en su intervención..., que sí que es cierto que hay consenso entre los distintos grupos políticos, entre los distintos grupos políticos del Ayuntamiento de Jaén. Porque, además, es una petición, como usted decía, de todos los vecinos de Lupión y que, además, es refrendada por los grupos políticos. Pareciera en su exposición —porque yo me he leído la moción—, en algún momento determinado, que la Junta de Andalucía no ha tenido demasiado interés o no ha querido intervenir en este monumento. Digo, que pudiera parecer por sus palabras o por el texto de la moción, pero, evidentemente, usted sabe que eso no es cierto. Usted hacía referencia, efectivamente, a una moción del año 2007, donde, si me permite, le voy a decir, porque la tengo aquí delante, que, en los acuerdos que, efectivamente, son aprobados por unanimidad de todos los grupos políticos, en esos momentos lo que se propone y lo que se adopta es, por parte del Ayuntamiento de Lupión, con carácter inmediato, las medidas oportunas y necesarias para que se proceda a la urgente realización de un estudio geotécnico, que usted mencionaba antes.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo punto del acuerdo lo que viene a decir es que se mantengan continuamente informados a la Consejería de Cultura y al Obispado de Jaén de las gestiones que se vayan realizando. Y, además, se hace hincapié en la necesidad y urgencia de dar prioridad a este monumento porque, como usted bien sabe y como todos sus señorías conocen bastante mejor que yo, entra dentro de un convenio que se tiene que firmar a tres bandas entre..., bueno, primero, de un convenio, digamos, marco entre tres bandas: Ayuntamiento, Obispado y Junta de Andalucía, para establecer las prioridades de las intervenciones. Porque, con todos mis respetos para el resto de diputados de las provincias que están aquí, la provincia de Jaén es rica, muy rica en patrimonio histórico-artístico; por lo tanto, más de una, como ahora diré, son las intervenciones que se requieren para el patrimonio de la provincia de Jaén y para el patrimonio de Andalucía, que es al que pertenece. Entonces, en esa moción, como digo, señoría, a la Junta de Andalucía lo que se le pedía es que hiciera las gestiones oportunas para que se le incluyera en esa lista de prioridades, ¿vale?, para poder intervenir, porque eso es preceptivo. No se hacen intervenciones, a petición individual, de cada ayuntamiento, si no está incluido en esa lista de prioridades, que, además, se tienen que poner de acuerdo las distintas instituciones. Eso es lo que se pedía en el año 2007, y ahí estaban de acuerdo todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Llega el año 2009, y el grupo del Ayuntamiento de Lupión, el Grupo Socialista, que creo que usted no menciona esa moción en su iniciativa, es el Grupo Municipal Socialista de Lupión el que, en el año 2009, también presenta una moción que, efectivamente, es aprobada por unanimidad de todos los grupos, donde se piden otra serie de cuestiones, que son las que yo creo que trae a colación su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Una, que es que, bueno, que el Obispado, como propietario del patrimonio de la Iglesia, porque es el Obispado el que es el propietario, se le pide que la incluya en esa relación de edificios a intervenir, asumiendo las competencias que le correspondan, que, en este caso, sería el 33% de la cantidad final que luego diremos.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento acepta la realización de cuantas gestiones sean necesarias para esa rehabilitación y para la inclusión, y, además, ya en esa moción asume el compromiso de ese 33%.</parrafo>
        <parrafo>Se solicita a la Consejería de Cultura, a través de la Delegación Provincial, el compromiso establecido en el convenio marco para la realización del estudio geotécnico, proyecto de ejecución, una vez sea incluida en la relación del Obispado. Es decir, primero tiene que ser incluida en la relación del Obispado y, luego después, a tres bandas —33, 33, 33—, ejecutar, una vez que se haya hecho el estudio y la valoración de la inversión, ejecutar la obra.</parrafo>
        <parrafo>Eso pasa el 27 de enero de 2009. De hecho, en ese mismo mes, yo tengo aquí un recorte de prensa, hay una, bueno, hay, por parte de este grupo, del Grupo Municipal Socialista del Ayuntamiento de Lupión, se le pide una, en fin, se hacen gestiones. Yo me consta que también se ha dirigido el portavoz a sus señorías, en varias ocasiones, para intentar, bueno, entre todos empujar para que sea incluido, para que fuera incluido en esta lista de prioridades, y la Delegada de Cultura visita, en aquel momento, visita Lupión y se compromete a hacer todas las gestiones necesarias para incluirlo, como era preceptivo, en esa lista de prioridades, y así ocurre. Hay una reunión con el Obispado y se incluye esta, más 13 más que es necesario y urgente restaurar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el primer paso que era necesario y que no se da hasta 2009, señoría, no en el 2007, se da en el 2009, ahí es donde empieza a contar el tiempo de la prisa para todas las instituciones, una vez que ya está incluido en la lista de prioridades, porque antes la preocupación de los vecinos era evidente, la preocupación de todos los grupos políticos era evidente, pero gestiones no se habían hecho, por lo menos las suficientes para poder..., no habían concluido las suficientes. Eso no me lo podrá negar, porque es preceptivo para empezar a poner estudios y empezar a poner valor al presupuesto y empezar a poner dinero.</parrafo>
        <parrafo>Eso tiene lugar en el 2009, y también otra vez, por el Grupo Socialista del Ayuntamiento de Lupión, una vez que se ha incluido la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción, de Lupión, para su rehabilitación, se le pide a la Delegada una reunión, se le pide que visite la iglesia. Tengo que decir que no es...; o sea, que, por dos veces, por tres veces, perdón, se visita por parte de las Delegadas de Cultura la iglesia y se interesan por su restauración y por su rehabilitación. Y, entonces, cuando se procede a la ficha de diagnóstico de la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción, esto se produce, o sea, se produce la evaluación, se produce el estudio. Y sí que tengo que decir que ese encargo cuesta 5.900 euros, que es sufragado totalmente por la Junta de Andalucía. Por lo tanto, la disposición, hasta el momento, no tenemos por qué negársela y, además, arroja... Lo importante es que esa ficha técnica arroja que el importe de la..., la estimación del coste total de las actuaciones, una estimación que, luego, saben sus señorías que suele irse a más, es de 1.240.721,41, si no me equivoco, que tendrían que asumir a tres bandas Junta de Andalucía, Ayuntamiento y Obispado.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es donde nos encontramos. Bueno, no, nos encontramos un poquito después: nos encontramos en que esta ficha de diagnóstico de la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción se ha remitido, bueno, se lleva personalmente al municipio de Lupión y se entrega al ayuntamiento, por supuesto, que es el interesado, y también se envía al Obispado de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Y, hasta ahí, señora Isac... Es decir, la Junta de Andalucía cumple, hasta el momento, y eso es lo que aquí hay que decir, porque estamos a la espera... Están, yo lo estoy, están a la espera de la respuesta, por parte del Ayuntamiento y del Obispado, que es preceptivo para poder intervenir.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía encarga un proyecto, o sea, la redacción, perdón, de la ficha de diagnóstico del inmueble que paga totalmente, por valor de 5.900 euros, y lo hace, lo entrega al Ayuntamiento y al Obispado, además de, por supuesto, mediar o intervenir en que ese monumento fuera incluido dentro de la lista de prioridades, junto con 13 más para la provincia de Jaén, y está a la espera de la respuesta que ahora tienen —como su señoría bien sabe— que dar el paso tanto el Ayuntamiento de Lupión, y asumir su parte, como el Obispado de Jaén, y asumir la suya.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso no solamente es porque lo diga esta diputada; el compromiso usted lo conoce bien, pues, porque ya ha salido en reiterados medios de comunicación, porque, además, han sido reiteradas, como ya digo, las visitas que desde la Delegación Provincial de la Junta de Andalucía se han hecho al municipio de Lupión y porque todos los pasos técnicos que había que dar y todos los pasos, digamos, procedimentales que había que dar están dados. Por lo tanto, yo entiendo, señora Isac, y se lo digo con todo el respeto, y créame que no lo hago con ánimo de polemizar, yo entiendo que quizá, para que lo entiendan sus señorías, en la provincia de Jaén tengan especial prisa por traer iniciativas que ya están comprometidas o en las que ya la Junta de Andalucía ha mantenido una posición clara...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que, a lo mejor, al Partido Popular, en la provincia de Jaén, le mueven, quizás, o le animan a que mueva, quizás, otras cuestiones que... En cualquier caso, este problema no tiene nada que ver. La riqueza del municipio de Lupión y el problema con este monumento están claros. Si no, no se hubiera valorado en esa cantidad, que me parece que es muy importante. Pero al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, como usted le pide aquí que se invierta —a ver—, le pide que se invierta en la restauración... Procede en tanto en cuanto se respete el procedimiento, que ya está claro, y en tanto en cuanto el Obispado y el Ayuntamiento den su OK. La Junta de Andalucía ya ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para finalizar el trámite de este debate, la palabra la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos asistiendo irremediablemente al derrumbe de una iglesia de las pocas que existen en la provincia de Jaén del siglo XIV de un goticismo original de características singulares, y, por las palabras de la señora Tudela, tenemos que resignarnos a que las distintas administraciones u organismos competentes tomen la determinación de acometer una obra en torno a un millón y pico de euros. Esto a esta modesta diputada le hace tener la sensación de que la Junta de Andalucía ha desestimado cualquier iniciativa de impulso que tienda a poner de acuerdo y en buena predisposición a todas las partes en torno a un bien cultural de trascendental importancia para la provincia de Jaén y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted también ha explicado en su intervención parte de los pasos acometidos desde 2009 por las tres partes implicadas en esta iniciativa; pero yo les voy a contar a sus señorías que, desde 2006, la iglesia se encuentra apuntalada. En un primer momento fueron los vecinos de Lupión los que, con determinación, valentía y con recursos propios, sufragaron los primeros apuntalamientos, sobre todo de la fachada, con unas estructuras metálicas imponentes que en la actualidad se encuentran reapuntaladas —no sé si la expresión es válida, reapuntaladas; no sé si la expresión es válida, acuñadas—. O sea, aquellos apuntalamientos que se hicieron en su origen, sufragados por parte de los vecinos, se encuentran en la actualidad acuñados, porque esos apuntalamientos ya han dejado de ser válidos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué nos traslada esta exposición? Pues que los corrimientos del terreno se siguen produciendo —como decía en mi primera intervención, los yesos testigos determinan que el templo se sigue corriendo—, lo que, irremediablemente, mientras que conseguimos poner a las tres partes...</parrafo>
        <parrafo>Tengamos en cuenta que en la primera exposición les explicaba que el municipio de Lupión tiene mil habitantes, y ellos no son responsables de tener un patrimonio como el que tienen. Ellos, simple y llanamente, han permanecido en su lugar de origen, donde nacieron sus padres, donde quieren que posiblemente sigan viviendo sus hijos, y donde la herencia de sus antepasados les ha trasladado un templo imponente y precioso, único, y un torreón del siglo XIII que es único también.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay también que denunciar en la comisión competente —en esta comisión, como es la de cultura— que, desafortunadamente, no es solo este templo o esta torre que hoy nos ocupa, sino que, por desgracia, en la provincia de Jaén son muchos los elementos del patrimonio que se están viendo relegados por falta de presupuesto y de voluntad política. Y eso hay que decirlo así, sin acritud, con total y absoluta convicción de lo que uno está diciendo, lamentándolo profundamente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular trae esta iniciativa, y mis primeras palabras fueron con urgencia, porque apremia la situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no voy a ser catastrofista —tampoco...—, pero seguramente estaremos asistiendo en esta intervención al derrumbe de una iglesia emblemática. Y luego todo serán lamentaciones, porque los vecinos no tienen más capacidad. El Ayuntamiento apenas tiene capacidad.</parrafo>
        <parrafo>La valoración que por parte de los técnicos de la Consejería de Cultura, que usted muy bien ha incidido en ella, valorada en torno a cinco mil ochocientos euros —cosa que los propios técnicos se pagan a ellos mismos—, determina que la intervención vale un millón doscientos y pico mil euros de forma integral; pero yo también, en mi primera intervención, hacía alusión a que, cuando hay buena voluntad, se pueden acometer intervenciones parciales que minimicen la repercusión nefasta, la mala repercusión que pueden hacer los corrimientos del subsuelo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ser capaces de valorar lo que vale intervenir en la cimentación, que es lo que actualmente atenaza al templo. Después podemos intervenir en las cubiertas, que se están hundiendo también; podemos intervenir en las humedades, que están también que llegan en torno a un metro y medio; podemos intervenir en la fractura de los muros internos que se está produciendo, cómo el arco apuntado del interior que comunica con el prebisterio está totalmente fracturado. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto es desolador, y si de verdad no nos creemos que somos capaces de enmendar las cosas... Que ya habrá tiempo de pedirles consignación económica y presupuestaria a aquellos elementos —si cabe la expresión más pobre—, como es en este caso el Obispado y tal. Pues se hará. Pero, de momento, habría que intervenir de forma imperiosa y de forma eficaz antes de que se produzca una nueva contracción en la época de sequía, como decía antes, en el verano, cuando esos terrenos arcillosos se contraen como falta de la humedad, y que año tras año están devastando la iglesia.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, usted ha dicho aquí —que conste que yo le agradezco su intervención—, usted ha dicho aquí que ha sido a propuestas de impulsos, de mociones del Partido Socialista, las que han propiciado que esto se hable en el Ayuntamiento —y yo respeto su opinión, como no podía ser de otra manera—; pero que esto no es ni del Partido Socialista ni del Partido Popular ni de Izquierda Unida, que me parece que es el alcalde que gobierna en el municipio. Señoría, esto es de todos, y si a través de las iniciativas que distintos diputados o concejales trasladan a la administración donde tienen competencias... Esto es de todos, y tenemos que creérnoslo todos. Porque aquí, también, para mí sería amable llegar y decir que fue a instancias del Partido Popular; pero no, señoría, no lo voy a hacer, aunque así fue, y no voy a entrar en esto.</parrafo>
        <parrafo>Simple y llanamente, llamar a la cordura, a la sensatez, al buen hacer de las personas que nos comprometimos —cuando juramos o prometimos nuestro cargo— a intentar impulsar cuantas acciones creemos que son buenas, interesantes y muy recomendables para nuestro territorio, y eso es lo que esta diputada les quiere trasladar esta mañana: que la provincia de Jaén necesita de miles de intervenciones como esta, miles —por desgracia, no hay posibilidades, porque las posibilidades de trasladar la iniciativa a esta Cámara son las que son—, y, en definitiva, denunciar públicamente cómo el patrimonio de la provincia de Jaén, y, por extensión... —bueno, yo voy a hablar de lo que a mí me corresponde, que es la provincia de Jaén—, se está deteriorando de una forma alarmante, y, cuando menos, yo aquí tengo que reivindicar para mi tierra cuantas acciones necesita y considero recomendables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de las distintas proposiciones no de ley, vamos a proceder a las votaciones de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, votación de la primera proposición no de ley, según el orden del día establecido, proposición no de ley en comisión relativa al vigésimo aniversario de Picasso clásico.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Segunda proposición no de ley, relativa a declaración como Bien de Interés Cultural del convento de Puebla de Guzmán, Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Tercera proposición no de ley, relativa al yacimiento de Ategua, Córdoba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha pedido votación separada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, se había pedido votación separada de los puntos 1, 3 y 6, que se quedarían como punto número 1.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una vez que se han aceptado las enmiendas, desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos pedir votación separada de los puntos 1 y 4.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perfecto.</parrafo>
        <parrafo>Punto número 1, que engloba los puntos 1, 3, y 6.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo punto, el número 4.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora mismo tendríamos puntos 1 y 2. Esos dos puntos se convierten en punto 1 y punto 2.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora quedaría el 2, el 3, el 5…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, 2, 5, 7, 8 y 9.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que se voten separados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Separados de estos también. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Votación del número 2 de la PNL originaria.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Puntos números 5, 7, 8 y 9 de la redacción originaria...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, vota 5, 7 y 9, y deja el 8.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver. Vamos a votar ya por orden, a ver si somos capaces. El 5, 7 y 9 de la redacción originaria.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el número 8, que ya es el que queda, de la redacción originaria.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con permiso del señor Presidente, que quede claro, porque esa cosa es fundamental, que se han aprobado dos puntos: el punto 1, 3 y 6, que se convierte en uno; y el punto 4, que se convierte en dos. El resto, rechazados. Y ese punto 1, 3 y 6, que se convierte en uno, y el punto 4, es con la redacción que ha proporcionado la portavoz del grupo socialista de manera transaccional con el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor letrado, porque nos acaba de hacer un resumen que nos ha dejado ya a todos claro el resultado de la votación que acabamos de tener.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la cuarta proposición no de ley, relativa al flamenco: un regalo para la humanidad y un derecho del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa al yacimiento arqueológico del Cerro de Montecristo, en Adra, Almería.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa a la rehabilitación de la iglesia de Nuestra Señora de la Ascensión, de Lupión, Jaén.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos, y hasta otro día. Buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

