<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>329</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Ayuda económica, Control presupuestario, Hacienda pública, Ayuda regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000428</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000428. Proposición no de ley relativa a la creación de un servicio que recopile toda la información existente respecto a las ayudas públicas (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 5 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la Comisión de Presidencia dando cuenta de que, como bien conocen portavoces y miembros de esta Comisión, ha habido una modificación en el orden del día en el que han sido suprimidos los puntos del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasamos directamente a tratar el punto de la proposición no de ley que propone el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Partido Popular, pues, lamentar que en esta sesión no se pueda realizar ninguna pregunta, ninguna interpelación para el control del Gobierno, por el cambio de Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En menos de dos años, la Consejería de Presidencia ha tenido tres titulares distintos, lo cual repercute, sin duda alguna, de forma negativa, en los andaluces, que ven cómo el descontrol del Partido Socialista repercute en el descontrol del Gobierno andaluz y, en definitiva, lo único que hace es perjudicar la vida de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos —y desde aquí aprovecho para dar la enhorabuena a la nueva Consejera de Presidencia— que ella tenga más suerte que sus antecesores y pueda mantenerse más de ocho meses, que es la media en el cargo de Consejero de Presidencia. Y todo por el bien de los andaluces y de las políticas que tiene encomendadas, tan importantes como la cooperación internacional o el control sobre la publicidad, por parte del Gobierno, y otras materias que se llevan, como la Delegación de la Junta de Andalucía en Bruselas, en Madrid, tan importantes, como es reclamar esos asuntos andaluces en Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la proposición no de ley que debatimos hoy en esta Comisión, sobre la creación de un servicio que recopile toda la información existente respecto a las ayudas públicas, me gustaría hacer constar la elaboración de esta proposición no de ley, muy coherente y muy sensata, por parte de la diputada del Partido Popular Ana Rico, que por ausencia me toca a mi defenderla.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley, tal como consta en su exposición de motivos, pues viene justificada debido a que, desde hace más de un año, debido a la crisis económica que estamos sufriendo, en especial en Andalucía, pues se está produciendo un auténtico aluvión de informaciones, muchísimos tipos de ayudas a empresas, a familias, a personas que están afectadas por esta crisis económica y ahora también podríamos añadir afectados por las inundaciones en distintas provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, con esta multitud de información, pues, estos colectivos, estas personas, pues, pierden esta información, ya que puede resultar un poco confusa, porque, por un lado, continuamente estas disposiciones de ayudas se van revisando, por la aprobación de nuevas medidas, o se van revisando porque se suprimen las ayudas o hay un complemento. Algunas veces también resultan contradictorias, también hay que tener en cuenta que hay multitud de ayudas de todas las Administraciones, de ámbito estatal, autonómico, local, que no se saben cómo pueden interactuar o si se pide una ayuda por parte de una Administración local ya no se puede solicitar la ayuda que por el mismo concepto esté concediendo la Junta de Andalucía, y a lo mejor es más beneficiosa la que concede la Junta de Andalucía, que no la Administración local, y son incompatibles y, por tanto, resta posibilidades de mejorar y de ayudar a estas personas, a los andaluces, en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>También puede suceder el caso de que se anuncie, por un responsable político, que se va a conceder una ayuda, y no se transmita bien esa información, y luego hay un periodo largo de preparación, de publicación de esa concesión de esa ayuda extraordinaria por motivos económicos o por las inundaciones, como digo, y puede que no se solicite. También se está dando la paradoja de que la solicitud de estas ayudas extraordinarias tiene un plazo muy corto de solicitud, y, por tanto, algún posible beneficiario puede que no llegue a tiempo y pierda la posibilidad de conceder esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en definitiva, se están generando expectativas entre los andaluces que, luego, resultan frustradas.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta multitud, como digo, de ayudas, que vienen a concederse y que no resultan, para nada, para nada, claras para los andaluces, y teniendo en cuenta, también, cómo en la Memoria del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento 2007-2008 se recomienda expresamente, entre otras cosas, que habría que mejorar los procedimientos de ayudas públicas existentes, de forma que sean lo más ágiles y lo menos gravosas posibles, en términos de tiempo y papeles, es por lo que se presenta, por parte del Partido Popular, esta proposición no de ley que, como digo, considero bastante sensata, bastante acorde con los tiempos y con lo que, en principio, debe ser la Administración de la Junta de Andalucía, lo más ágil posible, lo más eficaz, lo más clara y para acercarla a los administrados, para acercarla a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso el sentido de esta proposición no de ley, en la que se pide que, desde el Parlamento de Andalucía, se inste al Consejo de Gobierno a que se estudie la conveniencia de crear algún tipo de servicio específico, como, por ejemplo, una página web, sin que se descarte cualquier otra medida, cuya función sea la de recopilar, pues, toda la información existente respecto a las ayudas públicas para personas, familias o empresas que estén afectadas por esta situación de crisis económica que padecemos. Y que se ponga la misma a disposición de los particulares, instituciones, asociaciones y administraciones que la demanden, como digo, con un único objetivo: acercar la Administración a los ciudadanos y que los andaluces puedan concurrir en igualdad de condiciones a todas las ayudas públicas que puedan concederse.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para finalizar, vuelvo a insistir en la sensatez de esta proposición no de ley, así como en la necesidad de la medida. Y esperemos que sea apoyada por el resto de los grupos políticos existentes en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionamiento, tiene la palabra el señor Sicilia, por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera también lamentar la falta de respeto que tiene el Partido Popular a la potestad reconocida por el Estatuto de Autonomía para que el Presidente de la Junta cambie el Gobierno cuando lo estime oportuno y elija a su equipo cuando lo estime oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Y lamentar también que aquí el Partido Popular venga a exigir que el Gobierno se someta a control, cosa que siempre hace escrupulosamente, y que no sean capaces de pedirles lo mismo a sus compañeros que gobiernan en la Comunidad Valenciana, donde el señor Camps continuamente niega someterse al control parlamentario y, bueno, pone excusas tan absurdas como subirse a un coche de fórmula 1.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, vayamos al debate de la iniciativa, que es lo que nos incumbe. Y permítanme que comience, evidentemente, por la parte expositiva, porque es que tampoco tiene desperdicio, no solo la resolutiva, sino también la expositiva. Hemos oído, a la señora portavoz del Partido Popular, a la señora Ruiz Sillero, decir, bueno, vienen a entender, y así se deduce de la lectura de la proposición no de ley, que la excesiva proliferación de ayudas para paliar la crisis genera problemas. Desde mi grupo parlamentario, entendemos que eso no supone ningún problema, todo lo contrario. Si estamos pasando por momentos difíciles, qué mejor que el Gobierno ponga en marcha todas las ayudas posibles. Eso no supone ningún problema, todo lo contrario, puede ser la solución para que muchas familias puedan pasar estos duros momentos de una manera más cómoda, de una manera mejor.</parrafo>
        <parrafo>Siguen ustedes hablando, en esa proposición no de ley, de que hay una continua revisión de las ayudas y de que eso supone un problema. Señora Sillero, Ruiz-Sillero, es que las ayudas hay que revisarlas, es que la realidad es cambiante. Es que no siempre acontece lo mismo, es que nuestra sociedad no siempre demanda lo mismo ni tiene los mismos problemas. ¿Le parece a usted lógico que incentivemos, desde el Gobierno andaluz, la creación de empresas inmobiliarias en este momento? Pues eso supondrá que, a lo mejor, haya que cambiar una orden, o que la orden nueva de incentivos a las empresas tenga que ser distinta, porque la realidad cambia. Y además, en estos momentos, nos hemos dado cuenta de que la realidad cambia, y a unos pasos agigantados.</parrafo>
        <parrafo>¿Es lógico que incentivemos la creación de cooperativas de aceite cuando precisamente eso está suponiendo un problema a la hora de poder vender el aceite a un precio razonable y que pueda ser justo de cara al agricultor? Habrá que incentivar precisamente lo contrario: que se unifiquen las cooperativas y puedan ser fuertes ante el sector que compra el aceite, para reivindicar precio justo.</parrafo>
        <parrafo>Es que la realidad cambia, señora Ruiz-Sillero. Por eso las ayudas tienen que ir adaptándose a la nueva realidad, a los nuevos problemas, a las nuevas necesidades que plantean nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan ustedes de coordinación entre administraciones a la hora de poner en marcha nuevas medidas. Y aquí cabe preguntarse: Los ayuntamientos donde ustedes gobiernan —Málaga, Almería...—, tal y como ustedes aquí piden, ¿consultan antes al resto de las administraciones, a la Administración autonómica o a la estatal? ¿Consultan antes la conveniencia de establecer una u otra ayuda? ¿O, sin embargo, lo hacen desde su autonomía local? ¿Hacen ellos algún tipo de estudio? ¿Evalúan el impacto que va a tener?</parrafo>
        <parrafo>Yo no conozco ninguna evaluación ni ningún estudio de impacto de las ayudas que ponen en marcha los ayuntamientos donde ustedes gobiernan. ¿Se coordinan con la Junta cuando ponen en marcha esas medidas? Es que eso cabe preguntárselo, señora Ruiz-Sillero, cuando ustedes lo proponen. Es que primero hay que dar ejemplo, y luego podremos continuar pidiendo. Pero es que ustedes piden aquí lo que luego no hacen y pueden hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, entre Estado y Comunidad Autónoma, nuestra Comunidad Autónoma, sí existe coordinación y cooperación, y, sobre todo, lealtad institucional, y eso supone que, cuando el Gobierno de la Nación habla de un plan de austeridad, Andalucía sea la primera en decir que está dispuesta a colaborar para conseguir esa austeridad; que cuando el Gobierno pone en marcha el Plan E, en Andalucía ponemos en marcha un Plan PROTEJA o un Plan MEMTA; que cuando se habla del Plan de Apoyo al Automóvil, Andalucía participa del mismo —otras comunidades autónomas del Partido Popular se negaron—. Y, cuando hablamos de Ley de Dependencia, somos la primera comunidad en ponerla en marcha, demostrando la colaboración con el Gobierno de la Nación y con los ayuntamientos; tres administraciones que tienen que colaborar para poner en marcha una ley fundamental como es la Ley de la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Ruiz-Sillero, antes de pedir coordinación entre las administraciones —ya se lo decía antes—, deben dar ejemplo, y no es un buen ejemplo el de apelar a la rebelión fiscal, como hace la señora Aguirre, o retrasar algunos de los informes en cuanto a la Ley de la Dependencia, que duermen en los cajones de algunos ayuntamientos y no se mandan a las delegaciones provinciales de igualdad y bienestar social para que pueda seguir la tramitación de esa Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, piden ustedes coordinación, pero niegan ustedes la mayor, que es la colaboración y la lealtad institucional. Se lo repito: lealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Y vayamos a la parte propositiva.</parrafo>
        <parrafo>Piden un servicio, hablan, ponen como ejemplo una página web que recopile información existente de las diferentes ayudas que pueda haber, para personas, empresas, familias...</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero la idea nos parece..., bueno, no es mala idea, creemos que puede ser algo útil, que es algo que puede ser útil; pero hemos de decir que las consejerías, todas y cada una de las consejerías de la Junta, ya cuentan en sus páginas web con esa información.</parrafo>
        <parrafo>Si usted accede a la página web de la Consejería de Empleo, verá que, de una manera muy fácil, encontrará una pestaña donde usted tendrá información de cursos, becas, formación...; en la Consejería de Igualdad, sobre subvenciones, ayudas, prestaciones, etcétera. Las propias consejerías, a través de su página web, ya dan esta información. Lo hacen todas las consejerías: Vivienda, Innovación, Educación, Turismo, Cultura: todas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de esta información, señora Ruiz-Sillero, que aparece en las páginas web, hay un teléfono de información, cada consejería tiene un teléfono de información para los ciudadanos, para informarlos de todo este tipo de cuestiones, y existe una amplia red territorial donde se presta esta información que ustedes piden, y que —digo— no nos parece mala idea. Pero hay que contar, porque parece ser que este servicio no se estuviera dando, que hay un vacío, que no, que se presta, que el ciudadano que tiene información tiene puntos accesibles donde poder encontrarla.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, les puedo hablar de las unidades territoriales de desarrollo local, de los servicios sociales comunitarios, de los técnicos del SAE o de los técnicos de la Agencia IDEA. Hay una amplia red territorial donde también se presta información de las ayudas que existen. Y todo eso con medios, como digo, sencillos, claros y accesibles. Pero, como le vengo repitiendo, nos parece bien esa idea, que es una idea que viene a avanzar en hacer una administración más ágil, accesible y más electrónica. Y de acuerdo, porque es que, además, el Gobierno ya está trabajando en ello.</parrafo>
        <parrafo>Es que hay que recordar que en enero de 2009 se aprobó el Plan de Medidas de Simplificación y Procedimientos Administrativos y Agilización de Trámites; un plan que recoge 232 iniciativas que inciden en todas las áreas del Gobierno de la Junta y que se dirigen fundamentalmente a reducir plazos, unificar y simplificar actuaciones y a impulsar la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en ese camino: ya lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y piden ustedes, concretamente —hablan, como digo—, crear un servicio que pueda ser una página web que recopile el conjunto de ayudas públicas existentes.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Desde mi grupo, desde el Grupo Socialista, les decimos que creemos que tenemos que ir más allá, no solo dar información en esa web, sino que también, desde esa web, podamos solicitar ayudas, tramitar subvenciones, pedir un certificado o un curso de formación. Esa web debe ser más amplia, y esa web, señora Ruiz-Sillero, ya existe. Eso es una realidad: no vienen a pedir nada que no esté ya en marcha. Es que ya existe un portal de consulta, acceso y resolución de trámites con la Junta en el que usted puede desde renovar la demanda de empleo a solicitar una beca, desde pedir cita con el médico a consultar el estado de cualquier trámite que haya hecho con la Administración, desde pedir el carné joven a consultar los plazos de una subvención, solicitarla y tramitarla, solicitar una residencia de tiempo libre o registrar un documento en la Administración de la Junta. Es que ese portal existe y es único, una única plataforma, con acceso multicanal, donde los ciudadanos pueden realizar todos los trámites administrativos que se hacen con la Junta. Todos, absolutamente todos. Le estoy hablando, señora Ruiz-Sillero, de la plataforma CLARA. Ese es el nombre que recibe: la plataforma CLARA. Que, además, señora Ruiz-Sillero, es que la Consejera, la anterior Consejera de Administración y Justicia, habló de ella en su comparecencia del 3 de diciembre de 2009, les estuvo dando información a los diputados de esa comisión sobre esta plataforma. En fin, que no es algo nuevo. Es que existe, señora Ruiz-Sillero. Y es, como digo, una plataforma que presta un servicio ágil que demuestra que nuestra Administración es ágil, eficaz, moderna y cercana. Eso es lo que estamos haciendo en Andalucía: tratando de hacer una administración más sencilla y más cómoda, sin colas, sin espera, sin desplazamientos, y eso se puede hacer a través de esa plataforma, señora Ruiz-Sillero, en la plataforma CLARA.</parrafo>
        <parrafo>Le invito a que coja su ordenador y en cualquier buscador introduzca esa palabra, CLARA, y le saldrá esta plataforma, y verá como puede realizar todos los trámites. Y, además, de una manera sencilla, porque es una web sencilla, con un acceso totalmente fácil en el que cualquier ciudadano puede manejarse y navegar a través de ella.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, están pidiendo algo que ya existe; es más, se quedan cortos. Uno, porque ustedes están pidiendo crear un portal que dé información, y yo les estoy diciendo que ya existe un portal que no solo da información, sino que pueden gestionar cualquier trámite con la Junta de Andalucía. Y dos: Ya no es solo lo que piden: es que hablan de que se estudie la conveniencia. No, no, ya está en marcha, no hay que estudiar nada, ya está en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Ruiz-Sillero, creo que lo más sensato es que no pasemos a votar esta iniciativa. ¿Vamos a pedirle al Gobierno que haga algo que ya está hecho y que además se queda más corto de lo que en realidad existe? Señora Ruiz-Sillero, creo que lo más lógico es no someterla a votación, es que la retiren. Le está pidiendo al Gobierno que haga algo que lleva meses funcionando, y que la invito a que le pida una comparecencia a la responsable de Justicia y Administración para que le cuente lo bien que funciona esta plataforma y el número de visitas y de gestiones que se realce.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Ruiz-Sillero, con esta iniciativa ustedes demuestran que no se quitan las gafas negras.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un problema, y es que Andalucía solo la ven con gafas negras. Entonces, solo ven los problemas que hay en Andalucía, que existen... Claro que hay problemas: el desempleo, el principal problema que tenemos en nuestra tierra, ese millón de parados, que llevan años anunciando el millón de parados, que se ve que se ha estabilizado la cifra, pero llevan meses hablando del millón de parados. Hay un millón de parados en nuestra tierra, y ese es un problema fundamental, se lo reconozco; no hace falta que luego usted, en su intervención posterior, me hable continuamente del millón de parados. Sé que existen, este grupo lo sabe; pero quítense las gafas negras y vean que hay otra realidad en Andalucía: que Andalucía es pionera en investigación médica y robótica; que Andalucía es pionera en agroindustria; que es pionera en producción ecológica; que nuestra tierra tiene una Red de Parques Tecnológicos de los más avanzados de nuestro país; que nuestra tierra es puntera en industria aeroespacial, señora Ruiz-Sillero. Esa es la realidad de nuestra tierra, que también tiene claros, no solo oscuros, señora Ruiz-Sillero, también tiene claros.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, no me extraña que luego haya responsables del Partido Popular que hablen de Andalucía como hablan, como hizo la señora Aguirre, y es que, claro, si ustedes esa es la imagen que les trasladan a sus compañeros de Madrid de Andalucía, no me extraña que, desde el más profundo desconocimiento, luego vengan a insultarnos y a hablarnos de pitas pitas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, señor Presidente, voy terminando ya. Simplemente pues, nada, en fin, confiar en que las propuestas que tenga que hacer el Partido Popular de cara a un futuro sean algo más avanzadas que estas, porque ellos hablan de que son el partido del cambio, de que el proyecto socialista es un proyecto agotado, que está acabado. Sin embargo, aquí presentan iniciativas que llevan meses funcionando y que se quedan mucho más cortas.</parrafo>
        <parrafo>Confío en que en las iniciativas que podamos ir viendo del Partido Popular en un futuro vayan un poco más avanzadas que estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar otro claro, señora Ruiz-Sillero. En nuestra Comunidad, la primera Comunidad de España en certificación electrónica, la primera en certificación electrónica; de las primeras que utilizan la web para realizar sus trámites con la Administración. Sencillamente, eso se hace porque hay una Administración andaluza, ágil, cercana y moderna. Por eso Andalucía es también pionera en tener una Administración a la vanguardia, moderna y al servicio del ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Contestarle al portavoz del Partido Socialista, al señor Sicilia que, desde el Partido Popular, respetamos, por supuesto, la potestad del Presidente del Gobierno de Andalucía de hacer cuantas reformas estime pertinentes. Pero también tenemos el derecho, que no nos lo están concediendo, si no es el derecho y la obligación que tenemos como oposición, de denunciar que tres cambios de Gobierno en menos de dos años supone descoordinación, inconsistencia, incompetencia y no sé cuántos más adjetivos calificativos negativos para el Partido Socialista que sustenta un Gobierno y que repercute, sin duda alguna, de forma negativa en los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que el señor Sicilia, tan joven, tenga unos argumentos tan manidos y tan utilizados por el Partido Socialista, criticando siempre a otras comunidades gobernadas por el Partido Popular, y parece ser que se le aplica a él el refrán que «es capaz de ver la paja en el ojo ajeno y no la viga en el ojo propio».</parrafo>
        <parrafo>Lo que el señor Sicilia desconoce es que allí donde gobierna el Partido Popular viven muchísimo mejor sus ciudadanos que donde gobierna el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y le pido al señor Sicilia que sea más original y que busque argumentos de peso y no siempre lo mismo, lo mismo, que ya los andaluces hasta se ponen los tapones para no escuchar los mismos argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Dice que tienen lealtad institucional. La lealtad institucional del Partido Socialista es doblegarse y agachar la cabeza ante lo que diga el Partido Socialista de Zapatero, para aceptar un pago de la Deuda histórica en solares. Esa es la lealtad institucional entre partidos. Eso es agachar la cabeza y no defender los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y felicito al señor Sicilia, que por fin reconozca el millón de paro y el problema que tenemos en Andalucía con el millón de parados y esta crisis económica que tanto tiempo han negado y que todavía se atreven a decir que es por causas internacionales. Pues aquí todos los países europeos despegan de la crisis económica menos España por estas políticas de Zapatero, las políticas de Chaves y de Griñán, que es lo mismo, en definitiva las políticas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento que el señor Sicilia, que es tan joven, podría dedicar mucho tiempo a recorrer los pueblos de Andalucía, pueblos pequeñitos como El Gastor, en Cádiz, con 1.800 habitantes, o Jimena, con menos de 10.000 habitantes, o Tesorillo, una pedanía de Jimena. Que recorra esos pueblos y que vea cuál es la realidad de Andalucía. Y que la realidad de Andalucía es que la primera Comunidad Autónoma en paro, la primera Comunidad Autónoma en datos de violencia de género, la primera Comunidad Autónoma con mayor índice de sentencias no ejecutadas, con lo que repercute, con una mala función de la justicia, y que recorra esos pueblos de Andalucía y que él sí que se quite las gafas, porque él está muy cómodo en su puesto, en su sillón, y que se quite las gafas, que baje a la realidad de los pueblos andaluces, que es el problema que tiene el Gobierno de Andalucía, que está completamente separado de la realidad de Andalucía y porque no escuchan y no conocen los problemas de todos los andaluces de todos los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>La Administración andaluza aquí lo que se pide, en esta proposición no de ley, es como si fuera una ventanilla única para tramitar —y viene muy claro, ¿eh?, viene muy claro—, toda la multitud de ayudas para..., que se están creando para paliar la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Dice que la Administración andaluza es ágil, eficaz y cercana. Y lo que propone Griñán es suprimir a los funcionarios. ¿Para qué será? Para crear, como viene en los medios de comunicación, hoy esa Administración paralela, llena de chiringuitos y llena de colocados que no se saben como nada, privando a la realidad de la imparcialidad, objetividad y funcionamiento de los funcionarios, a los cuales aprovecho para agradecer el trabajo que están realizando a pesar de los obstáculos que el Gobierno de la Junta de Andalucía les pone, día tras día, con esas contrataciones múltiples de externos y esas empresas paralelas y esa Administración paralela que se viene denunciando.</parrafo>
        <parrafo>Es una pena que el Partido Socialista no vaya a aprobar esta proposición no de ley. Pero sabemos que..., no, no puedo tener exactamente las estadísticas, pero debe de rondar en torno al 80% o al 90% de las proposiciones a las que el Partido Socialista dice constantemente que no. Eso es lo que siempre dice el Partido Socialista, no al progreso de Andalucía, no a las buenas ideas que presenta el Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego... Bueno, pues, usted señor, por favor usted no dirige el debate [intervención no registrada]. Exactamente, usted no dirige el debate, el debate lo dirige este Presidente, por lo tanto, les pido silencio, que ustedes son los que han interrumpido a su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo que estoy en uso de la palabra, voy a discrepar con el señor Presidente de la Comisión porque, lo que estoy intentando es hilar mi intervención, y el señor Sicilia, que lamento que sea tan joven, tan antidemocrático, que no acepta las críticas, porque él ha dicho todo lo que ha querido del Partido Popular y con el absoluto respeto lo hemos aguantado [aplausos] y aquí se le está haciendo una crítica política.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el problema del Partido Socialista: que no admiten en ningún momento crítica política y eso se llama ser antidemocrático y eso es lo que está haciendo el señor Sicilia [rumores] y estos son los cachorros del Partido Socialista, que es lo que quiere Griñán como nueva imagen, como nueva imagen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, aténgase a la cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya he perdido el hilo, no sé por dónde iba. Eso es lo que ha conseguido el señor Sicilia, porque le estaba molestando que le contara las realidades del pueblo andaluz y la realidad de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, pues simplemente lamentar que el Partido Socialista se niegue, que es lo que estaba continuando en mi exposición, que de forma sistemática diga que no a todas las propuestas, a todas las proposiciones no de ley, tanto en comisión como en Pleno que presenta el Partido Popular, porque ellos sí que son el partido del no, porque lo que están diciendo es que no al progreso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda rechazada la propuesta y se termina la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

