<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>540</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Actividad bancaria, Caja de Ahorros, Derecho bancario, Política bancaria, Sistema bancario</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000003. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley 15/1999, de 16 de diciembre, de Cajas de Ahorros de Andalucía (procedente del Decreto-Ley 1/2011, de 26 de abril) (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia prevista en el día de hoy, comenzando con el primer punto del orden del día previsto, cual es la elaboración por la Comisión del Dictamen del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley 15/1999, de 16 de diciembre, de Cajas de Ahorros de Andalucía, procedente del Decreto-Ley 1/2011, de 26 de abril. Y para ello vamos a comenzar con un turno, por parte de los distintos grupos parlamentarios, para la defensa de las enmiendas que tengan planteadas a dicho proyecto de ley o, en su caso, para la defensa del informe de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Mariscal, su portavoz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya es de todos y todas sabido cuál es nuestra posición política en torno a este proyecto de ley, fruto también de la adaptación a la normativa andaluza de lo ya aprobado y acordado a nivel del Estado español, en una de las tropelías cometidas por parte del Partido Socialista en este último tramo de legislatura, con el apoyo firme de la derecha política y económica de este país, que supone la entrega a manos privadas de uno de los mayores capitales históricos de nuestro país, como son las cajas de ahorros.</parrafo>
        <parrafo>Ya en las propias comparecencias, a lo largo del proceso de comparecencias de los agentes sociales, pudimos escuchar de primera mano la preocupación tanto de organizaciones ciudadanas, especialmente volcadas en que esta modificación iba a dejar de garantizar el derecho de una amplia capa de la población, especialmente de aquellas zonas más necesitadas, más populares, más desfavorecidas en cuanto a su capacidad de información y acceso a los derechos de carácter financiero; también pudimos escuchar, por parte de las organizaciones sindicales, la preocupación en torno al mantenimiento del empleo que estos procesos, necesarios, al parecer, según..., impuestos por los mercados de fusión y de concentración del capital financiero, con lo que eso puede alejar también a la ciudadanía y a los propios trabajadores de un puesto de trabajo, y, en tercer lugar, pues también pudimos escuchar a los otros tipos de organizaciones ciudadanas, que utilizaron adjetivos muy claros para nombrar qué es lo que estaba haciendo el Gobierno del Partido Socialista, el Gobierno de Zapatero y, por añadidura, el Gobierno del señor Griñán con las cajas de ahorro de nuestro país. Esta modificación de la normativa en Andalucía supone, por lo tanto, un nuevo gesto de complicidad con los poderes financieros y económicos europeos, una entrega a precio de saldo de uno de los mayores tesoros financieros que teníamos en nuestra Comunidad Autónoma y en el Estado español, y desde Izquierda Unida hemos venido solicitando y apoyando la nacionalización completa de las cajas de ahorro, para, de esa forma, tener un referente de una banca pública que pudiera garantizar los derechos financieros de trabajadores, de autónomos, de pequeñas y medianas empresas. Creemos que esa es y sigue siendo la dirección correcta para poder tener un sistema financiero que esté al servicio de los ciudadanos y no al servicio de eso que se ha venido en llamar los mercados, que todos sabemos muy bien quiénes son: una pandilla de criminales encabezados, pues, por los grandes responsables de las grandes multinacionales españolas y, especialmente, los criminales que actualmente dirigen la banca en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestra posición con respecto a este proyecto de ley es clara. Es de un no absoluto a este texto y una denuncia clara de la complicidad del Gobierno andaluz y del Gobierno español con esos mercados. Creemos que vamos en la dirección absolutamente contraria a la necesaria para poder garantizar el derecho a la vivienda, el derecho al trabajo y el derecho que tienen las pequeñas y medianas empresas también, en nuestro país, y los autónomos a tener acceso a un crédito, como igual que tienen ahora mismo derecho las grandes entidades financieras europeas, ¿no?, que tienen acceso al dinero al 1% y, si hace falta liquidez, a más liquidez, cosa que ya les gustaría a muchos autónomos, a pequeños y medianos empresarios, así como a los trabajadores, tener en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Rojas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular venimos manteniendo que esta norma se ha llevado a cabo sin el diálogo y el consenso suficientes por parte del Gobierno y por parte del grupo mayoritario que apoya al Gobierno autonómico, y, por tanto, entendemos que ese diálogo, ese consenso es muy necesario, que hay todavía tiempo hasta el Pleno, pero que las enmiendas que se han aceptado por parte del grupo mayoritario son insuficientes. Es bueno que se haya aceptado nuestra posición en torno al silencio administrativo, pero es, evidentemente, insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, nosotros vamos a defender, y así lo hacemos en este trámite, nuestras enmiendas, que van dirigidas a dar más representación para los impositores, a la salida inmediata de los cargos políticos de las cajas de ahorro, a hacer del sistema andaluz un sistema financiero potente, independiente y profesional que, en este proyecto de ley, entendemos desde el Grupo Popular que esto no se aprecia con nitidez.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos, por tanto, esas enmiendas que habíamos aportado desde nuestro grupo, transformando el silencio negativo de la Administración en positivo, pero entendemos que eso no es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, como bien se ha dicho, viene por la adaptación de la reforma estatal, y, en este texto, el Partido Popular opina que ha faltado el diálogo. Fruto de ello es una reforma legislativa de baja calidad, de menor calidad, en la que se podía haber conseguido con diálogo, con consenso y llegando a un gran acuerdo entre los principales grupos políticos del arco parlamentario. Es una reforma que es intervencionista claramente, que no trae solución a la problemática de las cajas para dar más crédito a las familias andaluzas, que es realmente lo más importante. Lo que nos tiene que mover en esta reforma tiene que ser un objetivo claro hacia los ciudadanos y que esta reforma sea útil para los ciudadanos de Andalucía, para las familias, para tener más crédito y, por tanto, más facilidades de inversión, de ahorro, de gasto, de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer una apuesta por la profesionalización y por la transparencia. Eso es lo que vienen a decir nuestras enmiendas, esas que no han sido aceptadas por el grupo mayoritario. Pongo especial énfasis en enmiendas que hablan con claridad de que el ejercicio del cargo de miembro en los órganos de gobierno de una caja de ahorros será incompatible con el de todo cargo político electo; será igualmente incompatible con el de alto cargo de la Administración General del Estado, la Administración de las comunidades autónomas, la Administración local, así como las entidades del sector público, de derecho público o privado, vinculadas o dependientes de aquellas. Tal incompatibilidad se extenderá durante los dos años siguientes a la fecha del cese de los altos cargos a los que se refiere el párrafo anterior. Son enmiendas que, evidentemente, van para mejorar el texto normativo; son enmiendas que, obviamente, lo que pretenden es que el texto sea un texto más fuerte y que, en definitiva, sea un texto más útil para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, vamos a defender esas enmiendas, y así lo hacemos: enmiendas que van dirigidas hacia la transparencia, enmiendas que con claridad piden informes de las cajas regulares para que pueda haber transparencia, y piden también una mayor participación de grupos como las cámaras de comercio andaluzas, las organizaciones de representantes de autónomos y pymes andaluzas y los colegios profesionales, cuyos miembros desempeñen específicamente actividades relacionadas con el sector económico financiero; piden representación de organizaciones de consumidores y usuarios específicas de crédito y mercados financieros, y de las universidades andaluzas; piden más representación, como antes decía al principio, de los impositores, más representación de organizaciones sindicales y empresariales, representantes en los grupos primero y segundo, respectivamente, del Consejo Económico y Social de Andalucía, y son enmiendas que van dirigidas, como antes decíamos, a profesionalizar las cajas, a modernizar la ley adaptándola a la realidad. Y, ya que existen desde que se publicó la antigua norma organizaciones de consumidores específicas del sector que defienden con mayor conocimiento y representatividad a los consumidores, van a introducir el potencial de innovación que tiene la Universidad, que, según como está el proyecto de ley actualmente, pues eso no aparece así, ese potencial que tiene la Universidad para aportar la juventud y la ciencia a la gestión diaria del gobierno de las cajas, así como a incluir a los colegios profesionales vinculados al sector financiero de cara a una mayor profesionalización de los órganos de gobierno de las cajas de ahorro, y contemplar la realidad de los verdaderos usuarios de las cajas: los consumidores domésticos, las pymes y los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un conjunto de enmiendas muy bien trabajadas, que van directamente a que la ley sea más útil, y que defendemos aquí, en este trámite parlamentario. Seguimos tendiendo la mano al partido mayoritario, al Partido Socialista, para que acepte estas enmiendas, para que entre en la senda del diálogo y del consenso y que entre todos podamos hacer una ley mucho más real, mucho más fuerte y, sobre todo, mucho más práctica, para que sea útil a todos los andaluces de la mejor manera posible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este debate, por el Grupo Parlamentario Socialista su portavoz, señor Sicilia, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, como bien saben, ante la fase final de la tramitación como proyecto de ley del Decreto-Ley 1/2011; un decreto necesario para adaptar nuestra normativa en torno a las cajas de ahorros a la legislación estatal, a las nuevas exigencias de la ley estatal, la conocida como LORCA, la Ley de Órganos Rectores de Cajas de Ahorro, y la Ley de Coeficientes de Inversión. Un decreto ley que, como ya todos ustedes saben, se convalidó en este mismo Parlamento el pasado 25 de mayo, día también en el que inició su tramitación para convertirse en ley.</parrafo>
        <parrafo>Con este proyecto de ley, con esta futura ley, pretendemos, señorías, adaptar nuestras cajas de ahorros a la nueva realidad económica y financiera. Que, ciertamente, señor Mariscal, hay muchos aspectos que no nos gustan, pero vivimos en un mundo global, en un mundo en el que cualquier aspecto que pueda suceder a miles de kilómetros de nuestro país o de nuestra comunidad nos afecta terriblemente, y lo estamos comprobando, por desgracia, cada día. No hay más que ver las bolsas, o no hay más que ver las primas de riesgo, cómo son capaces de desarticular toda la estructura de un país. Si no, que le pregunten a Grecia, porque, ciertamente, como cualquier desgracia natural, también las económicas, también las económicas afectan a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos que tratar de legislar para adaptarnos a la realidad; una realidad que pretendemos cambiar, pero que no podemos cambiar abstrayéndonos de la misma. Trabajar desde esa realidad para conseguir cambiarla. Y eso es lo que pretende esta norma, eso es lo que pretende esta adaptación: fortalecer a las cajas de ahorros como entidades de crédito y facilitar el flujo de ese crédito a las personas, a las familias y a las estructuras productivas de nuestra Comunidad, especialmente a las pymes y a los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, esta futura ley persigue dos objetivos claros: la capitalización de las cajas y la profesionalización de las mismas. Para lograr esa capitalización, se articulan una serie de disposiciones relativas a los sistemas institucionales de protección, a los nuevos modelos de configuración de las cajas o a las disposiciones relativas al nuevo régimen jurídico de las cuotas participadas, que, como ya ustedes saben, podrán incorporar derechos políticos. Una capitalización que no se olvida de la obra social propia de las cajas de ahorros, y tan característica de las mismas, porque, como ustedes saben, con esta reforma que se pretende realizar se mantiene la obligación de efectuar inversiones en materia de obra social en Andalucía, indistintamente de cómo la caja ejerza su actividad en nuestra tierra, ya lo haga de forma directa o de manera indirecta, y, para aquellas cajas de ahorro que terminen transformándose en una fundación con carácter social, saben también sus señorías que tendrán que regirse por las mismas reglas que actualmente sigue la obra social de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo la capitalización es lo que busca este proyecto de ley; también la profesionalización en la gestión de los órganos de gobierno de las cajas. Por ello, esta reforma añade nuevos requisitos de conocimiento y de experiencia para quienes conformen esos órganos de gobierno de las cajas. Sin ir más lejos, la mayoría de los vocales del consejo de administración, todos ellos, tendrán que cumplir este requisito de mayor conocimiento o conocimiento experto y experiencia. Además, se introducen nuevas incompatibilidades, como la de cargo político electo o la de alto cargo de la Administración, y se establece también un límite máximo a las retribuciones a percibir por los miembros de los órganos de gobierno de las cajas, que no podrán ser, en ningún caso, superiores a las retribuciones que el Presupuesto de la Junta marque para el Presidente de nuestro Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cumplimiento de la Ley 12/2007, para la promoción de la igualdad de género en Andalucía, se establecen —y quiero destacarlo, que se establece, además, por primera vez y de forma expresa— el deber de procurar la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los órganos de gobierno de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá, por no alargarme mucho en la intervención, más allá de la capitalización de las cajas y de esa profesionalización de las cajas que procura este proyecto de ley, también se avanza, y mucho, en la representación de los intereses colectivos de los órganos, de estos órganos de las cajas en los órganos de las cajas, pues saben sus señorías que se reduce el límite de la representación de las administraciones públicas al 40%, mientras que, por otro lado, el grupo de otras organizaciones pasa a ser un grupo obligatorio que, además, alcanza una cuota de representación del 18%. Del 8% actual al 18%.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les decía, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Con la aprobación de este proyecto de ley cumpliremos no solo con el mandato legal de adaptar nuestra legislación a la legislación estatal; conseguiremos no solo, con la aprobación de este proyecto de ley, dar un marchamo autonómico andaluz a una reforma que ciertamente nos llega desde el Congreso de los Diputados. Conseguiremos, sobre todo, y más allá de la capitalización y la profesionalización de nuestras cajas, que marca, sin duda, este proyecto de ley, pero conseguiremos, sobre todo, como les digo, con esta aprobación, que el sector financiero sea más fuerte, que nuestro sector financiero se adapte a la nueva realidad económica y financiera, y que eso permita que fluya el crédito a las familias y a las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar, quisiera comunicar a la Mesa, proponerle a la Mesa, después de haber hablado con los distintos portavoces, proponer una enmienda técnica para introducir, en la disposición derogatoria única, un nuevo apartado, el apartado a), que nuevamente ordene esa disposición, en la cual se mencione la derogación de este Decreto-Ley 1/2011, de 26 de abril, por el que se modifica la Ley 15/1999, de 16 de diciembre, de Cajas de Ahorros de Andalucía. Nos parece una cuestión lógica, también expresada por el letrado, que es el que la ha sugerido que, una vez que entre en vigor ya como ley esta reforma, se mencione expresamente, en la derogación única, en la disposición derogatoria única, ese decreto ley, que pasa, como digo, a derogarse.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más, muchas gracias, y pedir, simplemente, a los grupos que en aras del consenso trabajemos de aquí al Pleno para conseguir que esta norma pueda ser consensuada como lo fue en Madrid, cuando menos por los grupos mayoritarios de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a dar comienzo a las votaciones de las distintas enmiendas y del informe de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Como ha planteado, en primer lugar, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, ha conocido la Mesa, efectivamente, una enmienda técnica, y pregunta esta Mesa: ¿Puede contar, teniendo en cuenta que está admitida a trámite, puede contar con el asentimiento de la Comisión para incluir esa enmienda técnica del informe en el dictamen de esta ley? Bien, pues así se declara.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, pues, a continuación, a votar las distintas enmiendas... ¿Sí?</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, como digo vamos a dar comienzo a la votación de las distintas enmiendas planteadas a este proyecto de ley, comenzando por las enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a la votación de las enmiendas planteadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la votación de las enmiendas...</parrafo>
        <parrafo>Perdonen, pasamos a continuación a la votación de la exposición de motivos de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, un voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación, y por último, a la votación del texto del informe, con la incorporación de la exposición de motivos y las enmiendas aceptadas por la Comisión, las modificaciones estrictamente técnicas y gramaticales pertinentes, así como las derivadas del Acuerdo de la Mesa del Parlamento de Andalucía sobre criterios para evitar el uso sexista del lenguaje y su procedimiento de aplicación en los escritos y documentos oficiales de los órganos y servicios del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, un voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, hemos concluido este primer punto del orden del día. Pasamos a continuación al segundo punto. El segundo punto del orden del día es una proposición no de ley en Comisión, si bien vamos a suspender durante dos minutos la Comisión, dado que a esta proposición no de ley que vamos a debatir a continuación se han planteado una serie de enmiendas que la Mesa tiene que calificar. Y, por tanto, vamos a suspenderla durante dos minutos, al objeto que la Mesa pueda calificar.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

