<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>144</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000067</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000067. Pregunta oral relativa al deterioro de diversos centros educativos de la ciudad de Cádiz (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta del Grupo de Izquierda Unida. Para formularla tiene la palabra don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera: «Queremos bailar sin humedad, con aulas adecuadas, sin grietas, con electricidad fiable, sin azulejos caídos, sin techos mojados y sin frío». Así más o menos rezaba una de las pancartas de los alumnos del conservatorio de danza de Cádiz, que se manifestaban ante la Delegación Provincial. Allá por primeros de enero, la dirección del centro envió un correo electrónico a estos alumnos para avisarlos de que se suspendían las clases. El motivo era el derrumbe de un techo en la planta superior, que ya estaba inhabilitada. Al sentimiento de inseguridad, hay que sumarle, según los afectados, que desde hace meses comparten aula varios cursos de distinto nivel.</parrafo>
        <parrafo>Los alumnos del conservatorio de danza han observado cómo los técnicos han llegado a cerrar tres aulas, declarando las otras seguras, pero no por escrito: nadie da ningún papel por escrito de que el resto de las aulas son seguras.</parrafo>
        <parrafo>El IES La Caleta de Cádiz ha denunciado problemas de calefacción, y, en la Escuela Oficial de Idiomas, la red eléctrica y otros problemas de infraestructura hacen que no funcione, que no esté disponible el laboratorio de idiomas. Repito que es Escuela Oficial de Idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos si considera esta Consejería que esto es mera casualidad —estamos hablando de tres, cuatro o cinco centros de la ciudad de Cádiz— o responde a una política general de la Delegación o de la Consejería, de restricciones presupuestarias para el mantenimiento de los centros y su normal conservación; qué piensa hacer para resolver esta cuestión y, en relación con el caso del conservatorio de danza, cuándo piensa que puede estar en marcha la llamada Casa de las Artes, que es el destino al que se supone que definitivamente deberían acudir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, le puedo asegurar —por empezar por el final— que la situación de los centros de la provincia de Cádiz, y de estos centros a los que usted se refiere, no está relacionada con restricciones presupuestarias ni, desde luego, con la situación económica que actualmente vivimos. De hecho, las deficiencias que presentan —y no lo voy a negar: es así— son resultado del deterioro por el uso, por el paso del tiempo, por la falta de mantenimiento, todo ello unido a unas excepcionales condiciones meteorológicas que se han producido, en Cádiz y en toda Andalucía, en estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro esfuerzo va encaminado a mejorar, a modernizar y a potenciar la calidad de las infraestructuras de los centros de Andalucía. Sabe usted que lo hemos hecho a través del Plan Mejor Escuela, y lo vamos a seguir haciendo. En concreto, en el IES La Caleta de Cádiz, están previstas obras de remodelación, dentro del Plan Mejor Escuela. No obstante, y en tanto que se realizan, este centro ha recibido 91.565,73 euros para gastos de inversión entre 2005 y 2008. Le aclaro: gastos de inversión, no de funcionamiento, que responden a otras cantidades. El equipo directivo de este centro lo ha destinado a mejoras, a las que ha considerado necesarias en el centro. Pero a ese importe hay que añadir otros 63.051 euros, que en los últimos cuatro años se han invertido en obras menores, a través de la Gerencia Provincial del ISE, a través de la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, decirle que en este curso vamos a destinar 26.000 euros a la mejora del sistema eléctrico, que es una de las quejas, de este instituto de Educación Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al conservatorio de danza de Cádiz, su sede actual se encuentra en un antiguo colegio —usted lo sabe—, el colegio Jaime Balmes. Su sustitución está en marcha. Es un conservatorio que integraremos en la Casa de las Artes, y el coste que estimamos de las nuevas instalaciones del conservatorio es aún un coste aproximado y porcentual, 4,5 millones de euros de un presupuesto aproximado de catorce millones de euros que invertiremos en esa nueva Casa de las Artes.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, comentarles que el conservatorio de danza de Cádiz ha recibido, para gastos de inversión, de 2005 a 2008, 106.584,07 euros.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, es verdad que existen deficiencias, es verdad que las estamos intentando paliar de forma temporal, porque lo previsto es su traslado, mediante una impermeabilización de cubierta, y que en menos de un mes aparecerán operativas las tres aulas que tuvieron que ser cerradas a consecuencia de las lluvias.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Escuela Oficial de Idiomas de Cádiz, también sabe usted que está ubicada en un antiguo colegio, el Manuel de Falla; un centro sobre el que tenemos previsto realizar actuaciones de mejora por un importe aproximado de cuatrocientos mil euros y un centro en el que, a través del Plan Mejor Escuela, se invirtieron 20.866,62 euros en 2007 y 14.413 en 2008, destinados a adaptaciones y a reparación de cerramientos, y ha recibido, además, 68.664 euros de gastos de inversión en los últimos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Por último, les informo de que, en la reunión que hemos mantenido con los representantes de esta comunidad educativa, hemos acordado la mejora del sistema eléctrico por un importe de 2.000 euros y de dos aseos con cargo a la partida de gastos de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Como ve, señor García Rodríguez, esta Consejería reconoce cuál es el estado de nuestros centros, conoce la realidad de los centros educativos, y está trabajando y habilitando los recursos para subsanar las deficiencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me corresponde a mí ahora celebrar que usted reconozca... No celebrar, porque no es digno de celebrar, pero sí, hombre, agradecer el reconocimiento de las deficiencias y que no haya intentado camuflarlas con palabras, por lo menos en una primera lectura.</parrafo>
        <parrafo>Sí quisiera llamar la atención, en relación con su respuesta, en dos cuestiones. Una: No me ha dado ni una sola fecha. Yo le pediría, por favor, que nos dé alguna fecha. Cuándo está la Casa de las Artes, cuándo se van a culminar esas obras que usted ha citado para La Escuela de Idiomas, para La Caleta, y, bueno, por favor, no me dé como respuesta las cantidades invertidas anteriormente. Bueno, eso está ahí. Lo que le estamos hablando es de la situación actual: o se han invertido mal o son, o han sido, absolutamente insuficientes para el conjunto de necesidades que había. Porque, después de esa inversión que usted ha dicho, la realidad es que usted misma reconoce los deterioros.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si yo de una ciudad no especialmente grande como Cádiz, le estoy hablando de cuatro centros... Porque podría añadir el IES San Severiano, también con problemas de calefacción, donde se ha invertido algo de dinero para ampliar talleres, pero donde no se han resuelto todas las carencias. Si en una ciudad como Cádiz, y referido solo al tema de Secundaria y a enseñanzas de carácter especial, presentamos todo esto, por lo poco que yo sé de estadística, la situación del colectivo total es preocupante. O sea, son cuatro centros con problemas..., bueno, podrían ser más.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que merece la pena un análisis y una reflexión sobre esa falta de mantenimiento al que usted alude. He presentado —si se fija— a efectos de Secundaria, porque, si lo presento de Primaria, ya sé que me va a decir que la culpa la tiene el ayuntamiento. Al ser centro de Secundaria no hay ninguna duda de que la responsabilidad es de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, le podría hablar, por ejemplo, de algún dato más sobre la Escuela Oficial de Idiomas. Podríamos hablar, por ejemplo, de esa..., bueno, no adecuación de las barreras arquitectónicas; podríamos hablar de que, siendo una escuela dirigida a adultos, los servicios, los aseos, son todavía los de los niños del colegio de Primaria anterior, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que, al menos, esas cuestiones, que si me apura un poco afectan a la dignidad de la persona, deberían resolverse, y no son especialmente caras.</parrafo>
        <parrafo>Está el tema del desprendimiento de techos —puedo enseñarle una foto y todo—. Está el tema de que, en una escuela de idiomas, el laboratorio de idiomas no se puede usar porque la red eléctrica no aguanta. Luego hablamos de nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>El IES La Caleta, sabemos que está incluido en el Plan Mejor Escuela. En verano..., perdón, en 2008, unos técnicos del ICE dijeron que para el verano de 2008 se empezaría a acondicionar el centro. Hasta hoy, nada. El Delegado provincial les ha dicho que cojan dinero del suyo, de gastos de funcionamiento, para reparar esas averías. Estoy hablando del IES La Caleta. Hombre, no nos parece...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe ir sintetizando para finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los 30.000 euros que tienen de presupuesto parece que son para otras cosas, ¿no? ¿Cómo van a desviar dinero de gastos de funcionamiento para cuestiones que son fundamentalmente de inversión?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, lo de la Escuela de Danza... No me voy a repetir, creo que ha quedado claro: desprendimiento de techos, aulas clausuradas, y hasta cierto miedo a algunos pasos de taconeo por lo que pudiera pasar, por la seguridad de alguno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo la invito a considerar este problema no como una sucesión de casos aislados, sino como un problema global que, en este caso, en la ciudad de Cádiz, tendrá sus responsables a los que habrá que pedir responsabilidades, porque es un problema que —estadísticamente, de cuatro centros, cuatro problemas—, por lo menos, es preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy rápidamente, para aclarar algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, le he dicho que la Escuela Oficial de Idiomas de Cádiz reparará, ya, el sistema eléctrico, por un importe de 9.000 euros, y construirá dos aseos, con cargo siempre, no a los gastos de funcionamiento, señor García Rodríguez, sino con cargo al dinero que enviamos a los centros para gastos de inversión. Le he comentado, también, cuál es la situación actual del conservatorio de danza: en un mes quedarán operativas las tres aulas. Le he dicho que tenemos prevista en la Escuela de Idiomas una inversión de 400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y por contestarle algún dato más, respecto a la Casa de las Artes de Cádiz, decirle que actualmente se encuentra [...] el proyecto básico. Estamos a la espera de adjudicación del proyecto de ejecución; su presupuesto, 14 millones de euros. Es una obra de gran envergadura y acogerá a tres centros de Enseñanza de Régimen Especial. Y sabe usted —lo sabe perfectamente, porque, además, es público— que han surgido problemas con el estudio de arquitectura que fue encargado del proyecto, por un concurso que no realizó esta Consejería, y del que no vamos a culpar más que al propio estudio de arquitectura, porque no se adecuaba el objeto del concurso y elevaba el presupuesto, de manera que ascendía a unas cantidades que en nada se parecen a las inicialmente previstas. Nuestro compromiso es que esté terminado un poco antes de 2012, que es la fecha que ha dado el Delegado Provincial de Educación en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, muy brevemente, sepa usted que, en los últimos tres años, hemos invertido algo más de 119 millones de euros en la provincia de Cádiz, y que, de ese dinero, más de quince millones de euros han sido enviados a los centros de Secundaria para realizar obras menores; que 104.000 han sido destinados a actuaciones del Programa Mejor Escuela, y que más de trece millones los hemos invertido en obras menores, TIC, planes de apertura y obras de emergencia. De ese dinero, permítame que le diga que 77 millones de euros han sido invertidos en el Plan Mejor Escuela en los municipios de la provincia de Cádiz, y más de catorce millones de euros en el Plan Mejor Escuela en la ciudad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>¿Tenemos que seguir mejorando los centros? Sí. ¿Tenemos que acabar con las instalaciones profesionales? Ese es nuestro compromiso con los centros docentes de la ciudad de Cádiz; un compromiso que esperamos cumplir próximamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Con esto hemos terminado los puntos en los que usted tenía intervención. Su presencia es muy grata, pero su tiempo es valioso. De manera que vamos a proceder a despedirla a usted y a su equipo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por haber estado aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros vamos a continuar con las proposiciones no de ley, pero antes un minuto para despedirla, ¿eh?, para acompañarla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

