<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>287</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Procedimiento administrativo, Reforma administrativa, Simplificación administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000701 8-09/APC-000759</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000701 y 8-09/APC-000759. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, sobre el seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites (pág. 18).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000701</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000701. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, , a fin de informar acerca del seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000759</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000759. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre el seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a continuación al punto segundo del orden del día. Es un debate agrupado de dos iniciativas, una del propio Consejo de Gobierno y otra del Grupo Parlamentario Socialista, y, como les decía, es una solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Justicia y Administración Pública para informar sobre el seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera, cuando lo estime oportuno, tiene uso de la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre el seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cumpliendo con las orientaciones que marcó el Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura, estamos trabajando para conseguir una Administración moderna y eficaz que incorpore la mejora continua en su funcionamiento y la calidad en los servicios que presta a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>La modernización de la Administración pública ha dejado de ser un reto para convertirse en una exigencia: constituye un factor clave para la dinamización económica y para lograr la cohesión social. Por ello, la Junta de Andalucía está dando pasos importantes en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Una de las actuaciones principales del Gobierno andaluz para acercar la Administración al ciudadano son las medidas que se han adoptado para simplificar los procedimientos administrativos y agilizar los trámites.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad actual no solo demanda más y mejores servicios, sino que exige nuevas formas de relación Administración pública-ciudadanos. La Administración pública que estamos construyendo es más flexible, más participativa, más competitiva, y presta un servicio público orientado a los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vivimos en la sociedad del conocimiento, en un mundo cada vez más global en el que las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación se han instalado en todos los procesos productivos y económicos, así como en la mayoría de nuestros hábitos en la vida cotidiana.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo tecnológico lo impregna todo, nuestro ocio, los medios de transporte y comunicación, el trabajo... En este contexto dinámico y complejo, la Junta de Andalucía afronta esta oportunidad como una mejora en la calidad de la propia acción de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es conseguir una Administración pública eficaz, eficiente, sensible, innovadora, flexible, que basa su gestión en nuevas formas de organización y que está orientada a prestar un servicio de excelencia a sus ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto de Autonomía consagra la simplificación administrativa como uno de los principios que rige la actuación de la Administración, y en esta línea incide también la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía. Ambas normas articulan mecanismos que incorporan las necesidades y demandas de la ciudadanía en los procesos de toma de decisión, lo que configura un nuevo modelo de Administración pública basado en el concepto de buena administración y de modernización de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el Plan de Simplificación y Agilización de los Trámites se ha convertido en un compromiso prioritario para este Gobierno. Como primer paso, se han revisado, analizado y mejorado los procedimientos administrativos, y también se ha desarrollado y fomentado en la gestión pública el uso de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación a través de la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 29 de abril de 2008 se creó el grupo de trabajo para la simplificación, reducción de trámites y acortamiento de plazos de procedimientos administrativos. Como resultado de estos primeros trabajos, el 27 de enero de 2009 el Consejo de Gobierno aprobó el Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites. Este plan tiene un ámbito temporal de un año —2009-2010— y tiene como objetivo principal mejorar el servicio que la Administración autonómica presta a las empresas y a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo del Consejo de Gobierno se estableció que el seguimiento del plan lo iban a llevar a cabo la Dirección General de Modernización e Innovación de los Servicios Públicos de la Consejería de la Justicia y Administración Pública y que con periodicidad semestral el seguimiento de dicho plan se elevaría al Consejo de Gobierno, mediante la elaboración de un informe que recogería el grado de cumplimiento de los objetivos propuestos y la evolución de las medidas adoptadas. Dando cumplimiento a este acuerdo, el pasado 28 de julio de 2009 se elevó a Consejo de Gobierno el primer informe de seguimiento del plan. Hoy comparezco en la Cámara para informar a sus señorías sobre el grado de cumplimiento del mismo y para explicarles algunas de las iniciativas más destacadas que se han puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de los Trámites recoge un total de 232 medidas o iniciativas. Las medidas se han orientado fundamentalmente a dinamizar la economía andaluza y a mejorar el acceso de la ciudadanía a los servicios públicos, reduciendo los plazos de los procedimientos administrativos y agilizando trámites.</parrafo>
        <parrafo>Las acciones concretas del plan que van a incidir en todas las tareas de acción de Gobierno se dirigen a toda la sociedad en su conjunto: a empresarios y empresarias, a familias, a jóvenes, a las entidades locales y a otros colectivos que pretenden avanzar en el proceso de modernización en el que la Administración autonómica está inmersa durante los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Estas acciones de simplificación y agilización continúan el proyecto que se inició a través del Decreto 68/2008 que evita la aportación de fotocopias y de documentos identificativos oficiales y certificados de empadronamiento en los procedimientos de la Administración de la Junta de Andalucía, y la Ley 1/2008 de Medidas Tributarias y Financieras de Impulso a la Actividad Económica de Andalucía y de Agilización de Procedimientos Administrativos que supuso una primera fase en la que fueron simplificados trámites relativos a urbanismo, turismo, medio ambiente y la propia acción de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El impacto que estas medidas tienen en la ciudadanía y en la propia Administración es amplio y se han repartido en las siguientes áreas de actividad: desarrollo de la actividad empresarial y la empleabilidad, iniciativas que afectan a necesidades básicas —salud, educación, vivienda e integración social—, iniciativas que fomentan al desarrollo de actividades deportivas y culturales de la ciudadanía, así como el uso sostenible del medio ambiente, e iniciativas que regulan actuaciones referentes a la administración institucional, administraciones locales y el fomento del asociacionismo.</parrafo>
        <parrafo>Las tipologías de actuación son las siguientes: reducción de plazos, transformación de procedimientos en servicios de respuesta inmediata, simplificación y agilización de procedimientos, sustitución de autorizaciones por declaraciones responsables o comunicaciones previas del interesado con control posterior y, por último, la transformación del silencio negativo en positivo.</parrafo>
        <parrafo>Del total de iniciativas incluidas en el plan —232, como he dicho anteriormente—, durante el primer semestre del año 2009, se ha dado cumplimiento al 33%, lo que supone que ya se han ejecutado un total de 76 medidas. De esas 76 medidas, que ya se han desarrollado en los seis primeros meses, la mitad de ellas, el 50%, se ha orientado al desarrollo de la actividad empresarial y al fomento de empleo. El 28% de las medidas ejecutadas beneficia a las necesidades básicas: salud, educación, vivienda; el 14% ha mejorado las áreas de cultura, deporte y medio ambiente, y el 8% a las administraciones y el fomento del asociacionismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos porcentajes refrendan el importante esfuerzo que está realizando el Gobierno en medidas dirigidas a favorecer la actividad de las empresas y la creación de empleo, con una clara orientación a la dinamización de la economía a través de un mejor acceso a los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las medias concretas que se han puesto en marcha, en cada una de las áreas, destacan entre las principales las siguientes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, cabe destacar que con la entrada en vigor del Decreto Ley 1/2009, de 24 de febrero, por el que se adoptan Medidas Urgentes de Carácter Administrativo se han producido cambios de gran calado en las siguientes leyes.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Ley General 5/1983 de la Hacienda Pública y la Comunidad Autónoma de Andalucía para agilizar las modificaciones presupuestarias. La norma traslada del Consejo de Gobierno a la Consejería de Economía y Hacienda la competencia de autorizar modificaciones presupuestarias que no superen los tres millones de euros y que, entre otras materias, afectan a inversiones y transferencias de capital, contratos de suministros o asistencia técnica, arrendamientos de equipos o bienes inmuebles, cargas financieras derivadas del endeudamiento, subvenciones, ayudas y concesiones de préstamos para la financiación de viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, se modifica la Ley 14/2007 Del Patrimonio Histórico de Andalucía con objeto de simplificar las autorizaciones de actividades que afecten a bienes culturales.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Decreto Ley lleva a cabo una de las más importantes modificaciones normativas que afectan a la Ley 9/2001 del 12 de julio, por la que se establece el sentido del silencio administrativo y los plazos de determinados procedimientos como garantías procedimentales para la ciudadanía. Dicha modificación consiste, por una parte, en la reducción de los plazos máximos para resolver y notificar en procedimientos superiores en seis meses, y, por otra parte, en el cambio del sentido del silencio de procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Destacan las medidas para... En materia de empleo y empresa destacan las siguientes medidas.</parrafo>
        <parrafo>Creación de empresas en 24 horas. Iniciativa que permite reducir a un día los pasos necesarios para contar con una sociedad mercantil y empezar a operar de inmediato con ella. Con el fin de facilitar al máximo la puesta en marcha de una iniciativa empresarial se ha creado un banco de empresas inscritas en el registro mercantil, provistas del código de identificación fiscal, contando con toda su documentación perfectamente legalizada y regularizada. En el primer trimestre, desde su entrada en vigor, se han registrado 60 solicitudes.</parrafo>
        <parrafo>Otra iniciativa a resaltar es la que establece las bases reguladoras de la concesión de subvenciones a microempresas, pequeñas y medianas empresas del sector de la construcción que realicen proyectos e inversiones en materia de prevención de riesgos laborales. Esta iniciativa tiene como objetivo reducir a la mitad el plazo de resolución y notificación del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>También, entre las iniciativas ejecutadas, destaca la medida a través de la cual se reduce la documentación requerida para los programas de orientación profesional y búsqueda de empleo. Se ha conseguido reducir la documentación requerida a las personas destinatarias mediante un formulario que incluye declaración responsable e información sobre transferencia bancaria y se han incorporado medidas para que el procedimiento se pueda iniciar a través de Internet, así como gestionar completamente de forma electrónica en todas sus fases. También se puede tramitar una solicitud de participación en las diferentes pruebas de actitud para la obtención de certificados o carnés de instaladores autorizados en sus distintas modalidades. A través de Internet se puede cumplimentar, presentar, pagar y consultar el estado del procedimiento así como realizar reclamaciones a las listas provisionales de admitidos, excluidos y aprobados, utilizando para ello la firma digital. Asimismo, se puede realizar por vía telemática la solicitud para imprimirla y presentarla de forma presencial en los registros generales de los servicios de atención al ciudadano de las delegaciones provinciales de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>En materia de transportes se ha regulado la convocatoria de pruebas para la obtención del certificado de capacitación profesional para el transporte público de mercancías por carretera, determinándose la composición de los tribunales calificadores, la fecha, horario y lugar de celebración de las pruebas. Con esta iniciativa se ha conseguido reducir a tres meses el plazo para la expedición de los certificados de capacitación y también se ha telematizado el procedimiento para la obtención del modelo de solicitud y el pago de la tasa correspondiente, y permite la comunicación mediante sms a los solicitantes y a través de la página web.</parrafo>
        <parrafo>En materia de salud, también, señorías, en el ámbito sanitario se han simplificado diversos procedimientos de concesión de subvenciones, de promoción de salud y de programas de participación en salud, así como subvenciones para la financiación de programas en la aplicación de medidas al Plan Andaluz de Alzheimer y para el Programa de Atención Temprana a menores con trastornos en el desarrollo o riesgo de padecerlos. En todos ellos se ha reducido el plazo de resolución a tres meses, se ha eliminado la aportación de documentación presentada con anterioridad y se ha habilitado la presentación telemática de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>En materia de vivienda son muchas las iniciativas que se han ejecutado que benefician directamente al ciudadano, porque afectan a las necesidades básicas. Por ejemplo, en materia de vivienda se ha simplificado y agilizado todo el procedimiento de concesión de ayudas en materia de vivienda protegida, rehabilitación y fomento del alquiler, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en distintos departamentos del Gobierno se han desarrollado medidas que benefician directamente a la población inmigrante. Por ejemplo, se han reducido los plazos de resolución para las subvenciones para el desarrollo de programas y mantenimiento de albergues, servicios y sedes en atención a personas inmigrantes y también se han simplificado los procedimientos de concesión de subvenciones destinadas a financiar programas de arraigo, inserción y promoción social de los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas 232 iniciativas, el plan también incluye un paquete de medidas encaminadas, en su conjunto, a favorecer la implantación efectiva de la administración electrónica en la Junta de Andalucía, dando cumplimiento a las obligaciones que establece la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electrónico de la ciudadanía a los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la administración electrónica el plan contempla una serie de actuaciones de ámbito normativo, tecnológico y de difusión, con el objetivo de la implantación efectiva de acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos y el compromiso de la simplificación y agilización de los trámites.</parrafo>
        <parrafo>Como eje vertebrador de las actuaciones, la Consejería de Justicia y Administración Pública está trabajando en el decreto de modernización para la simplificación de procedimientos, agilización de trámites, ordenación e impulso de la Administración electrónica, cuya aprobación está prevista para el próximo año 2010. Este decreto desarrolla la Ley 11/2007 en el ámbito de la Comunidad Autónoma y regula, entre otros aspectos, las condiciones para el establecimiento de sedes electrónicas; el registro electrónico; los documentos, archivos y expedientes electrónicos; las notificaciones y comunicaciones electrónicas, así como los medios de identificación y autentificación de la ciudadanía y del personal empleado al servicio de la Administración. También regula el establecimiento de medidas de simplificación y reducción de cargas administrativas en los procedimientos de la Administración andaluza, como preámbulo a la gestión automatizada de los mismos, para lo que creará instrumentos como el manual para el rediseño funcional de trámites y simplificación administrativa y el registro oficial de procedimientos administrativos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en todo este proceso de modernización de la Administración, la firma digital es un elemento clave. A través de la firma digital, se garantiza la identidad de una persona en Internet de forma confidencial y segura y, además, permite el acceso a la información y realizar trámites de determinados servicios públicos, con las mismas garantías que la firma manuscrita. La Junta de Andalucía ha sido precursora en el reconocimiento y uso de la firma digital en los servicios que presta. Para ello, estamos trabajando con la Fábrica Nacional de Moneda y Timbre como prestadora de estos servicios de certificación de firma electrónica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de extender el certificado por el territorio y, además, ganar tiempo, por un lado, se expiden certificados de forma digital para la realización de los trámites telemáticos de la Junta de Andalucía y, por otro, se habilitan las oficinas de acreditación. Conscientes del esfuerzo económico que supone para otras Administraciones andaluzas —especialmente, la local— la incorporación de estos instrumentos, se está dando cobertura de forma gratuita a todas las instituciones públicas de Andalucía que quieran ser oficina de acreditación —ayuntamientos, diputaciones, universidades, Defensor del Pueblo, Cámara de Cuentas y Parlamento—. De este modo, a través de un convenio de adhesión por parte de un ayuntamiento u otro organismo público, se instala una oficina de acreditación, en la que la ciudadanía pueda obtener su firma electrónica y así poder acceder a los servicios electrónicos que estén a su disposición. El objetivo no es otro que conformar una red de oficinas de acreditación por todo el territorio de nuestra Comunidad y conseguir que ningún ciudadano o ciudadana de Andalucía se quede sin obtener su certificado de firma digital.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las instituciones andaluzas están respondiendo de forma muy satisfactoria. Hasta la fecha, se han creado 1.347 oficinas de acreditación en toda Andalucía, que cuentan con más de tres mil setecientos cincuenta registradores. En concreto, son 673 los ayuntamientos que se han sumado para expedir certificados de firma digital —es decir, un 87% del total de Andalucía—, y ya son más de seiscientos cuarenta y cinco mil los ciudadanos que han obtenido su firma digital en las oficinas que se han puesto en marcha en todo el territorio andaluz. Esto supone que la Comunidad Autónoma de Andalucía es la primera en número de certificados en el territorio nacional. En cualquier caso, seguimos trabajando con los ayuntamientos para alcanzar el ciento por ciento de adhesiones a este convenio en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de implantación de la firma electrónica es imparable en nuestra Comunidad Autónoma. Ya se han sumado todas las consejerías de la Junta, las ocho diputaciones provinciales, como les decía, el 87% de los ayuntamientos andaluces, las 10 universidades públicas, e instituciones como el Parlamento de Andalucía, la Cámara de Cuentas o el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea de trabajo, recientemente aumentamos el catálogo de servicios que ponemos a disposición de los organismos de la Junta de Andalucía y las entidades locales, y el pasado 16 de septiembre se firmó con la Fábrica Nacional de Moneda y Timbre una adenda al convenio, para poner a disposición de estos organismos tres tipos de certificados: el certificado de sede electrónica, el certificado de sello electrónico y el de personal del empleado público.</parrafo>
        <parrafo>El registro electrónico de la Junta de Andalucía se está adaptando para la admisión de solicitudes de carácter general, abriendo, de esta forma, el canal electrónico para cualquiera de las peticiones formuladas por la ciudadanía y las empresas a la Administración andaluza. De esta forma, podemos decir que Andalucía habrá cumplido con la Ley 11/2007, de acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos, en la fecha prevista por la ley, el 1 de enero de 2010 —en menos de un mes—. Para facilitar el acercamiento de los ciudadanos y ciudadanos a la Administración, CLARA —la plataforma de relación con la ciudadanía— ofrece información acerca de los trámites de la Junta de Andalucía, así como de los que se pueden realizar por Internet.</parrafo>
        <parrafo>Fruto del proceso de mejora continua, y en el marco de las medidas previstas en el Plan de Medidas de Simplificación y Agilización de Trámites, se puso en marcha una nueva web de CLARA, que facilita la forma de navegar por los contenidos, la búsqueda de los trámites, de las direcciones y teléfonos de la Junta de Andalucía, atendiendo a la demanda de los ciudadanos e incorporando nuevas funcionalidades, como el calendario de trámites, a través del cual la ciudadanía y las empresas podrán consultar el estado de tramitación de los procedimientos que hayan iniciado con la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida importante, en el área de reducción de las cargas administrativas, y en cumplimiento del Decreto 68/2008, es que la Junta de Andalucía ya no exige la aportación de fotocopias del Documento Nacional de Identidad ni del certificado de empadronamiento, pudiéndose sustituir por una comprobación electrónica, previa autorización de la persona interesada. Para ello, ha sido desarrollada una plataforma tecnológica, cuyo uso se va consolidando desde su puesta en funcionamiento, habiéndose evitado, hasta el momento, más de seiscientas cincuenta mil aportaciones documentales. Como ejemplo de esta medida, destaca la supresión de aportación de documentos en el proceso de escolarización del año 2009, en el que más de noventa y dos mil familias —el 45% de los solicitantes— han optado por no aportar el certificado de empadronamiento, autorizando a la Administración andaluza para su consulta. También en los procedimientos de ayudas agrarias se han superado las 310.000 consultas de datos de identidad, lo que equivale a haber evitado la aportación del mismo número de fotocopias del Documento Nacional de Identidad.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea de supresión de papel, y con el claro objetivo de favorecer y simplificar la presentación de solicitudes a los ciudadanos, la plataforma anteriormente mencionada, que permite el intercambio de datos y de identidad y residencia con la Administración General del Estado, verá incrementadas progresivamente sus funcionalidades con la incorporación de nuevos certificados, en los que se está actualmente trabajando. Para ello, será fundamental la cooperación de todas las consejerías, especialmente de las unidades que mantengan datos de interés para otros procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>En la labor de fomento del certificado para la firma electrónica entre los ciudadanos y ciudadanas andaluzas, y gracias al esfuerzo para la extensión del convenio con la Fábrica Nacional de Moneda y Timbre de todas las Administraciones de nuestra Comunidad, podemos decir que la ciudadanía andaluza es la más capacitada en España para el acceso electrónico a los servicios públicos, gracias a la difusión de estas herramientas, imprescindibles para actuar en Internet con plena validez legal.</parrafo>
        <parrafo>Otras iniciativas de simplificación... Además de las incluidas en el plan, las consejerías han puesto en marcha otras acciones, encaminadas también a la simplificación y telematización de procedimientos y a la agilización de trámites administrativos. En este apartado, se detallan aquellas iniciativas que destacan en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>En materia de educación, destaca la regulación de la Beca 6000, en la que se ha reducido el plazo de resolución a tres meses y la reducción en un 90% de las comunicaciones en formato papel, utilizándose en su lugar el sistema Séneca.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en el primer trimestre de 2009 se puso en funcionamiento el programa Ninfa, del Registro Territorial de la Propiedad Intelectual de Andalucía. Este programa posibilita que la ciudadanía, a través de su certificado digital, pueda gestionar la inscripción de obras en el registro de forma telemática, presentando la solicitud, adjuntando la obra —literaria, científica o artística—, abonando las tasas de inscripción y siendo notificado, en caso de que lo desee, todo ello de forma telemática.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la investigación y formación, destaca, por un lado, la solicitud de incentivos para la formación de personal docente... Perdón.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la investigación y formación, destaca, por un lado, la solicitud de incentivos para la formación de personal docente e investigador predoctoral en áreas de conocimiento deficitarias, así como la posibilidad de tramitar la solicitud de incentivos a los organismos no universitarios que tengan adscritos grupos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Estas dos iniciativas están enmarcadas en el Decreto 72/2003, de 18 de marzo, cuyo objetivo es crear incentivos y nuevos servicios públicos en los ámbitos de la educación, el apoyo al tejido productivo, el desarrollo tecnológico y la investigación en medio ambiente. También en el ámbito sanitario destaca, entre otras, la tramitación telemática; agilización y simplificación de la acreditación del nivel de competencia profesional de los profesionales sanitarios; la autorización de instalación y funcionamiento de los centros y establecimientos y servicios sanitarios, y procedimientos de responsabilidad patrimonial y sancionadora en las delegaciones provinciales de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, con respecto a la Ley 5/97, del Consejo Económico y Social de Andalucía, a fin de reducir los plazos de emisión de informes, el Decreto-Ley 1/2009, de 24 de febrero, por el que se adoptan medidas urgentes de carácter administrativo, establece que, en casos de urgencia, el Consejo de Gobierno podrá fijar un plazo inferior al legal, de 15 días, para aquellos informes del Consejo Económico y Social de Andalucía que tienen carácter preceptivo, pero no vinculante.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, de este primer informe de seguimiento del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de Trámites se puede destacar que en los primeros seis meses de ejecución del plan, es decir, el 25% del plazo previsto, ya se ha puesto en marcha el 33% de las iniciativas; que, del total de las iniciativas ejecutadas en este tiempo, el 50% de las mismas se ha orientado al desarrollo de la actividad empresarial y el fomento del empleo, y el 71% de las medidas a reducir el plazo de resolución y notificación de procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos avanzando, desde los distintos departamentos que conforman la Administración de la Junta de Andalucía, para dar un mejor servicio al ciudadano, más sencillo y más ágil, y, por tanto, más eficaz y eficiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al turno de posicionamiento de los grupos políticos. Si me lo permiten, antes les haré dos aclaraciones sobre el debate.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como quiera que la señora Consejera ha excedido entre siete y ocho minutos el tiempo inicialmente previsto para su intervención, y teniendo en cuenta, también, que la portavoz del Grupo Socialista, que es otra de las titulares de la iniciativa, ha manifestado que no hará uso del segundo turno, esta Presidencia, intentando ser justa y equitativa en el reparto de los tiempos, aunque inicialmente era una intervención con un único turno de diez minutos, en base a ese exceso de tiempo, podríamos llegar hasta los catorce minutos.</parrafo>
        <parrafo>Así que, si les parece bien, en principio, tendría la palabra el señor Sánchez Gordillo por un único turno de hasta catorce minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo esta vez voy a ser muy breve, porque me están esperando en otro sitio. Claro, eso iba a decir. La simplificación tenía que haber sido... Ya la intervención más cortita. [Risas.] Claro, porque si no esto no se simplifica nunca. Entonces, yo voy a ser coherente con lo que he dicho. Y, además, por necesidad de que tengo que estar en otra comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, solamente decirle que lo que ha anunciado, en un principio, lo vemos positivo; que hay que esperar a los resultados prácticos...</parrafo>
        <parrafo>Yo, en los campos que conozco todavía hay mucha lentitud, la burocracia se reproduce como la hidra, y, desgraciadamente, se tapa por un lado y aparece por otro. Y, en los sitios concretos que yo más manejo, por ejemplo con los ayuntamientos, es terrible, los PGOU en vivienda, que tardan siete u ocho años, cuando se tenía que resolver en un año como máximo. Pues es tremendo. Las modificaciones, incluso, puntuales del urbanismo, sobre todo si se apuesta por la vivienda pública, eso habría que reducirlo no un 10%, ni un 50%: habría que reducirlo un 98%; en el tema de inmigrantes, que también conozco, y el que puedan acceder, sobre todo a tener papeles, pues también es un disparate de tiempo, y, bueno, cuando tienen que intervenir otros organismos para autorizar, por ejemplo en Medio Ambiente, que ahora mismo interviene en todo Medio Ambiente, o se mete más personal, o se buscan otras fórmulas, pues Medio Ambiente atranca todos los proyectos, todos los procesos de cualquier tipo que ustedes quieran hacer.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ojalá que la burocracia muera pronto, y ojalá que lo veamos nosotros también.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo, por la brevedad y por la simplificación del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a ser tan benevolente como el portavoz de Izquierda Unida y voy a haber una intervención muchísimo más crítica con la labor de la Consejería de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas palabras que se han vertido por parte de la Consejera en estos trámites de simplificación administrativa; palabras que, por lo arduo del tema, y lo árido, no eran ni precisamente bonitas, y palabras huecas, sin contenido en lo fundamental de lo que nos preocupa de esa agilización de la Administración. Parecía recordar otra vez el artículo escrito por el escritor romántico Mariano José de Larra referido a la Administración pública: Vuelva usted mañana. Pues así estamos todavía muchísimos años después: vuelva usted mañana. Y habría que recordarle el interés especial que tiene en este asunto el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nuestro presidente regional, Javier Arenas, fue Ministro de Administraciones Públicas, hace ya 14 años, lo primero que puso en marcha fue la supresión de muchísimos certificados, la agilidad de la Administración pública y la simplificación de la Administración. Esas son las dos balanzas. Hace 14 años ya llegó la revolución a la Administración central con el Partido Popular, y, 14 años después, con el PSOE en la Administración de la Junta de Andalucía, todavía vamos intentando solucionar esos problemas. Y eso es lo que tienen que ver los andaluces, y esas son las dos varas de medir: con el Partido Popular, con 14 años ya estaríamos en la modernidad, y con el Partido Socialista todavía seguimos anclados en el siglo pasado, en ese artículo de Larra, Vuelva usted mañana, en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho referencia a muchísimos procedimientos, a muchísimas iniciativas, a comisiones y a estudios, y a eso únicamente es a lo que se limitan la Junta de Andalucía y el Partido Socialista, que son únicamente especialistas en poner grupos de trabajo, en estudiar, pero no en hacer nada. Decir mucho y hacer nada: esa es la característica principal del Partido Socialista y del Gobierno andaluz que lo sustenta.</parrafo>
        <parrafo>En el discurso de investidura de Manuel Chaves, de la anterior legislatura, del año 2004, ya dijo, ya se comprometió a que la Administración electrónica alcanzara el 75% de los procesos administrativos no más tarde de 2008, y todavía vamos viendo que se está poniendo en marcha. Reiteró en el discurso de investidura de 2008 esa misma necesidad, y ya se creó, como bien ha dicho la Consejera, el grupo de trabajo para impulsar la agilización de trámites. El Partido Popular, desde luego, confía en que en el próximo discurso de investidura, que va a llevar a cabo, sin duda alguna, Javier Arenas como Presidente de la Junta de Andalucía, se pondrá en brevedad en marcha esa deseada agilización de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacerle referencia, muy brevemente, a la señora Consejera, de ciertas deficiencias que parece obviar, y que parece que es que no está en contacto con los ciudadanos y con lo que es la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece muy bonita esa Administración electrónica, y que todos los ciudadanos tengamos acceso a ella; pero, señora Consejera, ¿se habla e intenta coordinar a los demás señores consejeros para que Internet, algo fundamental para que funcione la Administración electrónica, llegue a cada uno de todos los pueblos de Andalucía? Pregunte usted en las sierras de las provincias de Cádiz, en Las Alpujarras, o pregunte en las barriadas rurales, por ejemplo, de la provincia de Cádiz, que bien conozco, a ver si llega ese Internet con esa rapidez, con esa banda ancha, o a lo mejor tienen que empujar un poquito a sus compañeros del Consejo de Gobierno para que llegue esa modernización ansiada, en todos los aspectos, a todos los rincones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner un ejemplo de todos los procedimientos a que la señora Consejera ha estado refiriéndose.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a lo que más nos preocupa ahora mismo a todos los andaluces, y en particular al Partido Popular, sobre el programa de Empresa 24 horas, ideado —y bien digo la palabra, «ideado»— por la Agencia Pública Idea, ahí, realmente, no se está configurando la posibilidad de que los emprendedores andaluces puedan crear su empresa en 24 horas. Tienen que acudir a una empresa pública, Idea, a lo que esa empresa pública tenga dispuesto; no es la simplificación y la libertad máxima para crear esas empresas tan necesarias en Andalucía, sino que queda limitado, simplemente, a lo que tiene previsto en el banco de empresas de Idea, no hay realmente una agilidad absoluta para la creación de empresas.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente Chaves, el anterior Presidente, Chaves, ya lo dijo en su comparecencia en el Parlamento, referida, en enero de este año, a la crisis económica, que querían racionalizar y simplificar los procedimientos administrativos y se comprometía a que se puedan reducir al máximo las ayudas, incentivos y subvenciones que se concedían en un plazo máximo de tres meses, y lo único que vemos es que la única agilidad para la concesión de subvenciones la vimos cuando se concedió la subvención a la hija de Chaves para la empresa MATSA: es la única agilidad en la entrega de subvenciones. Y, si no, pregúnteles, señora Consejera, a los miles y miles de autónomos que han solicitado sus ayudas a través del famoso plan ticket autónomo, que qué ha pasado y por qué han estado suspendida tantísimos meses la tramitación de esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>También me voy a referir, por ejemplo, a Medio Ambiente, que qué pasa con la autorización ambiental unificada, que se demora y tiene tantísimos meses, que se regula un procedimiento general un plazo máximo de ocho meses y luego uno abreviado de seis meses, que qué está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido principalmente a las políticas en materia de vivienda. Pues pregunte a la señora Consejera qué le ocurre a los ayuntamientos cuando están tramitando las calificaciones de vivienda de protección oficial, por qué se demoran tantísimo esos procedimientos, lo cual implica la demora en la entrega de viviendas cuando están construidas, a la entrega a esas personas necesitadas por vivienda de protección oficial. Le digo que se dé un repaso por todos los ayuntamientos de Andalucía para ver cuál es la realidad en los trámites de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y qué decirle, por ejemplo, en la tramitación de las ayudas de emancipación, de alquiler, también, de vivienda de los jóvenes, que en este año 2009, pues ya los jóvenes han solicitado la mitad de las ayudas, porque saben que tardan más de ocho meses en concederlas, y saben la inutilidad de presentar esa solicitud. Y la consecuencia lógica es que los jóvenes no se están emancipando y no la están pidiendo, pero no es porque la necesiten, sino por ese retraso injustificado de la Administración, que incluso ha reconocido que tarda hasta tres meses en enviar desde Sevilla a Madrid para que concedan esas ayudas a través del Ministerio de la Vivienda. Y no sabemos si es que van, todavía, en carromato, en la época de Larra, esas solicitudes desde Sevilla a Madrid. A lo mejor es que como, por ejemplo, en Cádiz no tenemos el Ave todavía, por eso llega, a lo mejor, más lento y todavía nos queda mucha línea de alta velocidad en el tren en todos los rincones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner más ejemplos: ¿Qué pasa con el certificado de idoneidad para adopciones? Es un grave problema social. Familias que están deseando adoptar niños y se ralentiza con prácticas prácticamente dilatorias, se caducan los procedimientos y se tienen que iniciar de nuevo, y se frustra esa delicada situación en la que familias quieren adoptar hijos.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, pues, me referiré a la Administración de Justicia de la que también la señora Consejera es titular. ¿Qué pasa con la puesta en marcha del Plan Adriano? Ya se decía que uno de los problemas de la justicia es la informatización de todos los procedimientos. Y el modo más eficaz es poner en marcha un sistema informático veloz y eficaz. Ya en el Plan Andaluz de Justicia 2007-2010 se contemplaba el desarrollo del expediente digital judicial en el proceso de modernización de la justicia, y se decía que avanzar en la materialización del concepto expediente digital único es un compromiso de la Consejería de Justicia y Administración Pública. Pues ya a finales de 2008 la anterior Consejera hablaba todavía de la futura implantación de este sistema, cuando está ya a punto de expirar ese tiempo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para terminar, pues permítame que le haga una crítica muy dura sobre la agilidad y sobre el funcionamiento de la Administración andaluza, pero malamente nos estamos acostumbrando a esta situación los andaluces, porque afortunadamente podemos comparar con otras comunidades autónomas, donde vemos que otras realidades son posibles, aplicar otras políticas, y por qué nos llevan la delantera en otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. Y sobre todo, lo que quiero insistir a la Consejera es que se ponga en marcha de una manera definitiva y de manera urgente la simplificación y la rapidez en la concesión de asuntos que afecten principalmente a las ayudas a los emprendedores, a la creación de empresas y, sobre todo, a todo lo que afecte a problemas sociales, como le he indicado con los certificados de idoneidad de adopción o de las rentas de emancipación para los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes, buenas tardes, señora Consejera. Le agradezco, evidentemente, en el nombre de mi grupo, del Grupo Socialista, toda la información que nos ha facilitado, incluso a pesar de que al propio portavoz de Izquierda Unida le pareciera demasiado densa. Es que, claro, cuando se hacen tantas cosas, evidentemente, pues hay que aprovechar al máximo esta comparecencia para contarlo y para decirlo; mal que le pese a la oposición, mal que le pese al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Decirle a la portavoz del Partido Popular que sobre gustos no hay nada escrito, mucho menos en cuestiones literarias, ¿no?, en gustos sobre lectura. A sus señorías del Partido Popular les gusta Larra, a nosotros nos gusta Machado, claro. Sobre todo, cuando decía, por ejemplo, que hay que ver, hay que ver esta derecha en España, que solo utiliza la cabeza para embestir. Yo creo que deberían ustedes tomar buena nota. Porque parece que no han tomado ni una sola nota de toda la información que ha dado la Consejera. Que evidentemente faltan cosas por hacer, que ustedes tienen, incluso no solo el derecho y la obligación..., no solo incluso el derecho sino la obligación de criticar lo que les parezca que esté mal. Pero, claro, hacer... Además, ha dicho su señoría «una crítica dura», o sea, una redundancia ya totalmente... En el ámbito ya de la crítica nos vamos a la máxima radicalidad. En fin, ustedes sabrán cuál es su discurso, pero creo que está bastante alejado de la realidad, porque cuando se están poniendo encima de la mesa una serie de medidas, una serie de actuaciones, unas las podrán criticar, otras les parecerán poco, pero, desde luego, alguna les parecerá bien. Digo yo, digo yo, porque a lo mejor es que no les parece bien que la tramitación de una vivienda de protección oficial ahora sea mucho más rápida que antes; a lo mejor no les parece bien que una Beca 6000 antes se tramitara en seis meses y ahora en tres. A lo mejor es que eso a ustedes no les parece bien, y claro, entonces es normal que critiquen tan duramente a la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay que partir de la base de algo que es muy importante, ¿no? Y es que todo de lo que ha dado cuenta la señora Consejera es el cumplimiento escrupuloso de un compromiso electoral; un compromiso electoral de un partido, el Partido Socialista, que concurrió a las urnas y que nuevamente obtuvo el respaldo de los ciudadanos y ciudadanas. Quizás seguirá pensando su señoría que será porque no son conscientes de que Javier Arenas tiene la varita mágica, y seguro que si hubiese ganado, al día siguiente, hubiese mejorado y hubiese arreglado todos los problemas de la Administración. Igual que hizo, igual que hizo en esos ocho años gloriosos de gobierno del Partido Popular. Yo tengo que decirles a sus señorías que hay que ser un poco más realistas y, sobre todo, un poco más mesurado en las expresiones, porque, si no, al final se pierde el norte y se pierde la credibilidad, la credibilidad de los ciudadanos que es lo que al final importa.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque esos ocho años de gran gobierno del Partido Popular, liderados por el señor Aznar, pues, fueron tan buenos y creían ustedes tanto en las competencias de las comunidades autónomas que ahora el ideólogo del Partido Popular, que sigue siendo el señor Aznar, desde su plataforma en la fundación FAES, pues, de vez en cuando aparece y nos adoctrina a todos y nos dice lo que hay que hacer. Y aquí, por ejemplo, tengo una referencia... Podríamos tener muchas más, yo tengo una carpeta entera de las lindezas que va diciendo el señor Aznar. Pero aquí tengo una, además, del diario El Mundo, domingo, 15 de marzo de 2009: «Aznar reclama cambios muy profundos para salir de la crisis». Y tan profundos. Y uno de ellos, por ejemplo, y lo tengo aquí subrayado, porque además me parece bastante..., bastante interesante, ¿no?: la reestructuración del modelo autonómico, redimensionando incluso las competencias de las propias comunidades autónomas. Es decir, ustedes —y si no están de acuerdo deberían decirlo, deberían tener esa valentía—, ustedes plantean no solo que no les parece bien el modelo autonómico, sino que, incluso, plantean que no tuviéramos tantas competencias. Es decir, no sé hasta qué punto, si ustedes gobernaran alguna vez en Andalucía, si consiguieran el respaldo de los ciudadanos, hasta qué punto, incluso, darían marcha atrás a muchas conquistas de transferencia de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, desde esa falta de legitimidad y de autoridad intelectual, es difícil que nos puedan convencer de esa enmienda a la totalidad que acaban de hacer ante la comparecencia de la señora Consejera. En todo caso, como decía, se trata de un cumplimiento de un compromiso electoral, y de un compromiso que asumió en primera persona el Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura. Y lo que está haciendo la Consejería de Justicia es nuevamente ser muy valiente a la hora de afrontar un cambio, necesario e importante. Las dos cosas: es tan necesario como importante y, si queremos, le damos la vuelta, tan importante como necesario. Y eso es una decisión muy valiente, y lo tenemos que decir aquí. Porque, ¿lo fácil qué es? Pues, lo fácil es dejar las cosas como están. Evidentemente, eso es lo fácil. Eso es lo que hizo el Partido Popular durante los ocho años en que gobernó. Y, si no, me encantaría saber cuál es alguna de las grandes reformas profundas que hizo el Partido Popular en la Administración de Justicia o en la Administración General del Estado, ¿cuál?, aparte de, evidentemente, privatizar empresas públicas y de dar su gestión a determinadas personas que resulta que eran amigos de determinados dirigentes. Aparte de eso, yo no sé qué más reformas hizo el Partido Popular. A lo mejor, si un día me lo explican, pues a lo mejor me convencen incluso. Pero hasta ahora yo no conozco ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, lo fácil es eso, lo fácil es mantener el statu quo, y dedicarse a lo demás, y así la señora Consejera no tendría ningún problema. Pero es que lo venimos diciendo desde los últimos seis meses y lo seguimos manteniendo. Esta Consejería está siendo muy valiente, muy valiente a la hora de afrontar cambios que son necesarios y que hay que hacerlos. Pero, como digo, pueden tener cierto coste político, y se está asumiendo con valentía. Porque, evidentemente, el que diga lo contrario, pues, no está siendo fiel a la realidad. Ni tenemos la Administración de justicia propia del siglo XXI ni la Administración general Estado propia del siglo XXI, ni España ni en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, que es así, pues es responsabilidad de todos los partidos que han gobernado, por tanto, también del Partido Popular. No se trata, por tanto, de buscar responsabilidades, sino de encontrar las soluciones, y, desde luego, si los grupos de la oposición creen que la forma de avanzar hacia una Administración del siglo XXI es otra, pues que lo digan, que, incluso, yo estoy convencida que la señora Consejera está deseando escuchar alguna alternativa real, mucho más de la frase vacía de reformas profundas. Digan ustedes una sola, y la Consejería lo estudiará, y probablemente, probablemente, la llevará a cabo, porque eso es lo que queremos todos: que mejore la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Consejera ha hablado de la puesta en marcha de un plan que recogía 232 medidas. Que claro que se podían haber planteado muchas más, evidentemente, pero son 232. Yo, vuelvo a insistir, no he escuchado todavía ni una sola medida del Partido Popular en ese ámbito. Y nos da cuenta ahora de unas cifras que nos parecen suficientemente relevantes, porque estamos hablando de que, en escasamente seis meses...; es decir, en solo un 25% de la aplicación del plan en el tiempo, resulta que ya se han puesto en marcha —si he recogido bien los datos, señora Consejera— un 33% de las mismas, en solo un 25% del tiempo. Por tanto, se ha avanzado más de lo que estaba previsto, y además no solo nosotros nos quedamos en la cantidad, que evidentemente es importante, sino también en la calidad y en el contenido de las reformas. Porque, claro, esas reformas son en concreto 76 medidas, de las cuales —lo ha dicho la señora Consejera—, la mitad, en torno a la mitad, son dirigidas directamente al desarrollo de la actividad empresarial, y que además redundan en la generación de empleo. Y a mí me gustaría saber si al Partido Popular le parece mal, que yo lo respeto. Si así es, pues, que lo digan, que digan que les parece mal que la mitad de 76 medidas se hayan puesto en marcha para mejorar el sistema económico y, sobre todo, para la generación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, los últimos datos de empleo nos dicen que se han dado de alta en este último mes 2.000 personas. Evidentemente, no vamos a estar satisfechos hasta que remontemos y no vaya al paro ni una sola persona, pero también hay que mirar la otra cara de la moneda, ¿no?, y es que se han dado de alta 2.000 personas. Quizás algunas de estas medidas también hayan tenido que ver. Y buena nota podían tomar otras comunidades autónomas como Madrid o Valencia. Yo creo que la señora Aguirre es muy inteligente y el señor Camps también, tienen sus defectos como todos, pero son inteligentes. Yo creo que, si conocieran estas medidas, a lo mejor hasta las copian; o sea, que yo animo a sus señorías a que se las manden, porque seguro que les iban a gustar; medidas en el ámbito de los transportes, vivienda, salud, Administración electrónica, investigación, formación... Me encantaría que dijeran desde el Partido Popular qué es lo que les parece mal de esas medidas, qué en concreto les parece mal, y, sobre todo, que se lo expliquen a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, nosotros, desde el Grupo Socialista, la felicitamos porque está cumpliendo en tiempo y forma con el desarrollo de este plan de simplificación, y además lo está haciendo de la forma en que hay que hacerlo, con valentía y sin miedo a que los cambios que se están produciendo, pues, puedan generar algunos inconvenientes, ¿no?, algunas incomodidades, porque, evidentemente, como decía, lo fácil y lo cómodo es mantener las cosas como están, pero se están afrontando esos cambios con mucha valentía.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminado, señor Presidente, en aras de la brevedad, pero quiero centrarme en dos cuestiones que ha puesto encima de la mesa también el Partido Popular, en relación con la comparecencia de la señora Consejera:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, bueno, han acusado a la Junta de Andalucía, al Gobierno de la Junta de Andalucía, Gobierno que es sustentado por el grupo mayoritario de esta Cámara, porque así lo deciden los ciudadanos, por el Grupo Socialista, lo han acusado de que son especialistas en crear grupos de trabajo. Bueno, yo les diría que, sobre todo, tengan en cuenta la importancia de la coherencia, que en la vida es importantísima la coherencia, pero mucho más en política, y mucho más en sucesivas intervenciones, porque es que yo estoy harta de escuchar a su portavoz, al señor Rojas, en Comisión y en Pleno, acusándonos de que nunca los aceptan ni el Gobierno ni el Grupo Socialista, cuando se plantea en el Parlamento la creación de grupos de trabajo, señor Rojas. A ver si se ponen de acuerdo. ¿Aprobamos los grupos de trabajo o no los aprobamos? Porque dice su compañera que somos especialistas en crear grupos de trabajo para nada, y ustedes nos plantean grupos de trabajo, y, cuando votamos que no, porque son para nada, nos dicen que es somos muy malos porque no queremos constituir grupos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es mejor que se aclaren entre ustedes. Luego, tendrán tiempo de discutir y ponerse de acuerdo, y a lo mejor en algún momento podemos tener una postura coherente del Partido Popular hacia una dirección o hacia otra. Evidentemente, todas los posicionamientos en democracia son aceptables, pero con coherencia, porque es que, si no, además, no sabemos a qué atenernos ni a qué responder, si a lo que dice el señor Rojas, a lo que dice la señora Ruiz Sillero, a lo que dice la señora Martín cuando interviene... En fin, es un poquito complicado. Pero no se preocupen, que nosotros de todas formas siempre damos respuesta a sus posicionamientos, sobre todo —y ya termino, de verdad— con algo que para el Grupo Socialista es muy importante, ¿no? Porque, claro, la señora Consejera está satisfecha, razonablemente satisfecha con los datos que ha dado; el Grupo Socialista, también. Y, claro, podría pensar alguien que es que aquí somos demasiados endogámicos y nos contentamos nosotros mismo con nuestros propios datos, pero es que lo dijo el Presidente de la Junta de Andalucía en la sesión de control el pasado jueves en este Parlamento, y yo quiero insistir en ello, porque deberíamos no perder de vista que los que mejor evalúan la prestación de los servicios públicos, los que mejor los pueden evaluar son los ciudadanos y las ciudadanas de Andalucía, y resulta que ellos, ellos, según el barómetro de los servicios públicos de la Junta de Andalucía, son los que valoran muy altamente los servicios públicos de justicia y de otro tipo, de otras áreas en Andalucía. Son ellos, precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le tengo que decir más. No me extraña, no me extraña, porque es verdad que también hay otro barómetro que es magnífico, que es sagrado, si me apuran, que es cada cuatro años, cuando depositan los ciudadanos su voto en las urnas, ese sí que es un barómetro estupendo. Y, evidentemente, si siguen manteniendo la confianza los ciudadanos, y lo van a seguir haciendo en el Partido Socialista, es porque saben, primero, que cumplimos los compromisos electorales y, segundo, que nos preocupamos por los servicios públicos. Es evidente, siempre hemos creído en los servicios públicos. ¿Quién, si no, los socialistas han puesto en marcha y han defendido los servicios públicos?</parrafo>
        <parrafo>Y podría darles muchas cifras de ese barómetro. Podría, por ejemplo, dar una cifra: el 83,59% de la población se siente satisfecha con el funcionamiento de los servicios públicos en Andalucía —datos oficiales, señorías—; el 58% puntúa con valores buenos y excelentes la calidad global de los servicios públicos en Andalucía; el 83% de la ciudadanía andaluza valora favorablemente la labor realizada en los últimos años por la Junta de Andalucía. Por tanto, claro que estamos satisfechos, pero estamos satisfechos porque los ciudadanos lo están notando, y eso es lo que a nosotros nos importa.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, lo que nos mueve tanto al Partido Socialista como al Gobierno es mejorar la vida y la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas. Y con datos como estos, pues, evidentemente, nunca estaremos totalmente satisfechos, siempre querremos mejorar, pero sí que nos indica algo muy importante, y es que estamos en la línea adecuada. Por eso, señora Consejera, nosotros le animamos a que siga en es línea, porque vamos a hacer muchas cosas y se van a cambiar muchas cosas en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera, para cerrar la comparecencia agrupada que se acaba de ver como segundo punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quería agradecer la intervención de la portavoz del Grupo Socialista, tanto por su petición de comparecencia como por el desarrollo de su exposición, que demuestra la sensibilidad que tiene el Grupo Socialista con la modernización de la Administración pública y el apoyo decidido hacia todas las actuaciones que el Gobierno andaluz está emprendiendo para acercar la Administración a la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las actuaciones del Grupo Popular, señorías, nosotros estamos trabajando para sustituir el: «Vuelva usted mañana», de Larra, por: «Espere, por favor, un minuto». Me preocupa que no les parezcan bonitas unas palabras que definen iniciativas para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>El 50% de las iniciativas de las que he estado hablando están orientadas al desarrollo de la actividad empresarial y al fomento del empleo. Creo que esto preocupa a los andaluces, sobre todo en el contexto actual de crisis económica financiera global, a que nos ha llevado la libertad total y absoluta de la que usted hablaba en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, decir mucho y hacer nada podría haber sido una intervención larga, pero en este caso es que lo que usted ha escuchado, si ha estado atenta, está hecho todo, nada de lo que hemos dicho está en tramitación. Es el seguimiento de un plan, y, por tanto, la parte que se ha hecho del plan, el 33% de las medidas que se han adoptado de ese plan. Por tanto, no he hablado de nada que vaya a hacerse: he hablado de todo lo que está hecho.</parrafo>
        <parrafo>Me preocupa, por tanto, que usted entienda que son vacías, iniciativas que preocupan a los empresarios, que preocupan a los trabajadores, que fomentan el empleo o que simplemente ayudan a las familias a ahorrarse un trámite engorroso, como es el de presentar la solicitud del certificado de empadronamiento, que este año se ha sustituido por multitud de familias andaluzas y, por tanto, ha hecho que se suprima un trámite que les supone un ahorro de tiempo. Estamos trabajando, por tanto, para que la Administración no sea una traba para la ciudadanía, sino para que sea una ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que estamos convencidos, además, de este camino; estamos en pleno desarrollo de la modernización de los servicios públicos y de la implantación de la firma electrónica. Existen estudios e informes de fundaciones prestigiosas y empresas referentes en el sector que nos evalúan, que nos sitúan en posiciones de cabeza en el panorama nacional. Como ejemplo, los datos de 2009 del estudio e-España en su tercera edición. Si no lo escucha, seguramente le volverán a parecer vacías las palabras, pero, bueno, yo sigo hablando. El estudio de e-España, en su tercera edición, refleja que Andalucía ha experimentado un crecimiento progresivo desde su primera edición. Se ha pasado de un 66% en 2007 al 81% actual en el acceso a los servicios públicos. De esta forma, la Comunidad andaluza se sitúa en el segundo puesto de España en disponibilidad de servicios públicos electrónicos, 16 puntos por encima de la media nacional y por encima de comunidades como Madrid y Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, los usuarios también nos reconocen el trabajo. La Asociación de Internautas y la Asociación Pro Derechos Civiles, Económicos y Sociales han publicado un estudio acerca de la situación de la Administración electrónica en las comunidades autónomas, y, según todos los resultados de este estudio, Andalucía ocupa la primera posición en el ranquin, en puntualización global, de acuerdo a los servicios ofertados, y, tras analizar la prestación de 31 servicios específicos en diversas áreas: Educación, Sanidad, enlaces con Administración central y local.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no somos nosotros solos los que lo decimos: lo dicen estudios prestigiosos, lo dicen los propios ciudadanos, que estamos a la cabeza, en España, en modernización de la Administración pública, y seguimos trabajando para sustituir ese dicho al que acuden tanto por otro dicho mucho más nuevo, de una Administración moderna, que es el: «Por favor, espere usted un minuto».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender breves minutos la comparecencia de la señora Consejera y la reanudamos inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

