<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>384</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Personal docente, Vida escolar</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000288</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000288. Proposición no de ley relativa a la Carta de Derechos del Profesorado de Andalucía (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley, proposición no de ley relativa a la Carta de Derechos del Profesorado de Andalucía. Y para ello tiene en primer lugar la palabra el Grupo proponente, el autor de la iniciativa, el Grupo Socialista; y, en su nombre, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley de Educación de Andalucía indica en su Sección IV, en el Título Primero —dedicado a la promoción profesional, al reconocimiento y al apoyo, así como a la valoración de la actividad docente—, distintos objetivos. Objetivos que tienen un principio claro y que en esta Cámara apoyó el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en su totalidad —me refiero a la Ley de Educación andaluza—. Ese objetivo es que el profesorado, que los maestros y maestras en Andalucía reciban un trato, una consideración y un respeto personal y profesional acorde con la importancia social y con la importante tarea que ejercen cada día. Que lo hagan, además, y que cobre una dimensión importante en el ámbito del desarrollo cultural, social y educativo de lo que tienen como obligación y como misión, que son las generaciones de andaluces y andaluzas, y, por tanto, en el desarrollo de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la propia ley establece que sean los reglamentos orgánicos de los centros de Educación Infantil y Primaria y de los institutos de Educación Secundaria quien establezca estos derechos y deberes docentes en nuestra Comunidad. Hablamos de un colectivo de hombres y mujeres de casi cien mil personas, profesionales que tienen en sus manos la mayor riqueza con la que cuenta nuestra tierra, que son nuestros jóvenes, nuestros niños y niñas en edad de formación.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, por otro lado, desde el Grupo Socialista que el profesorado necesita de este apoyo y respaldo, que —repito— incluimos en nuestra ley y que se desarrolla en los reglamentos que precisamente en este curso entrarán en vigor. Y digo que entendemos que se necesita ese apoyo, ese respaldo incondicional por parte de las administraciones, por parte de este Parlamento. Lo creemos porque la dedicación que tiene el profesorado y —como vienen sosteniendo dentro del sistema andaluz— su profesionalidad son dignas de reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Entre los derechos que recoge el reglamento orgánico que en este curso entrará en vigor resalta el reconocimiento a la actividad magistral y académica; derecho a recibir respeto, consideración, valoración social por parte de las familias, de la comunidad educativa y, por tanto, del conjunto de la sociedad andaluza. Recogimos en su día en la ley y en estos reglamentos que deben recibir el apoyo y el respaldo permanente a ese reconocimiento profesional, y debe hacerse motivándose desde la Administración.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista, por tanto, ha entendido con esta iniciativa que debemos impulsar la Carta, la puesta en marcha de la Carta de Derechos del Profesorado en Andalucía, que se reconocía en nuestra ley, que se desarrolla en el Reglamento, pero que necesita de esa implicación y de ese respaldo para que, realmente, la autoridad del profesorado en todo lo relativo a la protección de derechos sea una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacar algunas de las cuestiones que se incluyen en esa Carta de Derechos del Profesorado que, como digo, completa una regulación de protección de derechos.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado necesita, y así se establece en nuestra normativa, de ese reconocimiento de autoridad magistral y académica que alcanza, además, en nuestra Comunidad Autónoma el máximo nivel dentro de la normativa y dentro de las competencias en nuestra autonomía. Es decir, que desde nuestra Comunidad Autónoma no podemos pretender llegar más lejos en la articulación de medidas, pero sí necesitamos ese reconocimiento y ese impulso por parte de todos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, esta Carta de Derechos contiene un apoyo permanente al reconocimiento profesional y al fomento desde la Administración educativa, pero incluye, además, que esa consideración y esa valoración social tienen que venir de la familia y del alumnado, y ahí también requerimos del apoyo para esta iniciativa del resto de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la protección de los derechos de los maestros y maestras en Andalucía que el texto recoge hace hincapié en que la Administración educativa debe otorgar presunción de legitimidad en el ejercicio de sus funciones al profesorado; que las personas que causen daños, injurias u ofensas al personal docente pueden ser objeto de reprobación ante el Consejo Escolar del centro, sin perjuicio de otras actuaciones; que la Consejería debe promover ante la Fiscalía la calificación como atentado de las agresiones que se produzcan contra los maestros y maestras en Andalucía, y, en cuarto lugar, que la Consejería siga proporcionando asistencia sicológica y jurídica al profesorado que así lo necesite.</parrafo>
        <parrafo>Por estas razones y porque creemos que es importante, importantísimo, el respaldo de los grupos políticos de la Cámara, el Grupo Socialista ha traído esta iniciativa, como digo, de impulso a lo que ya normativamente está en marcha y entrará en vigor en este curso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el señor García Rodríguez, por parte de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hay una cuestión yo diría formal o de orden que me gustaría que en su segunda intervención aclarase la portavoz del Partido Socialista, o del Grupo Socialista, y es la siguiente: Cuando se habla de la Carta de Derechos, ¿es que ya hay elaborada una Carta de Derechos? Porque este Parlamento no la conoce, y, lo mismo que otras veces se presentan documentos, parece razonable, parece razonable..., ni me consta que haya sido negociada con los sindicatos, que, además, hablan de Estatuto del Profesorado, no de Carta de Derechos del Profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con independencia de eso, me gustaría que se aclarase a qué Carta se está refiriendo, porque tenemos aquí..., tengo aquí hasta una foto de la señora Mar Moreno presentando, en noviembre de 2009, el propósito de la Junta de elaborar una Carta de Derechos del Profesorado. Sabemos que parte de los contenidos de esta Carta es la protección jurídica, que recientemente se han firmado convenios con el Fiscal, etcétera, etcétera. Pero nos gustaría saber a qué Carta se está refiriendo, si ya hay una Carta, si se nos está pidiendo el apoyo a esa Carta o se nos está pidiendo el apoyo a la elaboración de una Carta. En ese caso, yo le plantearía una transaccional de modificarla por una Carta porque, claro, ¿cómo vamos a dar el apoyo, digamos, firmar el cheque en blanco a la Carta? ¿A qué Carta? ¿Cuáles son los contenidos de esa Carta? ¿Cuáles son los derechos del profesor que reconoce la Junta y los que no reconoce? ¿A qué nivel de acuerdo se ha llegado en esa Carta con las organizaciones sindicales representativas? No nos consta, no nos consta que haya acuerdo. ¿Estamos hablando de algo que, por supuesto, excluye el derecho a la consolidación salarial? Porque a los profesores se les ha bajado el 5%, como a todos. ¿De qué estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que nos aclarase ese asunto porque, si es un elemento elaborado unilateralmente por el Gobierno, como parece ser, y digo parece ser por lo que ha dicho el Consejero de Educación, hombre, no nos pida el apoyo, por lo menos, sin conocerlo o sin traérnoslo y adjuntarlo o resumirlo, de alguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, vuelvo a lo que decía antes, vuelvo a lo que decía antes: se trata de algo que, según el Consejero de Educación, ya está en marcha para el curso que ya ha empezado, o que empieza mañana, para ser exactos. Si es así, si ya hay una decisión firme del Gobierno de poner en marcha esta Carta, ¿a qué viene que el Grupo Socialista traiga al Parlamento, a posteriori, lo que ya está en marcha? Es un poco lo de antes. No, no apoyamos su propuesta porque no hay recortes. Bueno, pues entonces me está dando la razón, que no hay recortes. ¿Y ahora qué significa esta propuesta? Yo le pido, señora Castillo, que en su segunda intervención me aclare todos estos términos, todos estos asuntos, y, en función de su intervención, fijaremos nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento del Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar ser breve. Además, yo creo que el portavoz de Izquierda Unida lo ha expuesto también perfectamente porque, efectivamente, lo que se trae hoy a debate y para lo que se pide el apoyo del Grupo Popular, pues, desde luego, era a una iniciativa que, desde luego, nos parece redundante y, además, inconcreta porque, más que una Carta de Derechos, lo que se presenta es una Carta en blanco en la que no se define más allá del título.</parrafo>
        <parrafo>Además, digo redundante porque no sé si por las prisas, ya que se registró el día 30 de agosto, pero lo cierto es que lo que se limita a hacer esta iniciativa, concretamente en su exposición de motivos, pues es a recoger lo que dice la LEA y, desde luego, lo que ya viene aprobado en los reglamentos orgánicos, en los decretos con los que se aprueban los reglamentos orgánicos de los centros, que, además, es una copia literal de una proposición no de ley que llevó el Grupo Parlamentario Socialista, que trajo a esta Cámara hace escasamente unos meses.</parrafo>
        <parrafo>Además, también usando los argumentos que en alguna ocasión ha usado nuestro portavoz, Santiago Pérez, desde luego, no tiene sentido volver a instar al Consejo de Gobierno a hacer algo que el propio Consejo de Gobierno ha anunciado y que, como, efectivamente, ha dicho mi predecesor en el uso de la palabra, parece que ya está aprobado y que realmente no sabemos si es una Carta, si está dotado de contenido o si para lo que se nos pide el apoyo es para la elaboración de esa Carta.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho el señor portavoz de Izquierda Unida. El día 4 de noviembre del año pasado ya lo anunció la señora Mar Moreno, por entonces Consejera de Educación, y, efectivamente, pues también viene digamos que regulado en los decretos 327 y 328, de 13 de julio de este mismo año, que, efectivamente, pues corresponde a los reglamentos de los institutos de Educación Secundaria, así como a las escuelas infantiles de segundo ciclo, colegios de Infantil y Primaria y centros de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como digo, una iniciativa que, en la exposición de motivos, viene ya no solo aprobado, sino que viene perfectamente reglamentado. Entonces, nosotros no sabemos bien qué es lo que quiere elaborar con esta Carta y si, además, ya tenemos..., y se nos plantea una cuestión, y es que, si ya tenemos unos documentos que, por lo menos, tienen rango jurídico de decreto, donde vienen regulados determinados derechos, ¿qué es lo que se pretende con esta Carta? Es un documento, ¿qué naturaleza jurídica va a tener esta carta? ¿Qué acuerdos va a tener esta Carta? Porque es que, además, podríamos correr el peligro de que, si ustedes lo que quieren es regular lo mismo que ya se viene regulado en los reglamentos, incluso, digamos que rebajar la naturaleza jurídica de unos derechos que, como digo, y además usted lo ha expresado y lo ha leído, vienen recogidos perfectamente en los artículos 8 y 10 de sendos reglamentos de organización aprobados el 13 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señora Castillo, cuando del estudio, precisamente, de esta iniciativa se nos ha planteado otra cuestión, y es que, precisamente, estos derechos parecen no estar vinculados tanto a la condición de funcionario docente como al tipo de centro en el que trabajan estos docentes. Y le explico. Porque, efectivamente, en estos reglamentos —y eso está claro— están recogidos los derechos de profesores que imparten clase en los centros de segundo ciclo de la Educación Infantil y Primaria y en los institutos de Secundaria, pero parece que no están recogidos esos derechos para el resto de docentes. ¿Qué pasa, por ejemplo, con los derechos de los profesores que trabajan en una escuela oficial de idiomas o en un conservatorio de música o danza? ¿Le afectan también, o van también a tener reglamentados, de alguna forma, esos derechos, que ya están recogidos actualmente en los reglamentos de organización? Porque, como digo, solo se han recogido y desarrollado normativamente los derechos de una parte del profesorado: el que trabaja en los colegios y el que trabaja en los institutos. Y digo yo que, si queremos salvaguardar aún más, y de una manera efectiva, los derechos que ya tienen los docentes que trabajan en los colegios e institutos públicos, desde luego, como mínimo, lo que deberíamos es, más que una carta o un documento, lo que deberíamos es impulsar una ley que reconozca al profesorado andaluz la condición de autoridad pública.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y como digo, es obvio que no podemos pretender que los derechos del profesorado dependan del tipo de enseñanzas que imparten o del centro en el que trabajan. Los derechos les han venido dados, precisamente, por su condición de funcionarios docentes. Den clase de matemáticas, den clase de historia, de música, de alemán, de clarinete, los derechos les han venido dados por ser docentes, no por trabajar en un colegio o en una escuela oficial de idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Castillo, yo, tal y como ha expresado el portavoz de Izquierda Unida, sí que es verdad que también le pediría que aclarara cuáles son los contenidos de esa carta. Si son, efectivamente, los derechos que ya vienen regulados en los decretos, y que además fueron aprobados a través de una proposición no de ley que se trajo a este Parlamento; si son los mismos, para qué se vuelven a traer. Y, además, efectivamente, lo que sí nos parece es de bastante mal gusto y de poca cortesía parlamentaria que, efectivamente, se traiga una iniciativa que no solo se ha anunciado, sino que, efectivamente, el propio Consejero de Educación dio ayer, en una comparecencia pública, dio por hecha, y que además, y que además, ya viene recogida en el documento que año tras año publica la Junta de Andalucía, concretamente la Consejería de Educación, hablando de la educación en Andalucía, concretamente para este año 2010-2011. Es decir, ya viene perfectamente regulado que existe y que existirá una carta de derechos del profesorado. ¿Qué es lo que entonces se nos está pidiendo, señora Cinta Castillo?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, desde luego, si queremos sumar con esta iniciativa e intentar alcanzar algo coherente, o algo útil, con este debate, yo le pediría que me aceptase una enmienda, que voy a hacer llegar a la Mesa, por la que, de alguna forma, lo que se pretende es que se venga a recoger esa, digamos, amplitud, o esa extensión, de todos los derechos que vienen ya recogidos, como he dicho, en los decretos, que venga a extenderse a todos los profesores en su condición docente independientemente del centro en el que estén impartiendo clases; es decir, que existan los mismos derechos para un profesor que imparte conocimiento del medio, matemáticas o lenguaje que para el que imparta clarinete o piano en un conservatorio de música: para todos.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso yo le voy a presentar una enmienda que diga lo siguiente: Este documento garantizará que todo el profesorado que en su condición de funcionario desarrolle su labor en los centros educativos dependientes de la Consejería de Educación disfrute al menos de los mismos derechos recogidos en los reglamentos orgánicos hasta ahora aprobados.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la enmienda que yo voy a pasar a la Mesa, y también con el ruego de que, por favor, explique cuáles son los contenidos y qué naturaleza jurídica va a ostentar la carta que hoy se nos presenta a debate.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar este punto del orden del día, tiene la palabra su portavoz, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, con mucho gusto paso a la explicación que me piden, tanto el portavoz de Izquierda Unida como la portavoz del Grupo Popular, no sin mostrar mi asombro, porque, si están pidiendo esa aclaración, hacen, desde luego, aseveraciones en las que dan todo tipo de respuesta, cuando al mismo tiempo están preguntando por los contenidos de algo que el portavoz de Izquierda Unida, en el debate de la anterior iniciativa, daba no como pregunta, sino como una afirmación, que ya existía y de la que íbamos a pedir el apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, encantada de resolver esa duda, pero plantéelo en términos de duda, no de afirmación y posteriormente pregunta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No existe con anterioridad, ni ha entrado en vigor antes de que esta iniciativa se debata, la carta. La carta, como dije en mi primera intervención, supone el desarrollo, supone el instrumento y las herramientas de desarrollo normativo que la propia ley andaluza exige a través de los reglamentos. De manera que no se trata ni de duplicar ni de que esté en marcha ningún tipo de documento que ya ustedes también, aunque tenían la duda, pero aseguraban que no se había acordado o conocido con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dejarle completamente claro que el conocimiento, el acuerdo y el apoyo en cada una de las fases normativas en el momento de la ley, con el apoyo de Izquierda Unida y la oposición del Grupo Popular, es el primer documento, y el que tenía que incluir como columna vertebral este apoyo a los derechos de los maestros y maestras, y, siguiendo con el desarrollo normativo, el reglamento que ahora entra en vigor y al que ustedes también han hecho alusión, como si se tratara de que ya, a partir de mañana, y anunciado por el Consejero en el día de ayer, entraba en vigor la carta...</parrafo>
        <parrafo>Lo que entra en vigor es el reglamento, que sí soportará aquellos instrumentos que permitan, a través de la carta, desarrollar esos derechos, que primero, y de una forma más general, se incluían en la ley. Repito, ley apoyada, acordada y votada por Izquierda Unida, y, por tanto, respondo así al señor García, y no en el caso del Grupo Popular. Grupo Popular al que le pido el apoyo, una vez aclarado que la carta no existe, no está en vigor y que es el instrumento de desarrollo normativo, digamos, último, después de la ley orgánica, después de la ley andaluza y después del reglamento como tiene que hacerse ese desarrollo, y que pido el apoyo para que el Partido Popular pueda, de alguna forma, también resolver esa falta de apoyo a un texto que sí permite que los maestros y maestras en Andalucía tengan reconocidos sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino recordándoles ese desarrollo normativo, y, por lo tanto, el contenido de la carta, a qué tiene que ir y cuáles son las herramientas y los instrumentos que debe incluir, para cumplir, y nunca para rebajar, el rango normativo, como apuntaba la señora Martín Moya, de apoyo al profesorado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, otorgar la presunción de legitimidad, y, por tanto, incluir en la carta todos los instrumentos que sean necesarios para esa legitimidad en el ejercicio de sus funciones.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que quienes acusen daños, injurias u ofensas al personal docente puedan ser objeto de reprobación, y dar los instrumentos, repito, a través de la carta, para que, sin perjuicio de otras actuaciones que de manera personal puedan llevar a cabo los maestros y maestras, tengan ese recorrido y eso sea efectivo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, que se promueva ante la Fiscalía la calificación como atentado de las agresiones. Tenemos muy avanzados los acuerdos y convenios con la Fiscalía, por parte del Gobierno andaluz y de la Consejería de Educación; pero es necesario que, cuando hay un atentado o una agresión al profesorado, dentro de esa carta de derechos que queremos que cuanto antes se ponga en marcha, se vean los instrumentos que la Fiscalía puede utilizar para esa calificación.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, que la Consejería siga proporcionando —y digo «siga» porque lo viene haciendo hasta ahora, pero con más intensidad y reconocida en esa carta— la asistencia psicológica, jurídica y gratuita a los maestros y maestras que necesiten de ese apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Espero haber resuelto las dudas que ambos portavoces planteaban, y pido el apoyo a esta iniciativa, que, repito, es un apoyo para quienes tienen en sus manos el futuro de la formación de nuestros jóvenes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora García Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se ha planteado una enmienda, que entiendo que es de adición, y lo primero que corresponde es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De otra enmienda transaccional in voce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si hace el favor de pasarla por escrito, porque a nosotros no nos ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hay que sustituirla por una, porque no existe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues hay dos enmiendas transaccionales planteadas por los grupos parlamentarios. Primero, corresponde posicionarse sobre la tramitación de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay alguna...?</parrafo>
        <parrafo>Se tramita.</parrafo>
        <parrafo>Pues ahora corresponde a la señora Castillo Jiménez posicionarse sobre la aceptación de las mismas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Entiendo que el portavoz de Izquierda Unida lo que quiere incluir en la parte dispositiva es que, en vez de «poner en marcha la», sea «poner en marcha una»? ¿Esa es la enmienda, verdad? No hay ningún problema en aceptarla.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la del Grupo Popular, ¿podría leerlo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se la leo.</parrafo>
        <parrafo>Sería una enmienda de adición al acuerdo que se plantea en la proposición, y sería tal cual sigue: «Este documento garantizará que todo el profesorado que, en su condición de funcionario, desarrolle su labor en los centros educativos dependientes de la Consejería de Educación disfrute al menos de los mismos derechos recogidos en los reglamentos orgánicos hasta ahora aprobados».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esta enmienda no se puede admitir porque supone decir que cumplamos con la ley andaluza, y al mismo tiempo que respetemos al reglamento que desarrolla la ley andaluza. Por tanto, no vemos, en ningún momento, necesario que se recuerde que tenemos que cumplir con lo que nos dimos en la propia ley y con lo que hemos recogido en desarrollo de esa ley en los reglamentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pues vamos a pasar a votación las diferentes iniciativas planteadas en este punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>La primera que vamos a votar es la proposición no de ley relativa a competencias de la Junta de Andalucía en el mantenimiento de los centros de Educación Infantil y Primaria, presentada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición es la relativa a necesidades del colegio Juan Díaz del Moral, en Bujalance, Córdoba, presentada por el Grupo Popular de Andalucía, y que tenía..., como ustedes recordaran, el texto será la enmienda planteada por el Grupo Socialista y aceptada por el grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley relativa a recortes presupuestarios propuestos por el Gobierno en política educativa, presentada por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y la última es la proposición no de ley relativa a Carta de Derechos del Profesorado de Andalucía, que solamente tiene en el texto una incorporación de la enmienda transaccional que ha hecho el Grupo de Izquierda Unida, y que ha sido aceptada por el proponente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y buena vuelta a casa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

