<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>546</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Impacto ambiental, Industria hotelera, Provincia de Almería, Reserva natural, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001084</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001084. Pregunta oral relativa al hotel El Algarrobico (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, pasando al punto tercero, preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. Y la primera de ellas: pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa al hotel El Algarrobico, formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer tarde-noche, conocimos una novedad, viene reflejada en toda la prensa, y es que el Supremo ha confirmado que el hotel El Algarrobico se construyó en suelo no urbanizable. Algún titular dice que el Supremo da un paso para derribar El Algarrobico. Queríamos saber su opinión y cómo se encuentra esto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Señoría, la verdad que la actualidad, en este caso, judicial ha puesto su pregunta en términos de absoluta y rabiosa actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar como manifesté ayer a un medio de comunicación: ojalá esta sentencia entrara en el fondo de la cuestión y declarara, definitivamente, inedificable ese lugar y, por tanto, que habría que derribar El Algarrobico, ojalá.</parrafo>
        <parrafo>No es así. Cierto es que esta sentencia puede entenderse que abunda en esa dirección, de lo cual nos alegramos muchísimo, afecta a un recurso que en su día interpuso la Junta de Andalucía ante el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía para evitar... No estábamos de acuerdo con la suspensión cautelar del Plan de Ordenación de Recursos Naturales 2008. Y ese recurso, al ser denegado por parte del Tribunal Superior, recurrimos en casación al Tribunal Supremo. La sentencia del Supremo tiene que ver, precisamente, con esto. Le da la razón al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que no se ha pronunciado sobre el fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo manifestarle algo que he hecho en sede parlamentaria, en el Pleno, y es que nosotros entendemos, y de hecho en el año 2008 se elabora ese nuevo plan de reordenación de recursos naturales para garantizar precisamente la protección de ese entorno, evitar que..., el hotel El Algarrobico demolerlo por tanto, y evitar las 15.000 viviendas que venían detrás del hotel El Algarrobico. Más claro, como dije el otro día allí, no se lo puedo decir; más alto tampoco quiero para no molestarles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El problema es que con El Algarrobico no se trata de decir alto y claro, demasiado están diciendo y en los juzgados. Yo al primer debate que asistí aquí en la Cámara sobre El Algarrobico fue a un debate con la ex Consejera Cinta Castillo, la portavoz del Partido Popular era Arancha Martín, y la portavoz del Partido Socialista, Pilar Navarro. Magníficas diputadas las tres, magníficas juristas. Yo terminé el debate con un dolor de cabeza tremendo, y no aclararon absolutamente nada sobre la posición política en torno a El Algarrobico. Y yo, con mi dolor de cabeza, concluí: «Leche, si es que esto es lo que interesa, esta es la dinámica algarrobiqueña que se ha establecido para que todo siga igual».</parrafo>
        <parrafo>De la historia de El Algarrobico no nos vamos a extender. Yo firmaría desde la primera línea hasta la última el artículo de opinión «El Algarrobico en el horizonte», que firmaban Juan Clavero y José Domínguez, por parte de Ecologistas en Acción. Porque, claro, usted me habla del PORN del 2008, que, bueno, fue un cambiar la planimetría, entre otras cosas, o aparentemente, para que El Algarrobico pudiera continuar allí. Es decir, que la Junta de Andalucía ha intentado, por todos los medios, legalizar el hotel que dice querer derribar. Esa es una conclusión del artículo que Izquierda Unida Los Verdes firma, firma y corrobora tal como han ido las cosas, con los cambios que ha tenido ese plan de ordenación de los recursos naturales, con los movimientos del Ayuntamiento de Carboneras y con el hotel El Algarrobico ahí. Porque parece que todo se hace para legalizar el macrohotel, pero, afortunadamente, pues ahí estuvieron los movimientos ecologistas que con su actuación propiciaron que la justicia anulara cautelarmente las argucias del ayuntamiento y de la Junta de Andalucía. Es que no llegan a actuar las organizaciones ecologistas en el ámbito judicial y hoy el hotel El Algarrobico está funcionando con el beneplácito de la Junta de Andalucía y del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Esto no sirve de nada. Hoy estamos en otra fase, ¿no? Bueno, ¿por qué no derriban ya, de una vez, el hotel? Existen planes entre el Ministerio Rural y Marino, este, de Medio Ambiente, que desgajaron, y la Junta de Andalucía para que se pueda hacerlo. Y lo que nosotros no entendemos es por qué no se hace, por qué la Junta aparentemente tiene que estar defendiendo los intereses privados que están detrás del hotel El Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, rebátamelo, por favor, si no es hoy en cualquier otra sesión. La Junta de Andalucía podría echar abajo ese hotel, lo podría echar abajo con el reglamento de disciplina urbanística en la mano. Lo podría echar abajo. Es voluntad política. Y usted me podría decir: «Bueno, ¿y si después los tribunales dicen lo contrario, y es que la empresa tenía derecho a que eso se mantuviera?». ¿Pues sabe usted qué? Que la Junta de Andalucía ya ha echado abajo eso, que la ley lo permite, le compensamos al hotel, por supuesto, con un solar que no sea en el Parque Natural de Cabo de Gata, porque por solares, ¿verdad?, no va a ser, disponemos en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso es lo no entendemos, eso es lo que no entienden los movimientos ecologistas. Primero, todas las argucias legales, modificaciones que se hicieron por parte de la Junta de Andalucía, desde Fuensanta Coves hasta hoy. Y, segundo, esa actitud pusilánime, perdone que se lo diga así, ante ese muro infranqueable de la justicia, que han contribuido a tejer ustedes también, y que parece que es intocable. Pues, mire usted, no. Reglamento de disciplina urbanística en la mano, va la Junta y le mete dos patadas al hotel El Algarrobico y lo echa abajo. ¿Qué al final es la empresa quién tiene razón? Muy bien, solares nos sobran, y a usted le compensamos, por supuesto, fuera del parque nacional.</parrafo>
        <parrafo>Esa nos parece que sería la posición política valiente, justa y razonable para dejar de decir, que ya estamos hartos de escuchar, y empezar a hacer más, algo más de lo que se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en esa intención de derribar el hotel ya la Junta de Andalucía, si no me equivoco, año 2006, ejerce un derecho de retracto, precisamente, o de tanteo, en términos jurídicos. No soy especialista en esa materia. Pero sí en una compraventa que se produce en ese momento, ya con el hotel en construcción, la Junta intenta, acudiendo además al derecho que tiene en un espacio natural de poder optar a la compra de cualquier terreno que se vaya a hacer allí..., perdón, de este espacio natural. Y este asunto también está pendiente de la justicia. Está una suspensión, también me parece, por parte del Tribunal Supremo, donde tenemos incluso un dinero depositado para hacer posible que ese territorio sea de la Junta de Andalucía. Y la intención, además, después que sea nuestro jurídicamente, pues, tirarlo. Para eso lo queremos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, también podíamos pensar que el ministerio cuando hace el nuevo deslinde marítimo-terrestre puede tirar la mitad del hotel. Ya la mitad del hotel está en zona ilegal. Eso sí es categórico.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice..., no sabría yo, tendría que estudiar y analizar qué vía es esa que podamos entrar. ¿Que lo hemos intentado? Por supuesto. Y que las dos acciones judiciales de la Junta, las dos únicas: 2006-2008, son mediamente claras, y van en la misma y única dirección. Y, además, como dije el otro día, queremos cerrar un acuerdo, no vaya a ser que haya algún cambio, y al menos quede, por parte del Ministerio del Gobierno de España y de una consejería de la Junta de Andalucía, clara, no solo la intención, sino la ejecución del derribo y de la restauración, con su consiguiente coste económico. Y en esa tarea estamos.</parrafo>
        <parrafo>No tengo nada más que decirle.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

