<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>343</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Deporte, Golf, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000174</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000174. Proposición no de ley relativa a la creación de un centro especializado de tecnificación deportiva del golf y de formación de profesiones del golf en San Roque, Cádiz (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, a propuesta del Grupo Popular, y tiene la palabra su portavoz, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario del Partido Popular presenta una propuesta de creación de un centro especializado de tecnificación de deporte del golf y de formación de profesiones del golf en el municipio de San Roque, en Cádiz. Este centro, como bien dice el título, tendría una doble vertiente: por un lado, de formación deportiva, y otro, muy interesante, de formación de profesionales que puedan trabajar en torno a la industria del golf.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, que se presenta en positivo, viene a traer un impulso de la actividad deportiva, de la actividad turística, y sobre todo es un impulso a la actividad económica en la provincia de Cádiz, y también para la provincia de Málaga, que todo ello cobra muchísima mayor importancia tras haber conocido hace escasos días la Encuesta de Población Activa, donde se sitúa a Cádiz como la provincia de España con mayor índice de paro, donde uno de cada tres gaditanos está en desempleo. Y Málaga también ostenta la deshonra de ser la segunda provincia española en desempleo. Es decir, Cádiz la primera, Málaga la segunda en el ranking del número de desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa redundaría, como digo, especialmente en Cádiz y en Málaga, pero tiene, realmente, una vocación andaluza. Se quiere configurar a la ciudad de San Roque como lo que ya casi es, la ciudad europea del golf. Nos podemos preguntar por qué la ubicación de San Roque para la creación de este centro ambivalente, pues está claro que Andalucía es la que tiene mayor concentración de campos de golf de España, casi la cuarta parte. Hay en total unos 416 campos de golf, 102 radican en Andalucía, y la mayor parte de ellos, como digo, en las provincias de Cádiz y de Málaga. Ya en el municipio de San Roque se seleccionó uno de sus campos, el de Valderrama, para celebrar la Ryder Cup en el año 1997, que es la competición por equipos más importante a nivel mundial. Tres de los campos de golf que tiene San Roque están catalogados como dentro de los cincuenta mejores campos de golf de Europa. Las condiciones especiales de San Roque, que es la unión entre la vertiente atlántica y la vertiente mediterránea, justo entre las dos provincias que concentran la mayor..., de campos de golf de Andalucía, pues la hacen merecedora de esta ubicación, unido a su climatología más benigna, especial, y su vocación, sin duda alguna, que gira en torno al mundo del golf.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, pues, sería pionera, en el sentido de crear ese centro de formación de profesiones que giran en torno al mundo del golf, donde hoy los mayores profesionales se tienen que formar fuera, incluso, de Europa —tienen que acudir a Estados Unidos—. Sería una buena ocasión para que en Andalucía, y concretamente en la provincia de Cádiz, pudiéramos contar con un centro de estas características, impulsador de la actividad económica. Y, sobre todo, hay que mirar iniciativas que sean generadoras de empleo, que busquen los nuevos yacimientos de empleo, que, sin duda alguna, en Andalucía están en el turismo y en el deporte, en esa vertiente turística.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, pues, también quiero recordar que ha sido elevada al pleno municipal de la ciudad de San Roque, se ha aprobado por unanimidad de todos los grupos políticos el pasado 27 de abril, precisamente, por esa idea incentivadora de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>No creo, no creo que esta iniciativa deba ser rechazada por los grupos políticos. Estamos, por supuesto, abiertos a cualquier posibilidad de enmienda, tanto por parte del Partido Socialista como por parte del Grupo de Izquierda Unida, que pueda enriquecer o que pueda fortalecer la idea de creación de este centro polivalente del golf en San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, terminar agradeciendo al municipio de San Roque el que haya acogido esta propuesta del Partido Popular y que se haya aprobado por unanimidad en el pleno municipal.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, disculpar al compañero Ignacio García, que es el portavoz de Izquierda Unida para los asuntos de su provincia, de Cádiz. Está ocupado en tareas aquí, en la casa, ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, muy brevemente, para manifestar el voto negativo o contrario del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida a esta iniciativa. Señorías, bueno, para empezar, el golf no es una industria, es una actividad que nosotros la enclavamos en la industria turística. Y además creemos nosotros que dentro de la industria turística es un sector que se encuentra claramente sobredimensionado en nuestra Comunidad. Lo ha dicho la portavoz del Partido Popular: «Andalucía es la comunidad autónoma con mayor número de campos de golf de España». Muchos de esos campos de golf les aseguro que son ya jardines de las urbanizaciones, que se realizaron con la excusa del campo de golf. Y no existe ese vacío respecto a la formación en torno al deporte y la industria del golf; por lo menos, en cuanto a la práctica de dicho deporte y la iniciación en el mismo. En todas las provincias donde hay un número importante de campos de golf, hay escuelas privadas. No creemos que... En fin, habría que ir jugador por jugador, pero, desde luego, los referentes que tenemos en Málaga no se formaron en el extranjero, se formaron en la provincia de Málaga. Y creemos que hay una especie de leyenda con el golf que se sostiene de manera reiterada y que no responde en ningún caso ni a las cifras que nos da el Instituto Nacional de Estadística ni a las cifras que obtenemos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz y Málaga son la primera y la segunda provincia con más número de parados, y son las dos provincias con más campos de golf. Es decir, lo que les intento decir, señorías, es que un campo de golf o una instalación de este tipo no genera tanto empleo. Además, ese empleo —no solo me refiero a lo cuantitativo— es que tampoco es un empleo que cualitativamente podamos valorar de una manera positiva.</parrafo>
        <parrafo>A la vez que creemos que es un sector sobredimensionado, creemos que el proyecto al que se hace referencia aquí corresponde de manera clara, nítida, al sector privado. Y la Junta de Andalucía ya ha explicitado qué dos instalaciones —infraestructuras parecidas a las que se nos plantean aquí— va a haber en Andalucía: una que va a estar en Almería, en El Toyo; y otra va a estar en Málaga, y va a estar, pues, por así decirlo, más especializada en la formación desde edades más tempranas, a niños y a niñas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé en qué sentido se aprobó en el ayuntamiento de San Roque, por unanimidad, esta iniciativa. Desde luego desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida no creemos que tenga que haber una inversión pública que acabe con la construcción de este centro especializado de tecnificación deportiva del golf, porque no se corresponde ni con la dimensión que tiene este sector de la industria turística ahora mismo en Andalucía, y, por supuesto, no se debería corresponder con una prioridad de inversión pública en estos momentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, para posicionar al Grupo Socialista, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tomo la palabra para fijar la posición de mi grupo con respecto a esta iniciativa. Y me alegro, y me alegro de que la señora Ruiz-Sillero, en su exposición, haya empezado elogiando las características del municipio de San Roque, elogiando su clima, su situación, porque no estamos acostumbrados a oír hablar del Campo de Gibraltar ni de la zona esta de San Roque en términos que den una idea de que estamos hablando de una zona saludable, relacionada con un tipo de deporte como el golf. Por lo tanto, me alegro de que haya hecho esa exposición. Y lo podría haber bordado, porque podría haber dicho, cuando ha hecho referencia ya a las cifras de paro que tenemos en Cádiz, podría haber hecho referencia a la noticia que hoy tenemos en el Diario de Cádiz y en toda la prensa de la provincia, donde dice que somos la provincia de España donde más ha bajado el nivel de paro en estos datos últimos, solamente por delante tenemos a Barcelona. Tampoco habría estado mal que usted lo hubiera reconocido y se hubiese alegrado con nosotros y con todos los ciudadanos de Cádiz que así lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya entrando en el tema que nos ocupa, el deporte del golf recibe el apoyo decidido de la Consejería de Turismo, de Turismo Comercio y Deporte, como modalidad con un importante factor socioeconómico asociado, y también por sus evidentes razones de repercusión turística y deportiva. Es un segmento que permite la creación de unos 4.500 empleos. Yo no sé si realmente, como decía el señor Castro, se corresponde la infraestructura y la inversión que se hace, la infraestructura con la que se cuenta en Andalucía, con ese número de empleos, pero, bueno, ahí están los datos.</parrafo>
        <parrafo>Así, desde la Consejería se apuesta por el golf desde todos los ámbitos y niveles, reequilibrando, además, al mismo tiempo, en el territorio. Por ello se está llevando a cabo una decidida apuesta por las escuelas públicas de golf como centros de enseñanza, formación y especialización, y promoción del golf. Unos se encuentran ya en pleno rendimiento, como la de Garza, en Linares, que funciona desde hace tiempo, o la que está situada en las instalaciones deportivas de La Cartuja, en Sevilla, con una media de unos cuatro mil usuarios, moderna y dotada de monitores y personal especializado, que es pionera en España y que ha sido públicamente alabada por la Federación, tanto española como andaluza, de Golf. Otra fase, otra de ellas, que irá en El Toyo, en Almería, está en fase de redactarse el proyecto en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo no creo que lo que usted pide aquí hoy sea pionero en Andalucía, ni en España, tenemos tres ya funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Junto a esta labor de iniciación, desde la Consejería se apuesta firmemente por el golf como generador de riqueza, y por ello se patrocinan diversos eventos de primer orden, como usted ha puesto de manifiesto aquí. Junto a estas acciones, y desde la Consejería de Turismo y Deporte, se apoya económicamente a la Federación Andaluza de Golf para que esta desarrolle también, en colaboración con la Junta de Andalucía, un programa de tecnificación deportiva a través del Programa Andaluz de Entrenamiento que se desarrolla desde el año 1997 y en el que han participado más de doscientos golfistas. Además, Cádiz es de las provincias mejor dotadas en instalaciones deportivas, en general, y también en campos de golf, como usted bien sabe, y donde el apoyo de la Junta de Andalucía al deporte, en todas sus manifestaciones, es muy importante, y baste recordar, pues, la reciente celebración del Gran Premio de España del Mundial de Motociclismo, cinco millones de euros, o el previsto en Andalucía Valderrama, máster de golf, 3.200.000 euros, o el apoyo al Campeonato Iberoamericano de Atletismo, en San Fernando, que será en el próximo mes de junio, un millón de euros, y también la construcción de importantes instalaciones, que ya usted trajo aquí una iniciativa para un centro de tecnificación en Tarifa, que ya estaba aprobada, que se va a hacer en Tarifa un centro de tecnificación de deportes de viento, o el centro de tecnificación de vela en Puerto Sherry.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a campos de golf, en San Roque yo creo que son siete los que hay. Creo que uno de los más antiguos, hace cincuenta años, el Real Club de Golf Sotogrande, está en San Roque. Creo que también está el Club de Golf La Cañada, que ha venido haciendo una labor de formación y permitiendo que toda la gente pueda tener acceso a aprender a jugar al golf, todos los niños, vengan de cualquiera capa social que vengan, ya que es un campo de golf público, el primero que se construyó en España, con lo cual han tenido esa posibilidad en la formación.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero extenderme más en los demás que hay en la provincia y todo eso. Quiero decirle que su iniciativa no tiene mucho sentido, señora Ruiz-Sillero, y no tiene sentido, le voy a decir por qué: porque usted ha venido aquí diciéndonos que usted ha traído esta iniciativa al igual que se ha llevado al Ayuntamiento de San Roque, que se ha llevado por el Partido Popular, cosa que no es verdad. La iniciativa parte de la corporación, no es una idea del Grupo Popular, sino que es una iniciativa que apoyan todos los grupos y que, además, parte de la corporación municipal, donde también está el Grupo Socialista. Por tanto, no es una idea del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, la parte dispositiva de esa moción que se lleva al ayuntamiento, al Pleno del Ayuntamiento de San Roque, pues, no tiene nada que ver con lo que usted nos trae aquí; es más, se contradice; es más, yo es que no le encuentro coherencia tampoco a que usted venga aquí a pedirle a la Junta de Andalucía la creación de ese centro, cuando el Ayuntamiento de San Roque y el Pleno de San Roque... Usted seguramente tiene esta iniciativa ahí, y si la lee y la interpreta bien, verá que no es eso lo que piden, en ningún momento piden trasladar a la Junta de Andalucía esa solicitud; lo que se pide es la creación, o sea, que se cree ese centro en San Roque tal y como usted..., en las condiciones, con las condiciones que usted dice. Y, en el punto segundo, dice: «Requerir que se inicien los trámites administrativos adecuados para la creación de dicho centro, así como aquellos necesarios para la disponibilidad de terrenos destinados a dicho fin». Y, además, en la parte que se dirige a las Administraciones, en lo que dice: «... y remitir a las Administraciones competentes para que cooperen en el desarrollo de tan beneficioso proyecto». Quiero decir, no se le pide en ningún momento a la Junta de Andalucía que la Junta de Andalucía sea quien construya. ¿Y sabe usted por qué? Pues, mire, señora Ruiz-Sillero, porque desde el 2006 hay un convenio urbanístico firmado con el ayuntamiento, que a usted le podrá parecer mejor o peor, pero que contempla, que garantiza la construcción de ese centro, porque en ese convenio se contemplan una serie de medidas, o una serie de actuaciones que se hacen con la empresa Sotogrande, y que comprometen a la empresa de Sotogrande a construir ese centro, al que se llamaría centro universitario del golf, o algo así, pero que es esto es lo que piden, que se construiría en unos terrenos que el ayuntamiento pondría a disposición de la empresa para construirlo y que sería junto a las instalaciones municipales existentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la gente, los ciudadanos de San Roque ya tienen garantizada la construcción de ese edificio, aunque todavía no se ha hecho. Yo, es más, yo le propongo aquí que cambiemos esta, que lo que votemos aquí sea lo que se ha votado en el Ayuntamiento de San Roque, que me parece lo justo, y además darle una vuelta de tuerca, todavía más, y ponerle, para que usted se quede más tranquila, porque sé que lo que a usted le preocupa es que ese centro se haga en San Roque, para que usted se quede más tranquila darle una vuelta más y decirle, exigirle al Ayuntamiento de San Roque que haga todas las gestiones necesarias, o como pueda ponerse, simplificando al máximo para que la empresa Sotogrande cumpla con el convenio, porque desde el ayuntamiento se ha empezado a dar cumplimiento. Era un paquete de medidas, tanto por parte del ayuntamiento como por parte de la empresa, y ya se ha empezado a dar cumplimiento, pero, bueno, a lo mejor usted tiene que hablar un rato con su compañero, el Alcalde de San Roque, ponerlo al día de estas circunstancias, si es que no las conoce, y recomendarle, pues, que una de sus prioridades, al igual que lo es para usted, una de sus prioridades en San Roque, dentro de ese convenio que hay firmado, pues que le dé prioridad a ejecutar, a que la empresa Sotogrande ejecute esas obras. Una vez que estén ejecutadas, pues, mire usted, entonces habrá que acudir, o, mientras se ejecutan, habrá que acudir a las Administraciones, tenemos a todas las Administraciones que puedan tener alguna cooperación, habrá que acudir a la Federación, que, como ya le digo, a través de la Federación también se imparten cursos y formación, y entonces la Federación podrá decidir también, esos cursos que imparte la Federación, en colaboración con la Junta de Andalucía, hacerlos ahí, podrá participar la Junta de Andalucía y habrá que pedirles a los privados, a las empresas privadas, que participen también y hacer un plan de gestión que sea bueno para sacar adelante, pues, ese objetivo que es el que usted trae aquí hoy y el que nosotros apoyamos, y el que pide el Ayuntamiento de San Roque, que es terminar con que ese centro de tecnificación, o ese centro, esté en San Roque, porque es propio que se tenga, así lo ha tenido en cuenta el ayuntamiento, cuando gobernaba el Partido Socialista, en el 2006 se firmó ese convenio que ya garantizaba eso. Y, bueno, al día de hoy, lo único que falta es que se dé cumplimiento a ese Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Ruiz-Sillero, yo le decía que no entiendo muy bien, no sé si usted desconocía esta circunstancia, o no sé, porque, si usted no la desconocía, lo único que podemos pensar aquí es que ustedes pretender liberar a la empresa, a esa empresa, de un compromiso que tiene con los ciudadanos de San Roque, y pretenden que la Junta de Andalucía construya algo, que además tengo que decirle que son ustedes populistas, como no puede ser de otra forma, lo están demostrando todos los días. Aquí vienen y nos dicen: austeridad, responsabilidad, como no puede ser de otra forma, a la hora de gastar el dinero público, hay que ser austeros, y van ustedes por los pueblos, y, dependiendo del pueblo que toque, pues, se comprometen ustedes con los ciudadanos a una cosa de esta, y nosotros, de este tipo o de otro, hacen ustedes propuestas que no sé, cuando no quieren, se niegan, critican la subida del IVA, no quieren que por ningún concepto se suban los impuestos, hacen críticas a eso, y, por otro lado, van repartiendo inversiones por los pueblos como si estuviéramos en el mejor de los momentos, que usted sabe que no lo estamos y que, además, lo recuerda permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que usted debería, como le digo, hablar con su alcalde, recordarle esto, que San Roque tiene garantizadas estas instalaciones, que la gestión después la hablaremos, y que la Junta de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no nos negamos, y nosotros seremos los primeros en solicitar que haya participación también de la Junta de Andalucía ahí, en ese conjunto de agentes que deben participar, ¿no? Y, además, yo creo que también debería decirles que es una pena —porque ayer venía en la prensa— que en estos momentos se hayan perdido, se han dejado perder, los cursos de verano que la Universidad de Cádiz impartía en la ciudad de San Roque, que eran treinta años haciéndolo, que se ha achacado a las dificultades económicas, y que no tiene tampoco mucha justificación. Primero, porque es un tema, yo creo, en el que habría que haber hecho el máximo sacrificio, y, segundo, porque es que el coste real por parte del Ayuntamiento era mínimo. Tengo entendido que, el año pasado, mantener esos cursos del año pasado, que también lo pusieron ustedes en cuestión, costó dos mil euros. La verdad es que parece... Yo creo que también debería usted recomendarle eso. Y, por otra parte, como le decía, le recomiendo que se siente con la empresa de Sotogrande, que le exija el cumplimiento de ese convenio, y que se pasee menos con Julián Muñoz, que eso a los ciudadanos de San Roque no les aporta absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, antes de terminar, si usted quiere aceptar la enmienda, si quiere hablamos durante un momento.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda consistiría, literalmente, en la propuesta que se aprueba en el Ayuntamiento de San Roque, añadiéndole un punto y matizando... Por darle, para que usted se quede más tranquila, por darle una vuelta más y que sea la exigencia del Ayuntamiento a esa empresa al cumplir con ese convenio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene que dar traslado a la Mesa, ¿no?, de la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mucho hay que seguir hablando de esta proposición, tanto desde la postura del Grupo de Izquierda Unida como desde la postura del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me alegro de que también la señora portavoz del PSOE, la señora Cózar, se una a esa reivindicación por el buen nombre del Campo de Gibraltar con esa plataforma a la que el Partido Popular también está apoyando tanto, y que tanto también anuncio que se va a debatir en el Parlamento de Andalucía para dignificar el nombre del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar por la intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Me extraña la afirmación de que se diga que el golf no es una industria, y que el golf no crea puestos de trabajo. Pues eso dígalo usted a los gaditanos, dígalo usted a los malagueños, cierre usted los hoteles que giran en torno al golf, los restaurantes, todos los trabajadores que trabajan en esos campos de golf. Y hable usted con su homólogo coordinador de Izquierda Unida en Cádiz, Alcalde de Trebujena, señor Cárdenas, que quiere uno en su localidad. A ver si se ponen de acuerdo, si Izquierda Unida quiere campos de golf o no como gran oportunidad de creación de puestos de trabajo y como gran oportunidad de reactivación económica de las localidades.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que el señor portavoz de Izquierda Unida se confunde. Es que no se trata de crear un campo de golf. No. Se trata de crear un centro de tecnificación deportiva de golf para crear deportistas de élite, como hay centros de tecnificación deportiva aquí, en la ciudad de Sevilla, de remo, de piragüismo y de otros deportes. Pues este es específico de golf, que la Comunidad Autónoma de Andalucía no tiene, y es algo inaudito, teniendo en cuenta... De deportes de tecnificación deportiva de golf no hay en Andalucía, y es inaudito, como digo, con el potencial que tiene Andalucía de campos de golf, y que tiene ya de por sí deportistas de élite de golf, y que se han tenido que formar... Uno de ellos se ha formado, precisamente, en San Roque, pero tienen que pasar periodos fuera. Van a Estados Unidos. Y también la importancia —así lo quiero resaltar—, de manera complementaria, de creación de un centro de profesiones de golf, que no hay ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Un campo de golf genera muchísimos puestos de trabajo de todo tipo: de mantenimiento, de green pickers... A todos esos hay que formarlos. Igual que se forma un peluquero, igual que se forma un camarero, igual que se forma un electricista, pues a los profesionales del golf, de todo lo que gira en el campo de golf, pues también hay que formarlos, y eso es lo que se pide ubicar en San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la señora Cózar, que ha hecho un batiburrillo de temas, y, como tenía sentada a su lado a la ex concejala de San Roque, a la señora Cuenca, pues ha metido, ha mezclado ahí muchísimos temas de gestión diaria del Ayuntamiento de San Roque...</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que le cuesta al Partido Socialista haber perdido la alcaldía de San Roque, y que ahora la tiene un magnífico alcalde, don Fernando Palma, del Partido Popular; pero precisamente fue por culpa de la señora Cuenca, que no votó en las elecciones municipales al que era alcalde del Partido Socialista que falleció, que no votó. Pues precisamente por un voto de diferencia el Partido Popular es la lista más votada, y salió elegido alcalde. Y son famosas las disputas de la señora Cuenca dentro del seno del Partido Socialista de San Roque, así que ella es muy culpable de la mala situación del PSOE en la localidad de San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que conozco lo que se ha aprobado en el Ayuntamiento de San Roque. Tengo, igual que la señora Cózar, la propuesta, y a lo mejor a ella no se lo ha dicho, el Grupo Socialista, que esta es una iniciativa que sí llevó el Partido Popular, el señor Palma, y que se llegó al acuerdo. Así se lo pidió el Partido Socialista —Izquierda Unida es que no tiene representación en el Ayuntamiento de San Roque—, así se lo pidió el Grupo Socialista, que fuera un acuerdo de toda la corporación, a lo cual no se objetó nada y perfecto. Pero la iniciativa de llevar la moción fue del señor Palma. Espero que esa comunicación fluida de la agrupación de San Roque la tenga, y le cuenten cuál es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que conozco también el convenio con la empresa de San Roque, que lo firmó el anterior alcalde socialista, para la construcción de este centro. Y es que vuelve a mezclar cuáles son las ideas.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, ese es un centro que lo tiene que construir la iniciativa privada —perfecto—, y está encaminado y el ayuntamiento de San Roque así lo exigirá, pero es para la formación. Es un centro privado y para la formación de deporte, y eso podría ser complementario con el otro centro, que es el que se propone crear aquí, de profesiones, ¿eh?, de profesiones. Y ahí no se contempla nada. Sería una oferta complementaria.</parrafo>
        <parrafo>Y sí es pionero, porque en España no hay ningún centro dedicado en exclusividad para formar a todas las profesiones que vayan a crear dentro del centro de golf con iniciativa pública y con el respaldo de la Junta de Andalucía; que creo que la Junta se debe implicar, y más en estas provincias, en Cádiz y Málaga, que acusan esa tasa de paro tan elevada, y que me alegro de que haya bajado —por supuesto—, gracias a la estacionalidad del turismo, y que no hemos conseguido tampoco, y que no hemos conseguido, porque así se votó en contra en la Comisión de Turismo, un plan específico contra la estacionalidad del turismo en toda la costa gaditana, y el Partido Socialista dijo que no, que no hay que luchar contra la estacionalidad, y aquí se demuestra, en abril, que ya está Semana Santa... ¿Repunta el paro? ¿Baja el paro? Claro, ligado a la actividad turística, ligado a la construcción, también ligado a la actividad turística.</parrafo>
        <parrafo>Ahí hay un poquito de batiburrillo de la señora portavoz del Partido Socialista, y creo que no tienen muy claro qué es lo que hay que hacer en la provincia de Cádiz para relanzarla económicamente. Si todavía no tienen claro que la principal industria turística de Andalucía, y en especial de Cádiz, es el turismo, mal vamos, y mal vamos los gaditanos; que, afortunadamente, lo que se vislumbra es un cambio de gobierno en la provincia de Cádiz para alcanzar el máximo de mayoría de alcaldías por parte del Partido Popular, y luego con el cambio de Gobierno de la Junta de Andalucía, que entonces Cádiz sí podrá despegar, afortunadamente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al centro, que también se trajo aquí otra iniciativa, del Centro de Tecnificación Deportiva de Tarifa, no ha hecho la Junta de Andalucía nada. Es más, es más, quedó en evidencia cómo el Partido Popular había hecho una enmienda a los Presupuestos para que se contemplara una partida para la creación del Centro de Tecnificación Deportiva de Deportes de Viento de Tarifa, y la rechazó.</parrafo>
        <parrafo>Así que ahora no nos vengan con cuentos diciendo que la Junta de Andalucía va a hacerlo, cuando ya negó que en el año 2010 hubiera presupuesto para hacerlo, y, como no hay presupuesto, ya sabemos que en el año 2010 no se va a hacer. Si no se contempla en los Presupuestos de este año, ya le adelanto que presentaremos una enmienda para que se contemple, porque, si no hay dinero en los Presupuestos, no se puede hacer, y todavía estamos esperando para que se dé un paso por parte de la Junta de Andalucía para que se haga este centro de tecnificación deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que extraigo de consecuencia es que la Junta de Andalucía no quiere invertir en la provincia de Cádiz. Muy buenas palabras, perfectas, todas, palabras vacías. ¿Por qué están vacías? Porque no se ejecutan esas propuestas que quieren llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Si es que no hacen nada. Muy bonito, sí: «Apoyamos, creamos el centro de tecnificación de Tarifa». Además, con una enmienda, que aquí no sea la idea del Partido Popular, que es de todos. Perfecto. Si nosotros no queremos la etiqueta de decir... Si lo que es bueno, es bueno, da igual que lo proponga Izquierda Unida, que lo proponga el Partido Socialista o que lo proponga el Partido Popular. Si es una propuesta que va a traer riqueza a la provincia de Cádiz y riqueza a la provincia de Málaga y seguro que a toda Andalucía, da igual, da igual quién lo proponga. El Partido Socialista no es así, pero le garantizo que el Partido Popular no tiene inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a su enmienda... Pero si es que la propuesta parece que no la ha leído claramente. La propuesta que trae del pleno del Ayuntamiento dice: «Remitir a las administraciones competentes para que cooperen en el desarrollo del proyecto». Y la Administración competente en materia turística y en materia de deporte ¿quién es? La Junta de Andalucía. Pero «remitir a las administraciones competentes», es que da un paso más. Pero yo aquí no voy a instar al Gobierno de España a través del Ministerio de Industria, no, porque estamos en el ámbito del Parlamento de Andalucía. Es que en el pleno han dado un paso más. Y me parece perfecto «a las administraciones competentes», que si se pueden traer más ayudas por parte del Ministerio de Industria bien acogidas serán, estupendo. Si es que han dado un paso más, cuando quiera, léalo. Si es que está claro: «Remitir a las administraciones competentes para que cooperen en el desarrollo de tan beneficioso proyecto».</parrafo>
        <parrafo>Si se trata de eso: cooperación, iniciativa privada. Porque ahora el Partido Socialista es que ha visto la panacea, todo tiene que hacerlo ahora en cooperación con la iniciativa privada. Señor Pizarro, la ciudad de la Justicia, ahora cooperación privada, porque la Junta de Andalucía, como no tiene un duro por los despilfarros masivos de las políticas socialistas... En eso nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hago otra propuesta a esa enmienda. Aprobamos tal y como se aprobó en el Ayuntamiento de San Roque, correcto, por qué se crea ese centro homologado de tecnificación deportiva, que lo dice muy claramente, donde también dice muy claramente que se impartan las especializaciones y titulaciones relacionadas con el sector turístico —que en el convenio que va a hacer el centro de la empresa Sotogrande no se contempla así—. Y dice claramente que se inicien todos los trámites administrativos adecuados, perfecto, y que se remita a las administraciones competentes para que coopere la Junta de Andalucía, y ya se dará traslado al Gobierno de la Nación para que el Ministerio de Industria también colabore.</parrafo>
        <parrafo>Pero le hago yo una adicción a su enmienda: que se firmen los convenios de colaboración entre el Ayuntamiento de San Roque y la Junta de Andalucía para que se complementen y se concierte el Centro de Tecnificación Deportiva de Golf, pero que se cree el Centro de Formación de Profesiones del Golf, donde realmente vienen contempladas las dos ideas que son iniciales del proyecto. Y que salga, a excepción de Izquierda Unida, que se ha posicionado en contra, y ya él hablará con el señor Cárdenas, el coordinador provincial de Izquierda Unida de Cádiz, si quiere o no campos de golf, ahí lo hablaremos en Trebujena.</parrafo>
        <parrafo>En que salga la iniciativa, de manera conjunta del Partido Popular y el Partido Socialista, no tengo ningún inconveniente. Y además es bueno. Es bueno que se vea para la unidad, para los inversores, para los deportistas y para los jóvenes que vamos de la mano en un proyecto tan beneficioso para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No sé si la señora Cózar admitirá esta enmienda a la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz Sillero, si les parece, si se acercan un poquito, hacemos un receso y lo hablamos como antes. Si les parece, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los turnos se han cerrado de intervenciones y entonces pasamos si os parece... La portavoz del Partido Popular no acepta la enmienda que le presenta el Partido Socialista, y entonces ya pasamos a votar las propuestas.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, es que no cabe más, ni por parte del Partido Socialista ni por parte del Partido Popular. No hay nada. Ya están cerrados los turnos y no se reabre ya más debate alguno. Se han expuesto las posiciones, no se admite y no hay cambio.</parrafo>
        <parrafo>Así que pasamos a votar la primera proposición no de ley relativa al Mercado de Artesanía de Andalucía en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>A esta llegamos a un acuerdo ¿no? Había un texto común.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, del texto con dos puntos que se leyó en un principio y que se acordó y que se hizo común.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues pasamos a votar esta primera del Mercado de Artesanía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La segunda propuesta relativa al impulso de las infraestructuras turísticas de Andújar.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera proposición relativa a la creación de un centro especializado de tecnificación deportiva de golf y de formación de profesionales de golf en San Roque, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión que tengan ustedes un buen viaje de vuelta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

