<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>377</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Consejo Europeo, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000211 8-10/APC-000216</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000211 y 8-10/APC-000216. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, sobre las acciones realizadas en Andalucía con motivo del semestre de la Presidencia Española de la Unión Europea (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000211</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000211. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, , a fin de informar sobre las acciones realizadas en Andalucía con motivo del semestre de la Presidencia Española de la Unión Europea.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000216</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000216. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las acciones realizadas en Andalucía con motivo del semestre de la Presidencia Española de la Unión Europea,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Manuel García Quero, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señorías. Vamos a dar inicio a la Comisión de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>El primer punto del orden del día es un debate agrupado, una solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las acciones realizadas en Andalucía con motivo del semestre de la Presidencia Española de la Unión Europea. Al ser debate agrupado, todos los portavoces tendrán ocasión de intervenir; pero, en primer lugar, y como corresponde, damos la palabra a la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días a todos y a todas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, en esta Comisión, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones que con motivo de la Presidencia española del Consejo de la Unión Europea en el primer semestre de 2010 se han estado desarrollando en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Para ello, quiero señalarles que es precisamente a la Consejería de la Presidencia, a través de su Secretaría General de Acción Exterior, a la que le corresponde la coordinación y el asesoramiento general de las actuaciones de la Junta de Andalucía en el exterior, y en especial de las derivadas de la pertenencia de España a la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar mi intervención informándolos, con carácter general, de que la Presidencia española del Consejo de la Unión Europea, que finaliza el próximo día 30 de junio, ha estado marcada, desde su inicio en el pasado mes de enero, por dos asuntos institucionales de gran trascendencia en estos momentos, dos cuestiones como son las relacionadas con la plena aplicación del Tratado de Lisboa y la actual situación de la coyuntura económica, financiera y laboral, que se han configurado como los grandes retos y las principales prioridades de la Presidencia española, y que de hecho son, precisamente, los que han conferido a la Presidencia española un papel determinante en la consolidación de una mayor colaboración efectiva y coordinada entre los distintos Estados miembros para el establecimiento de una nueva arquitectura político-institucional de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Desde el inicio de la Presidencia española, el Gobierno central ha marcado unos objetivos básicos que se pueden resumir en torno a cuatro prioridades: en primer lugar, la plena y eficaz aplicación del Tratado de Lisboa; en segundo lugar, afianzar la recuperación económica en Europa y lanzar una nueva estrategia de política económica común en la Unión Europea; en tercer lugar, la de reforzar la presencia e influencia de la Unión Europea en la nueva realidad internacional, y, como cuarta y última prioridad de la Presidencia española, la encaminada a aunar esfuerzos para situar a los ciudadanos europeos en el centro de las políticas de la Unión, con iniciativas dirigidas a fortalecer los derechos y libertades de los europeos.</parrafo>
        <parrafo>Para la consecución de estos objetivos, desde el Gobierno andaluz —y paso de lleno al contenido de la comparecencia— hemos venido apoyando al Gobierno central, no solamente dándole soporte institucional, necesario para los requerimientos de la propia agenda de la Presidencia española, sino también desde la Junta de Andalucía hemos impulsado una serie de iniciativas propias encaminadas a ampliar y a alcanzar una agenda más completa y eficaz en el marco de las actuaciones previstas por dicha Presidencia, y en segundo lugar a conseguir una mayor presencia andaluza en todas aquellas materias que marca la agenda europea y sobre las que nuestra Comunidad posee ya una contrastada trayectoria y experiencia a nivel comunitario.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, Andalucía se ha esforzado para que las prioridades de la Presidencia española de la Unión Europea no solo sean objetivos a alcanzar a nivel comunitario y estatal, sino también a escala regional y local, ya que son precisamente las regiones las que conocen de primera mano la realidad diaria de los ciudadanos y las que experimentan, en última instancia, las políticas comunitarias. Además, para que la agenda de la Presidencia española encuentre unas respuestas eficaces y adecuadas a los desafíos actuales de la Unión, y también para el logro de sus objetivos marcados, el compromiso de todas las comunidades autónomas es y ha sido de vital importancia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la Junta de Andalucía está a punto de concluir un programa de actividades organizadas en paralelo a las del Gobierno de España con motivo de la Presidencia española. Les diré que hasta la fecha han tenido lugar seis de estas iniciativas, en concreto las organizadas con ocasión de la Cumbre Unión Europea-Marruecos, que han servido tanto para completar el programa de la Cumbre proyectado por el Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperación como para dejar constancia de la especial importancia que Andalucía concede a las relaciones con Marruecos, al tratarse de un país vecino con el que compartimos profundas inquietudes culturales y empresariales. Y sobre las mismas, señorías, les señalo la celebración del seminario Marruecos-Unión Europea: el futuro de la relación, organizado en la Fundación Tres Culturas del Mediterráneo, adscrita, como saben, a esta Consejería, en colaboración con la Academia Europea y el Taller de Estudios Internacionales Mediterráneos; un foro al que asistieron importantes personalidades del mundo político y académico especializadas en la materia y en el que se analizó el estatuto avanzado de la Unión Europea con Marruecos, así como sus relaciones económicas de cooperación y de seguridad; una magnífica oportunidad para compartir las diferentes visiones de las relaciones entre la Unión Europea y Marruecos previa a la celebración de la Cumbre Unión Europea-Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las actividades celebradas en paralelo ha sido el Foro de Autoridades Locales de la Unión Europea-Marruecos en la ciudad de Córdoba; un evento organizado por el Fondo Andaluz de Municipios para la Solidaridad Internacional, en colaboración con esta Consejería, y que ha supuesto una gran ocasión para profundizar en temas relacionados con la cooperación socioeconómica, las migraciones o el asociacionismo civil en la Unión Europea y Marruecos. Asimismo, se celebró en Granada, paralelamente a la Cumbre Unión Europea-Marruecos, la Cumbre de Empresarios Unión Europea-Marruecos, un gran evento organizado, igualmente, por esta Consejería de la Presidencia, en colaboración con la Confederación de Organizaciones Empresariales, la propia CEA y la Casa Árabe; un destacado acontecimiento para estrechar lazos entre los empresarios de uno y otro lado del Estrecho y al que asistieron importantes dirigentes y personalidades del mundo empresarial marroquí y europeo.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, la Junta de Andalucía ya ha celebrado también una de las dos actividades de alto nivel relacionadas con las asociaciones regionales europeas; unas actividades que muestran la amplia presencia y el creciente compromiso que la Junta de Andalucía tiene con estas organizaciones, en las que además se integra, y, además, han tenido ocasión de celebrarse, primero, la conferencia sobre cambio climático y cooperación al desarrollo de la Asamblea de las Regiones Europeas, evento que se celebró en La Rábida el día 27 de mayo, una conferencia que ha supuesto una magnífica oportunidad para abordar no solo la mejora en la cooperación y el intercambio de ideas a nivel regional y local en materia de cambio climático, sino también para que la Junta de Andalucía pudiera dar a conocer su política contra el cambio climático y los proyectos a ella vinculados. Sobre la misma quiero manifestarles el enorme éxito que obtuvo su organización, resultado del excelente trabajo conjunto realizado por la Consejería de Medio Ambiente y la Consejería de la Presidencia. Junto a esta está previsto realizar, a nivel regional y europeo, la reunión y seminario de la Comisión de Política de Cohesión Territorial —Coter—, del Comité de las Regiones, un evento que tendrá lugar en Jaén durante los próximos días 24 y 25 de junio, en el que participará un importante número de representantes de las regiones de los Estados miembro de la Unión Europea —evento que fue anulado cuando hubo los problemas de vuelo con el volcán de Irlanda y que se ha desplazado hasta esta fecha—, en el que se abordará el futuro de la cooperación territorial a nivel comunitario; una reunión que será celebrada también por la Secretaría General de Acción Exterior, que será organizada por la Secretaría General de Acción Exterior de esta Consejería, en colaboración con el Comité de las Regiones, y que pondrá fin a las actividades que en Andalucía se han venido celebrando con ocasión de la Presidencia española.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estos eventos que acabo de señalarles, también quiero mencionarles la organización del noveno taller de la aplicación del Convenio Europeo del Paisaje y del III Congreso Internacional de Paisaje e Infraestructuras en Córdoba, y la jornada internacional de Nuevas Formas de Difusión de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental en la Unión Europea, celebrada en el pasado mes de mayo en Sevilla; actividades, todas estas, que han permitido que la iniciativa de la Junta de Andalucía haya sido particularmente intensa y que vienen a arropar los esfuerzos y el compromiso del Gobierno central con los objetivos marcados en la Presidencia española.</parrafo>
        <parrafo>Pero la Comunidad Autónoma andaluza no solo ha estado muy presente en la Presidencia española a través de la agenda propia, de la agenda andaluza de actividades a la que me acabo de referir, sino también mediante el apoyo que el Gobierno central ha recibido de la Junta de Andalucía para la celebración en nuestra tierra de un gran número de eventos, y que han venido, como previamente ya les he comentado, a complementar las actividades proyectadas desde el Gobierno de la Nación, y, por otra parte, también han permitido impulsar una mayor posición de relevancia de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las actividades que en el territorio andaluz se han organizado por el Gobierno central dentro de la agenda de la Presidencia española, tengo que señalarles, en primer lugar, que Andalucía es la comunidad autónoma que más eventos de alto nivel ha acogido, después de la Comunidad de Madrid, que, como resulta obvio, ocupa un lugar preeminente sobre el resto de comunidades por su condición de capital de España.</parrafo>
        <parrafo>Así, han sido cinco las reuniones de alto nivel de ministros europeos y una cumbre de jefes de Estado y de Gobierno, que, entre otras muchas actividades, se han desarrollado en territorio andaluz. En concreto, se han celebrado en Andalucía citas tan importantes como las reuniones ministeriales informales de los ministros europeos de Medio Ambiente y Energía en Sevilla, de Asuntos Exteriores en Córdoba, de Política Territorial en Málaga, de Telecomunicaciones en Granada, así como la antes mencionada cubre Unión Europea-Marruecos en Granada.</parrafo>
        <parrafo>También destacar actividades como la reunión de la asamblea parlamentaria Europa-Latinoamérica, que reunió a los presidentes de los parlamentos europeos y latinoamericanos en Sevilla; la reunión informal del comité de representantes permanentes, Coreper, que congregó a los embajadores de los 27 Estados miembros ante la Unión Europea en Granada; la Conferencia Ministerial de la Alianza de Civilizaciones en Córdoba; el Foro Europeo de Mujeres en Cádiz; el Foro Cívico Europeo en Málaga, o la reunión de directores generales de juventud de la Unión Europea en Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, otras actividades celebradas en el territorio andaluz han sido la reunión informal de jefes veterinarios del Consejo, la reunión de jefes de agencias de medicamentos, la reunión de directores generales de Desarrollo Territorial sobre la Agenda Territorial y su plan de acción, el encuentro sobre el impacto de la descentralización política y administrativa en los medios de comunicación de la Unión Europea y la reunión de primavera del Consejo de la EUA —todas estas actividades celebradas en Sevilla—. O la Cumbre Europea sobre acciones y políticas a favor de la población gitana, celebrada en Córdoba, o la reunión sobre responsabilidad social de las universidades, o la asamblea general de la Organización de la Libertad Condicional, ambas celebradas en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, una extensa agenda, que ha supuesto la organización de más de una treintena de actividades en nuestra región, con presencia en todas y cada una de las provincias andaluzas, y que ponen de manifiesto nuestra fuerte vocación europeísta y nuestro apoyo más firme al Gobierno central. Un apoyo, señorías —voy terminando— sobre el que podemos concluir, en este momento en el que nos acercamos ya al final de la presidencia española, que ha contribuido en buena medida a que las prioridades fijadas al inicio de la misma se hayan convertido en logros concretos. Además, la correcta organización que se ha llevado a cabo de todos estos eventos ha permitido transmitir, tanto al Gobierno de la Nación como a las diversas instituciones europeas, la gran capacidad de que dispone Andalucía para la celebración de este tipo de acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, aseguramos que la presidencia española ha sido una magnífica oportunidad para mostrar, ante los ojos de Europa, a Andalucía como una región europea moderna y avanzada, además de habernos permitido exponer y difundir todas nuestras riquezas y posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de palabra a los portavoces de los distintos grupos. No veo asistencia de ningún miembro del Grupo de Izquierda Unida, así que doy la palabra al portavoz del Grupo Popular, señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Después de la intervención de la Consejera, a nosotros se nos ocurre clarísimamente una frase que resumiría todo esto, que prácticamente terminaría esta intervención: Andalucía no es una prioridad para el Gobierno de Zapatero en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Si no, la pregunta sería: ¿En qué ha beneficiado a Andalucía este semestre europeo, en qué hemos mejorado a ese millón de parados que tiene Andalucía? ¿Han servido estos seis meses para solucionar algún problema real de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que no hemos mejorado en nada, que no hemos resuelto nada y que la presidencia de España en Europa no ha dado, no ha supuesto ningún beneficio para Andalucía. Nuestra lectura es que se ha aprovechado este semestre en Andalucía, esta presidencia, para hacer publicidad, a bombo y platillo, de las políticas del señor Griñán, y así hacerlo conocer un poquito más al Presidente de la Junta, que tan poco conocido es.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, la realidad en Andalucía es bien diferente. La convergencia regional andaluza con otras regiones europeas o españolas más avanzadas es un fracaso de los gobiernos del Partido Socialista en Andalucía. Hoy Andalucía es la última región en renta regional bruta. Esa es la realidad. Y curiosamente, curiosamente para ustedes, Madrid es la primera. Quiero decirlo hoy porque siempre se citan comunidades del PP en un ámbito negativo; hoy toca lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, seguro que usted lo sabe, Consejera, ha recibido, desde 1989, 38.000 millones de euros, 38.000 millones de euros que, a juicio de este grupo, no se han aprovechado todo lo que debíamos. ¿Cómo se comprueba si se han aprovechado o no? Seguimos siendo para Europa región objetivo 1, y todo lo que eso conlleva de renta per cápita. Hoy hay en Andalucía sectores clave en nuestra economía que no han notado para nada ese semestre, sino que ha ocurrido todo lo contrario, lo han notado negativamente el sector agrario, tan importante, el ganadero, o incluso el sector pesquero, donde la pesca tradicional, el atún, la almadraba, etcétera. No se ha solucionado absolutamente nada. Pequeñas moratorias, pequeños parches para que el señor Zapatero y el señor Griñán puedan presumir de ese semestre.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, nosotros entendemos que, como digo, no ha solucionado nada, sino todo lo contrario. La agricultura, después de seis meses de trabajo dirigido por un Gobierno socialista, el Gobierno de Zapatero, la política agraria común, más conocida como la PAC —hoy sigue siendo ese borrador—, muy dañina para los intereses de los agricultores andaluces y españoles. Y darse el caso —anecdótico, entendemos nosotros— de que hasta la Consejera de Agricultura haya enviado una queja a la Ministra, una queja muy liviana, muy sin publicidad y defendiendo muy poco a Andalucía, cuando tenía que haber sido mucho más reivindicativo..., mucho más reivindicativa, perdón, con un Gobierno que está perjudicando clarísimamente a los andaluces. El acuerdo agrícola Unión Europea-Marruecos... Usted ha citado a Marruecos. El acuerdo agrícola Unión Europea-Marruecos es muy dañino para Andalucía, para los agricultores, un sector fundamental de la economía andaluza. Como el acuerdo con Egipto, o con Túnez. Todo ello bajo la tutela de un Gobierno amigo, como dicen ustedes, el Gobierno dirigido por el señor Zapatero. O las conversaciones que el señor Zapatero ha vuelto a reanudar, ha vuelto a revivir, de Mercosur, donde se perjudica gravísimamente a las hortalizas andaluzas. Esos convenios con Brasil y Argentina pueden ser la ruina —todavía más, si cabe— de ese sector en crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero también queremos hoy citar especialmente ese corredor mediterráneo ferroviario. Nos sorprende muchísimo que no se termine de cerrar ese corredor y que Andalucía quede coja en ese sentido, y se apueste, el Gobierno de Zapatero, que tanto quiere a Andalucía, apueste por un corredor atlántico, y no por el corredor que sería más útil para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las ayudas que hemos recibido de este semestre, esos son los problemas que ustedes, o usted, en este caso, dice que ha resuelto, pero, mientras, lo que vemos es que se alaba ese semestre, que se mantienen silentes y solo con alabanzas, cuando tenían que ser mucho más reivindicativos.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, sí les quiero decir, señora Consejera, que no se puede venir a presumir —entiéndamelo con todo el respeto— del semestre europeo, cuando la Junta de Andalucía, en este caso, como usted ha dicho, la Consejería de Presidencia, no practica precisamente esas políticas en esas competencias, cuando se tienen los mecanismos que miran a Europa desde la Consejería de Presidencia en entredicho presupuestario casi ya permanente. Esa oficina en Bruselas, que está por descubrir, esas 6.800 gestiones que dice usted que realiza, pero que lleva congelada más de tres años. Las actividades de divulgación, de formación, de becas, de empresarios, de universitarios, incluso de ayuntamientos, siguen congeladas varios años desde su Consejería. Lo mismo ocurre con algo que también se ha estado publicitando, el fomento de actividades de cooperación con regiones portuguesas, que ahora se quiere hacer un convenio, también lleva congelado varios años desde la Consejería de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la realidad de la gestión de la Junta de Andalucía es que está solo, exclusivamente, mirando al Magreb, mirando a otros puntos. Y nosotros entendemos que también debe mirar, con carácter prioritario, a Bruselas. No solo pueden hacerse políticas de cara al Magreb, sino también de cara a Europa. Fíjese un detalle: el Presidente Griñán todavía hoy no se ha dignado a ir a Bruselas. Nosotros entendemos que qué espera para acercarse a Europa, qué malo tiene acercarse a los países desarrollados, qué malo tiene abrir otras puertas que puedan enriquecer a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, esta comparecencia, a nuestro entender, no es una comparecencia real, más bien parece una comparecencia del momento que vive Zapatero, del momento que vive su compañero de partido y su Gobierno. Y nada de esto interesa a los andaluces. Mal momento para explicarles a los andaluces que comparece usted aquí para vender esas bondades de ese semestre. Y la verdad es que tenía que sentarse a explicar qué vamos a hacer, qué van a hacer ustedes que gobiernan, para mejorar nuestra situación. Porque hemos pasado de presidir la Unión Europea, su compañero Zapatero, hemos pasado a estar presididos, tutelados y controlados por Europa. Esa es la realidad de lo que ha visto toda Andalucía y toda España en este período del Gobierno socialista de Zapatero, y los andaluces seguro que también. Menudo defensor de Andalucía puede ser el que hace todas estas cosas y no soluciona absolutamente nada. Menudo defensor, quien la preside solo para hacerse fotos y hacer cumbres en Andalucía para distraer la atención de lo que está ocurriendo en Andalucía. Sea usted valiente, Consejera, sea valiente y explique este semestre tan positivo —parece— a esos pensionistas, a esos funcionarios, a esas futuras madres. Explíquelo a todos los andaluces, todos esos recortes, todas esas subidas de impuestos que se van a sufrir en Andalucía, y que clarísimamente es gracias a los errores, a las improvisaciones, a la incapacidad del Gobierno del señor Zapatero y a la incapacidad, también, del señor Griñán. Explique que Europa no viene a Andalucía..., no viene a Andalucía ni viene a España de conmemoraciones, ni de bautizos, ni de comuniones; viene últimamente siempre a tirarnos de las orejas, a ustedes y a su partido. Cada vez que hay alguna visita, últimamente, es para poner en entredicho las políticas del Gobierno socialista y también para darnos un tremendo disgusto, porque, al final, los errores, sus incapacidades, los pagamos todos, todos los andaluces pagamos esos errores. Y hoy, gracias a Zapatero y a su Gobierno, del Partido Socialista, compañero de ustedes, se ha convertido a España no en una solución, sino en un problema para Europa. Aquella alineación, aquella confluencia planetaria de la que hablaba Leire Pajín, lo que ha supuesto es momentos de desprestigio, está suponiendo momentos de desprestigio para todos nosotros, incluida también Andalucía. Entendemos, Consejera, que no estamos para presumir de semestre precisamente en este momento, cuando es Europa, como le he dicho antes, quien nos gobierna, y está deseando que Zapatero, Zapatero, deje de presidir la Unión Europea de una vez. Es un lastre más que un beneficio para Europa, para Andalucía y para España.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Griñán, el Gobierno de Zapatero, para nosotros, creo que ya para toda Andalucía, es un Gobierno perdido, un Gobierno que se conforma solo con celebración de cumbres y reuniones, prácticamente y casi protocolarias, cuando la verdad es que están, son un Gobierno en fuera de juego, incapaces de solucionar nuestros problemas y que no están aportando nada.</parrafo>
        <parrafo>Y termino como cuando empecé, Consejera, y lamentando que se hayan perdido seis meses donde teníamos que haber brillado especialmente y haber solucionado algunos problemas de Andalucía, haber solucionado esos problemas que tan graves son en Andalucía. Termino como empecé: Andalucía ni ha sido ni es una prioridad para el Gobierno de Zapatero ante Europa, y menos en estos momentos. Haya o no haya semestre europeo, hoy Zapatero, hoy Griñán y hoy el Partido Socialista son un lastre para Andalucía y para España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, corresponde ahora el turno al portavoz señor García Giralte, portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En este debate, evidentemente, no esperaba yo que hubiera una posición distinta, del Partido Popular, a la que nos viene acostumbrando desde hace algún tiempo en cualquiera de las cuestiones que tratamos en este Parlamento. Por lo tanto, no nos hemos sorprendido.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empezaré por lo positivo. La señora Consejera nos ha explicado con claridad cuál ha sido el papel de la Junta de Andalucía, del Gobierno andaluz, en este semestre, en las actividades del Gobierno de la Nación o de la Presidencia europea, que correspondía al Presidente Zapatero, la importancia y relevancia que ha supuesto para nosotros, pues en esa serie de actividad en que hemos colaborado, no solamente directamente las organizadas por la Comunidad Europea, sino también las que paralelamente hemos ido haciendo aquí, para tratar temas que sí importan a Europa, que sí importan a España, que sí importan a los andaluces. Esas prioridades se han convertido en logros concretos, lo ha explicitado muy bien la Consejera. Yo creo que ha sido una buena oportunidad, con esa serie de citas importantes que se han producido, tanto en Sevilla como en Granada, como en Huelva, o esa cumbre con Marruecos, país vecino del que tenemos muchos intereses que defender y que compartir, a pesar de las críticas que nos hagan.</parrafo>
        <parrafo>Y también comparto, como no podía ser de otra manera, la posición que la Consejera de la Presidencia nos dice de nuestra presencia importante en esos eventos, en nuestra relevancia en esos eventos de esa comunidad, del semestre, y las estupendas oportunidades que hemos tenido de mirar a Europa y de que los europeos en su conjunto nos miren a nosotros, de mirarnos mutuamente y de que el papel de nuestra Comunidad sea, haya sido fortalecido o haya salido fortalecido en este periodo semestral.</parrafo>
        <parrafo>Y ello pese a que estamos en un momento en que convergen en el espacio-tiempo, o han convergido, graves problemas que afectan a todos los países europeos, a los 27, aunque es verdad que a unos más que a otros. Pero es cierto que estamos en un momento en que nos ha tocado bailar con la más fea, al Presidente Zapatero, donde, hay que recordarlo, estamos en un momento de crisis financiera, económica, de desempleo, de desestabilización de nuestra moneda, de la necesidad de reformas estructurales en el mercado de trabajo y de recortar el déficit. Eso no se puede achacar, como hace continuamente y reiterativamente el Partido Popular, al Gobierno de la Nación, a Zapatero o al Presidente Griñán. Saben perfectamente cuál es el origen de la crisis, saben perfectamente cómo se inició la crisis y quiénes fueron, quiénes y con qué método la pusieron en práctica; es decir, los neoliberales, primos hermanos o hermanicos del Partido Popular en el sustento ideológico. Es decir, no vengamos a repetir siempre la misma historia.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Es verdad también que no ha explicado la señora Consejera los problemas que hay, cuáles han sido los objetivos básicos, qué es lo que había pretendido la Presidencia europea; es verdad que, en algún caso, se han desdibujado por los graves problemas de la situación económica, financiera y laboral, pero es cierto que, pese a haber pasado desapercibidos los logros o los objetivos que se fijó en su día la Presidencia europea, se han cumplido holgadamente. Eso es lo importante, ese es el mensaje que hay que darle a la ciudadanía andaluza y, por supuesto, a la ciudadanía española, porque creo que no es un semestre perdido, sino un semestre ganado para Andalucía, para España y para Europa.</parrafo>
        <parrafo>En fin, el señor Ayllón dice: «A mí se me ocurre...» No, lo mejor es que no tengan muchas ocurrencias y sean serios. Ya veo que no lo van a ser, pero a mí me gustaría que alguna vez fueran serios. Todos somos Europa, no digan que vienen los de Europa a tirarnos de las orejas, somos Europa todos, y, en cualquier caso, los tirones de orejas serían compartidos, los besos y los abrazos también, los problemas los compartimos, y es lo que más, los resolvemos. Los resolvemos, cosa que ustedes no hacen, porque ustedes están aquí ausentes, de vacaciones, tomando cañas o instalados en ese regodeo de su posible triunfo electoral, que dudamos, desde luego, pero que nos importa muy poco qué pase en Europa, qué pase en España, qué pase en Andalucía, salvo que ustedes no ven nada más que en una orientación: a ver cómo gobernamos en Madrid, cómo gobernamos en Andalucía. Ese es su problema único; no les preocupan los intereses generales, no les preocupa la ciudadanía en absoluto. Yo creo que ustedes están como un teletipo que leía el otro día sobre un tema pintoresco y agrícola, como, si han ido ustedes al Camino de Santiago, como ese encuentro que está preparando una..., los asnos de Andalucía —con el debido respeto— Templado y Arlequín, que van a hacer el Camino de Santiago y se van a reencontrar allí con los mismos, semejantes e iguales, es decir, los burros de Galicia, en un hermanamiento. No lo he dicho yo, lo dicen los periódicos, y no quiero ofender a nadie; me refiero a que están ausentes, están en otra cosa, están, pues, de vacaciones, emigrando, pensando en otras cuestiones y esperando, quizá, a que se les caiga la breva madura. Pues no, ese no es el desvelo que esperábamos de ustedes, ni los ciudadanos lo esperan, esa indolencia, la incapacidad de aportar nada a Andalucía. Hasta el propio Partido Popular extremeño les ha dado una lección de responsabilidad. Si no queda nadie, yo creo que no queda nadie en ninguna región, ningún dirigente del Partido Popular, que sea más irresponsable que Arenas y ustedes. Hay un sitio..., hay el dicho ese que dice: hay una de cal y otra de arena. Aquí siempre, señorías, es todo de arena, pero de arena del desierto, destructiva, no es que aquí aporten nada ellos, el caos, la destrucción... Todo quieren convertirlo en ese desierto que quieren gobernar. Yo creo que al final, con el debido respeto a Cervantes, al final, lo único que podría gobernar es el señor Arenas es la ínsula Barataria, y eso con el debido respeto y consideración a Sancho Panza.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ustedes hablan de que nos hemos..., que estamos en una de las regiones más pobres de Europa. Ustedes saben que estamos convergiendo ya en Europa, estamos saliendo de nuestra red. Además, los datos los tienen, los han oído aquí y se les han facilitado. Hablan del sector agrario, pesquero y ganadero; las organizaciones agrarias no están de acuerdo con usted, señor Ayllón. La política de la PAC ha sido magnífica para este país; para Andalucía, también. ¿Hay problemas? Los estamos limando, estamos resolviéndolos. El Tratado de la Unión Europea con Marruecos lo firmaron ustedes, y los cupos los fijaron ustedes, los de Mercosur. Por favor, todavía no hay nada con Mercosur, hay un adelantamiento. No se pongan el parche, si a lo mejor es hasta bueno para Europa, y a lo mejor es bueno para España, y a lo mejor es hasta bueno para la Comunidad Europea..., para la Comunidad andaluza. Si ustedes no saben ni en qué consiste, si todavía no hay nada puesto en [...].</parrafo>
        <parrafo>Hablan de que no es una prioridad Andalucía para Europa, o para el Gobierno de Zapatero. Ustedes saben que mienten. Si hace poco hubo aquí un Consejo de Ministros. Se tomaron medidas importantes para Andalucía. Si se nos han resuelto los problemas de la financiación pese a la crisis; si hemos ido avanzando en temas como el pago de la Deuda histórica, aunque sea con solares, que ustedes también van contra eso, también...</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del corredor ferroviario en el Mediterráneo. Si lo defendemos. Si lo hemos defendido siempre. Si estamos en ello: no sé por qué dice usted lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué habla de que la oficina de Bruselas no trabaja? Si la oficina de Bruselas ha sido una de las mejor inversiones que ha podido hacer la Comunidad andaluza en Europa. Y además ustedes lo saben. Lo grave es que lo saben, y siempre están destruyendo: siempre.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que hay una sola cosa, una sola cosa, en todos estos años de gobierno, que no hayamos hecho bien? ¿Ni una sola cosa? No se puede creer nadie, nadie se lo puede creer y los ciudadanos no lo entienden, que no podamos estar de acuerdo en alguna cosa y que ustedes no puedan recocer, aunque les cueste, que algunas cosas hemos hecho bien.</parrafo>
        <parrafo>Es que es imposible. Yo no recuerdo ninguna gestión de ningún partido frente a ninguna institución que lo haya hecho todo mal. Y aquí es que es todo mal, destruido, pintado de negro, el caos. Vienen los salvadores, vienen en ese desierto de arena cuando vuelvan de esa peregrinación o de ese peregrinaje que yo decía anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a dejar..., voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, con eso de la demagogia, también les vamos a preguntar a los ciudadanos andaluces, a las familias, a los desempleados, a los pensionistas, por las cumbres europeas, porque a lo mejor hemos resuelto muchos problemas, nuestra presencia en Europa, la capacidad de influir en el mundo, la capacidad de que los ciudadanos tengan esos derechos, que es uno de los objetivos que pretendía Zapatero en este trimestre, el desarrollo del Tratado de Lisboa... Pero lo más importante ahora mismo es el desempleo, la crisis financiera, la crisis económica. Esa es la responsabilidad de los gobiernos de los distintos países de la Unión Europea; pero esa es la responsabilidad también del Gobierno español, y del Presidente en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la estructura política de la Unión Europea es compleja, que tiene tres cabezas, que tiene mucha complejidad en el propio Parlamento, que hay muchas dificultades, que hay diferencias en cada país de cómo afecta este tema; pero están trabajando conjuntamente con ese fondo europeo, con esa capacidad de intervención del Banco Europeo, para tratar de que el euro no caiga. No España, no Andalucía: que no se derrumbe la economía de Europa, que tengamos presencia en el mundo, que mantengamos el Estado del bienestar en el conjunto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Ese esfuerzo aquí, en Andalucía y en España... Nos hemos recortado derechos sociales, pese a esos recortes, pese a esa reforma que se está haciendo. Desde la responsabilidad, desde la seriedad, no mirando a las elecciones, no esperando a que se muera el cadáver, que pase por tu puerta el cadáver de tu enemigo sin hacer nada, sino trabajando seriamente.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando ya, que la Presidencia me está indicando que termine.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, tengo que decirle, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, que lo han hecho bien en este trimestre. Y lo han hecho bien pese a esas sombras y luces y esas prioridades que quizás no nos hayan dejado ver realmente el trabajo que se ha hecho. Pero eso es bueno para Andalucía, no le quepa a usted la menor duda. El Gobierno de Pepe Griñán lo está haciendo bien.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, es verdad que muchas veces nos hubiera gustado que fuera un semestre limpio, para que se hubiera visto con claridad cuáles son los efectos y cuáles son los problemas. Y es verdad que se ha desdibujado un poco por el tema de la crisis. Pero ahí estamos, resolviendo la crisis; ahí estamos tomando medidas; ahí estamos procurando que no se hundan las finanzas; ahí estamos procurando que el bienestar se mantenga absolutamente, y ahí estamos, desde luego, defendiendo a los más necesitados, a esas familias, a esos pensionistas, a esos parados que tanto dice el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hablamos de ellos para meternos con ellos, para ponerlos comparativamente a los pies de los caballos en política. Hablamos de ellos para defenderlos, porque esa es nuestra obligación y ese es el compromiso que hemos asumido los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, a seguir trabajando por Andalucía, en este aspecto y en cualquier campo, porque vamos bien, y los andaluces, cuando reflexionen sobre su voto y sobre nuestra gestión, lo van a comprender y van a mantener el apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir esta comparecencia, tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor García Giralte, por haber acompañado con nuevos argumentos los que yo acababa de exponer en la primera intervención, por aportar esos datos favorables de la convergencia de Andalucía en Europa, sobre la política agraria común y sobre, efectivamente, la importante que tiene que estos eventos se desarrollen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias también, señor Ayllón, por su intervención, como siempre correcta en el tono, que siempre es de agradecer. No obstante, hay que discrepar de algunos de los argumentos que usted ponía sobre la mesa, y voy a hacerlo, porque me gustaría, de verdad, que fuéramos capaces de poder analizar con un poquito más de profundidad lo que ha supuesto la Presidencia española, y en concreto —que era el objeto de la comparecencia— la participación de Andalucía en esa Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaba el señor Ayllón preguntando por en qué ha beneficiado a los andaluces esta Presidencia española, o los elementos, las reuniones que se han celebrado en España sobre la Unión Europea. Y, claro, tal vez partimos de un error de percepción, porque ustedes a veces dan la sensación de que miran a Europa como algo ajeno, como un ente al que se va o a llamar o a pedir o a algo que no forma parte de nuestra realidad.</parrafo>
        <parrafo>Verán. Es que Andalucía es Europa como la que más. Andalucía es una tierra de la Unión Europea. Afortunadamente, hace muchos años que España ya no es diferente, y, por lo tanto, España, y Andalucía dentro de ella, forma parte de la Unión Europea, y aspiramos a ser iguales en Europa, como estamos trabajando. Iguales en lo económico, iguales en lo social, iguales en todo lo que... Todavía algunos territorios más ricos van por delante. Y, por cierto, cada vez dando más ejemplo Andalucía de políticas que otros también intentan imitar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, fíjese que yo solamente le hacía el relato de las acciones que se han desarrollado en Andalucía, nada más lo de Andalucía. Fíjese la cantidad de eventos que se han podido desarrollar en todo el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero cuando dice que en qué beneficia a los andaluces, ¿es que usted cree que la población gitana andaluza no está interesada en las políticas de apoyo a su etnia? ¿Cree que no les interesa a los andaluces la política de juventud? ¿Cree que no le interesan las políticas de sostenibilidad, del cambio climático? ¿Cree, de verdad, que a los andaluces no les interesan las políticas europeas de cooperación al desarrollo? ¿Cree que son totalmente ajenas y distantes de Andalucía las universidades en el nuevo espacio común europeo? ¿Cree que no le interesan a Andalucía las políticas que fomentan el I+D+i por parte de la iniciativa privada? ¿Cree que la política sobre medicamentos afecta o no afecta a Andalucía? ¿Cree que la política sobre agricultura, que usted demandaba, y que también se han celebrado reuniones de esa naturaleza, es algo ajeno a los intereses de Andalucía, o la seguridad alimentaria? Es decir, todos y cada uno de los temas sobre los que se ha hablado en Andalucía no solamente nos conciernen porque se han celebrado aquí, que eso siempre es un escaparate y una posibilidad para que nuestra tierra esté con nombre propio en la Unión, sino que afectan de lleno al conjunto de la población europea, dentro de la cual están los andaluces. Y los andaluces, como los belgas o como los italianos, están preocupados por el cambio climático, por la cooperación al desarrollo, por las universidades, por la agricultura, por la innovación...: por todos y cada uno de los asuntos que nos hacen formar un espacio político y social común.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese, ha habido una cosa que ha beneficiado directamente a Andalucía, tal vez la más relevante de este periodo de Presidencia española, precisamente porque ha sido el tema que ha irrumpido y es verdad que ha tapado el brillo o la profundidad de otros debates políticos, como yo les señalaba. Es verdad que ha sido una Presidencia marcada por la crisis económica, como ya lo fue la anterior, por la recesión de estos dos años en la Unión Europea. Y fíjese, en este periodo, en estos seis meses, se ha producido un hecho que, desde luego, pasará a la historia y que beneficia directamente a Andalucía como al conjunto de los ciudadanos europeos. Es la primera vez que se produce una acción conjunta de los países de la Unión, no ya en la clase política monetaria. Compartimos el euro desde hace muchos años, pero no compartíamos una política económica. El valor inmenso que han tenido los acuerdos, que se han trasladado en los 750.000 millones del Fondo de Rescate Europeo o las políticas de ajuste que también pactó el conjunto de los países miembros de la Unión Europea, han sido el salvavidas que ha garantizado la supervivencia del euro, y, con él, la supervivencia de todas las economías de la Unión Europea y también de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ese es un hecho relevante donde los haya, porque incluso en los inicios de la crisis hubo una cierta diáspora de medidas de los países europeos, y no ha sido hasta esta toma de decisión cuando ha nacido un política económica europea solidaria, dispuesta a protegernos el conjunto de la Unión Europea, dispuestos a dar la cara unos países por otros, y también dispuestos a asumir compromisos de ajuste presupuestario, como los que han puesto en marcha España, y también Andalucía, en el último debate de la Comunidad. Por lo tanto, a mí me parece muy relevante y claro que ha beneficiado a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Se atrevería usted a decirles a los andaluces que, si el euro se llega a hundir en la madrugada del 7 al 8 de mayo, no habría sido un grave perjuicio para Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Creo que, evidentemente, las políticas europeas, en un tiempo muy complicado, con la debilidad que se está manifestando del poder político frente al poder de los mercados, que debería unirnos a todas las fuerzas políticas, porque yo prefiero que gobierne, como ya se ha dicho, Ángela Merkel a que gobierne un ente anónimo de los mercados financieros. Por lo tanto, deberíamos unirnos en esos puntos, cuando menos en esos puntos, y no considerar que Europa es algo ajeno e intentar vestir de fracaso lo que ha sido una presidencia española, en este caso, cumpliendo la hoja de ruta prevista en todos los demás temas, y, desde luego, contribuyendo a la toma de decisiones de mucho calado de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hacen, por otra parte, una valoración muy sesgada de lo que ha sido la Unión Europea para Andalucía en la que no me quiero detener. Lo señalaba el señor Giralte, y yo creo que eso es algo sabido por todos: si alguien cuestiona a estas alturas de la película el beneficio que ha supuesto para España y para Andalucía pertenecer a la Unión Europea es que ha tenido que estar, pues, seguramente, emigrado en otro país o no sé dónde, porque es evidente el impacto positivo que los fondos europeos y que las políticas agrarias comunes han tenido en la transformación de nuestra tierra, que se ha producido gracias a los gobiernos andaluces y gracias a Andalucía, pero donde la ayuda de la Unión Europea, desde luego ha sido fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho los deberes, vamos a dejar de ser una región objetivo 1. Y, desde luego, no se equivoque, en la tabla de todas las regiones de Europa, que son algunos cientos, Andalucía está a la cabeza en convergencia. Y ha habido muchas regiones de Europa que no han aprovechado igual los recursos y se han distanciado en un proceso de divergencia que queda plenamente constatado en los informes de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>En fin, el objeto de la comparecencia era, sobre todo, hablar de la presencia de Andalucía. Como he dicho, después de la capital de España, de Madrid, Andalucía ha sido la comunidad autónoma que más reuniones ha albergado, y creo que eso es un motivo de satisfacción. Posiblemente, cuando Aznar presidió la Unión Europea imaginó a Andalucía dejándola fuera del calendario de eventos y de reuniones que se celebraron en aquel entonces, y a ustedes aquello les pareció bien, a nosotros nos parece bien que Andalucía pinte, que figure en los calendarios, que figure en las agendas, que figure en los billetes de destino de mucha gente de toda Europa que viene a ciudades andaluzas, que trabaja en ciudades andaluzas y que, por lo tanto, también genera una riqueza adicional en Andalucía para su promoción y para su imagen.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya, señorías. Lo que más me ha preocupado, señor Ayllón, eso sí, yéndonos a los aspectos colaterales de la intervención, es la ligereza, porque quiero interpretar que es una ligereza y que no nace de verdad de una convicción profunda. Pero le pido que reflexionen la ligereza con la que se refieren a España como país tutelado, como país intervenido. Hay que tener cuidado con eso, hay que tener mucho cuidado con eso. Yo comprendo que ustedes están por desgastar al Gobierno, pero creo que muchos españoles cada vez se preguntan si no se les está yendo la mano para desgastar a España.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, mucho cuidado, porque dar pábulo a los especuladores, agrandar el malestar que se está generando en los mercados financieros de manera absolutamente injustificada contra nuestro país e inmediatamente salir a hacer valoraciones como lo han hecho Rajoy y Cospedal en cuanto ha habido un problema... Con Grecia: «España igual de Grecia»; si lo ha habido en Bulgaria: «España igual que Bulgaria». Mucho cuidado con eso. En mi opinión creo que, de verdad, debería haber algunos límites en la crítica política que no supusieran poner en riesgo los asuntos verdaderamente relevantes y la salud de un país como el nuestro, que está perfectamente anclado en la Unión Europea más próspera, en la Unión Europea que va a salir adelante. Y muchas veces oyéndoles se diría que están deseando que crezcan los problemas con tal de que se desgaste.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se pasaron toda la pasada legislatura diciendo que España se rompía y no se rompió. Llevan toda la legislatura diciendo, no sé si deseando, que España se hunda, y no se va a hundir. Y no se va a hundir por mucho que ustedes disparen a la línea de flotación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

