<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>352</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la industria, Industria del mueble</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000425</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000425. Proposición no de ley relativa a la creación de un Plan Renove para el sector del mueble en Andalucía (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión con el tercer punto del orden del día, proposiciones no de ley, y la primera de ellas es relativa a la creación de un Plan Renove para el sector del mueble en Andalucía, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular. Y, para su defensa, la señora López Gabarro tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el sector del mueble en España tiene una amplia representación; pero fíjense que es Andalucía la comunidad autónoma que mayor número de empresas registra en este sector, y es la primera comunidad autónoma de España en demanda de muebles. Los focos que concentran una buena parte de estas empresas se encuentran en Lucena —Córdoba—, Mancha Real —Jaén—, Écija y Pilas —Sevilla—, Valverde del Camino —Huelva— y Sanlúcar de Barrameda —Cádiz—; empresas, señorías, como las ubicadas en Valverde del Camino, donde la calidad, la profesionalidad, el diseño y la artesanía son sus grandes avales. Y no podemos olvidar que, cuando hablamos de estas empresas, estamos hablando principalmente de pymes, de pequeñas y medianas empresas que generan un importante número de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, como todos sabemos, las ventas del mueble han caído estrepitosamente, y, por tanto, la Junta de Andalucía tiene que adoptar medidas para incentivar las ventas en este sector. El sector de la construcción cayó, como todos sabemos, y eso ha repercutido seriamente en el sector del mueble. La coyuntura económica por la que estamos pasando la están soportando hoy las pequeñas y medianas empresas, y no podemos olvidar, señorías, que son las pymes las que generan el 80% de los puestos de trabajo de este país.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy el Grupo Popular trae esta iniciativa a esta Cámara, en la que solicitamos la puesta en marcha del Plan Renove del Mueble. Y, señorías, sí quiero dejar claro que no estamos aquí ante ningún tipo de experimento. Este plan del mueble, Plan Renove del Mueble, ya existe en otras comunidades autónomas, y los resultados están avalados, están realmente avalados. Están ahí y lo pueden ustedes comprobar. Se ha puesto en marcha en el País Vasco y se ha puesto en marcha en Cantabria. En el País Vasco se puso en marcha en 2009, se dotó con dos millones de euros y se ha prorrogado para el 2010 con otros dos millones de euros. En Cantabria se ha puesto en marcha para el ejercicio 2010 y se ha dotado de cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, en ambas comunidades, tras la implantación de este plan, las ventas de muebles han crecido entre un 30% y 40%. Se ha incentivado las ventas de muebles, señorías, que es lo que está necesitando, lo que están demandando los fabricantes de muebles de Andalucía, medidas que incentiven de inmediato la venta de muebles.</parrafo>
        <parrafo>Es más, en otras comunidades como en Madrid... Fíjense ustedes, también se ha puesto en marcha el Plan Renove, pero en este caso ha sido de las ventanas. Y pongo ese ejemplo para que ustedes tengan claro que todas las comunidades están acogiendo este tipo de planes y aplicándolos cada una a aquellos sectores que más están padeciendo la crisis dentro de sus regiones.</parrafo>
        <parrafo>Digo yo, señorías, que si Andalucía es la primera comunidad autónoma de España en demanda de muebles, si Andalucía es la comunidad autónoma de España que mayor número de empresas registran en este sector, si todos los fabricantes del mueble de Andalucía apoyan esta iniciativa y si el propio CITMA, que es el Centro de Innovación del Mueble en Andalucía, viene demandándolas desde hace años, no hay ningún argumento lógico y de peso para no aprobar esta iniciativa. Y no lo hay máxime cuando cada día estamos asistiendo a cierres de este tipo de fábricas. Los fabricantes y los comerciantes no pueden soportar más la situación y necesitan que se adopten medidas de carácter urgente, medidas que vengan a incentivar las ventas, medidas que respondan a las necesidades del momento y, sobre todo, medidas como este plan, cuyos resultados se ven a corto plazo, porque cualquier otro tipo de plan a largo plazo no tendría sentido si no va acompañado de este tipo de medidas, porque cuando terminara de implantarse, desgraciadamente, parte del sector habría desaparecido ya.</parrafo>
        <parrafo>Por ello hoy este grupo político defiende una vez más a las empresas, pequeñas y medianas empresas, se pone hoy aquí esta tarde al lado de los fabricantes y comerciantes del mueble, al lado de esos empresarios que cada día se levantan para mantener sus negocios y para mantener muchos puestos de trabajo, y trae aquí la voz de estos fabricantes solicitando la aprobación de este Plan Renove del Mueble, que llevan demandando desde hace años, y que la Junta de Andalucía debe responder a su demanda, porque son ellos los que están creando y manteniendo los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios, por el Grupo Parlamentario Socialista la señora Castillo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, el sector de la madera y del mueble está formado en Andalucía por 4.200 empresas, que suponen alrededor del 18% del total nacional, emplean a 19.400 trabajadores y trabajadoras, y alcanzan una facturación superior a los 1.200 millones de euros. El apoyo desde el Gobierno andaluz a este sector se ha configurado y se ha desarrollado en los tiempos en los que el auge económico era una realidad en Andalucía y ahora en estos tiempos en los que padecemos esta severa crisis. Lo ha hecho ayudando al mantenimiento y, sobre todo, a la reconfiguración para conseguir que estas empresas mejoren en su competitividad y crezcan. En el caso del sector de la madera, la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, ha articulado ayudas y apoyo a este sector a través de cuatro ejes: por un lado, el desarrollo de las infraestructuras físicas y de conocimiento en el sector; por otro lado, el desarrollo de un plan de actuación para el sector; en tercer lugar, con incentivos a empresas con dificultades, y, en cuarto lugar, con incentivos al desarrollo empresarial y a la innovación.</parrafo>
        <parrafo>En el primero de esos apartados me gustaría destacar las inversiones importantes que se han hecho tanto en Lucena, en su parque industrial, como en el parque tecnológico en Valverde, con importantes ejemplos, como digo, en estas actuaciones, constituyendo el Centro Tecnológico de la Madera en Lucena, que hoy por hoy es una pieza clave en la mejora de la competitividad del sector. Pero ampliando también el campo de actuación a otras provincias: a Sevilla, a Cádiz, a Málaga, a Jaén y a Huelva. Ayudas que han permitido un crecimiento en la facturación hasta llegar a los 2,1 millones de euros y especialmente hacer crecer una financiación, que hasta el 75% de su total se ha aportado por las empresas, como digo, en este centro tecnológico. Es especialmente significativo el Centro de Innovación y Tecnología de Valverde del Camino en esta apuesta y este apoyo, que en su día se hizo desde el Ayuntamiento y la Diputación Provincial, y que, hoy por hoy, está ya en manos del sector, de las empresas que, tanto del calzado como del mueble, están actuando en esa localidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo del plan de actuación para el sector, me gustaría destacar también que ha sido uno de los retos pedidos por los empresarios a través de la Confederación de Empresarios de la Madera de Andalucía. Los retos que ponían para sus actuaciones se recogen, como digo, en un plan confeccionado por el propio sector.</parrafo>
        <parrafo>Esto lo hemos podido desarrollar —quiero decir la respuesta a sus demandas— a través, como digo, del centro tecnológico, y, sobre todo, de una estrategia que ellos presentan y que denominan «de globalización empresarial para ampliar los mercados», sobre todo para salir de ese, como ellos indican, demasiado doméstico que se les había quedado ya, el mercado interior, y lanzar sus propias empresas en ocho proyectos de internacionalización, dos en Córdoba, dos en Sevilla, dos en Jaén y dos de carácter interprovincial. Son consorcios que han conseguido ampliar el 15% de las exportaciones en momentos, como digo, de severa crisis.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, además, en Córdoba, existen proyectos colectivos, que junto con Valverde del Camino, Écija y Sanlúcar de Barrameda tienen en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los incentivos a empresas con dificultades, quiero destacar que la orden de ayudas a empresas viables, en cuya primera convocatoria, en noviembre del 2008, ya pudieron estas empresas del sector de la madera adherirse, está de nuevo vigente a partir del 9 de mazo de este año. Como digo, es un instrumento de apoyo empresarial, para cubrir las necesidades que el sector demanda al Gobierno andaluz, compatible con el salvamento y la reestructuración, y que llega a ser para estas empresas un préstamo con las entidades financieras con un importe de hasta 500.000 euros en un plazo de tres años. En este contexto, señorías, la orden ha apoyado 23 proyectos empresariales del sector de la madera y afines, y ha recibido avales por un importe de 8,3 millones de euros. Esto ha permitido mantener un total de 674 empleos directos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, de manera muy rápida, también decirles que el incentivo al desarrollo empresarial y a la innovación ha supuesto, desde que se puso en marcha por parte de la Consejería en el año 2005, un total de proyectos aprobados en Andalucía que supera los 500 y una inversión de más de 117 millones, con incentivos que han llegado, como digo, a todas las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha supuesto una creación de empleo —como digo, en estos más de 500 proyectos— de 1.000 trabajadores y trabajadoras. Se trata, sin duda, de una actuación integrada, que reconoce la propia Asociación de Empresarios de la Madera, Unemad, y otorga a la propia Consejería, a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo, ese premio Savia 2010 a la trayectoria institucional.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, este Plan Renove, que el Grupo Parlamentario Popular hoy nos presenta en su proposición no de ley, se contempla dentro de ese plan de acción al que me referí antes y que presenta el sector. Un plan de acción, donde, como digo, hay un Plan Renove propuesto por la Comunidad Autónoma andaluza, que se une o que está vinculado también a la ayuda pedida por el sector para licitar en condiciones de competencia con otras regiones en los concursos públicos de amueblamientos de las administraciones, entendiendo que esto es un elemento para la mejora de su competitividad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, yéndonos a la parte dispositiva de esta proposición no de ley, observamos, señorías, que de manera casual el Plan Renove que nos propone el Grupo Popular, la creación de ese Plan Renove, que supone una subvención del 25% de la base imponible en el coste de las compras superiores a 300 euros, una ayuda máxima por hogar de 1.000 euros, digo que casualmente es una fotocopia de lo que el plan de actuación incorpora y está en marcha en el País Vasco; una comunidad autónoma que, además, de estas cuestiones establece, y en orden al rigor, una dotación presupuestaria que, inicialmente, fue de 2 millones de euros, y que ahora se eleva a 19; también incorpora quiénes se tienen que beneficiar de ese plan. En definitiva, señorías, un plan que, repito, se recoge de forma ilustrativa dentro del plan de actuación, pero que hay un propio plan para Andalucía, un propio plan que para nada se incluye en esta iniciativa del Grupo Popular, y ahora mismo acabamos de escuchar a su portavoz diciendo que es la voz del sector. Yo espero que retire eso del Diario de Sesiones. No se puede ser la voz del sector trayendo aquí una fotocopia de lo que supone el Plan Renove en el País Vasco, ni siquiera a modo de ejemplo o en el preámbulo: lo trae en la parte dispositiva. Ignora, como digo, la página del Plan Renove del Mueble para el Hogar y la Carpintería, que sí tenemos propuesto en el Gobierno andaluz por parte del sector, y que, por lo tanto, sí es la voz del sector. No se puede arrogar el protagonismo o la voz de un sector que, señorías, de manera oficial, presenta en este plan ese Plan Renove.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las cuestiones que en ese plan, para Andalucía, se proponen son: una dotación presupuestaria de 14 millones de euros, una ayuda tramitada a través de los comercios, con sede social en la Comunidad Autónoma andaluza, un importe mínimo de la compra de 700 euros y no de 300, como viene a proponer aquí la que dice ser la voz de los empresarios; un importe máximo de 1.000 euros, impuestos no incluidos; cuantías individuales de las ayudas que ascienden al 15% y que exigen para poder elevarse al 25% que el fabricante posea el certificado de cumplimiento de la norma de adecuación al uso, que establece que la comprobación de ese requisito se haga a través del organismo concesionario de las ayudas, es decir, del centro..., y la colaboración del Centro Tecnológico de la Madera y el Mueble de Andalucía; la vigencia, como cualquier plan, que exige un plan, y, por lo tanto, la tramitación que debería seguir.</parrafo>
        <parrafo>Termino señoría. Decía la portavoz del Grupo Popular que no podía haber ninguna razón para no apoyar esta iniciativa. Existen todas las razones para no apoyar esta iniciativa, pero no solo para no apoyarla por la falta de rigor y por haberse ido a calcar las propuestas de una comunidad autónoma que no es la nuestra, teniendo en el mismo plan, tres páginas más adelante, las del sector, sino porque perjudicaría; son tan diferentes en los planteamientos que perjudicaría incluso al sector en esta propuesta, que, por supuesto, desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno de Andalucía, se apoyará en todo momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, su proponente, la señora López, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, quién la ha visto y quién la ve. Donde estaba y donde está. Siempre le ha acompañado la incoherencia.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que el Plan Renove del Mueble se contempla dentro del Plan de Acción de la Junta de Andalucía, y, sin embargo, va a votar en contra del Plan Renove del Mueble, que hoy se está debatiendo. La incoherencia, como digo, la caracteriza.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ha citado usted a Valverde del Camino. Mire, usted ha pasado alguna que otra vez para vender alguna que otra propuesta electoral que nunca ha llegado a cumplir, porque la he visto en mi pueblo. Pero, mire, a mi pueblo, con el debido respeto, quien lo conoce soy yo; quien se ha reunido con los fabricantes... Veo que se sonríe. Los fabricantes no piensan lo mismo porque son ellos los que se levantan cada mañana a mantener sus negocios, y usted está viendo pasar la crisis desde su despacho: desde el de antes, y ahora desde otro.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he sido quien me he reunido con ellos, señora Castillo. Y todos, absolutamente todos, han respaldado esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que retirara yo del Diario de Sesiones que yo no soy la voz del pueblo. Mire, de Valverde, sin duda alguna, la voz soy yo, y de los fabricantes, soy yo, y quien se reúne con ellos, soy yo, porque yo soy valverdeña. Y usted ha ido allí a buscar votos, que no ha conseguido todavía, que lo sepa usted.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, lo que no es de recibo, señora Castillo, lo que no es de recibo es que, mientras que este sector está pidiendo...</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría que me atendiera, por los empresarios, ¿eh?, por el respeto a los empresarios, no a mí misma. Por lo menos, muestre respeto a los empresarios, porque están esperando esta grabación.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, lo que no es de recibo es que, mientras el sector del mueble está pidiendo a gritos esta medida, usted hoy, aquí, sin el más mínimo pudor, se haya negado a dar algún argumento coherente para negarse a implantarla, cuando ustedes, señora Castillo, supongo que tendrá algo de memoria histórica, porque ese término lo utilizan mucho cuando les interesa. ¿Ustedes ya no se acuerdan de la crisis, de cuando negaron la crisis? Pues, cuando ustedes negaron la crisis, estos empresarios sabían que existía, y cuando ustedes han visto pasar la crisis desde sus despachos, estos empresarios estaban trabajando cada mañana para abrir sus puertas. Y, cuando usted estaba viendo la crisis desde su coche oficial, estos empresarios estaban intentando mantener sus puestos de trabajo. ¿Y dice usted que esta iniciativa no es coherente? Una iniciativa que ha tenido resultados positivos en el País Vasco y que ha tenido resultados positivos en Cantabria, ¿no es coherente para Andalucía, cuando Andalucía es la Comunidad Autónoma que mayor número de empresas registra dentro de este sector, señora Castillo? ¿Qué pretende usted, medidas a largo plazo? Pero si lo que el sector necesita son incentivos inmediatos de venta de muebles, señora Castillo, incentivos inmediatos de venta de muebles, señora Castillo; que las medidas a corto plazo no les sirven al sector; que, cuando ustedes las implanten, que, como siempre, será dentro de diez, veinte o treinta años, a lo mejor necesitan otros treinta años más, y el sector ha desaparecido a este ritmo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, se han llevado ustedes meses alardeando del plan Proteja, como una medida estrella, en un momento urgente, en el que era necesario por la situación del sector. ¿Y esto no es urgente, señora Castillo? ¿No es urgente, tal como está la situación del sector del mueble, señora Castillo? ¿Para usted no, verdad? Para usted no es urgente porque no se ha reunido con un solo empresario. Y que venga aquí a decir que no hable en nombre de mis vecinos de Valverde. No le quepa la menor duda de que los voy a representar, y con la cabeza muy alta, porque son los que están sufriendo la crisis que usted negó y su Gobierno también.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ustedes en esta Cámara niegan hoy un Plan Renove en apoyo a estas pequeñas y medianas empresas. Usted, que ha hablado de que está al lado de los fabricantes del mueble, pero que, por otro lado, ha apoyado la subida de impuestos; usted, que ha hablado de que está al lado de los fabricantes del mueble, pero que, por otro lado, ha aplaudido, además, la bajada de pensiones, ha aplaudido, además, los recortes sociales, los recortes de dependencia... Y ustedes... Entiendo que la verdad ofende, pero, claro, cuando no se sabe gestionar, pues, cuando no se sabe gestionar, hay aguantar las verdades, señores. Y ustedes están abocando a las pequeñas y medianas empresas a que sean ellas las que soporten la crisis que ustedes negaron. ¿Y cuándo va a pasar otra vez usted por Valverde, señora Castillo, para hablar con el sector? ¿O por Lucena? ¿O por Mancha Real? ¿Dos meses antes de las elecciones, para pedirles el voto? Porque es que la veo de cuatro en cuatro años. Pase usted por allí, pase usted por allí...</parrafo>
        <parrafo>Tranquila, señora Castillo, tranquila, tranquila, que veo que, donde estaba y donde está, sigue igual. Tranquila, que no le han ido bien esos modos, no le han ido bien esos modos. Al sector hay que respetarlo, al sector hay que respetarlo. No me insulte, que estoy representando al sector. Al sector hay que respetarlo, señora Castillo. Y, como esta grabación la van a ver, verán también su posicionamiento. La estaban esperando.</parrafo>
        <parrafo>Y mire... No, no, no amenazo. Estoy diciendo que la grabación la va a ver el sector, es lo único que estoy diciendo, y creo que estoy en mi derecho.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted... Por supuesto que sigo con mi tema, y lo que me sorprende es que la Presidenta actúe como actúa.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López, señorías... Vamos a dejar que la señora López termine su intervención en silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que sigo con lo mío. Sigo defendiendo a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía, señora Castillo —que veo que no le ha gustado mucho—, que si usted va a decirles lo que ha dicho hoy, esta tarde aquí, a los fabricantes del mueble de Valverde, o de Lucena, o de Mancha Real, dos meses antes de las elecciones. ¿Que si va a decirlo? ¿Que si la espero en Valverde otra vez, como suele usted ir para prometer lo que después no cumple?</parrafo>
        <parrafo>Mire, voy a traer esta iniciativa aquí tantas veces como haga falta. Y voy a defender al sector tantas veces como haga falta.</parrafo>
        <parrafo>Y un último apéndice, y no me gustaría hacerle esto, pero ha dicho usted desde su escaño —claro, a micro cerrado, pero aquí todos lo hemos oído— que «valiente candidata tiene Valverde».</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, la candidata que está aquí está trabajando por su pueblo, y hasta el día de hoy, hasta el día de hoy, no me han tenido que quitar ni relegar de ningún cargo político. Eso otras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

