<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>492</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Pesca tradicional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000026</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000026. Proposición no de ley relativa a la pesca de la anguila en Andalucía (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por unanimidad.
Votación del resto de puntos: rechazados por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, si les parece, reanudamos los trabajos de la Comisión. Estaríamos en el punto tercero, que es relativo a las proposiciones no de ley en Comisión. La primera de ellas es una proposición no de ley relativa a la pesca de la anguila en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y, para defenderla, tiene la palabra su portavoz, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Con fecha 18 de septiembre de 2007, el Consejo de la Unión Europea adoptó un reglamento por el que se establece un marco de medidas para la recuperación de la población de la anguila europea. Advertir que voy a emplear casi indistintamente la expresión anguila y angula, entendiendo que la angula es, digamos, el antecedente o la cría de la anguila, cuando es más pequeña. La Directiva se refiere a la anguila en términos generales, porque son la misma especie, pero, digamos popularmente, la angula es la anguila cuando es más pequeña.</parrafo>
        <parrafo>Dicho Reglamento mandata a los estados miembros a la elaboración de un plan de gestión de cada una de sus cuencas fluviales para reducir la mortalidad antropogénica, con el fin de favorecer la reproducción a través de que al menos el 40% de la biomasa de anguila pase al mar. En ese Reglamento marco citado se incluyen, se anuncian o se insinúan una serie de medidas posibles que deberían incluirse en los planes de gestión de la anguila, entre los cuales está la reducción de la actividad pesquera comercial, la restricción de la pesca deportiva, las medidas de repoblación, medidas estructurales para hacer los ríos transitables y mejorar los hábitats fluviales, transporte de anguilas europeas desde aguas interiores a otras para que puedan escapar libremente al mar de los Sargazos —que es su zona natural de reproducción—, la lucha contra los depredadores, desconexiones temporales de las turbinas de producción hidroeléctrica, medidas relativas a la acuicultura, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de eso, el Reglamento de la Comisión permite informar cada tres años, o mandata, mejor dicho, establece que, cada tres años, los estados miembros informen de la evolución de la especie con el fin —nos imaginamos— de ir adaptando o modulando esos planes inicialmente presentados. De manera que el primer informe sobre la evolución de la especie se debería presentar el 30 de junio de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en este marco, con fecha posterior, el 2 de noviembre de 2010, la Junta de Andalucía elabora un decreto, el 396/2010, en el que establece sus medidas para la recuperación de la anguila europea. Lo sorprendente, lo que llama la atención de este Decreto es que, entre todas las medidas posibles —hemos citado ocho o nueve—, el Decreto de la Junta tira por la calle de en medio y lo que contempla es la prohibición, durante un periodo de 10 años, de la captura; es decir, una moratoria radical que termina, supone en la práctica terminar con la actividad y terminar con la generación de economía y de puestos de trabajo que, bueno, que fluyen alrededor de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la Consejería de Agricultura y Pesca, junto con la de Medio Ambiente, establece también, o contempla, que en el ámbito de sus respectivas competencias se establezca, de forma coordinada, un programa de seguimiento y control de las medidas adoptadas en el decreto; medidas que son una nada más, que es prohibir la pesca de la angula, debiéndose elaborar un diagnóstico anual de sus efectos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que nosotros venimos a establecer en esta proposición no de ley es, en primer lugar, el dejar claro que el objetivo prioritario e irrenunciable es la preservación y la recuperación de la especie, de la anguila europea —Anguilla anguilla—; pero, no obstante, entendemos que esto puede ser compatible con un cierto mantenimiento de la actividad, y que, incluso, esta situación de dificultad puede servir para racionalizar y mejorar el sector en su conjunto. Por ello planteamos la constitución de una mesa de seguimiento, en la que participe el sector, de seguimiento de la evolución de la anguila, cuyos fines fundamentales serían, pues proponer mecanismos, técnicas y elementos de control; elaboración de esos informes anuales con resultados compartidos por todo el mundo, y de los cuales el primero debería elaborarse antes del 30 de junio de 2012, y, en función del resultado de esos informes anuales, especialmente del de 2012, proponer medidas, posibles medidas si los resultados lo aconsejasen, de corrección del Plan de Medidas para la Conservación de la Anguila, que, en el caso de Andalucía, insistimos, es una única medida, que es prohibir pescar. Entendemos que es posible el realizar un plan riguroso y serio que busque y consiga la regeneración y la mejora de la especie; pero, bueno, haciéndonos eco de esa directiva marco de la Unión Europea, o de ese reglamento marco de la Unión Europea, no entendemos, nos parece demasiado fácil esa decisión, esa actitud tan drástica de decir «nos limitamos a prohibir pescar».</parrafo>
        <parrafo>Bien, por ello pedimos que, en función de esos resultados y de ese seguimiento anual, se vayan contemplando otras medidas, como una limitación, si se quiere drástica al principio, pero no durante un periodo tan prolongado como durante 10 años, del esfuerzo pesquero, y, asimismo, pedimos que se contemplen otras actuaciones, ya, de alguna forma, descritas por la Unión Europea, como, además de la restricción de la pesca, medidas de mejora del hábitat fluvial, lucha contra los depredadores, actuación sobre la influencia de las turbinas de producción, etcétera, etcétera, etcétera. O sea, lo que pedimos es un poco de racionalidad que, en el sentido de, teniendo claro el objetivo, veamos qué es posible, y no condenemos a la desaparición, por inactividad prolongada, a un sector al que, cultural, tradicionalmente, y ahora económicamente, especialmente en esta situación de crisis y de paro, le viene muy bien, a un amplio sector de la población de Trebujena.</parrafo>
        <parrafo>Pero, paralelamente, planteamos que habría que aprovechar este impasse, esta situación actual donde es necesario un plan para mejorar la especie, la elaboración..., aprovechar esto, este tiempo, para la elaboración de una normativa que regule de manera definitiva el sector de la pesca artesanal de la anguila en el Bajo Guadalquivir, que en estos momentos está en una cierta situación de alegalidad, y creemos que es bueno, y el sector cree que es bueno, que se definiese, pues un tipo o una embarcación tipo, que se definiesen unas medidas de seguridad, que se definiesen con claridad distancias, periodos de veda, tipo de artes, etcétera, con lo cual estamos totalmente de acuerdo, y que nos parece que es competencia de la Consejería de Agricultura y Pesca, que es donde reside, precisamente, este tipo de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, solicitamos que se tenga en cuenta la incidencia económica de esta drástica moratoria y se arbitren algunas líneas de ayuda o de incentivos tendentes a, bueno, mantener y consolidar esta actividad, de manera racional, mediante su modernización y su regulación, porque, insistimos, creemos que la economía andaluza y la pesca andaluza no pueden prescindir en este momento de ninguna posibilidad de creación de empleo y de creación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular va a apoyar la moción de..., la iniciativa del..., la PNL de Izquierda Unida, porque nosotros ya también mostramos nuestra preocupación al respecto después de la publicación del reglamento comunitario. Ya en el año 2009 presentamos una PNL, preocupados por la actitud de la Consejería ante este reglamento, ante esta normativa, sobre las medidas a tomar para preservar la especie de la anguila europea. Denunciamos en su momento que el plan de gestión que se estaba elaborando se hacía a espaldas del sector, que no contemplaba ningún tipo de medidas compensatorias, y, sobre todo, lo que no contemplaba era ninguna alternativa al empleo en cientos de familias que viven de estas prácticas, no solo en Trebujena, sino en todo el Bajo Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya manifestamos nuestra postura y recomendamos a la Consejería una serie de iniciativas que en absoluto se pusieron en marcha, y que hoy nos encontramos, pues que la Consejería solamente ha optado por la única medida radical de prohibición durante 10 años de esta práctica, con lo cual no solo no ofrece ninguna posibilidad alguna a..., no da ninguna otra salida al sector, sino simplemente la incapacidad para poder trabajar en algo de lo que han venido viviendo y comiendo durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>En una zona, como la que estamos hablando, tanto de la provincia de Sevilla como de la provincia de Cádiz, muy afectada por el tema del desempleo, con graves problemas sociales, la verdad es que estas fueron unas medidas muy contestadas por el sector, y que provocaron, y siguen provocando, bastante malestar entre las personas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos y admitimos que la proposición no de ley de Izquierda Unida, en el fondo y en gran parte de la forma, se parece a las ideas que nosotros ya hemos planteado y defendido en este Parlamento, y que hemos defendido delante del sector, y, por tanto, mostramos desde aquí nuestro apoyo y nuestro voto afirmativo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, una vez más debatimos en el seno de esta Comisión de Agricultura y Pesca una propuesta relacionada con el tema de la anguila. Han sido varias las iniciativas presentadas, como se ha comentado ya por los anteriores portavoces de Izquierda Unida y del Grupo Popular; han sido varias las iniciativas de esta materia que se han traído al seno de este Parlamento, no solo a la Comisión de Agricultura, sino también a la Comisión de Medio Ambiente, y, bueno, yo voy a ser muy breve en mi intervención porque creo que los puntos principales de esta proposición no de ley, que ya es la segunda vez que se trae a esta Cámara y a esta Comisión, ya han sido puestos en valor por mis compañeros de grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Entrando primeramente en la exposición de motivos de esta proposición no de ley que presenta hoy el Grupo de Izquierda Unida, cita literalmente en su exposición de motivos, dice literalmente, que dicho decreto contempla como única medida para la recuperación de la especie la prohibición, durante un periodo de 10 años, de la captura de la anguila europea en cualquiera de sus fases de desarrollo en las aguas marítimas interiores y continentales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, con referencia a este párrafo de la exposición de motivos hay que decir que esto no es cierto. No es verdad que la única medida haya sido el parón durante diez años de la captura de esta especie como establece el Decreto 396/2010, de 2 de noviembre, en el que se establecen determinadas medidas para la recuperación de la anguila. Esto no significa que el plan de recuperación sea exclusivamente la publicación de este decreto. Es decir, el citado decreto solo contempla aquellas medidas que se ha considerado necesario regular mediante este tipo de norma legal, y no solo —como se expresa en la exposición de motivos— la prohibición de la pesca sino también la previsión de otorgar ayudas en determinados momentos, bueno, pues al fomento de la acuicultura de esta especie y a otra serie de medidas las cuales, bueno, evidentemente, se encuentran en el plan de gestión junto con otras recogidas en el reglamento europeo, como debe conocer el Grupo parlamentario de Izquierda Unida o el Grupo Popular, dado que en respuestas a iniciativas ya presentadas anteriormente ya se les ha dado a conocer el plan a los diferentes grupos políticos, conocen el plan a través de la página web y no es esta la única medida que se ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y entrando en los puntos que presenta la proposición no de ley, en referencia al primer punto en el que se considera como objetivo prioritario e irrenunciable la preservación y recuperación de la anguila europea, bueno, pues en esto el Grupo Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista está totalmente de acuerdo en que hay que seguir trabajando y evidentemente había que poner medidas para que se intente recuperar la especie, una especie de la que hace muchos años eran toneladas y toneladas las que se capturaban, y que recientemente, bueno, pues son solo algunos kilogramos los que se pueden recoger en las aguas. Evidentemente, era necesario el poner alguna medida de control y esta ya se ha puesto, por lo cual, bueno, compartimos el primer punto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al segundo de los puntos en el que se insta a las Consejerías de Agricultura y Pesca y Medio Ambiente a la constitución de una mesa de seguimiento permanente con la participación del sector, para conocer la evolución de la anguila, bueno, cabe indicar que el propio decreto ya establece que esta medida de control, bueno, habrá que ponerla en marcha. Pero sí me gustaría explicar... Bueno, en el área de competencias del que estamos hablando, donde se recoge la anguila, hay competencias de dos consejerías, como bien lo sabrán, una parte de Medio Ambiente y otra parte de Agricultura y Pesca. En la parte que compete a la Consejería de Agricultura y Pesca no es que no se pueda recoger la angula, sino que no se puede pescar ninguna especie ni de recreo ni de ningún otro tipo. Por lo cual, en la parte que compete a la Consejería de Agricultura y Pesca, no es que no se pueda establecer ninguna medida, es que no se puede establecer nada. Y sí en la otra parte, en la parte que compete a la Consejería de Medio Ambiente, que es donde se ha establecido la cuota, pues, es donde sí podría establecerse este decreto, este plan de seguimiento. Pero que, bueno, estamos en la Comisión de Agricultura y Pesca, con lo cual no es competencia de la Comisión de Agricultura y Pesca, ya que en las zonas de la reserva de pesca a las que atañe esta pesca, pues, bueno, no se puede capturar ningún tipo de especie.</parrafo>
        <parrafo>En referencia al tercero de los puntos, en el que también se insta a las dos consejerías a la elaboración de una normativa para la completa regulación de la misma... Bueno, conoce su señoría que ya hubo una reunión entre el alcalde de Trebujena con la propia Consejera y con la Directora General en la que usted también estuvo presente, con el Alcalde de Trebujena y el Alcalde de Isla Mayor. Y, bueno, sí es cierto que se estableció un compromiso en esa reunión, un compromiso de facilitar la normativa a través de la cual se está trabajando en otras comunidades, comunidades como Asturias o comunidades como Galicia. Ese fue el compromiso que se llevó a cabo en esa reunión, el facilitarle cómo se estaba trabajando en otras comunidades, pero siempre dejando claro que no era competencia de la Consejería de Agricultura y Pesca el establecer esta normativa. El compromiso al que se llegó de facilitarles esas normativas de las otras comunidades ya se ha realizado. Ya tanto un ayuntamiento como el otro conocen la normativa para que ellos mismos puedan establecer una normativa acorde a la zona afectada en estos municipios, pero debe ser a través de la Consejería de Medio Ambiente que es la que tiene asignada la zona para la captura.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como he dicho anteriormente, en el año 1982 y 1983, la angula en el bajo Guadalquivir rondaba las 40 toneladas, se capturaron 40 toneladas en el año 1982 y 1983. Y en el año 2009 se capturaron solo 30 kilos. Evidentemente, para llegar a esto y para que en los próximos años puedan capturarse muchas más toneladas, es necesario establecer medidas contundentes, medidas duras. Y para ello el Gobierno de la junta de Andalucía se ha comprometido con el sector para que de aquí, por lo menos, al año 2013 se intente capturar o aumentar la repoblación en un 60%.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no se ha olvidado del colectivo de alrededor de unas ochenta personas que son las afectadas y que se han visto obligadas a cesar la actividad. Evidentemente, señorías, es importante recuperar la especie que está en vías de extinción. Y habrá que darles respuesta a estas personas, a esas personas que han tenido que ver parada su actividad. Por lo tanto, por este motivo, el Grupo Socialista considera que esta iniciativa debería haber entrado en la Comisión de Medio Ambiente, que es la que realmente tiene más competencia para abordar el asunto. No obstante, bueno, viendo el apoyo que ha tenido tanto del Grupo de Izquierda Unida como del Grupo Popular, evidentemente, animamos a que se presente esta iniciativa en la Comisión de Medio Ambiente. Y, en el día de hoy, el Grupo Socialista solo va a apoyar el primer punto de la proposición, que contará con el apoyo del Grupo Socialista. El resto de puntos... Por lo tanto, le pido al señor Presidente de la Comisión votación separada del primer punto, y votación a continuación del resto de los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>— Gracias, Señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra, por parte de Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer a los dos portavoces su intervención, evidentemente, de manera especial a la portavoz del Partido Popular que coincide con nuestra inquietud ante no solo un sector, que también, sino ante lo que es una actividad que no solo genera economía y riqueza en lo que es en sí la pesca, sino que es, por ejemplo, un elemento de atractivo turístico para el bajo Guadalquivir. Efectivamente, Trebujena, pero no solo Trebujena, está Lebrija, está Isla Mayor, está El Puntal, provincia de Sevilla y provincia de Cádiz, que ven con preocupación que no solo es la actividad de la pesca, sino la gente que va a los restaurantes y a los sitios de esas zonas también a comer o degustar la angula con independencia de lo que pueda salir al exterior.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la intervención del portavoz del Partido Socialista, a pesar de su evidente buena voluntad, a mí me da un poco la sensación de desgobierno, ¿no? Mire usted, efectivamente, nos movemos por comisiones, nos organizamos por comisiones, pero instamos al Consejo de Gobierno. Nosotros creemos que en el Consejo de Gobierno tiene que haber una mínima coordinación y una mínima conexión entre consejerías, especialmente cuando se tratan temas donde intervienen dos consejerías. Porque aquí intervienen dos consejerías nos guste o no, porque es una actividad pesquera y hay una consejería que se llama de Agricultura y Pesca, con independencia de que haya una situación medioambiental y una preocupación medioambiental importante que todos compartimos, porque es un drama, es una tragedia, es un fracaso el que una especie pueda desaparecer. En eso coincidimos, completamente de acuerdo. Pero, bueno, no me negarán ustedes que la Consejería de Andalucía ha ignorado completamente al sector. Porque nadie se imagina que en otras especies, y hablo en materia de pesca, en otras especies..., pues fíjese, estoy pensando desde el atún, donde hay una especie amenazada, estoy pensando en la chirla, estoy pensando en veinte mil especies que están amenazadas, a nadie se le ocurra que venga a la Comisión de Agricultura y Pesca el portavoz del Partido Socialista diciendo: «Eso es cuestión de Medio Ambiente». ¿Por qué en el atún no toma decisiones Medio Ambiente? Interviene Agricultura y Pesca. Hombre, por favor, es una forma de escurrir el bulto lamentable, escurrir el bulto lamentable, digámoslo así. Y no me diga usted que hay un decreto que contempla otras medidas, porque usted no me ha citado ninguna, ninguna otra medida salvo la vaga referencia a unas ayudas que nadie conoce y que desde que se publicó ese decreto en 2010, no se han materializado en nada, ni siquiera en una convocatoria. Pero no hay más medidas. La única medida es la supresión de la pesca. ¿Se imaginan ustedes que hiciéramos eso en el atún...? ¿Se atreverían a hacerlo en el atún?, ¿se atreverían a hacerlo en la chirla?, ¿se atreverían a hacerlo en otras especies? Seguramente no. Ustedes han pasado del Bajo Guadalquivir en una actividad que, insisto, no es solo pesquera, sino con una importante connotación turística.</parrafo>
        <parrafo>Y no me hable de que hay planes y de que hay otra cosa y de que aparte del decreto hay normativa... No, no, no. Lo que no tiene sentido es la dispersión normativa. Si hay un decreto que se titula además, o que se llama..., establecen medidas, en plural, para la recuperación de la anguila —así se llama el decreto—, no establezcan una sola, porque el decreto se debería llamar «en el que se establece una medida para la recuperación de la anguila», que es la moratoria. Esa es la realidad. Lo demás es literatura, lo demás es literatura. Ustedes no han gastado ni diez minutos en esta cuestión en serio, más allá del entretenimiento que hayan podido tener del sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, es que, además, yo pregunto, mire usted, ¿por qué votan que no?, ¿por qué votan que no a la constitución de una mesa de seguimiento? Cuando usted reconoce que el propio decreto contempla un seguimiento. Lo que pedimos es que haya participación del sector y compromisos concretos, con informes anuales, especialmente a partir de 2012, que, ojo, es cuando lo establece, es la fecha que establece el decreto europeo, el reglamento europeo, eso es lo que pedimos. Y se oponen. ¿Qué quieren, guisárselo y comérselo ustedes solos? ¿Ustedes creen que así van a tener credibilidad?, ¿van a tener fiabilidad?</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa. En cualquier caso, ¿ustedes contemplan la posibilidad de que en función de esos informes se pueda modificar antes de los 10 años la regulación tan drástica que supone una moratoria? Ustedes votan que no, que es lo más fácil. Lo más fácil es votar que no, lo más fácil es oponerse a ayudar al sector, ni siquiera presentar una transaccional, ni siquiera presentar una enmienda, sino decir que no. Eso sí, queremos que se conserve la especie. Para eso no hacía falta venir aquí. Lo que queremos es soluciones. Pero soluciones que contemplen a las personas también, y que contemplen la actividad.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes no se han preguntado alguna vez por qué de todas las comunidades autónomas de España donde se pesca angula —puedo citar, con conocimiento de causa, Asturias, País Vasco, Galicia, Cataluña—, por qué la única que ha planteado una moratoria es Andalucía? ¿Alguien me puede dar una sola razón para eso? Ninguna. Nadie puede dar una sola razón para eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que les digo más, les digo más. Aun respetando la moratoria, aun cumpliéndose al ciento por ciento la moratoria, al no establecer otro tipo de medidas no está garantizada la pervivencia de la especie, no está garantizada la regeneración de la especie. Podemos impedir la actividad de 80 familias, no de 80 personas, de 80 familias, la podemos impedir. Claro. Que se busquen otra cosa, que ayudas de la Junta, por cierto, no tienen. Que se busquen otra cosa. Pero si no se actúa sobre el hábitat del río, si no se actúa sobre el efecto que pueden tener las turbinas hidroeléctricas, si no se actúa sobre todas esas cuestiones que plantea la propia Unión Europea en su reglamento, incluso planteando repoblaciones, planteando transportes, luchando contra los depredadores... No es la única causa, no son los pescadores, los riacheros, los únicos causantes de la mortalidad de la anguila. Solo con la moratoria, insistimos, no se va a conseguir la regeneración de la especie.</parrafo>
        <parrafo>E, insisto, ¿por qué Andalucía solo? No es por que ha hecho lo más fácil y no ha querido tener un poco de imaginación, de decisión, incluso de riesgo para tomar medidas, eso es una situación de desgobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, planteamos, en el punto 3... ¿Por qué se oponen al punto 3? Por cierto, el punto 3, yo estuve en esa reunión, el compromiso no fue facilitar la normativa, ¿eh? Porque, mire usted, para tener la normativa basta ir a Internet y entrar en la página de la Comunidad del Principado de Asturias, o de la Xunta de Galicia, o del Gobierno vasco, y tenemos la normativa. Para eso no hace falta que se dedique a ello ni una persona de la Consejería. Ese no fue el compromiso. El compromiso fue, a partir de esas normativas, o tomando como referencia, teniendo delante esas normativas, elaborar la propia normativa para Andalucía. Que lo menos que se le puede pedir a un gobierno es que termine con las situaciones de alegalidad, y clarifique situaciones como estas, elaborando la correspondiente normativa. Pues también votan que no. ¿Y eso es de Medio Ambiente? La normativa del tipo de embarcación, la normativa del tipo de aparejo o de arte, ¿eso es de Medio Ambiente? Que venga Dios y lo vea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego que concluya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino..., termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, luego está el tema de las ayudas y los incentivos. Son trabajadores, son 80 familias que en este momento precisan de ayuda, porque se les ha quitado una parte importante, para algunas la totalidad, de sus ingresos. Usted dice que en las medidas de la Junta, no sabemos dónde, se contemplan ayudas. ¿Cuándo se van a materializar?</parrafo>
        <parrafo>No, no se puede venir, señor Sánchez, aquí solamente con buena fe y buenas palabras. Comprendemos su papel, pero, desde luego, tenemos que lamentar y tenemos que expresar nuestra profunda decepción por la actuación del gobierno, del gobierno, no solo de la Consejería, del gobierno, soportado y apoyado por su partido, que usted ha descrito y que usted ha representado en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seguiremos luchando. La hemos presentado en Medio Ambiente y la vamos a llevar a Medio Ambiente. Y ahí a ver qué me dicen, porque ahí a lo mejor me dicen, oye, es que regular las artes pesqueras es de Agricultura y Pesca. Sería el colmo, pero lo vamos a ver. De momento, que la gente del Bajo Guadalquivir sepa hasta qué punto puede contar con un Partido Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego que vaya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que les ha dejado abandonados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

