<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>179</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Joven, Ingreso mínimo de subsistencia, Política social, Programa de gobierno, Arrendamiento urbano, Emancipación</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000177</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000177. Proposición no de ley relativa a pagos de la Renta Básica de Emancipación para jóvenes (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, si se encuentran los portavoces que van a intervenir en esta proposición no de ley en la sala, podemos continuar con la Comisión, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues tiene la palabra, para exponer esta proposición no de ley, el grupo proponente, su portavoz, el portavoz del Grupo Popular. Es relativa a pago de la renta básica de emancipación para jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra para explicarnos esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 1 de enero de 2008 se puso en marcha la renta básica de emancipación para jóvenes, una ayuda de 210 euros concedida por el Gobierno y gestionada por las comunidades autónomas; una ayuda al alquiler de pisos para jóvenes; una medida, señorías, que fue anunciada a bombo y platillo por el señor Rodríguez Zapatero tan solo unos meses antes de las elecciones como la solución al problema de la emancipación de los jóvenes. Nada más lejos de la realidad, como hemos podido comprobar año y medio después, cuando hemos comprobado el calvario, el auténtico calvario por el que tienen que pasar los jóvenes que solicitan esta ayuda, que, o no llega, o llega demasiado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma está la cuarta por la cola en cuanto a pagos efectuados por el Gobierno en dichas ayudas. El 60% de los jóvenes andaluces que han solicitado estas ayudas no la han cobrado aún: el 60% de los que la han solicitado. Y me van a permitir que traiga el caso de Málaga, que es mi provincia, que es la más castigada por esta situación, donde el 73% de los jóvenes que han solicitado las ayudas aún no la han cobrado. Estamos hablando que solo han cobrado en Málaga 1.600 de los más de seis mil jóvenes que la han solicitado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, volviendo a Andalucía, de las 33.460 solicitudes presentadas, según los datos del Ministerio de Vivienda, a fecha de 31 de marzo tan solo 12.669 jóvenes han cobrado estas ayudas en Andalucía; de los casi dieciocho mil restantes, 9.467 aún están esperando respuesta de la Junta, mientras que 8.324 llevan meses esperando que el Gobierno les pague estas ayudas que la Junta ya les ha concedido. Es decir, que tenemos una responsabilidad compartida, señorías, entre el Gobierno y la Junta de Andalucía: 9.400 jóvenes que esperan respuesta de la Junta y 8.324 que esperan que el Gobierno les pague una vez concedida esa solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el Consejero, hace un momento, ha dicho una cosa que no es cierta. Yo lamento que no esté aquí para escuchar mi intervención, pero ha dicho una cosa que no es cierta, y lo demuestran sus propios datos, los datos que él mismo nos ha facilitado. Si en los últimos tres meses se han presentado 3.200 solicitudes nuevas, y tenemos 9.467 sin resolver, por lo menos hay 6.200 solicitudes que estaban antes de esos tres meses. Es decir, hay por lo menos 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses sin tramitarse. Por lo tanto, no es cierto que los expedientes se tramiten en menos de dos meses, porque hay 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses sin respuesta en la Consejería de Vivienda. Esto significa que de cada diez andaluces que solicitan esta renta básica de emancipación, cuatro la cobran, y seis no la cobran. Y, de esos seis, a tres ya se les ha dicho que sí, pero pasan los meses sin que vean ni un euro, y otros tres, de esos seis, no saben absolutamente nada del tema. Como digo, tres por culpa de la Junta, tres por culpa del Gobierno, de esos seis de cada diez.</parrafo>
        <parrafo>El problema, señorías, es que miles de jóvenes se fueron de casa de sus padres porque la Junta les había concedido la ayuda, y contaron con esos 210 euros de ayuda para alquilar sus pisos. Pero los meses han ido pasando y el dinero no llegaba, a pesar de que les habían dicho que sí. En algunos casos, pasaron 8 y 9 meses después de que la Junta les hubiera dicho que sí. Y, claro, el propietario que les está alquilando la casa no entiende de retrasos; si no paga, pues a la calle. Así que, después de varios meses de independencia de estos jóvenes, la mayoría han tenido que volver a casa de sus padres, por lo que, al final, creemos que ha sido peor el remedio que la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que la Junta de Andalucía ha tramitado el 70% de las solicitudes, unas 20.000 de 30.000. El 70%, no el 86%, como ustedes dijeron hace poco. El 86% es de las presentadas en el trimestre. Tiene trampa. Es el 70%.</parrafo>
        <parrafo>Y también somos conscientes de que el Consejero se escuda, cada vez que le preguntamos por la renta básica de emancipación, como hoy, en que los pagos dependen del Gobierno central. Bien, pues aunque le acabo de demostrar, con los datos del propio Consejero, que la culpa también es de la Junta, que acumula retrasos de más de tres meses en las tramitaciones, yo creo que es el momento de que nos dejemos ya de excusas y de que instemos hoy al Gobierno central a que agilice los trámites para los pagos de estas ayudas, para que se efectúen en el plazo máximo de un mes desde la resolución positiva del expediente por parte de la Comunidad Autónoma. Demuestren hoy aquí, señores del Partido Socialista, que les interesan de verdad los problemas de los jóvenes y que están dispuestos a mojarse para solucionarlos. Apoyen esta iniciativa y agilicemos entre todos los pagos de la renta básica de emancipación. Olvídense por una vez, si pueden, de quién propone la iniciativa y voten a favor de ella simplemente porque es positiva, no en función de quién la propone. Háganlo, señores del Partido Socialista, háganlo por esos 18.000 jóvenes andaluces que están esperando todavía y desde hace muchos meses esas ayudas al alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo creo que esta medida fue —yo lo he discutido en algunos debates sobre la vivienda— una de las medidas populistas e ineficaces que se inventó el Gobierno de Zapatero. Lo de los 210 euros, en la práctica, además de las dificultades que aquí ha expuesto el portavoz del Grupo Popular, el problema es más de fondo. El problema es que eso se ha convertido en que el que alquila, sabiendo que va a recibir 210 euros, lo que hace es que ha subido..., lo que ha hecho es que ha encarecido el alquiler de las viviendas para los jóvenes. Por tanto, eso no tiene ni pies ni cabeza, no tiene pies ni cabeza. A nosotros nos parece que lo que hace falta es que haya alquileres baratos, alquileres baratos. Y de ahí que sea tan necesario que realmente se haga una nueva ley del alquiler, y de alquileres para jóvenes; que se hagan también viviendas de alquiler para jóvenes estudiantes, que no se han hecho, que no se han tomado medidas en esa dirección. Yo creo que una nueva ley de alquiler donde se garantice un alquiler muchas veces más barato... Porque se dice: «No, es que la gente prefiere la propiedad». Es verdad que hay un sentido un poco conservador de la propiedad, y la gente quiere la propiedad y no quiere alquiler. Pero, claro, es que si tú pagas un alquiler que es tan caro como la tasa que tú vas a pagar por una vivienda en propiedad, pues la gente prefiere, entonces, la propiedad. Pero, desde luego, a mí me parece que lo que haría falta es, realmente, que se fuera a que realmente hubiera una ley de alquiler que garantizara que los alquileres nunca fueran superiores a un 20% o a un 15% del salario mínimo interprofesional —no de cualquier salario— que es lo que puede ganar un joven, de mil euros hacia abajo. Entonces, eso es lo que realmente sería una medida eficaz, y que realmente la Administración pusiera al servicio de los jóvenes estas viviendas de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la propuesta que hace el PP, bueno, pues nosotros la vamos a apoyar, porque, a fin de cuentas, lo que dice es que se cumpla lo que se ha prometido, que se agilice la burocracia y que estos 210 euros lleguen a los jóvenes. Pero, desde luego, no es la solución. Aunque lleguen los 210 euros, esto va a significar encarecimiento del alquiler, pero no solución al problema de los jóvenes. El problema es que los jóvenes necesitan viviendas y que hacen falta muchas más viviendas públicas, tanto en propiedad, pero sobre todo en alquiler. Porque yo creo que hay que ir al uso de la vivienda no a la propiedad de la vivienda, y en eso sí que estamos muy retrasados con respecto a Holanda, con respecto a Francia, con respecto a Dinamarca. Uno mira el montante de alquiler y los precios del alquiler en otros países tan desarrollados como este nuestro, y hay una dinámica absolutamente diferente, que en eso sí que tendríamos que copiar de Europa, porque muchas veces hablamos de Europa, pero aquellas cosas que son avances progresistas, desgraciadamente, no se asumen. Yo pienso que tendrían que asumirse. O el tema de poner una imposición a las viviendas vacías y que cuando pasa un cierto tiempo, esas viviendas vacías, el Estado pueda recuperar esas viviendas. O incluso el Estado las recupera temporalmente y las alquila a precio bajo a gente joven. Yo creo que son medidas que están en nuestro contexto, que no se puede decir que son radicales y que sí que serían mucho más efectivas que simplemente una donación de 210 euros, con mucha burocracia de por medio, y que, luego, en definitiva, redunda en el que alquila, en beneficio del que alquila, y no del que tiene que alquilar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en este punto para posicionar a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, en referencia a la proposición no de ley que nos trae hoy el Partido Popular sobre la renta básica de emancipación. Renta de emancipación que implica todo un conjunto de ayudas directas que ofrece, y no debemos olvidarlo, el Estado y el Gobierno central, destinadas al apoyo económico para el pago del alquiler de la vivienda que constituye el domicilio habitual y permanente, en las condiciones y requisitos que establece el Real Decreto 1472/ 2007. Medida esta, de la renta de emancipación, que entró en vigor, como todos recordamos, el 1 de enero del año pasado, de 2008, y que fue puesta en marcha por el Gobierno de la Nación, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero. Medida esta que ha beneficiado ya, durante el pasado año, está beneficiando y continuará beneficiando durante este año a muchos, a miles de jóvenes andaluces y españoles con edades comprendidas entre los 22 y los 30 años. Ayudas por un importe de 210 euros al mes y por un tiempo máximo de cuatro años, y siempre con el requisito de que no se superen los 22.000 euros anuales. Cantidad que estamos seguros de que va a suponer un alivio para los miles de jóvenes andaluces que ya están recibiendo estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Como todos recordamos y conocemos, la gestión de las ayudas se realiza conforme a lo que establece el Ministerio de la Vivienda al establecer convenios con las diferentes comunidades autónomas, y tenemos que tener en cuenta que algunas comunidades autónomas, como Andalucía, están poniendo bastante ímpetu para la aplicación de la misma. Y, como recordó antes el propio Consejero en su comparecencia, no todas las comunidades autónomas ponen el mismo ímpetu, como, por ejemplo, la Comunidad de Madrid, que se encuentra entre las últimas posiciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la vivienda y el empleo son los principales problemas que cuentan y que afectan a los jóvenes andaluces en la actualidad, jóvenes andaluces y españoles, y por lo tanto son y van a seguir siendo una prioridad para el Partido Socialista. Y se demuestra con las numerosas medidas que ha puesto en marcha el Gobierno andaluz para favorecer el acceso, por ejemplo, al empleo con la creación de viveros de empresas, formación para empresarios, la becas Talentia, las becas Erasmus, los convenios con empresas, etcétera. Y tenemos que tener en cuenta también los efectos que provoca todo este conjunto de medidas, como, por ejemplo, los datos de empleo que han salido hoy mismo, aunque a algunos no les hubiera gustado que salieran esos datos hoy, porque seguramente no les vendrán bien a ellos en esta campaña electoral, y seguramente, pues no se alegrarán de que haya descendido el paro.</parrafo>
        <parrafo>La gran mayoría de los jóvenes quieren emanciparse, pero tienen dificultades económicas para hacerlo. En España, actualmente, la edad media para emanciparse está entre los 30 años, una de las más altas de Europa. El encarecimiento de la vivienda, algo bastante importante y que tenemos que recordar, sufrió un alza del 150% entre los años 1998 y 2005. Y fíjense, señorías del Partido Popular, ¿quién gobernaba España durante esa época? Pues el Partido Popular. Señor portavoz del Partido Popular, ¿qué hizo el Gobierno del Partido Popular para evitar ese brutal aumento del precio de la vivienda? ¿Qué hizo el gobierno de su partido por los jóvenes en aquella época? Si actualmente estamos en esta situación económica, es por la herencia que nos ha dejado el Partido Popular durante sus ocho años de gobierno, en el que también estaba el señor Arenas, el portavoz de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista, vamos a seguir apoyando todo el conjunto de iniciativas que ponga en marcha el Gobierno, aunque ustedes no las defiendan. Vamos a seguir apoyando el aumento de los derechos sociales, de la igualdad, de la educación pública, de la salud pública, y que se sigan concediendo más tipos de ayuda. Vamos a aplicar nuestras recetas, las del Partido Socialista, las que votaron los andaluces en las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, el Gobierno está trabajando para desarrollar el mercado del alquiler en España, el cual representa apenas un 11%, frente al 40% de media que representa en Europa. Se está trabajando, y vamos a continuar trabajando —de eso estamos seguros— en la puesta en marcha de iniciativas para que aumente el parque de viviendas de alquiler en España.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Popular, ha defendido usted con mucho ímpetu esta iniciativa, pero creo que los datos de usted, aún no ha entrado en Internet, en la página del Google, y los primeros datos que le ha parecido, esos son los que usted nos ha soltado aquí en su intervención. A fecha de ayer, 32.739 solicitudes, de las cuales se han resuelto más de 28.000, casi el 90%, y la mayoría de ellas, favorables. Más de 13.000 jóvenes están recibiendo en la actualidad las ayudas para la emancipación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debemos tener en cuenta que nos encontramos ante un proceso complejo y novedoso, y que el Gobierno andaluz ha tenido que gestionar y que acomodarse a otros procedimientos que ya existían en las propias delegaciones de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que han podido producirse algunos casos de tardanza, pero creemos que desde el Gobierno andaluz se han puesto las medidas necesarias para corregirlo. Debemos tener en cuenta que se trataba de una iniciativa nueva y que ha sufrido una importante avalancha de solicitudes, sobre todo en los primeros meses y en 2008, y que produjo un trabajo extra para los trabajadores y los funcionarios de las propias delegaciones de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para corregir este tipo de problemas de tardanza, se han incorporado a la vía telemática, para poder solicitar las ayudas, algo que ha facilitado y ha posibilitado que se reduzcan los errores a la hora de tramitar las solicitudes, y con la experiencia que se ha ido adquiriendo durante 2008 y 2009, se ha incorporado un nuevo proceso informático, a través del cual se ha hecho mucho más ágil la tramitación del mismo. Se ha puesto en marcha el servicio de atención telefónica, el 902125888, mediante el cual se ofrece a los ciudadanos información y asistencia personalizada. Y a través del mismo teléfono pueden conocer en qué estado se encuentran sus solicitudes. Y una vez que, como todos ustedes mismos saben, una vez que se resuelven las solicitudes, se trasladan al Ministerio y a las entidades financieras. Efectivamente, puede que se hayan producido algunas incidencias, al tratarse de un proceso nuevo y complejo, pero con el tiempo se está volviendo a la normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma, Andalucía, a diferencia de otras comunidades autónomas que ni siquiera hacen bien esta fase inicial, ha conseguido montar una prestación que no existía en nuestra Comunidad, algo que no es nada fácil.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde se reconoce el derecho a la prestación, está garantizado que los jóvenes van a recibir el dinero, y ustedes —y no deberían hacerlo como ustedes lo han hecho durante este fin de semana en la prensa— no deberían alarmar a los jóvenes con que no van a cobrar las ayudas o con que las ayudas van a desaparecer. Desde el Ministerio de Vivienda se ha reconocido que pueden existir algunos errores, incluso el propio Defensor del Pueblo se ha hecho eco de algunas quejas, quejas que han sido trasladadas ya al Gobierno de la Nación y que estamos seguros de que se intentarán corregir lo antes posible estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a apoyar la iniciativa que nos presenta el Grupo Popular, porque creemos que ya se está trabajando para mejorar la tramitación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor portavoz del Grupo Popular, desde el Grupo Socialista le agradecemos que nos traiga a esta Comisión una iniciativa relativa a la política de vivienda que está llevando a cabo el Gobierno central y el Gobierno andaluz, y referida a una iniciativa que ha sido propuesta por el Grupo Socialista. Nos hubiera gustado que cuando se presentó esta iniciativa, pues que ustedes la hubieran aplaudido. Pero, evidentemente, venía por parte del Grupo Socialista, y ustedes no la iban a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que se está poniendo en marcha todo tipo de iniciativas para mejorar y ralentizar la tramitación del mismo. Se ha trabajando bastante durante el año 2008 y 2009 y se han puesto en marcha mecanismos para acelerar el proceso en nuestra Comunidad. El tiempo máximo por el que se tramita es de dos meses, y creemos que se está cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra el señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, en primer lugar, a Izquierda Unida, a su portavoz, el apoyo a esta iniciativa. Estoy totalmente de acuerdo con usted en que no es la solución, pero, bueno, ya que está, vamos a procurar, por lo menos, que funcione, porque la verdad es que no está funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, yo estoy francamente decepcionado con su intervención. Se ha dedicado usted a explicar en qué consiste la renta básica de emancipación. Eso lo conocemos todos. Luego, se ha dedicado a hablar del pasado, de lo que no hicieron otros, de cosas que no tienen nada que ver con esta iniciativa, para acabar defendiendo una gestión que es absolutamente indefendible.</parrafo>
        <parrafo>A mí no me sirve que haya otras tres comunidades autónomas que estén peor que nosotros, porque también hay otras quince que están mejor. A mí me preocupa que hay otras quince que están mejor, que nosotros estamos los cuartos por la cola; eso me preocupa mucho más. Y de las que están peor, hay algunas gobernadas por el Partido Socialista, y otras por el Partido Popular; no solo por el Partido Popular. En Cataluña gobierna el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y, por terminar de contestarle, decirle que los datos que le he dado, son los datos del Ministerio y de la Consejería; los datos que son públicos en la web del Ministerio y de la Consejería. Si usted tiene acceso a otros datos que no son públicos, yo no lo sé; pero los datos que son públicos son los que yo le he dado, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento enormemente que el Partido Socialista no sea capaz de dejar a un lado, por un día, esa prepotencia que le lleva a votar que no a cualquier iniciativa que propone el Partido Popular, solamente porque la propone el Partido Popular. Ha hecho usted referencia al Informe del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>El Defensor del Pueblo, en su Informe de 2008, en su informe anual, ha criticado la inactividad del Ministerio de Vivienda en este tema. Le leo textualmente las conclusiones. Dice el Defensor del Pueblo: «No encontramos justificadas la inactividad del Ministerio de Vivienda ante situaciones como las descritas». Y añade que «de haber actuado antes se habría podido corregir buena parte de la demora en el ingreso de las ayudas». Lo dice el Defensor del Pueblo, señor Rodríguez Acuña. Y, como les he dicho antes, en mi primera intervención, hay 18.000 jóvenes andaluces que han solicitado la renta básica de emancipación y que aún no han visto ni un solo euro. Nuestra iniciativa va dirigida a que se pongan las pilas en el Ministerio, porque es posible tardar menos, y lo dice el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En muchos casos, pasan ocho meses sin cobrar estos jóvenes desde la resolución positiva del expediente por parte de la Junta. No desde la solicitud de la ayuda; ocho meses desde que les dice que sí la Junta de Andalucía. Es decir que a esos ocho meses hay que sumar los otros seis meses en la resolución del expediente de la Junta de Andalucía. Porque ya le he dicho, le he aclarado antes, que el Consejero no ha dado los datos reales. Hay unos tres meses que tardan, como mínimo, en tramitar esas solicitudes, porque si en los últimos tres meses se han presentado 3.200 solicitudes y hay 9.400 que están a la espera, por lo menos hay 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses, que estaban antes de esos tres meses. Por tanto, no digan ustedes que se están tramitando en dos meses esas ayudas, porque hay 6.000 solicitudes que llevan más de tres meses en la Consejería sin ser tramitadas. Y ante esta situación, que es una auténtica desesperación para estos 18.000 jóvenes andaluces que aún no han cobrado esas ayudas, ustedes esta tarde se dedican a mirar para otro lado. Señores del Partido Socialista, ustedes no viven en la Andalucía real, no viven en la Andalucía de los que lo pasan mal para llegar a final de mes. Qué triste, señorías, qué triste es ver cómo los gobernantes no se preocupan por los problemas que de los ciudadanos. Qué triste. Y ver cómo miran para otro lado mientras la gente lo está pasando mal. Qué triste es ver cómo van a votar ustedes que no esta tarde a una iniciativa que lo único que trata es de solucionar un problema que tienen los jóvenes actualmente, simplemente porque la iniciativa la propone el Partido Popular. Qué triste. Y qué triste es comprobar cómo, una vez más, anteponen ustedes sus intereses de partido a los intereses y a los problemas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo me pregunto si son ustedes dignos de ocupar estos sillones representando a los ciudadanos: yo me lo pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez terminado el debate de esta iniciativa, pasamos a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

