<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000527</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000527. Pregunta oral relativa al centro de alta resolución de Lucena, Córdoba (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la cuarta pregunta —la tercera la vamos a hacer en quinto lugar, la de Izquierda Unida—. Y a esta pregunta, del Grupo Parlamentario Socialista, relativa al centro de alta resolución de Lucena, Córdoba, se adhiere la diputada María Eulalia Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy parece que toca Lucena, y la verdad es que como diputada por Córdoba y lucentina, para mí es una satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta mañana, primero, me quiero adherir a felicitar... Tenemos que felicitarnos todos, pues, por el acontecimiento de la apuesta por las células madre que hicieron en su día el Gobierno andaluz y su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cuanto al tema que nos ocupa —como he dicho, hoy parece que toca Lucena—, en la ciudad de Lucena se va a construir un centro sociosanitario, eso ha dicho aquí. La Consejería de Salud va a abordar la parte sanitaria. Yo me he quedado perpleja porque se pregunta por el sociosanitario, y no por la parte sanitaria del mismo, y se anunció que sería un centro de alta resolución. Y el Grupo Socialista trae esta iniciativa para que usted, como responsable de la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía, y en trámite parlamentario deje claro, sobre todo a los lucentinos y lucentinas, cuál va a ser el modelo funcional y la cartera de servicios que va a tener ese centro de alta resolución especializado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y también darle la bienvenida a la señora Carrillo, ¿no?, nuevamente a este Parlamento. Yo creo que también, ¿no?, es un ejemplo de cómo hay que superar determinadas enfermedades, y para el conjunto de los ciudadanos, para que sepan identificar también, ¿no?, que, gracias al tesón, pues el domingo es el Día Internacional del Cáncer de Mama, y, bueno, yo creo que desde aquí, también, ¿no?, pues mandar el mensaje de esperanza a todas las personas que están sufriendo esa enfermedad, con las consecuencias lógicas de procesos agresivos que a veces tenemos que incorporar al organismo, para que se puedan superar, seguro que con toda clase de éxito, este tipo de enfermedades.</parrafo>
        <parrafo>Y, contestando ya a la pregunta, señoría, pues, efectivamente, existe un proyecto comprometido de implantar en la localidad de Lucena un centro sociosanitario, en el que van a articularse una serie de servicios de carácter social y sanitario, como su nombre indica, que van a permitir incrementar la autonomía de este municipio en relación con la atención a este tipo de necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, la Consejería, y usted lo ha comentado, ha asumido la parte correspondiente al aspecto sanitario de este centro, y hemos presentado un programa funcional, con una cartera de servicios que va a tener disponible este nuevo equipamiento; concretamente, se presentó en el mes de julio de este año.</parrafo>
        <parrafo>Es un centro, como usted comentaba, de alta resolución de especialidades, con una tecnología incorporada innovadora, en el que vamos a desarrollar la asistencia en base al concepto de acto único, y, por tanto, favoreciendo el diagnóstico y el tratamiento en la misma jornada que el paciente asiste a la consulta.</parrafo>
        <parrafo>El centro va a contar con unidad de cirugía mayor ambulatoria, lo que va a permitir atender, a través de técnicas que llamamos mínimamente invasivas, un grupo importante de patologías, favoreciendo la recuperación del paciente sin necesidad de ingreso.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, tendrá 14 especialidades, las mismas que se encuentran en el hospital de Cabra, como contesté anteriormente a la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Además, la estructura funcional del centro se articula en torno a siete áreas de actividad, todas con tecnología digital, que permitan un trabajo en red y que abarcan: hospital de día, área de consultas, área de urgencias, área quirúrgica, área diagnóstica y área de apoyo clínico y no asistencial.</parrafo>
        <parrafo>También el centro contará con tecnología avanzada; en concreto, TAC, ecografía, endoscopia y telemedicina.</parrafo>
        <parrafo>La actividad que esperamos atender es de 46.200 consultas anuales, con un máximo de 50.000, y también urgencias que oscilarán en torno a setenta y cinco mil anuales.</parrafo>
        <parrafo>El número de intervenciones quirúrgicas esperadas, de cirugía sin ingreso, estimamos que será de 500 intervenciones al año, lo que posibilitará que este volumen de pacientes no tenga que desplazarse hasta el hospital de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, habrá una media de 155 consultas externas/día, fundamentalmente, de trauma, oftalmología, ginecología y cirugía general.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ubicar este centro en una parcela de 35.000 metros cuadrados, que estamos pendientes de la cesión por parte del ayuntamiento, y ello nos va a permitir, señoría, que con estos especialistas la población de Cabra sea atendida, actualmente, en torno al 60% de la demanda de atención especializada que se está proporcionando en el hospital de Cabra. Ello implicará que 6.200 pacientes no se tengan que desplazar hacia el hospital de referencia en un periodo de un año.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, decirle que, una vez que se ponga en marcha dicho centro, también se atenderá de forma adecuada a la población en el ámbito de atención primaria, ya que en la actualidad tenemos dos centros de salud. En uno de ellos se ubica el equipo móvil de cuidados críticos y urgencias. Por tanto, señoría, todo ello complementará la atención sanitaria que estamos prestando en este municipio, desde el compromiso del Gobierno de Andalucía y también desde el compromiso del Partido Socialista en la provincia de Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, le quedan tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por su respuesta, creo que queda claro el reconocimiento de la apuesta del Gobierno andaluz por las necesidades sanitarias de Lucena, de cómo desde la Consejería de Salud se quiere dar una respuesta adecuada a esas necesidades, tanto de Lucena como de su comarca; que todos los compromisos que tanto el PSOE, el Partido Socialista, y no solo el secretario general, como el Gobierno andaluz adquirieron para con Lucena se están cumpliendo: el segundo centro de salud, la intervención en el antiguo centro de salud, la ampliación de especialidades y el centro sociosanitario, que será una realidad porque los socialistas, el Gobierno andaluz, cumplimos los compromisos, aunque le pese al Partido Popular. Va a ser una realidad que Lucena va a tener un centro de alta resolución especializada, y no un centro de salud, como interesadamente te está diciendo por parte de la oposición, por parte del Partido Popular. El compromiso, señora Consejera, dentro, se ve de una buena planificación, con un estudio serio y riguroso, que es la forma de actuar de los gobiernos socialistas, de forma responsable, porque no en todos los pueblos, sean del tamaño que sean, se puede pedir que tengan institutos, que tengan conservatorios, que tengan hospitales, como de manera irresponsable suele ir haciéndolo, día a día, y estamos viéndolo, el Partido Popular. Claro que piden hospitales, que piden conservatorios…, cuando no gobiernan, porque, después, cuando gobiernan, duermen el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Espero y deseo que el Partido Popular se quede tranquilo y no siga creando más alarmas y dudas en la población lucentina. El PSOE, ante una necesidad real manifestada por los lucentinos y lucentinas, se comprometió con ellos para que Lucena tuviese un centro sociosanitario, y hoy el Gobierno andaluz, la Consejería de Salud, de nuevo, deja claro el compromiso de la parte sanitaria, que es la que hoy nos ocupa: que Lucena tendrá un centro de alta resolución.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, señora Consejera, comparto con usted, en su intervención anterior, que parece que el Partido Popular siempre llega tarde, va a lo coyuntural, y, efectivamente, debería también saber el Partido Popular que el cambio de ubicación y de suelo ha sido muy bien aceptado por la población lucentina, porque lo tiene mucho más cerca de la localidad y no necesitará tanto transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias por su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

