<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>545</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de la organización, Asociación profesional, Colegio Profesional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000004. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de Ley por la que se modifican la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía, y la Ley 6/1995, de 29 de diciembre, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Domingo Villero Carro, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Ingenieros Técnicos Industriales. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Javier de Teresa Galván, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Médicos. D. Luis Enrique Flores Domínguez, Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios de Secretarios, Interventores y Tesoreros de Administración Local, y Presidente del Colegio de Sevilla. D. Fidel Astudillo Navarro, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Veterinarios. D. Ignacio Oroquieta Menéndez, Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Veterinarios. D. José Luis Gómez Boza, representante de la Unión de Consumidores y Usuarios de Andalucía (UCA). Dña. Lorena Ibáñez Marín, representante de la Federación Andaluza de Ciencias Ambientales. D. Luis J. Morán Fagúndez, Presidente de la Asociación de Diplomados Universitarios en Nutrición Humana y Dietética de Andalucía. D, Andrés García Maldonado, Presidente de la Federación Andaluza de Asociaciones de la Prensa (FAAP). Dña. María Ángeles García Romero, miembro del Gabinete Jurídico-Técnico de la Federación de Asociaciones de Consumidores y Usuarios de Andalucía (FACUA-A). D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Antonio Pérez Arévalo, representante de la Asociación de Consumidores Al-Andalus.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos los trabajos de esta comisión, y lo hacemos con la comparecencia de don Domingo Villero Carro, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Ingenieros Técnicos Industriales, al que le damos la bienvenida a esta casa y a esta comisión. Es la primera vez que comparece ante una comisión, y esperemos que sea para usted una experiencia grata.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VILLERO CARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE INGENIEROS TÉCNICOS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, doña Teresa, por sus amables palabras.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que comentarles que, bueno, para mí es un placer y un verdadero honor el estar hoy aquí, además estoy estrenándome en el cargo, vengo de la elección del pasado sábado, con lo cual imaginaros el debut que estoy teniendo hoy, vamos, por todo lo alto, con lo cual para mí es un honor, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, voy a tratar de ilustrarles a los señores diputados y diputadas, pues, un poco de los puntos que vemos nosotros en este borrador, en este proyecto de ley, que hoy nos trae aquí, a esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Es innegable la relevancia que adquieren los colegios profesionales en la vida diaria de los ciudadanos. Su actuación en la sociedad, con sus propios colegiados y con los consumidores y usuarios, es fundamental para la actividad profesional y es, en definitiva, una garantía de defensa de los consumidores y usuarios de los servicios profesionales, garantía de la que carecen las actividades que no están colegiadas.</parrafo>
        <parrafo>Con esta reforma, además de adaptar las normas autonómicas andaluzas a la legislación actual, que todos sabemos que proviene de la Directiva comunitaria 2006/123, se refuerza enormemente, como no podía ser de otra forma, el sistema colegial, para que cumpla con su objetivo primordial de defensa del bien e intereses comunes en la actividad profesional y, por extensión, a la sociedad en general.</parrafo>
        <parrafo>Como principales ventajas de la actividad profesional colegiada, pasaré a relatarles algunos puntos que creo que son de bastante interés.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, la colaboración como corporaciones de Derecho público con las instituciones administrativas de cualquier nivel —ayuntamientos, la propia Junta de Andalucía, organismos estatales, etcétera—, poniendo a su disposición la organización colegial, que está perfectamente estructurada.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el desarrollo de los cursos de reciclaje profesional para colegiados, que garantizan la actualización permanente de los conocimientos de la actividad profesional que se desarrolla cada día, la tan valorada formación a lo largo de la vida del técnico, cuyo aprovechamiento les hace ser mucho más eficaces que cualquier profesional que no la ostente. Conste el gran número de cursos impulsados por este Consejo Andaluz, que en este año supera los trescientos, entre cursos y jornadas técnicas.</parrafo>
        <parrafo>Otro punto bastante importante que desarrollamos los colegios profesionales es el tema del aseguramiento, el aseguramiento de la responsabilidad civil que tenemos todos los técnicos en el ejercicio de nuestra función. Ni que decir tiene la importancia de esta ventaja que aminora las consecuencias de un eventual fallo del profesional en su quehacer diario, así como, al ser impulsado de manera colectiva, y negociado de manera colectiva, garantiza a la sociedad, en general, que su condicionado particular contempla de la manera más amplia la actividad profesional de los ingenieros técnicos industriales, y la cubre sin dejar flecos pendientes. Esto entendemos que sí que es una gran ventaja para toda la sociedad, y, por contra, vamos, pues, pues es un punto bastante, bastante fuerte y bastante importante.</parrafo>
        <parrafo>Mención aparte merecen, también, las actuaciones disciplinarias que los colegios profesionales llevamos. Es una actividad que también supone un desahogo para los tribunales de justicia, un alivio en el servicio del área de consumidores y usuarios de la Junta de Andalucía, una depuración de las malas praxis en la actividad profesional, y como garantía de consumidores y usuarios, les ofrecemos un organismo al que pueden acudir de manera rápida, eficaz, y, sobre todo, gratuita.</parrafo>
        <parrafo>Con todo ello, paso a relatarles las distintas propuestas con respecto a la Ley de Colegios Profesionales, a este proyecto que hoy debatimos.</parrafo>
        <parrafo>A grandes rasgos, observamos que esta reforma lo que hace es incluir las modificaciones de la Ley Paraguas y de la Ley Ómnibus que se hacen en nuestro sistema jurídico, en muchos casos copiando lo que literalmente en las mismas se regula. Nos gustaría que se aprovechase esta ocasión para realizar una verdadera ley de carácter andaluz, que viniera a completar algunos aspectos que entendemos que no quedan suficientemente aclarados o resueltos, pero aun así pasamos a proponer los siguientes puntos:</parrafo>
        <parrafo>Como propuesta primera, en lo relativo a la modificación de Ley de Colegios Profesionales, haremos mención a la obligación de la verificación del cumplimiento del deber de colegiación. Como modificación al artículo 1.3, que modifica el artículo 3.bis, nuestro redactado es el siguiente: «se establece la obligación», pero no se dota a los colegios de las competencias para su cumplimiento y exigencia. Habría que completarlo, en este sentido: «facilitando el acceso a registros públicos u otros aplicables», pues para que, lógicamente, los distintos colegios profesionales pudiéramos comprobar, pues, a los distintos profesionales que ya pueden visar en nuestros colegios, incluso de otras profesiones. Entendemos que esa sería la primera modificación.</parrafo>
        <parrafo>Como propuesta segunda, haremos mención a un único colegio por profesión regulada y territorio. La modificación del artículo 1.4 sería: «solo existirá un único colegio por profesión regulada y territorio». Esto es para que no dé lugar a ambigüedades entre distintas profesiones reguladas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra tercera propuesta haría mención a los visados. No restringir el concepto a la normativa estatal, sino incluir también la autonómica. Lo contrario entendemos que sería una dejación de competencias autonómicas que provocaría una falta de regulación de visados en cuanto se refieran a normas autonómicas; por ejemplo, en materia de seguridad industrial, todos sabemos que hay una gran cantidad de reglamentos de carácter autonómico. En materia de seguridad industrial, también sabemos que tenemos las competencias transferidas y no debemos perder dicho extremo. Por tanto, nuestra modificación al artículo 1.6, artículo 18.2, apartado m): «visar los trabajos profesionales de las personas colegiadas en los términos establecidos por la normativa estatal o autonómica de aplicación».</parrafo>
        <parrafo>Nuestra cuarta propuesta es que entendemos que se debe prever la existencia de sociedades profesionales, y, en cumplimiento a la Ley de Sociedades Profesionales, la obligatoriedad de llevar un registro de las mismas, no solo de los colegiados a nivel individual. Con lo cual, la modificación al artículo 1.6, artículo 18.2, apartado i), quedaría de la siguiente manera: «crear y mantener un registro actualizado de personas colegiadas y de sociedades profesionales, en el que conste, al menos, testimonio auténtico del título académico oficial, la fecha de alta en el colegio, el domicilio profesional, firma actualizada y cuantas circunstancias afecten a su habilitación para el ejercicio profesional; así como el aseguramiento al que se refiere el artículo 27 c) de esta ley: «los registros de personas colegiadas y sociedades profesionales deberán instalarse en soporte digital y gestionarse con aplicaciones informáticas que permitan su integración en los sistemas de información utilizados por las Administraciones públicas, con el objeto de facilitar a estas el ejercicio de sus funciones públicas que tienen encomendadas».</parrafo>
        <parrafo>Nuestra quinta propuesta haría mención a la potestad disciplinaria, que entendemos que no puede limitarse a esta ley, cuando está regulada también por otras de suma importancia, como la Ley de Procedimiento Administrativo, o de Procedimiento Sancionador. Nuestra modificación al artículo 1.6, artículo 18.2 o), sería: «ejercer la potestad disciplinaria sobre las personas colegiadas en el orden profesional y colegial, en los términos previstos en la ley y en sus propios estatutos».</parrafo>
        <parrafo>Una sexta propuesta sería la de establecer expresamente la posibilidad de formalizar convenios. En este punto, nuestra propuesta de modificación al artículo 1.6, que modifica al artículo 18.2 s), sería: «ejercer cuantas competencias administrativas les sean atribuidas legalmente, así como colaborar con las administraciones públicas mediante formalización de convenios, realización de estudios o emisión de informes.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra séptima propuesta es que creemos que no queda suficientemente claro a qué se refiere el término de «competencias propias». Habría que precisar. Este término resulta demasiado amplio. Nuestra propuesta en este punto, que sería modificación del artículo 1.7, que modifica al artículo 19.1.b), sería: «En general, deberán facilitar la información que sea requerida por las administraciones públicas que resulten expresamente establecidas por la legislación en materia de colegios profesionales estatal y autonómica».</parrafo>
        <parrafo>Estas son nuestras principales modificaciones para lo que es el Proyecto de Ley de Colegios Profesionales. En lo relativo a la modificación de la Ley de Consejos Andaluces, tenemos una única propuesta, y es que no vemos del todo claro el tema del ámbito territorial de actuación de los colegios profesionales ni de los consejos andaluces. Por una parte, se dice que los consejos integrarán a los colegios con ámbito de actuación circunscrito a Andalucía, en el artículo 2.2, y, luego, en la disposición adicional segunda, se refiere a aquellos colegios cuyo ámbito de actuación se extiende a Ceuta y Melilla, referidos a que puedan instar la constitución del consejo andaluz. ¿Pero qué pasa entonces con los colegios que ya estén creados?</parrafo>
        <parrafo>Proponemos este redactado, que sería: «Los colegios profesionales cuyo ámbito territorial de actuación se extienda a las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla podrán integrarse en el consejo andaluz de colegios de la profesión respectiva que estuviera creado, comprendiendo a aquellas. Igualmente, podrán instar, en los términos dispuestos en esta ley, la constitución del consejo andaluz de colegios de la profesión respectiva y se integrarán en dicho consejo andaluz». Es algo muy parecido, pero entendemos que precisa un poquito más esta situación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y a modo de conclusión, con las presentes modificaciones los colegios profesionales estamos asumiendo —ya, de hecho, lo hacemos desde la entrada en vigor de la Ley Ómnibus— una serie de cargas administrativas y de..., con sus costes económicos asociados, de registros, de administración electrónica, de atención a las distintas solicitudes y peticiones de inspección e investigación de cualquier autoridad competente, y otros muchos que, de no existir estas corporaciones de derecho público, redundarían, a buen seguro, en un gran aumento de la carga administrativa y laboral, con sus costes asociados, que irían directamente en detrimento de los presupuestos de la Comunidad Autónoma, que a buen seguro pagaría la ciudadanía en general; todo ello unido a que no debemos confundir en ningún momento el espíritu de la libre competencia con un estado general de ausencia de regulación y normas en las distintas profesiones reguladas, que siempre tienen como fin último garantizar un Estado de bienestar y de seguridad para la sociedad de usuarios y consumidores finales de los distintos servicios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, eso es todo y, nada, darles muchas gracias. Estoy a disposición de lo que puedan preguntar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Domingo. Y permítame que empiece felicitándolo por su elección y desearle una buena andadura en su ejercicio profesional y colegial, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que, en fin, ha expuesto usted con claridad las inquietudes que supone para su colectivo este proyecto de ley, y ya le anticipo y le digo que, efectivamente, son unas inquietudes compartidas con otros colegios que han pasado por esta sede y que han tenido la misma oportunidad de insistir en alguno de los apartados en que usted ha puesto especial énfasis, como el deber de la colegiación, el único colegio por profesión, el visado autonómico, las sociedades profesionales...</parrafo>
        <parrafo>Creo que a nadie se le escapa que los componentes de esta comisión, pues ven con reiteración esos pronunciamientos colegiales que, en definitiva, también están expresando que hay una idea clara de los colegios profesionales, de la labor que desarrollan en la sociedad, y también las necesidades que tienen para poder desarrollar adecuadamente las obligaciones que la propia ley les implica, ¿verdad? No podemos pretender que el colegio asuma responsabilidades si, por otra parte, no le damos los mínimos instrumentos necesarios para que puedan llevarlo a cabo, no solamente en cuanto a su funcionamiento interno —como la función disciplinaria, la función de control, la función de registro—, si, evidentemente, por otro lado, la ley, pues le da el escape —podríamos hablar, entre comillas— de que esas obligaciones no hay que cumplirlas, o que lo exonera el propio texto legislativo.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la formalización de convenios nos parece importante; la propia potestad disciplinaria, a la cual también usted ha hecho alusión... En definitiva, la nueva figura, pero ya hoy día instalada, de las sociedades profesionales, y que, en un momento determinado, es necesario ordenarlas, puesto que, mientras que hasta ahora los colegios profesionales han tenido muy claro que el número era el del colegiado, hoy día cada vez las sociedades profesionales son más frecuentes, y —yo diría más— incluso las sociedades profesionales interprofesionales, ¿eh?; aquellas sociedades que son, pues la suma de más de un profesional de disciplina distinta, pero que al final ejercen una única función de project manager o de controlador de cualquiera de los proyectos que se encajen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Parlamentario Popular, hemos tomado buena nota de sus indicaciones, que supongo que nos las dejará perfectamente clarificadas, y también, para terminar, ha hecho usted mención a también una inquietud que yo creo que nosotros hemos recogido, que es que la aparente y, diríamos, poca concreción respecto a la Ley de Consejos de Colegios, de qué pasa con Ceuta y Melilla en aquellos colegios que ya están funcionando con la adscripción de los colegiados de Ceuta y Melilla a algún colegio o a algún consejo andaluz. También ha sido tema, diríamos, de debate a lo largo de esta sesión de la comisión y, por lo tanto, también vamos a procurar afinar todo lo posible para que no quede ninguna duda de la voluntad del legislador, ¿eh?, que precisamente lo que se ha pretendido es despejar la duda de cómo estaba anteriormente. Vamos a procurar que el texto al final lo aclare y que no lo vaya a hacer más confuso, porque, en definitiva, eso es lo que se pretende.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, pues agradecerle muy sinceramente su participación y sus aportaciones, y decirle que, bueno, tomamos buena nota y procuraremos que, con el esfuerzo de todos, al final el texto sea un texto útil para los colegios profesionales, que es lo mismo que decir que es un texto útil para todos los andaluces, que, en definitiva, es lo que pretendemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su aportación y mucho éxito en su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente queremos felicitarlo, desde el Grupo Socialista, por su elección, su reciente elección, y, además, bueno, pues también coincidir en que la coincidencia temporal ha hecho que se estrene viniendo a la sede de representación del pueblo andaluz. Yo creo que no hay mejor estreno, ¿no? Así que nuestra felicitación y nuestros deseos del máximo éxito en su actividad.</parrafo>
        <parrafo>También en el tiempo creo que apasionante, ¿no?, el que se está viviendo, en el sentido de los retos normativos, la adaptación a la normativa europea, y también, por supuesto, a la posibilidad de influir en la normativa andaluza. Yo creo que también debe ser visto como una oportunidad. Así nosotros también lo vemos desde el grupo mayoritario de esta Cámara, que sustenta al Gobierno, y, por tanto, hemos recogido con mucho interés sus propuestas, la mayoría de las cuales giran en torno —y lo ha dicho usted perfectamente— a poner en el centro de la atención al consumidor y usuario, que al final es el que más nos debe interesar, porque eso somos todos. Al fin y al cabo, somos todos, los potenciales consumidores y usuarios, los que vamos a necesitar tirar..., o llamar a un profesional, de cualquiera de los 125 colegios que existen en Andalucía, o de los que se van a crear con ocasión de esta modificación, y, por tanto, creemos que el foco debe estar ahí. Y, desde ese prisma, desde luego que la modificación normativa va a ser un avance para la mayor seguridad de esos consumidores y usuarios y para la mayor transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, como siempre, el vaso se puede ver, o la botella, medio llena o medio vacía. Nosotros lo vemos desde el punto de vista positivo, en el sentido de que esas cargas colegiales que se han impuesto por la directiva, y, por tanto, y, por ende, en la transposición española mediante la Ley Ómnibus, pues, como se suele decir —no hay mal que por bien no venga—, a los colegios les ha supuesto, o les va a suponer, cierto trabajo añadido, pero, como contraprestación, van a ser más transparentes, van a tener mayor accesibilidad y los consumidores y usuarios van a ver facilitada su actividad a la hora de contratar a un profesional. Yo creo que simplemente por esa ventaja deberíamos dar por bueno el esfuerzo que han tenido que hacer todos los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Además, nosotros somos conscientes de que el suyo, en concreto, al que usted representa, se ha adaptado prácticamente en todos los ámbitos ya a la normativa y por tanto tiene parte de la tarea hecha, y eso es digno de mención.</parrafo>
        <parrafo>También queríamos insistir en el sentido de que algunas de las propuestas que plantean ya han sido planteadas por otros consejos andaluces, sobre todo, de carácter técnico, en relación con el visado y con la importancia de la colegiación y la obligatoriedad de la colegiación. Tomamos buena nota. Y eso significa también que son demandas muy sentidas por el sector, sobre todo por el sector más técnico, más dedicado al visado, a la construcción y a todo lo que va aparejado con la obra pública y también con la privada. Y, por tanto, creemos que el sentir de la profesión debe tener reflejo también en la modificación normativa.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las cuestiones que plantea las tendremos que estudiar, porque también hay que compatibilizar todo con la directiva Ómnibus, que —como bien ha dicho— es de la que trae causa esta modificación normativa. Y, por tanto, la exclusividad territorial, por ejemplo, pues no sabemos exactamente si eso contravendrá la normativa europea y por tanto se podrá trasladar de esa forma a nuestra norma andaluza. Desde luego que, en todo lo que no se contravenga esa normativa, vamos a intentar trasladar sus propuestas, hacerlas o transformarlas en enmiendas y poder aprobarlas, si es posible, con el máximo consenso en el seno de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, y agradeciéndole sus aportaciones, que nos parecen de lo más interesante, pues reiteramos nuestro agradecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Villero, tiene usted el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VILLERO CARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE INGENIEROS TÉCNICOS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que lo primero es agradecerle a los distintos grupos que integran esta Cámara el cariño y el afecto con el cual me han recibido y todas estas felicitaciones que me están dando.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que para mí es una maravilla el poder estar hoy aquí, pero no dejo de pensar en las 14.000 familias a las que ahora mismo estoy representando en nombre de todo el consejo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que vieran ustedes un poco la evolución que están teniendo los colegios profesionales, que, lógicamente, estamos haciendo el mayor hincapié y el mayor énfasis en adaptarnos a esta nueva normativa que, lógicamente, viene de Europa y que, lógicamente, es hacia donde tenemos que converger.</parrafo>
        <parrafo>Así que es cierto que también me encantaría que no nos vieran como ese enemigo, esa posición inmovilista... Qué va, en absoluto. Imagínense, hace unos años a lo mejor era impensable que el presidente de un consejo andaluz tuviera 38 años y estuviera aquí sentado. Ese es el fiel reflejo de que la profesión va evolucionando, de que lógicamente tenemos ideas nuevas, ganas de servir a la sociedad y de dar un poco esa función que de hecho ya cumplimos, que es una garantía de seguridad, en concreto, en la ingeniería técnica industrial, y siempre mirando hacia el punto final del usuario y del consumidor. Que no somos corporaciones que nos miremos el ombligo constantemente, ni mucho menos, sino todo lo contrario. Nuestro espíritu es un espíritu constructivo, pero siempre un espíritu que mire por esa ciudadanía y, sobre todo, por esa garantía de seguridad que ya, incluso, viene recogida en la función de los colegios profesionales a través de la propia Constitución. Y, bueno, a ver si podemos afinar la normativa estatal que tenemos aquí y aprovechar, en materia industrial, en seguridad industrial —que es la que me compete en este aspecto—, esas competencias que están transferidas. Y a ver si logramos cerrar un poco el círculo y perfilar todos esos aspectos en los que, a buen seguro, la Ley Ómnibus ha marcado un camino. Pero hay mucho que pulir, mucho que hacer. Porque, lógicamente, el sentir es que en Europa, la mentalidad, desde luego, no se parece en nada a la que tenemos, concretamente, en nuestra región, y tenemos que adaptarla un poco a los usos y costumbres de nuestra zona y de nuestra manera de proceder.</parrafo>
        <parrafo>Que sepáis que, bueno, yo estoy completamente a vuestra disposición, que me encantaría participar en todo lo que sea necesario y que es un verdadero placer estar aquí con todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Villero.</parrafo>
        <parrafo>Queremos desearle lo mejor en esta andadura colegiada, en esta responsabilidad colegial que ha iniciado, precisamente, compareciendo ante este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle su presencia, sus aportaciones, que van a ser, no lo dude, enormemente útiles para mejorar este proyecto de ley y la actividad profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le damos la bienvenida al Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Médicos, don Javier de Teresa, y a doña Ana Belén Aguilar, que ha querido hoy acompañarlo en esta comparecencia. Y, agradeciéndoles a ambos su presencia en este Parlamento, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE TERESA GALVÁN, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE MÉDICOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, primero me permiten ustedes el expresar mi emoción de estar por primera vez en el Parlamento de Andalucía. Para mí, como andaluz, y andaluz de calle, y no de sangre, pero sí de vocación, pues es una emoción el estar aquí con todos ustedes, a los que agradezco profundamente la invitación para esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y decirles también que ustedes son para nosotros el corazón de la voz de los andaluces, y, como tal sentido, y como Presidente de una organización como es el Consejo Andaluz, me siento muy honrado, en lo personal y en lo profesional, por estar hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me acompaña, como ya ha dicho la Presidenta, doña Ana Belén Farelo, que es responsable de Comunicación del Consejo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Andaluz de Médicos es una corporación de Derecho público, que agrupa a más de 32.000 médicos andaluces, y que coordina a los colegios oficiales de médicos de esta comunidad autónoma, otorgando un marco común de trabajo, desde que nos reconocieron oficialmente, hace ya más de diez años. En relación con la normativa referente a la sanidad y salud públicas, ostenta importantes atribuciones consultivas, con la obligación de informar motivadamente sobre las mismas, así como de proposición de iniciativas que redunden en la mejora de la calidad de la asistencia. Finalmente, sus funciones se ven complementadas por la ley en su papel colaborador con los poderes públicos, como organismo delegante de competencias, en el que las administraciones deben apoyarse para la ejecución de las políticas de implantación, ejecución y desarrollo de las prestaciones de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, el Consejo Andaluz comparece a fin de dar cumplimiento a lo establecido en el artículo 112 del Reglamento de este Parlamento, estando en trámite el Proyecto de Ley 8/2011, que modifica la Ley 10/2003, Reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía, así como la Ley 6/95, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Como representante profesional, el Consejo Andaluz de Colegios de Médicos ofrece al poder legislativo su consejo real e intervención constructiva, hasta alcanzar una norma que satisfaga los derechos de los pacientes, pero también salvaguarde la actuación de los facultativos.</parrafo>
        <parrafo>Los colegios profesionales, en general, y el Consejo Andaluz de Médicos, en particular, han tomado conciencia exacta de la exigencia comunitaria que impone la Directiva 2006/123, de la Comunidad Económica, del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de diciembre del mismo año, todo ello relativo a los servicios en el mercado interior, y que nuestra legislación se incorpora, a través de la Ley 176/2009, de 23 de noviembre, sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, hemos tomado nota suficiente del nuevo grupo de actividades y servicios que la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, reserva a nuestros colegios, ampliando y modificando la Ley de Colegios Profesionales estatal, Ley 2 de 1974, que se ve alterada y modificada en aspectos básicos, reservando hasta el momento a nuestras corporaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, que la Ley 10/2003, de Colegios Profesionales de Andalucía, se tenga que adecuar a estas exigencias lo consideramos no solo oportuno, sino, evidentemente, una necesidad. Nuestros colegios, como corporación de Derecho público, ya han comenzado a adaptarse a las nuevas exigencias y fines que les están encomendados desde este momento, de tal suerte que el principal objetivo de nuestras corporaciones será el de ofrecer servicios ágiles y flexibles a nuestros colegiados y a los usuarios de nuestra actividad profesionales. Siempre ha habido, y lo saben ustedes, en los colegios profesionales médicos una especial preocupación por la deontología y el control disciplinario. Ahora, con las nuevas funciones que estas leyes nos reservan, no solo el proteger al paciente estará en nuestro ideario por normas que son deontológicas o morales, sino también como exigencia de nuestra actividad profesional y defensa del consumidor de nuestros servicios. Ambos principios rectores están ampliamente recogidos en el nuevo código deontológico que aprobamos en este pasado mes de julio por la profesión médica, y que viene a consagrar el principio de autonomía del paciente como uno de los grandes pilares deontológicos. Es decir, a partir de esta norma, los colegios profesionales médicos harán de la protección del consumidor de nuestros servicios uno de los principales objetivos de cuantas funciones nos han sido encomendadas.</parrafo>
        <parrafo>Así como, con independencia de la flexibilidad de los trámites para la incorporación a nuestras corporaciones, yo resaltaría el control de la responsabilidad profesional y de las garantías que aseguran al paciente en la cobertura de todo tipo de riesgos. Hay que añadir la constitución de la ventanilla única, la publicación y control de expedientes disciplinarios, el mismo control deontológico, la información necesaria para que el paciente y usuario de nuestros servicios conozca sus derechos, etcétera. Es decir, que todos nuestros estatutos, y el propio de este Consejo Andaluz de Médicos, como el particular de cada uno de los ocho colegios profesionales, han avanzado ya lo suficiente como para pensar que, antes de finalizar el año en curso, estarán adaptados a los principios que inspira la Ley 17/2009 y a las modificaciones que igualmente ha impuesto la Ley 25/2009 o Ley Ómnibus.</parrafo>
        <parrafo>Esta modificación que ahora les ocupa a los señores y señoras parlamentarios debe aprovecharse, sin lugar a dudas, no solo para impregnar la Ley de Colegios Profesionales andaluza del espíritu de estas normas y de las exigencias comunitarias, sino también para resaltar el valor que las organizaciones colegiales tienen en el control y desarrollo del ejercicio profesional, tanto si se realiza de forma individual como a través de estructuras societarias, valores que deben reflejarse, además, en normas de obligado cumplimiento para que, cuantos ejercen la profesión médica, estén absolutamente controlados por organizaciones que, hasta el momento, hemos dado muestra sobrada de nuestro rigor a la hora de exigir deontología y, disciplinariamente, el respeto, la dignidad y la eficacia del acto médico.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, debe aprovecharse esta reforma para resaltar sin excepciones el respeto al artículo 3 de la Ley 2/74, de 13 de febrero, norma básica del Estado, cuya observancia por las comunidades autónomas debe ser objetivo preferente de la norma que se discute. De ahí que veamos con satisfacción el tratamiento que del artículo 3 bis se hace en el proyecto del que se nos dio traslado.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia ha venido a demostrar que razones de interés público justifican sobradamente la existencia de nuestros colegios, y el carácter obligatorio de su adscripción, sobre todo en determinadas profesiones, en las que la salvaguarda de consumidores y usuarios se convierte en materia especialmente sensible, como es el caso de nuestra actividad, en la que ni más ni menos tenemos en nuestras manos la salud, y a veces la vida.</parrafo>
        <parrafo>La profesión médica está comprometida con la salvaguarda y sostenibilidad del sistema sanitario de salud. Los colegios médicos son garantía de este compromiso en cumplimiento de su ideario profesional.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, ejerceremos cuantas competencias nos sean atribuidas legalmente, pero fundamentalmente aquellas destinadas a colaborar de forma sincera con las administraciones públicas, confirmándose así una etapa en la que el Consejo Andaluz de Colegios de Médicos ha intentado —y lo seguirá haciendo en el futuro— colaborar con la Administración en beneficio no solo del personal adscrito a nuestros distintos colegios, sino de las personas consumidoras y usuarias de nuestros servicios, y de las propias actuaciones colegiales, lo que tendrá su reflejo, como viene siendo habitual en nosotros, en nuestra memoria anual, que será el testimonio más fidedigno de cuanto es vocación preferente de la medicina, que es procurar salud.</parrafo>
        <parrafo>Este es el parecer del Consejo Andaluz de Médicos que me honro en presidir, haciendo constar, para concluir, nuestra voluntad de que el texto que verá en su día la luz sea fruto del consenso y acuerdo de los sectores implicados en este proyecto, entre los cuales se encuentra precisamente el colectivo médico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor De Teresa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora el turno de palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Presidente, por su asistencia y por su aportación a esta comisión. Se lo agradezco profundamente en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos con usted en que, efectivamente, estamos ante un texto, diríamos, de obligado cumplimiento —nunca mejor dicho, ¿eh?—, por aquello de que es un texto fruto de la necesaria adaptación a la nueva normativa estatal y europea, y, por lo tanto, la oportunidad del legislador, en este caso, es indiscutible, ¿verdad?, no hay ninguna duda al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Nos congratula también oír de su boca que los colegios médicos están adaptándose a la normativa, y que, incluso antes de fin de año, pues pueden estar perfectamente adaptados los ocho colegios andaluces a las disposiciones regulatorias fruto de las denominadas «Ley Paraguas» y «Ley Ómnibus». Y, sin ningún género de dudas, también acogemos con satisfacción, bueno, pues su voluntad de colaboración con las instituciones públicas, sobre todo teniendo en cuenta lo que eso significa de cara a la opinión pública de la enorme sensibilidad que supone una profesión como la de ustedes; que yo creo que, si hay una profesión en la que los humanos estamos, de alguna manera, agradecidos y le tenemos un profundo respeto, es, precisamente, a las profesiones sanitarias, por lo que eso significa.</parrafo>
        <parrafo>Deduzco también de su intervención que, con independencia de una aseveración que también compartimos, esta adaptación legislativa debe servir, evidentemente, para mejorar lo que son las disposiciones actuales que regulan los colegios profesionales, y no quedarnos solamente en lo que es, pues una simple adaptación a los preceptos de rango superior que aprovechemos en este Parlamento para la mejora del texto.</parrafo>
        <parrafo>Yo he conocido y he estudiado en profundidad el documento que presentaron ustedes al anteproyecto de ley. Es decir, nos hicieron llegar, hicieron llegar, en este caso a la Consejería, un documento de alegaciones en relación al anteproyecto de ley. Dado que en su intervención en el día de hoy no ha habido, diríamos, una puntualización sobre determinados artículos o sobre determinados preceptos, entendemos que ese documento, que presentaron ustedes en su momento, de alegaciones al anteproyecto, lo consideramos todavía como vigente por parte del Consejo Andaluz de Colegios Médicos, y podemos seguir, de alguna manera, dándole el carácter, de alguna manera, de vuestro posicionamiento concreto en los artículos a los que hacían referencia el anteproyecto y el documento de alegaciones que ustedes presentaron. Lo digo porque, a efectos de agilidad y simplificación del trabajo de esta comisión, sí, evidentemente, entendemos que ese documento, desde el punto de vista de ustedes, sigue vigente, y que, mucho más allá de lo que pueda ser la literalidad de algún texto, en el fondo ustedes siguen manteniendo el documento que presentaron al anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con que usted eso, en su segunda intervención, me lo aclare, pues desde mi grupo, pues le damos la bienvenida a esta Cámara y le expresamos nuestro agradecimiento por las aportaciones y por su presencia en el día de hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, tiene usted ahora el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en nombre del Grupo Socialista, agradecerles tanto a don Javier como a doña Ana Belén su presencia hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Decía, empezaba su intervención, expresando su orgullo de estar en esta Cámara. Creo que el agradecimiento y ese sentimiento lo tenemos que tener los que formamos parte de la misma, porque, evidentemente, no podríamos desarrollar la principal labor que lleva esta Cámara, que es la legislativa, si no fuera, precisamente, por los agentes sociales que comparecen y que nos hacen las aportaciones desde la vivencia, desde el día a día, desde la realidad, y que nos permiten, pues legislar y hacer normas que sean útiles y que sean beneficiosas para los ciudadanos, que es para lo que estamos precisamente aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro agradecimiento profundo y sincero a ustedes, especialmente a una corporación de derecho público que defiende los intereses de, como ha dicho precisamente usted, más de treinta y dos mil profesionales que tienen una actividad, pues tan importante como la de velar por la salud de todos nosotros y de todas nosotras. Creemos que es fundamental, por eso mismo, la actividad deontológica y el control de esos profesionales que prestan sus servicios en la Comunidad Autónoma andaluza, que es lo que nos compete a nosotros, y, en ese sentido, pues queremos también felicitarlos por esa adaptación del código deontológico, aprobado muy recientemente, hace escasos meses, antes del inicio de los meses de verano, porque nos parece fundamental, ¿no?, que colegios profesionales con tantos años de historia, pues sepan no anclarse en el pasado, no vanagloriarse de su historia, que por supuesto que es muy importante y que no hay que olvidar, sino que sepan reciclarse y que sepan adaptarse al futuro. También, en ese sentido, el compromiso que manifestaba de tener los estatutos de todos los colegios de Andalucía adaptados a todas las directrices que marca la directiva europea, la Ley Ómnibus, antes de que acabe el año, pues nos parece también muy importante y un ejemplo para el resto de colegios profesionales, que, evidentemente, no tienen, pues ni la dimensión ni la capacidad del Colegio de Médicos o de otros colegios históricos, ¿no?, como puede ser el de abogados y de otros colectivos. Hay colegios más pequeños que van a tener más dificultad para adaptarse, pero que pueden ver como ejemplo, pues que los que tienen quizás más años de historia, o más extensión territorial y numérica, pues están cogiendo la vez y están dando ejemplo. Por tanto, lo felicitamos por esa circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que tomamos buena nota también de su expresión, en el sentido de la conveniencia de que esta norma sea aprobada por consenso, por el máximo consenso; si es posible, por unanimidad. Esa es la voluntad del Grupo Socialista, que, como saben, es el grupo que sustenta el Gobierno, porque es el grupo mayoritario en esta Cámara, porque así lo quisieron los andaluces en el año 2008, y, por tanto, nosotros vamos a trabajar —y así lo estamos haciendo— para intentar que el resultado sea que una norma que afecta a tantos colectivos, pero que al final, sobre todo, afecta a todos los ciudadanos y ciudadanas andaluces, a todos los consumidores y usuarios —usted lo decía, perfectamente—, que al final tienen que contratar la prestación de un servicio de cualquiera de los profesionales que forman parte de los 125 colegios profesionales de Andalucía, o los que se van a crear con esta nueva norma; pues, como decía, la intención es que se apruebe por el máximo consenso, precisamente porque afecta a muchos ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, manifestándole ese convencimiento y sobre todo, agradeciéndole nuevamente sus consideraciones, queremos también expresar la importancia que creemos que tiene también precisamente el control en cuanto a la cobertura de riesgos. También lo han dicho otros colectivos que han venido a esta Cámara para expresar también que en algunas profesiones, pues es especialmente importante el trabajo de los colegios profesionales y de los consejos andaluces a la hora de garantizar a esos consumidores y usuarios, pues, que los posibles riesgos de esa actividad profesional, pues, se puedan cubrir de forma correcta. Por tanto, también, en ese sentido, agradecerle ese compromiso que siempre han tenido los médicos en Andalucía y que mantienen.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, agradecerle nuevamente su presencia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor De Teresa, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DE TERESA GALVÁN, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE MÉDICOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, primero agradecer al portavoz del Partido Popular sus palabras y decirle que, por supuesto, es un honor estar aquí, que agradecemos la coincidencia en la pertinencia de la ley.</parrafo>
        <parrafo>También me voy a permitir alguna licencia, y no sé si es el sitio adecuado para decirle que los colegios profesionales sanitarios estaban exentos de la primera directiva europea, pues porque consideraba que las profesiones sanitarias tenían un sentido de responsabilidad con los pacientes mucho más cercano que otros colegios profesionales. No con esto queriendo decir que haya profesiones de distinto valor, sino decir solo que la profesión sanitaria en sí tiene un compromiso con los pacientes que viene dado de nuestra forma de trabajar de siempre y que hemos mantenido. Por eso hemos defendido... Y saben ustedes que ha habido opciones de todo tipo, a nivel central sobre todo, de la Organización Médica Colegial y del Consejo de Enfermería, reclamando la necesidad de colegiación obligatoria para estas profesiones, puesto que el servicio a la sociedad demanda que el control que tiene que haber en alguna institución a la hora de ejecutar este trabajo, que sobre todo lo hacemos y creo que es algo importantísimo. Es verdad que somos colegios históricos, y la historia nos tiene que valer para darnos más responsabilidad a la hora de actuar, pero no debe ser una traba nunca que nos impida movernos. O sea, que lo que hemos hecho es adaptarnos.</parrafo>
        <parrafo>No sé si conocen ustedes la Carta del Profesionalismo Médico. Yo se la recomiendo. La Carta del Médico es una carta en la cual hay una declaración hecha por me parece que son 20 sociedades científicas europeas, y en todas coincide el servicio al paciente, la autonomía y esa responsabilidad, que viene a cambiar un poco el paradigma de la actuación médica, cuando el médico se convertía un poco en el patriarca, el tomador de decisiones del paciente. Ahora ha cambiado absolutamente, y cambia ese concepto que nos hace integrar esta nueva ley.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, nosotros ratificamos las alegaciones que hicimos en su momento. Lo que decimos ahora con esta intervención es que, con la documentación que hemos recibido nueva, con el avance en el nuevo proyecto, pues nos parece que los matices de los que debemos ahora hablar son estos. Pero, por supuesto, el consejo mantiene una línea, que es la línea clara en cuanto a lo que le estoy diciendo, que son los fines de la profesión, el papel fundamental de garante muchas veces de la existencia. Yo en una comparecencia vine a decir que si los colegios profesionales no existieran habría que inventarlos, porque es fundamental. De hecho, ustedes saben que hay profesiones nuevas que están reclamando colegios profesionales. Y eso vale porque el cuerpo doctrinal de la profesión y la seriedad que le da y de garantía ante la sociedad es fundamental. O sea, que le ratifico lo que usted me ha dicho y le agradezco mucho sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la portavoz del Grupo Socialista, agradecerle sus palabras también cariñosísimas de bienvenida, de consenso, de hablar. Porque yo creo que es fundamental, en leyes de colegios profesionales, que todos hablemos el mismo lenguaje y todos tengamos un poquito el saber que lo que está saliendo de aquí, dimanando del Parlamento de Andalucía, pues, compromete a muchas organizaciones, organizaciones de derecho público que en sí son una voz importante en la sociedad civil, estructuran la sociedad y creo que es importantísimo el darles ese paso.</parrafo>
        <parrafo>Las profesiones son profesiones porque la sociedad nos da ese beneficio, el beneficio del servicio a los demás. Solo una profesión se estructura cuando la sociedad considera que los que realizan esa función son merecedores de ese orgullo que es pertenecer a una profesión. La profesión, como ustedes saben, va mucho más allá de un trabajo, porque ya no es solo el cumplir con algo, sino es ir más allá.</parrafo>
        <parrafo>Decimos que las profesiones buscan la excelencia; hay que buscar eso. Los médicos —ustedes lo saben— no se ciñen nunca al tiempo que tienen de actuación, no existen horas... Eso lo saben nuestras familias perfectamente, el compromiso de los médicos andaluces y de los colegios médicos y del consejo andaluz con la Administración y con todos los agentes sociales. Porque otra cosa que quiero contarles es que, aparte de que claramente tenemos que contar con todas las administraciones, nuestra voz se tiene que oír en todos lados. Desde la lealtad absolutamente institucional en la defensa de la asistencia sanitaria, pues también estamos intentando abrir nuestra voz a sindicatos, sociedades de consumidores, usuarios, administraciones... A todo el que esté formando parte o dando voz a esta sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que es uno de los grandes retos que tenemos, y yo creo que ha cambiado mucho. Yo no sé si ustedes, pero yo, desde el poco tiempo que vengo aquí, sí noto el cambio de rumbo que estamos dando, en el sentido de que eso que se nos esgrimía siempre de un colegio corporativo que lo que hacemos es defender solo los intereses de una corporación, pues ha cambiado, que la gente ve que nosotros defendemos sobre todo a la sociedad. Yo quisiera que ustedes supieran la cantidad de reclamaciones, informes, sugerencias que llegan a los colegios día a día de mucha gente que busca en el colegio el amparo a alguna cosa. Y nosotros siempre estamos para eso.</parrafo>
        <parrafo>Creo que este cambio, el que seamos capaces ya de anticiparnos... Y llevamos ya trabajando más de dos años en la modificación de toda la estructura de un colegio para dar respuesta rápida a los usuarios para tener la ventanilla única, porque es complicado, y hay que cambiar las cosas. Pero todos los colegios andaluces están en esa vía, y creo que es una vía de muy pronta... Vamos, yo creo que muchos tenemos incorporado ya cosas, y otros rápidamente verán los resultados.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que creo que esta directiva nosotros la hemos cogido como nuestra porque nos parece que el servicio al paciente y al ciudadano es lo fundamental. Y hemos cambiado esa norma, y los médicos somos colaboradores absolutos de ese sentido, de la salud del paciente. Nosotros estamos, simplemente, para poner voz y poner el trabajo, la ilusión y lo mejor de nosotros al servicio de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero agradecer su atención y sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor De Teresa.</parrafo>
        <parrafo>Retomando sus primeras palabras, somos nosotros quienes nos sentimos enormemente honrados con su presencia y con las aportaciones que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Queremos reconocerle y agradecer, al consejo y a los distintos colegios profesionales que lo intentan, el esfuerzo de adaptación a la normativa vigente y a las necesidades de la sociedad. Y, desde luego, valorar las aportaciones que hoy ha hecho, que estamos seguros nos permitirán mejorar este proyecto de ley y hacerlo más útil y más efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, retomamos los trabajos de la comisión, y lo hacemos con la presencia del Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios de Secretarios, Interventores y Tesoreros de Administración Local, el señor don Luis Enrique Flores, a quien queremos agradecer su presencia hoy, aquí, y su voluntad de participar en este anteproyecto de ley y de mejorarlo con sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenido a esta comisión. Es suya la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El señor FLORES DOMÍNGUEZ, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE SECRETARIOS, INTERVENTORES Y TESOREROS DE ADMINISTRACIÓN LOCAL</parrafo>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco aquí como Vicepresidente del Consejo Andaluz de los Colegios Sociales de Secretarios, Interventores y Tesoreros, además soy Presidente del Colegio de Sevilla y Secretario General de este ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como no podía ser de otro modo, agradecer a la comisión que se haya acordado de nuestra organización colegial para poder hacer nuestras aportaciones y participar en la tramitación de este proyecto de ley que nos afecta, como ahora intentaré trasmitiros, muy tangencialmente, dada la peculiaridad de nuestra organización colegial.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro colegio es un colegio bastante singular, intento explicarlo porque a partir de ahí reivindicaremos algún aspecto. Es singular por la propia historia. La función de secretaría, el secretario del ayuntamiento, ya aparece en la Constitución de Cádiz; es decir, tenemos desde 1812 una tradición, incluso con relevancia constitucional, que pocas profesiones o funciones públicas tienen. La organización se remonta a 1925. Tenemos ahí ya los estatutos del primer colegio de secretarios ya agrupados, interventores y tesoreros de Administración local. Y actualmente estamos regulados por unos estatutos que se acaban de aprobar, Real Decreto 353, de 2011, de 11 de mayo; es decir, tenemos una regulación a nivel estatal.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es nuestra peculiaridad? Y es la que queríamos que, de algún modo, quedara constancia. Nuestra peculiaridad es que nuestra profesión, nuestra actividad tiene como destinataria a la propia Administración, es un colegio bastante singular. Somos funcionarios, el único colegio integrado exclusivamente por funcionarios; por lo tanto, nuestro colegio ni tiene usuarios, clientes del colegio, ni tiene una potestad disciplinaria, porque la potestad disciplinaria respecto de nosotros la tiene la propia Administración. Y esto llevó al Tribunal Constitucional a establecer criterios de que nuestra colegiación no era obligatoria. No era obligatoria, en el sentido de la doctrina constitucional ya arraigada, de que únicamente, cuando hay en juego unos valores constitucionales dignos de protección, con relevancia constitucional, ahí podría establecerse o cercenarse el derecho o la libertad de asociación, en vertiente negativa, es decir, el derecho a no asociarse cuando a uno no le gustan las compañías de la asociación. Bien, pues a nosotros, entendió el Tribunal Constitucional, yo también lo compartía, de hecho me colegié a raíz de la sentencia del Tribunal Constitucional, cuando no era obligatorio, que no cumplíamos una función pública en el sentido de exigir estar colegiado.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero, a pesar de esta realidad, porque no hay que enmascarar, sí es cierto que, desde 1925, como hemos dicho, los consejos, los colegios de secretarios interventores y tesoreros de Administración local han sido un elemento importante en la Función pública y en la prestación de unas funciones que están reservadas, que las últimas corrientes o las últimas líneas legislativas van a reforzar, fundamentalmente, el papel de los interventores, el decreto ley de mayo del año pasado, donde hubo un reforzamiento del papel de la intervención, donde en muchos foros se está proclamando que se recupere un cierto papel que tenían secretarios, interventores y tesoreros, y que ha quedado difuminado, en algunos aspectos, al haberse insertado en la organización local el esquema gerencial, o el esquema de personal directivo, que está bien, que hay introducirlo, pero que, hasta que no encajen las piezas, pues en muchos y en los pequeños y medianos ayuntamientos la función directiva, prácticamente, la hacen los secretarios y los interventores, y hay que encuadrar.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues esto es lo que nosotros pedíamos, pedíamos a la comisión, y es lo que yo intento transmitir, que esta peculiaridad, si pudiera contemplarse, de algún modo, en una adicional, la peculiaridad de que los colegios de secretarios, interventores y tesoreros están regulados por esta norma específica, que es el Real Decreto 353/2011, como una singularidad de un colegio que tiene una regulación especial a nivel estatal.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hecha esta observación, esta intención que tiene… Creo que así, creo que quedaría como más definido qué hace, qué papel o qué rol juega este colegio. También, aceptando la invitación de la comisión, hemos hecho algunas..., hemos mirado algunas puntualizaciones del proyecto de ley, que nos afecta relativamente poco. Relativamente poco porque, claro, como dice la exposición de motivos, va a mejorar o pretende mejorar las garantías, tanto de colegiados como de usuarios, y eliminar trabas u obstáculos a la colegiación. Nosotros no tenemos ningún obstáculo, al revés, estamos buscando colegiados de debajo de las piedras, y no tenemos que garantizar a nuestros usuarios, que son, entre comillas, las administraciones, porque bastantes garantías tienen ya. Por lo tanto, no nos afecta, pero no hemos querido dejar de aportar nuestra sugerencia, por si a bien lo tiene la comisión tomarla en consideración.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, de ayer para hoy, porque nos citaron antes de ayer, pero bueno. Deciros que el nuevo apartado 3, del artículo 3, por lo menos en el texto que yo tengo, reproduce, en cierta medida, lo que ya señala el apartado 2, el apartado 2 actual, que se refiere a la defensa de la competencia, y el apartado 3, que ahora se introduce, también habla de la garantía de la defensa a la competencia, con lo cual, ahí puede haber una duplicidad de… Sí es un acierto, un acierto, el suprimir el actual apartado 3, que parecía establecer una suerte de colegiación obligatoria, en todo caso, que después no se compadecía con la regulación que dispone la norma, ahí nos parece bien.</parrafo>
        <parrafo>Y otro matiz es el artículo 10.1, cuando se ha suprimido la exigencia de que la petición para crear un nuevo colegio fuera mayoritaria. De algún modo, nos parece que podría adjetivarse esa petición; si no mayoritaria, pues es una petición razonable, porque, claro, la petición de un titulado, pues la verdad es que no parece que ponga en marcha una iniciativa, o haya ni siquiera que darle una respuesta. Si no se quiere mayoritaria, pues al menos que haya…, adjetivar, para que, realmente sea un sentido de la profesión la necesidad de creación de un colegio.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en cuanto a las funciones, y aquí sí, dada nuestra peculiaridad, sí nos parece que sería más razonable delimitar cuáles son las funciones que cumplen los colegios cuando su colegiación es obligatoria, es decir, cuando participan de funciones públicas, cuando colaboran con la Administración, pero no solo en una colaboración desde fuera, sino con el ejercicio de tareas administrativas, cuando actúan cuasi como administraciones públicas, de aquellas otras funciones, de aquellas otras funciones que puede llevar a cabo cualquier colegio, pero que no tienen esta condición. Por ejemplo, está la potestad disciplinaria —colegios de médicos, colegios de ingenieros—. Cuando la potestad disciplinaria afecta al puro ejercicio de la profesión, en otros colegios, la potestad disciplinaria puede consistir en la expulsión del colegio, pero poco más. La profesión o el ejercicio de la profesión no se ve afectada. Lo digo porque, como hay una onda expansiva de creación de colegios, que habría que acotar, y si tomamos referencia o leemos, cada inicio de curso, el discurso inaugural del rector, que pone de manifiesto las nuevas titulaciones que incorpora a la docencia universitaria, fruto del plan de Bolonia, si cada titulación, para autoafirmarte, o como una reivindicación identitaria, plantea crear un colegio, creo que la figura de los colegios profesionales va a perder los contornos, va a perder su definición.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no estaría de más, o al menos esta reflexión..., o al menos en los veinticuatro años que estuve de profesor en la facultad de Derecho, que me tocó siempre explicar colegios profesionales, pues parece que esto no lo quería nadie. Siempre intenté dejar claro que una cosa era un colegio que participa en una función pública, que reúne aquellas condiciones que el Tribunal Constitucional ha establecido para que realmente haya un menoscabo o se cercene el derecho de asociación en su vertiente negativa, de otras formas de colaboración de titulaciones, pero que están bastante más debilitadas.</parrafo>
        <parrafo>Esto, unido a esta proliferación, insisto, de creación de colegios, puede que afecte, al final, a una figura de gran raigambre, que tiene relevancia constitucional y que es una de las instituciones donde se vertebra nuestra sociedad y nuestro Estado desde hace bastante tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y estas eran las aportaciones que quería transmitirles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Luis Enrique, por su asistencia al Parlamento y por su aportación a este proyecto y a esta comisión redactora de la futura ley de modificación de colegios y de consejos profesionales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad —usted lo ha dicho muy claramente— que el colegio que usted representa es, desde luego, un colegio sui géneris, ¿eh?, con una peculiaridad y una singularidad que se aleja mucho de lo que es la gran mayoría en el espectro global de las organizaciones colegiales españolas, y que, por lo tanto, también es verdad que esta nueva disposición le afecta poco. Pero, sin embargo, ha hecho usted algunas reflexiones, que yo diría que son de gran valor, porque están hechas yo diría que desde una gran objetividad, precisamente por el alejamiento o por la distancia que le produce su posición singular y sui géneris respecto al resto de los colegios, pero ha hecho, evidentemente, algunas matizaciones importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y le debo decir que, a pesar de que, bueno, pues que la postura o el posicionamiento de los secretarios, de los interventores y de los tesoreros, ligados, obviamente, a la Administración local, pues es muy singular, no se han alejado mucho de una preocupación global de la que en estos momentos, y a lo largo de estos días, nos están haciendo partícipes otros representantes de otras entidades colegiales.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, usted, por ejemplo, ha puesto el dedo en la llaga con el tema de las nuevas titulaciones, ¿eh?, con Bolonia y con... De alguna manera, ayer nos enterábamos de que había 175 grados de ingeniería distintas, y, claro, pues aquí, en la comisión, pues nos quedábamos un poco... Pero, bueno, evidentemente, lo ponían sobre la mesa un presidente del consejo de una de las ingenierías, y la verdad es que el tema es preocupante si eso se traduce, evidentemente, en la voluntad de cada una de esas disciplinas que nacen en quererse convertir en colegios. Hablaban con buen criterio: una cosa es la disciplina y el título, y otra cosa el ejercicio de la profesión, y se puede ejercer una misma profesión con muchos títulos distintos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, yo creo que su puntualización y su aportación, pues fruto, sin duda, además de su experiencia... Y yo también me alegro en conocer, en el día de hoy, que durante años ha ejercido la docencia, precisamente, sobre un tema, diríamos, de tanta importancia y de tanta raigambre como son los colegios profesionales, y que es verdad que, muchas veces, pues a lo largo de estos años se le ha ido dejando o no dándole el protagonismo que realmente tiene en la vida social, y que afortunadamente también los colegios lo han entendido, que son protagonistas de unos elementos que están al servicio de la sociedad, fundamentalmente, y de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le agradezco muy sinceramente, desde el Grupo Parlamentario Popular, su intervención, y decirle que le agradecemos su participación. Hemos tomado buena nota. Que le repito que ha sido, diríamos, coincidente con algunas de las que se han mantenido aquí a lo largo de estos días, que esos sí que viven el día a día de los colegios, que tienen otro tipo de actividad, que sus colegiados —en muchos casos desbordan a los propios colegios, lo contrario de lo que sucede en el suyo, que hay que buscarlos hasta por debajo de las piedras—, y el debate de la obligatoriedad o de la no obligatoriedad, que también lo ha tocado usted.</parrafo>
        <parrafo>Muy agradecido por su intervención y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, tiene usted el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, desde el Grupo Socialista, agradecer su presencia y sus consideraciones al señor Flores, porque nos parece muy interesante, y más, si cabe, para los que hemos tenido la suerte de poder conocer de primera mano, pues la importancia de la labor de los profesionales a los que usted representa hoy aquí, ¿no?, tanto a los secretarios como a los interventores, a los tesoreros de la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, los que hemos tenido —como es el caso de la que habla— el orgullo de ser concejala en su ciudad, pues sabemos perfectamente de la importancia de su labor, y que las administraciones locales no podrían salir adelante si no fuera por los magníficos profesionales que trabajan día a día, y, además, pues de una manera callada, de una manera quizás más a la sombra, ¿no?, que los políticos, pero que son en realidad, pues el motor de las administraciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, agradecerle no solo sus consideraciones, sino también el trabajo que día a día desarrollan en la Administración local, especialmente para los que estamos convencidos de la importancia de lo público y de la importancia de lo local. Precisamente ahora, que estamos en un mundo globalizado, quizás es más importante todavía lo local y la labor de los profesionales que trabajan en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tomado muy buena nota de todas sus consideraciones. Decía el portavoz del Partido Popular —y suscribo— que la mayoría las han planteado también otros representantes de colectivos, lo cual nos parece interesante y digno de tener en cuenta, porque significa que son, pues las preocupaciones o las matizaciones que son el sentir común de diversas profesiones, y, por tanto, que deben también reflejarse en una norma, que pretendemos que..., pues que dé respuesta a todas esas sensaciones, a todas esas consideraciones que nos están acercando a lo largo de estos dos días de comparecencias de los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reiterar nuestro agradecimiento y, desde luego, expresarle que, como grupo mayoritario en esta Cámara, pues intentaremos trasladarlas en vía enmiendas, todas las que sean posibles, y también manifestarle que nuestra intención, por supuesto, será que la norma definitiva se apruebe con el mayor consenso posible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted de nuevo la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El señor FLORES DOMÍNGUEZ, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE SECRETARIOS, INTERVENTORES Y TESOREROS DE ADMINISTRACIÓN LOCAL</parrafo>
        <parrafo>—Simplemente para agradecer las palabras de los portavoces, y, bueno, que nuestra organización está siempre dispuesta a colaborar. Y, si me permiten la licencia, a ver si nos felicitan cuando están ustedes también de concejales y alcaldes, que siempre recibimos felicitaciones de ex concejales y ex alcaldes, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Flores. Le agradecemos su presencia en esta comisión; más, incluso, desde la peculiaridad que ha manifestado en nombre de su organización colegial, y queremos darle las gracias por sus aportaciones, y especialmente por esas aportaciones que no solo son fruto de su experiencia como vicepresidente, sino también del conocimiento y de haber estado impartiendo docencia en este ámbito tanto tiempo en la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta es su comisión, nos tiene usted a su disposición, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos la bienvenida al Presidente y al Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Veterinarios a los trabajos de esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando ustedes estén dispuestos, tienen ustedes el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ASTUDILLO NAVARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, voy a comenzar con una pequeña lectura, ¿eh?, de la comparecencia del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Veterinarios. Entonces, voy a empezar con una observación general y, después, seguiré con las observaciones al proyecto en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Con carácter previo, cómo no, quiero expresar mi agradecimiento a la Comisión de Gobernación y Justicia, ante la que comparezco por habernos invitado, dada la implicación que para la organización colegial veterinaria andaluza que represento tiene el proyecto de ley que modifica la normativa de colegios profesionales y consejos de colegios en nuestro territorio autonómico, sin perjuicio de la indudable repercusión general del mismo.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, querría comenzar por destacar que el principal aspecto positivo de este proyecto es su significado, en cuanto se trata de una iniciativa legislativa necesaria a la vista de la aprobación de la Ley estatal 25/2009, de 22 de diciembre, que ha introducido modificaciones más que sustanciales en la legislación básica existente en la materia, algunas de las cuales ni siquiera venían impuestas por la obligada transposición de la normativa comunitaria —como entiendo es público y notorio—; todo lo cual, evidentemente, obliga a esta actuación.</parrafo>
        <parrafo>En general, pues, es opinión coincidente, dentro de la organización colegial veterinaria andaluza que me honro presidir, la necesidad y oportunidad de este proyecto. Con independencia de que la práctica totalidad de las modificaciones propuestas obedece, precisamente, a la necesidad de adaptar nuestra normativa autonómica a tales modificaciones del régimen jurídico estatal básico de los colegios profesionales, no querría entrar a las particulares observaciones sobre el texto que hemos considerado conveniente realizar sin recordar que existe una cuestión esencial para la pervivencia y funcionamiento normal de nuestras corporaciones profesionales —la colegiación obligatoria—, cuyo tratamiento en la reforma estatal remite a una ley de servicios profesionales, cuyo proyecto, superado amplísimamente el plazo que previó la disposición cuarta de la Ley 25/2009, ni siquiera se conoce, lo que ha generado una situación de incertidumbre con importantes repercusiones en el citado desenvolvimiento de nuestros colegios.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, admitiendo, claro está, que es el legislador estatal el que no ha cumplido su obligación, querría utilizar este foro para recordar la necesidad del mantenimiento de tal principio de colegiación obligatoria como vertebrador de nuestras organizaciones, y, singularmente, en el caso de las profesiones sanitarias, como la veterinaria, por mor de normas estatales, como la Ley 44/2003, de ordenación de profesiones sanitarias, y para al mismo tiempo solicitar, ante esta comisión y sus responsables y miembros, que, en la medida de sus posibilidades, insten al legislativo estatal a cumplir con el mandato legal, dando fin a esta situación de interinidad que en nada favorece a todos los sectores implicados.</parrafo>
        <parrafo>Dicha esta observación general y examinado el texto del proyecto, la Organización Colegial de Veterinarios Andaluces considera hacer las siguientes observaciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a la modificación de la Ley 2003, del 6 de noviembre, reguladora de los colegios profesionales de Andalucía, en concreto, en primer lugar, al punto 4 del artículo 3, del artículo primero, apartado uno del proyecto... En relación a este precepto, en concreto, y en lo que particularmente se refiere tanto al régimen de comunicaciones comerciales como al de actividades multidisciplinares, el proyecto, al reproducir la adición de la Ley 25/2009, produce de nuevo un tratamiento asimétrico de la cuestión que puede generar dificultades toda vez que ambas cuestiones ya fueron objeto de regulación por parte de los artículos 24 y 25 de la Ley 17/2009, sobre el libre acceso a actividades, servicios y ejercicio —la conocida como «paraguas»—.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero, por ejemplo, a que con el tenor literal del precepto que aparece en el proyecto se exige una norma con rango de ley que determine las restricciones —exigencia que, de modo alguno, aparece en el citado artículo 24—, o, en cuanto a la regulación de las actividades multidisciplinares, cuando no se acompaña de las reglas que el artículo 25 de la misma norma introduce en referencia al fundamento único de las incompatibilidades. Por eso, nuestra recomendación es que estas cuestiones queden reguladas mediante la remisión, sin más, al régimen legal establecido en la Ley Paraguas, en los artículos citados, 24 y 25, de la Ley 17/2009.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. El artículo 3.bis.2, párrafo segundo y tercero del artículo primero, apartado 3 del proyecto... El citado precepto, en lo que a estas observaciones se refiere, reproduce, por un lado, la obligación de los colegios de disponer de los medios necesarios para que las personas solicitantes puedan tramitar su colegiación por vía telemática y por otro lado. Y esto constituye una novedad respecto a la regulación estatal, que los colegios verificarán el cumplimiento del deber de colegiación respecto de las profesiones en que sea obligatoria tal colegiación, conforme a la futura normativa estatal, solicitando, en su caso, de las administraciones públicas las medidas pertinentes en el ámbito de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la primera cuestión es esencial aclarar que la incorporación a un colegio requiere, entre otros extremos, que el interesado acredite estar en posesión del título de licenciado o grado correspondiente. Tal acreditación solo puede tener lugar mediante la presentación del documento original acreditativo de la titulación en cuestión, puesto que al día de la fecha no existe implantado mecanismo alguno de cooperación administrativa, en este caso, con el Ministerio de Educación, que permita a los colegios profesionales consultar la realidad o veracidad de la existencia de un título concreto en posesión del solicitante. Quiero decir que está bien que se evolucione tecnológicamente en beneficio del colegiado en este caso. Pero no hay que olvidar que las exigencias que se imponen a los colegios en casos como este pasan por que las propias administraciones públicas faciliten el ejercicio de las mismas, lo que hasta la fecha no viene ocurriendo siempre. Y el tema de la acreditación de la existencia o veracidad de las titulaciones académicas superiores es un ejemplo claro.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la segunda cuestión, quiero manifestar que es un indudable acierto, desde la desaparición de la falta de intrusismo profesional prevista en el Código Penal del año 1973, prevista, como saben, para sancionar penalmente a aquellos titulados que, estando obligados a colegiarse para ejercer la respectiva profesión, no cumplían tal obligación, tras su reforma por ley orgánica del año 1995, los colegios habían quedado desprovistos de mecanismo alguno para imponer el deber de colegiarse a aquellos que estando obligados a hacerlo y no cumplían con tal deber. Con independencia del concreto tema de la colegiación de los funcionarios públicos —en la que no quiero entrar en esta comparecencia, sin perjuicio de dejar constancia de mi criterio favorable a que se reinstaure la misma mediante la futura ley estatal—, lo cierto es que insisto en el acierto y oportunidad de la previsión del proyecto, si bien echo de menos que se concrete un poco más la potestad que se reconoce a los colegios, detallando que podrán incorporar obligatoriamente, por medio, por ejemplo, de la figura de la colegiación de oficio, en los términos que se concrete reglamentariamente, a tales veterinarios que estando obligados a colegiarse, siempre que lo diga la ley estatal, sin embargo, pues no lo hagan.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 3.bis.3, párrafo 3º del artículo 1 apartado 3 del proyecto. En el mencionado inciso del artículo 3, una vez más reproducción de la norma estatal, se suprime el régimen de comunicaciones de actuación profesional, si bien se exige a los colegios el establecimiento de mecanismos de comunicación y sistemas de cooperación administrativa, previstos en la Ley Paraguas, fundamentalmente para garantizar el control profesional sobre los mismos, esencialmente el disciplinario, y siempre pensando en el interés de los consumidores y usuarios a los que se presten los servicios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, tal y como ya se hizo constar por la Organización Colegial Veterinaria, durante la tramitación del proyecto de ley estatal, que culminó con la aprobación de la Ley 25/2009, De Régimen de comunicaciones, cumplía una esencial función, en garantía última de los intereses de los usuarios de los servicios profesionales, y tenía por finalidad garantizar o asegurar el control deontológico del ejercicio profesional realizado extramuros del colegio territorial de adscripción.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el trámite de comunicación cumplía, y debía seguir haciéndolo, la esencial función de constituir el vínculo jurídico de sujeción del profesional desplazado a las competencias de control profesional del colegio de destino. Sin embargo, la ley estatal lo suprime, a pesar de que se ha desprovisto de efecto económico alguno y de que comulga plenamente con el régimen de comunicación que la misma ley estatal sí mantiene como obligatorio en el caso de los profesionales provenientes de otros países miembros de la Unión Europea, en los supuestos de desplazamiento temporal a España a ejercer la profesión respectiva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, los mecanismos de comunicación y sistemas de cooperación administrativa ya implantados en la generalidad de los colegios, como son los registros generales o las comunicaciones entre el colegio de origen y el de destino, son manifiestamente insuficientes, siendo imprescindible para la efectividad del control profesional al menos una manifestación de voluntad del profesional desplazado dirigida a alguna instancia corporativa, para que el colegio de destino tenga conocimiento de la intención de intervenir profesionalmente fuera del colegio, información que, evidentemente, no proporciona ningún registro.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, proponemos la adición de un inciso que prevea la comunicación profesional desplazado, bien al colegio de origen —este ya comunicará con el de destino—, o bien al de destino, que permita que este tenga conocimiento sin ninguna otra consideración, exigencia o connotación de naturaleza alguna que pueda considerarse limitativa o restrictiva del ejercicio profesional.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 10.3 del artículo 1, apartado 3 del proyecto. En este caso solo manifestar la absoluta conformidad de nuestra organización colegial, con la exigencia de que solo se puedan crear nuevos colegios profesionales respecto de aquellas profesiones que tengan titulación universitaria oficial. Lo contrario solo conduce, como ha ocurrido hasta la fecha, a una situación consistente en la creación de colegios respecto de colectivos cuya formación y actividad en modo alguno se compadece con la esencia de estas corporaciones y sus antecedentes históricos y legislativos.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 18.2.u), del artículo 1, apartado 6 del proyecto. En este precepto se completa la regulación estatal, artículo 5.a), de la Ley Estatal de Colegios Profesionales, tras la modificación de la Ley Ómnibus, imponiendo a los colegios la obligación de hacer constar en sus respectivos estatutos, entre sus funciones, todas las que redunden en beneficio de los intereses de los consumidores y usuarios. Eso es lo que dice la ley estatal, pero debiendo determinarlas o detallarlas expresamente en tales textos estatutarios, y además obligando a los colegios a que incluyan en su memoria anual los beneficios para los consumidores y usuarios que deriven de las actuaciones colegiales. En este sentido, solamente dejar constancia de nuestra disconformidad con tal previsión normativa, no tanto por entender que no sea necesario y oportuno tener presente siempre y en todo momento el interés de los consumidores y usuarios de los servicios profesionales de nuestros colegiados, sino porque la redacción es lo suficientemente genérica e inconcreta como para hacer difícil, si no imposible, determinar tanto las funciones que tengan ese objetivo —ya están suficientemente reguladas— como los beneficios concretos y expresos generados en cada ejercicio. Consideramos que la información que se exige tenga la memoria anual prevista en el artículo 11 de la Ley Estatal de Colegios Profesionales es más que suficiente y reveladora de las actuaciones con esa finalidad como para poder tener que concretar una nueva información separada, y parece individualizada, a ese respecto. En conclusión, proponemos que se respete en su literalidad la dicción prevista en la Ley 25/2009.</parrafo>
        <parrafo>Sexto, artículo 26.1, del artículo 1, apartado 8 del proyecto. Se añade una nueva letra: f), relacionada con los derechos de los colegiados a realizar telemáticamente todos los trámites necesarios, entre otros, para la colegiación, olvidando lo que ya hemos expuesto al respecto de la obligación de los colegios de comprobar la veracidad y autenticidad de los títulos de licenciado o grado que permitan acreditarse académicamente como profesionales. En este sentido, doy por reproducidas las consideraciones realizadas en la observación segunda anterior.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la modificación de la Ley 6/1995, del Consejo Andaluz de Colegios Profesionales. Única, el artículo 6 de la ley, apartado 1 del artículo del segundo proyecto. Se añaden a los consejos andaluces en el artículo 6 dos nuevas funciones, con la creación de dos nuevos apartados: la letra n) y la letra ñ), con los que estamos plenamente conformes, si bien creemos, y esa es nuestra propuesta, que sería mucho más afortunado, por lo menos en el caso de las profesiones sanitarias —aunque, en general, entiendo que lo serían para todas—, hablar de registros profesionales y no de sistemas de información, expresión que no tiene base, ni antecedentes, que conozcamos en las distintas normas reguladoras de las profesiones. Por ello, proponemos cambiar la redacción en los términos expuestos, referenciando exclusivamente los registros de profesionales y eliminando la referencia a sistemas de información, ya que los primeros están previstos legalmente, incluso en cuanto a su necesario contenido, y los segundos no, lo cual generará, sin duda, una innecesaria incertidumbre jurídica de cara al cumplimiento de las nuevas funciones encomendadas, máxime cuando el propio proyecto se remite a la normativa estatal y autonómica en todo caso.</parrafo>
        <parrafo>Además, y por último, la propia disposición adicional quinta, para el caso de las profesiones sanitaras, ya prevé o recuerda la obligación de disponer de esos registros en los términos de la normativa vigente, por lo que, por lo menos, en el caso de nuestra organización conllevaría una duplicidad innecesaria y podría conducir a una inconcreción poco deseable ante la eventual coexistencia de distintos instrumentos para las mismas funciones, registros y sistemas de información.</parrafo>
        <parrafo>Seguidamente, y siguiendo el trámite de esta comparecencia, pues, nos someteremos, tanto el Vicepresidente del Consejo, como yo, pues, a las preguntas que ustedes, los portavoces de los grupos parlamentarios, nos pudieran hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, ahora, el uso de la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señores Astudillo y Oroquieta, representantes del Consejo Andaluz de Colegios de Veterinarios. Muchas gracias por su presencia y por su aportación a esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de estos días, nosotros, evidentemente, muchas veces tenemos que —como ponentes designados por nuestros respectivos grupos parlamentarios—, repetir algunos de los pronunciamientos que hemos venido haciendo a lo largo de estos días, porque es consecuencia directa de las preocupaciones globales que los colegios profesionales han venido expresando a lo largo de estos dos días sobre las consecuencias de la redacción de esta ley y sobre sus aportaciones, fundamentalmente de lo que consideran más importante en la tramitación de este proyecto de ley, futura ley.</parrafo>
        <parrafo>Habría, sin embargo, dos cosas que a mí me gustaría el llegar y comentar, y sobre todo una que me ha parecido de interés que no ha sido planteada hasta ahora en las distintas comparecencias y que al margen del clamor, podríamos decir cuasi general de la colegiación obligatoria y de la incertidumbre que eso produce en los estamentos a corto, medio y largo plazo, y la necesidad de saber, evidentemente, los colegios cuanto antes cuál va a ser el posicionamiento en relación a esa obligatoriedad... Llegaron a decir en el día de ayer: colegios de primera y colegios de segunda, aquellos que tienen la colegiación obligatoria y los que no lo tienen, en una frase de uno de los representantes de colegios.</parrafo>
        <parrafo>En relación a este tema de la colegiación obligatoria ha habido una frase que a mí sí que me gustaría que, si es posible, la puntualizaran o la aclararan después, que es la colegiación de oficio. Es decir, a mí me ha parecido un matiz importante el que han introducido, el que ha introducido usted en su intervención y que yo creo que sería bueno el que luego en su segunda intervención pudiera usted llegar y aclararnos, porque yo creo que tiene, ciertamente, enjundia ese matiz de la colegiación de oficio por parte de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, una preocupación también que hasta ahora no se había puesto, en la comisión, sobre la mesa: el tema de los colegios desplazados, es decir, de la colegiación única en un colegio y la posibilidad de ejercer en cualquier otra provincia. Y, evidentemente, está claro que ahí hay que ser extremadamente cuidadoso cuando se les imputa la obligación a los colegios del control de los colegiados, de las actitudes disciplinarias... Es decir, si evidentemente el mecanismo de comunicación de los colegiados se fractura, fracasa con el colegio, difícilmente puede colaborar el colegio con la administración, en el registro público, con los usuarios, es decir, con el matiz de los colegios desplazados.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros en el resto, evidentemente, hemos tomado buena nota, incluida la última apreciación. Yo creo que jurídicamente habrá que ver si, efectivamente —me refiero ya a la Ley de Consejos—, si el matiz de registro de profesionales o el sistema de información, si jurídicamente ese tema no tiene más trascendencia de lo que pudiéramos pensar desde el punto de vista semántico. Es decir, a lo mejor en la introducción del sistema de información, probablemente en todo el contexto de las modificaciones de la ley puede tener algo que ver. Si no, evidentemente, tomamos también buena nota de ello, porque, ciertamente, así, a bote pronto, está mucho más claro. Que el registro de profesionales lo entendemos todo el mundo, y hasta ahora se ha entendido perfectamente; sin embargo, nos puede llevar a la duda el sistema de información. Lo analizaremos con detenimiento porque pensamos que a lo mejor no es una casualidad, sino que puede tener un trasfondo, diríamos legal, mucho más allá de lo que es el carácter semántico del cambio de una frase por otra.</parrafo>
        <parrafo>Tomamos buena nota de todas sus aportaciones y le agradecemos muchísimo estas, y quedamos, como siempre, a su entera disposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud. Señora Navarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar agradeciendo en nombre del Grupo Socialista a los dos comparecientes, en el día de hoy, en representación del Consejo Andaluz de Veterinarios, al señor Astudillo y al señor Oroquieta, pues, su presencia y también sus consideraciones. Nos parecen además muy detalladas y muy concretas y concisas, lo cual además va a beneficiar los trabajos de esta comisión porque ya les adelanto que nuestro interés fundamental es conocer de primera mano cuáles son sus inquietudes y sus planteamientos, incluso sus propuestas alternativas al texto. Y nuestro compromiso es intentar recoger la mayor parte de las mismas, todas las que sean asumibles transformarlas en enmiendas y que, por tanto, se conviertan también en parte del texto normativo que queremos aprobar en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tomado muy buena nota de todo lo que nos han planteado. Y, quizá, la cuestión que escapa de nuestra competencia, pero que no por ello deja de ser importante, y que, además, no queremos tampoco eludir esa responsabilidad en el caso del Grupo Socialista como grupo mayoritario de esta Cámara, es lo que han planteado en relación con la necesidad de que se clarifique cuanto antes la obligatoriedad o no de los colegios y cuáles sí y cuáles no en el caso de que se produzca esa dualidad. Nosotros, evidentemente, nos comprometemos a trasladarle a nuestro grupo a nivel nacional, al Grupo Socialista en el Congreso y en el Senado, esa inquietud que no solo la han planteado ustedes, la han planteado también otros colectivos. Y, desde luego, que nos comprometemos a que se intente clarificar cuanto antes, porque, evidentemente, el concepto de seguridad jurídica es fundamental en cualquier ámbito, pero quizá mucho más en un ámbito en el que se está hablando de actividades profesionales que al final afectan o redundan en beneficio o en perjuicio de los consumidores o usuarios, que podemos ser todos y todas. Por tanto, ya les insisto en el compromiso que adquirimos en este momento de dar traslado a nuestros compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que nos gustaría que, de todas las cuestiones que han planteado, que hemos tomado muy buena nota, si nos pudieran aclarar un poco más las dificultades que ustedes planteaban, en el primer turno, en relación con..., o la problemática que se puede generar en relación con los profesionales que salen, que se desplazan. Porque no nos ha quedado exactamente claro cuál sería la propuesta para que la norma pueda resolver esa contingencia.</parrafo>
        <parrafo>Quedamos, desde luego, a su entera disposición y, nuevamente, reiteramos nuestro agradecimiento por sus planteamientos y por su presencia hoy aquí. Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, tiene usted de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ASTUDILLO NAVARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues intentaremos un poco aclarar las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de colegiación de oficio, que parece que es una de las cuestiones que planteó el señor del Grupo Popular, creo que, sin entrar en el debate si colegiación obligatoria o no obligatoria, como ya hemos comentado, que estamos en esa inseguridad o en esa situación de interinidad, como hemos definido, si hay una obligación de estar colegiado un profesional creo que a los colegios se les debe de dotar de un instrumento para que puedan hacerla efectiva. Ahora mismo lo que nosotros tenemos no deja de ser un tira y afloja, incluso llegando al sistema jurídico —a veces un proceso largo—; y mientras ese profesional está haciendo todo su ejercicio sin estar colegiado y sin someterse a una disciplina deontológica ni nada por el estilo, con lo cual, creemos que dotar de ese instrumento a los colegios profesionales para que puedan —digamos— rápidamente colegiar a los que tengan la obligación de estar colegiados es algo que demandamos nosotros y que estaba previsto en el año 1973 como nos han comentado nuestros servicios jurídicos. El término —y lo hemos puesto así en el proyecto, como os dejaremos ahora una copia—, entre comillas, colegiación de oficio, o como se quiera llamar, es dotarnos de un instrumento para que el colegiado que tenga que estar de manera obligatoria lo pueda estar de una manera rápida y podamos actuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OROQUIETA MENÉNDEZ, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y para poder cumplir también lo que este proyecto de ley nos encomienda que es verificar el cumplimiento del deber de colegiación. Difícilmente podremos verificar ese cumplimiento. ¿Con qué mecanismo lo hacemos?, ¿cómo se realiza? Pues, al menos, el dotar de un mecanismo para poder llevar a cabo esa verificación del cumplimiento del deber de colegiación en caso de que se establezca la obligatoriedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ASTUDILLO NAVARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Después hay dos cosas que..., hay dos temas que también hemos hecho explicación, y, bueno, no son lo mismo pero sí hay un poquito de correlación con respecto a lo que nos ha preguntado la portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las comunicaciones entre colegios, va un poco relacionado con la comprobación, como hemos dicho también en ese apartado, la comprobación de que, el posible colegiado, tengamos que comprobar nosotros si tiene el título de universitario, de licenciado o de grado, y lo mismo nos pasa con las comunicaciones. Y, pasando a ejemplos prácticos, y siendo, a lo mejor, más campechanos, que a lo mejor lo podemos entender mejor, hay muchas veces que en nuestro colegio actúan veterinarios, y cuando decimos veterinarios, entre comillas. Y nosotros lo sabemos porque a nosotros, a los colegios, nos llegan las denuncias, ¿eh?, nos llegan las protestas, nos llega cualquier cosa del ciudadano que dice: «Aquí ha venido un señor, me ha visto mis caballos» —hablando en Andalucía—, «me ha visto mis vacas, me ha visto a mis perros, y resulta que ha hecho tal cosa». Y es que no sabemos absolutamente ni de dónde viene, ni de dónde es, ni ninguna cuestión. Ni siquiera si es veterinario. Indudablemente, actuar sobre él, con nuestros códigos deontológico, para poder establecer, pues la sanción deontológica que nosotros tengamos establecido en el nuestro, nos es a veces imposible.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros solicitamos que haya algún tipo de comunicación; una comunicación, bien que manifieste la voluntad el profesional, en este caso el veterinario, o bien a su colegio de origen. Decir: «Yo voy a trabajar en ese colegio», con lo cual ya el colegio se encargará de decirle al colegio de destino «yo voy», o bien, al mismo colegio de destino, que voluntariamente diga: «Yo voy a trabajar en este colegio». No genera ningún tipo de registro ni generamos ningún tipo de gasto económico, que es lo que en un momento puede dar... Ni coaccionamos ni quitamos ninguna liberación, ni restringimos ningún tipo ni nada, sino simplemente la comunicación para que en un momento dado nosotros podamos atender cualquier demanda de un ciudadano sobre la actuación de un profesional. Nosotros queremos regular la profesión, queremos regular la praxis profesional adecuada, queremos regular que las cosas se hagan bien, y a veces tenemos mucho trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, unido eso a lo que yo digo, porque también es otro problema que nos hemos encontrado. Es la comprobación de si una persona que se va a colegiar, incluso que ha llegado, es veterinaria o no es veterinaria. Nos hemos encontrado, y por eso lo decimos, que, aunque telemáticamente, indudablemente, es beneficioso para todos, pero nos encontramos con un gran problema. Si un señor nos presenta a nosotros un papel, en un colegio de veterinarios, para darse de alta, y nos dice que es veterinario con una declaración responsable, nosotros, en la actualidad, ahora mismo, no podemos comprobar si es o no es veterinario, y ya hemos hecho consultas a la Facultad de Veterinaria de Córdoba, porque es la más cercana a nosotros y la única aquí, en nuestra comunidad autónoma, y, por Ley de Protección de Datos, nos han dicho que no nos pueden dar datos. Con lo cual, ahora mismo, en los colegios profesionales de Andalucía, de veterinarios de Andalucía, cualquier persona puede decir, con una declaración responsable, «soy veterinario», y no tenemos medios suficientes para poder decir sí o no. Con lo cual, podemos tener personas trabajando en nuestra profesión... No hay muchos, cuidado, hay alguno, no hay muchos precedentes; pero en profesiones similares, como los médicos, estamos viendo que aparecen algunos casos de intrusismo clarísimos y flagrantes, que nosotros exponemos para que eso no pase en nuestra profesión, aunque algunos casos tenemos de algunos que han llegado de otros sitios, sobre todo extranjeros.</parrafo>
        <parrafo>EL SEÑOR OROQUIETA MENÉNDEZ, VICEPRESIDENTE DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</parrafo>
        <parrafo>—Y, por incidir un poquito más en lo que está diciendo el Presidente, contar casos concretos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se requiere el título, desde que se acaba la carrera hasta la expedición del título, pasa un tiempo razonable en que el colegiado, pues quiere incorporarse al mundo laboral y aporta, muchas veces, el resguardo de haber solicitado el título, y ha habido dos casos, en Cuenca, que conozcamos, en la profesión veterinaria, y alguno que he oído de la profesión médica...</parrafo>
        <parrafo>Claro, uno va a una facultad, solicita la expedición del título, se lleva su resguardo, y a lo mejor no ha estudiado, pero tiene el resguardo de haber solicitado el título. Título que nunca le darán, puesto que no ha cursado los estudios o no los ha finalizado. Y con eso ya se incorpora al colegio, con la declaración responsable.</parrafo>
        <parrafo>Pues necesitamos que exista ese mecanismo de colaboración entre las administraciones, de tal manera que los colegios profesionales podamos comprobar en la Universidad, en el Ministerio de Educación, si estas personas están en posesión de este título.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ASTUDILLO NAVARRO, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE VETERINARIOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. ¿Alguna pregunta más?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues nada más, muchísimas gracias. Les agradecemos su presencia hoy aquí, y sus aportaciones, que seguro contribuirán a mejorar este proyecto de ley y hacerlo más útil para los ciudadanos y ciudadanas, y también para el ejercicio de la colegiación y el ejercicio profesional del que ustedes nos han hablado. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos ahora la bienvenida al Presidente de la Unión de Consumidores de Andalucía. Le agradecemos su presencia en esta comisión y el esfuerzo que ha hecho para adaptar su horario y poder estar aquí esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, bienvenido, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, REPRESENTANTE DE UCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Buenos días a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es un placer, aunque las últimas semanas de forma más continuada que lo habitual, comparecer ante este Parlamento, en esta comisión, y, sobre todo, bueno, para hablar de leyes que van a ser aplicadas a los ciudadanos y leyes de la importancia como la que..., sobre la hoy voy a hacer una serie de observaciones, como es la modificación de la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía y la de consejos andaluces de colegios profesionales. Ambas leyes con una repercusión quizás no todo lo importante que puedan ser otras legislaciones, de aquellas que afectan más directamente a los consumidores y usuarios, pero entendemos que también esta, y de hecho en el articulado así se recoge, tiene una repercusión importante para esa defensa de los derechos e intereses de los consumidores y usuarios andaluces. No puede ser de otra forma que valorar de forma positiva la adaptación de la normativa andaluza a la normativa europea, por cuanto que en la norma que viene a regular a los colegios profesionales, con las modificaciones que se realizan, se hace una adaptación de la realidad social y económica que se viene siguiendo. Como en otras adaptaciones de una directiva, o como consecuencia de una adaptación de una directiva, nos hubiera sido deseable, como siempre suele ser habitual, que se hubiera llevado a cabo con una mayor celeridad, pero entendemos que los tiempos son los tiempos de tramitación de las normas y, bueno, más vale tarde que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Es positivo que una de las principales modificaciones que afecta a la Ley 10/2003, reguladora de los colegios profesionales de Andalucía, vaya dirigida, precisamente, a lo que decía en un principio: al refuerzo de las personas consumidoras y usuarias de los servicios profesionales y a la consecución de transparencia en la información que ofrecen, precisamente, los colegios profesionales. Entendemos que ambos aspectos redundan, como decía al inicio, en beneficio de la ciudadanía, en beneficio de la sociedad. Por lo tanto, reforzar a los consumidores y usuarios, y la consecución de esa transparencia en la información.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el propio articulado, porque nos gusta, al margen de hacer una valoración general, hacer una valoración concreta, intentar mejorar o subsanar algunas cuestiones que dentro del articulado se pudieran hacer, digo que entrando en el articulado consideramos que en el párrafo cuarto del artículo 3 de la Ley 10/2003 no solo debería contemplarse como una posibilidad que en los estatutos de los colegios, en los códigos deontológicos, se incluyan las previsiones expresas dirigidas a exigir a las personas profesionales colegiadas que su conducta en materia de comunicaciones comerciales sea ajustada a lo dispuesto en la ley, sino que entendemos que la inclusión de esa previsión debe ser obligatoria, tanto en los estatutos como en los códigos deontológicos, entre otras cosas, por la importancia de salvaguardar los derechos que en materia de comunicaciones comerciales entendemos que deben estar salvaguardados de una forma prioritaria. En consecuencia, en ese precepto concreto, bueno, venimos a solicitar que se sustituya el término «podrán» por el término «deberán», entendemos que esa previsión debe ser obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 3.bis, párrafo 2, apartado 2, se establece que la cuota de inscripción o colegiación no podrá superar, en ningún caso, los costes asociados a la tramitación de la inscripción. Y ello es importante y a considerar de forma positiva, principalmente por dos razones. Una, por facilitar la colegiación a todo aquel interesado que lo desee sin que suponga ningún obstáculo el coste económico de la misma. Sabemos que en algunos colegios profesionales el coste hasta hace muy poco tiempo de la inscripción de la colegiación era suficientemente importante como para que un profesional, pues, pensara un poco, sobre todo un profesional en el inicio de su carrera, pensara un poco el inscribirse o no inscribirse. Bueno, pues, en este sentido, nos parece positivo que ese coste, esa cuota de inscripción a la colegiación no supere en ningún caso los costes asociados. Y, en segundo lugar, porque la cuota, y es algo que desde una perspectiva desde la Unión de Consumidores de Andalucía no podemos decir otra cosa, que la cuota se ajuste al coste real del servicio que se presta por parte del colegio. Por lo tanto, ese doble elemento a destacar, y ese doble elemento que fundamenta, que justifica el que consideremos como positivo esta regulación que se hace en el artículo 3.bis.2</parrafo>
        <parrafo>En igual sentido, desde Unión de Consumidores de Andalucía, consideramos positivo que en el apartado 3 del artículo 3.bis no se pueda exigir a las personas profesionales que ejerzan en un territorio diferente al de colegiación, bueno, pues, comunicación, ni habilitación alguna, ni el pago de contraprestaciones económicas distintas a las que habitualmente se exigen a las personas que están colegiadas en ese territorio. También es algo que hasta hace poco, relativamente poco tiempo, se venía produciendo en algún colegio profesional, el pago de alguna contraprestación económica, tasada legalmente, y entendemos que, bueno, esa eliminación de esa tasa, esa eliminación de esa posibilidad por parte de los colegios entendemos nosotros que es positiva.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante que en el artículo 17 de la Ley 10/2003 se incluya entre los fines esenciales de las corporaciones colegiales, en su apartado d) la protección, como no puede ser de otra forma, de los intereses de las personas consumidores y usuarios de los servicios de sus personas colegiadas, y, sin perjuicio de la competencia que corresponda, en defensa de aquellas, la Administración competente en materia de consumo, si bien entendemos que debería contemplarse esta previsión no solo en el sentido de incorporar los derechos, sino también los intereses económicos y sociales de los ciudadanos a efectos de protección. Por lo tanto, pareciéndonos bien que se incluya el 17.d), la protección de los intereses, debería incorporarse también intereses, derechos, intereses económicos y sociales. Y contemplar algo que no se contempla en este artículo, no solo el contemplar la defensa de los mismos por parte de la Administración pública con competencias en la materia, sino también quiénes estamos legitimados, desde el punto de vista del ordenamiento jurisdiccional civil, para la defensa y para la protección de los consumidores, como somos las propias organizaciones de consumidores. Entonces, considerando bueno ese contenido de ese artículo 17, lo consideraríamos aún mejor si se contemplaran estas dos cuestiones, estos dos elementos que harían mucho mejor ese artículo 17.</parrafo>
        <parrafo>En los fines del artículo 17 se contemplan, como digo, la protección de los intereses de los consumidores, si bien nos hubiera gustado que en el apartado de las funciones también se hubieran adaptado esos intereses, y se hubiera contemplado el cumplimiento de esos fines. Y digo, porque entre las funciones, en ese artículo 18.2, entre las funciones falta precisamente el velar por el cumplimiento de esos fines. Entendemos que pondría..., haría el círculo perfecto para... Se contemplan los fines, es positivo; pero también habría que cumplir..., establecer entre las funciones de los colegios el cumplir con esos fines. Pienso que... O lo dejamos para que se pudiera incorporar en algunas de las enmiendas que por parte de los distintos grupos tuvieran a bien realizar, y creemos que desde el punto de vista de los consumidores y usuarios quedaría mucho más completa la regulación de esta importante materia.</parrafo>
        <parrafo>Por último, manifestar algo que se establece en la disposición transitoria única, y es manifestar que el plazo de un año establecido en esta disposición transitoria lo consideramos total y absolutamente excesivo. Es decir, una norma de la importancia de la regulación de colegios profesionales, cuando se pretende aplicar y cuando se pretende adaptar los estatutos por parte de los colegios, debería ser de una forma mucho más rápida. Y valga, en analogía, el plazo de los seis meses que se establece en la disposición transitoria quinta de la Ley 25/2009; es decir que la percha —y permítanme la expresión coloquial— sus señorías la tienen para disminuir, de un año, que lo consideramos excesivo, de adaptación... Y, sobre todo, excesivo porque la vida de los propios colegios profesionales de Andalucía es mucho más activa que no esperar un año para adaptar los estatutos a algunas cuestiones que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Dejamos nuestra comparecencia por escrito. Esperamos que en aquellas cuestiones muy concretas en las que he entrado en el detalle pudiera mejorarse la redacción de las mismas. Y, como siempre que intervenimos en esta sede parlamentaria, a disposición de todos ustedes, no solo en este momento sino los 365 días del año, la Unión de Consumidores de Andalucía para intervenir y para mejorar la defensa y protección de los consumidores y usuarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don José Luis, por sus aportaciones, aportaciones que son, de alguna manera, las primeras que rompen la tendencia de las comparecencias hasta ahora, marcada por la presencia de los colegios profesionales, y que es la primera voz que hemos oído aquí, en esta Cámara, como representante de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, sus aportaciones han estado, diríamos, preñadas del sentido común y de la propia esencia de su organización en defensa de los consumidores. En este sentido, evidentemente, decirle que hemos tomado muy buena nota de sus aportaciones, que además son absolutamente, me han parecido absolutamente técnicas, es decir, de un carácter absolutamente pragmático y de clarificación del texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Para su tranquilidad, lo que sí le puedo decir es que hemos tenido la oportunidad de comprobar ya —evidentemente, era una tendencia imparable, pero que ha quedado de manifiesto aquí, en este Parlamento, a lo largo de estos días—, que los colegios profesionales se han impregnado a lo largo de estos años y han tenido la oportunidad de manifestarse aquí, que tienen un objetivo final que es el servicio final a los consumidores. Es decir, que con independencia de sus intereses legítimos, de la defensa de los intereses profesionales que lo forman, con la coincidencia, diríamos, en planteamiento de agilizar su propio funcionamiento, de hacer el funcionamiento administrativo de los colegios más operativos, más dinámicos y, diríamos, más rigurosos en el funcionamiento. Con independencia de todo eso, todos, todos, todos han manifestado que, evidentemente, son conscientes de que al final son un instrumento más del servicio a la sociedad y que al final el último tenedor de esa letra de cambio es el consumidor. Y que, por lo tanto, en ese sentido, para mí ha sido una satisfacción comprobar que son coincidentes en el objetivo final de los distintos colegios.</parrafo>
        <parrafo>Hay, sin embargo, una cosa curiosa en la que hay una discrepancia absoluta, en lo último que usted ha manifestado, en los plazos. Los colegios dicen que un año es muy poco tiempo, y la primera, diríamos, aportación de los consumidores es procurar acortar el plazo de adaptación de un año. Bueno, trataremos de llegar y de encontrar, oyendo a todo el mundo y analizando el tema, pues lo que consideremos que puede ajustarse más al interés general y al interés de la mayoría. Pero es curioso que, desde el punto de vista de planteamiento, diríamos, taxativo es el punto donde ha habido la discrepancia entre los colegios profesionales, que ellos consideran escasos en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Sin nada más que decirle, agradecerle su presencia, su aportación y decirle que estamos encantados, desde el Grupo Parlamentario Popular, de haber podido recoger sus aportaciones, que con mucho gusto las estudiaremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, es ahora su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, desde luego, a la Unión de Consumidores y Usuarios de Andalucía, a don José Luis por su presencia y por su exposición tan clara como siempre, como nos tiene acostumbrados. Nos parece muy ilustrativo y muy interesante, pues, poder escuchar la otra cara de la moneda, por decirlo de alguna forma, ¿no? La otra parte de esta relación es la que se incardina una relación de prestación de servicios, que es lo que hacen los profesionales que se agrupan en colegios profesionales y, claro, hasta hoy, como decía el portavoz del Grupo Popular, hasta este momento solo habíamos escuchado a una parte muy importante, evidentemente, que era la parte de esos profesionales y, además, las agrupaciones que a modo de corporaciones de Derecho público y, por tanto, no olvidemos nunca, sometidos en parte al Derecho público, pues nos explicaban sus intereses, sus inquietudes, sus necesidades y sus temores, entre comillas, en algunas cuestiones o en algunas novedades que aporta la ley que trae causa, como todo el mundo sabe y como ha dicho el propio interviniente, en la Directiva Europea de Servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, ahora nos encontramos con la otra cara de la misma moneda, es decir, lo que en gran parte ha sido un sentir mayoritario de los consejos andaluces de colegios profesionales hasta ahora, pidiendo incluso la ampliación del plazo previsto en la disposición transitoria única de un año, que, incluso, algunos ayer nos dijeron textualmente que pedían que se ampliara a dos, por ejemplo, pues, aquí, claro, visto desde el punto de vista del consumidor, del futuro cliente o potencial cliente o clienta de esos servicios que prestan estos profesionales, pues, es excesivo, evidentemente. Y habrá que encontrar una solución que satisfaga a todos o, por lo menos, que sea razonable, porque lo que desde el principio, al menos desde el Grupo Socialista, hemos querido dejar muy claro y, además, figura en el Diario de Sesiones, no se trata de regalar los oídos al compareciente, sino que le hemos dicho desde ayer el prisma fundamental desde el que el Gobierno de la Junta de Andalucía está legislando y pretende que se legisle en esta Cámara, en esta materia es la de tener el centro de nuestra atención al consumidor y al usuario. Y, vuelvo a insistir, no lo digo porque esté aquí el representante de los consumidores y usuarios, porque lo dije ayer en reiteradas ocasiones y lo he dicho esta mañana. Evidentemente, sin menospreciar o sin minusvalorar al resto de intervinientes en esta relación. Pero, teniendo siempre como objetivo fundamental, evidentemente, proteger a la parte débil que siempre es el consumidor o usuario. Y, en ese sentido, pues nos agrada que le haya parecido bien, por ejemplo, el tema de adaptar o acompasar el coste de la colegiación y el coste de la cuota de colegiación, pues, precisamente, al precio del servicio que se presta, porque algo que parece lógico, pues, hasta hoy no se estaba haciendo así. Evidentemente, nuevamente, eso provoca la preocupación normal y comprensible de los colegios profesionales, especialmente los más pequeños, que ven como su fuente de financiación puede peligrar en cierto modo. Nuevamente habrá que saber guardar los equilibrios suficientes para que los profesionales puedan seguir defendiendo sus intereses y, además, también garantizando la actividad de los consumidores y usuarios a través de los colegios, ¿no? Porque en determinados aspectos, pues, la garantía del cumplimiento del Código Deontológico no solo es importante para el colegio, lo es también para el consumidor; es fundamental para ese consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, le reiteramos, por supuesto, el agradecimiento por todas las propuestas que ha planteado que, además, le agradecemos también que las traiga por escrito, lo cual va a facilitarnos muchísimo el trabajo de la comisión y, desde luego, nos comprometemos a transmitir y trasladar todas las que sea posible, las que sean viables, pues en modo de enmiendas al texto definitivo para que la norma sea lo más completa posible y tenga, nuevamente, como decía, en el frontispicio de su objetivo a los consumidores y usuarios, que, al final, es a lo que todos nos debemos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, REPRESENTANTE DE UCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro. Señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, podría utilizar más tiempo del que he utilizado en la propia comparecencia para comentar, pero no lo voy a hacer, entre otras cosas, porque hay otros compañeros que están seguramente esperando para hacer esta comparecencia y por ustedes mismos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, si hay algo que hace buena una ley es que todas las partes que esa ley va a regular estén lo más de acuerdo posible con su contenido. Desde luego, si la única discrepancia que existe es el plazo de adaptación, estamos hablando de una buena ley. Por lo tanto, es razonable que yo solicite la ampliación, como es razonable también que el ciudadano pida una adaptación, lo más rápida posible, para la mejor aplicación práctica de un texto legal como el que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, yo creo que esto tiene que llenar de satisfacción al Parlamento y a la sociedad, y la sociedad y el señor Raynaud decía: «En los colegios están viendo o se están poniendo del lado de los ciudadanos». Le pongo como ejemplo, la Unión de Consumidores de Andalucía durante los últimos años tiene convenios de colaboración y nos sentamos en mesas con los colegios de notarios, consejos de médicos, farmacéuticos, mediadores de seguros, Consejo Andaluz de Enfermería, Colegio de Abogados. Le pongo como ejemplo que, efectivamente, esa relación el colegio la ha percibido, esos colegios la perciben de obligación hacia los ciudadanos y los usuarios, y nosotros, como organización de carácter social, entendemos que esas corporaciones de Derecho público juegan un papel fundamental en nuestra sociedad. Afortunadamente, ha existido esa apertura de esta corporaciones y buen ejemplo o buena muestra de esa apertura es esa fluida colaboración, esa línea de diálogo tan abierta y tan fluida como es la que actualmente mantenemos con estos colectivos que, seguramente, habrán pasado o pasarán de forma presencial o por escrito por este Parlamento. Por lo tanto, entendemos que ese es el sentido del colegio, esa es la realidad, y tengan ustedes la tranquilidad de que va a seguir siendo de cara al futuro, porque el colegio tiene que dedicarse a sus colegiados, obviamente, pero sin perder esa perspectiva del usuario. Por lo tanto, coincidencia..., y comparto esa satisfacción con el señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Navarro, somos conscientes de que este Parlamento es el centro de atención al consumidor, porque..., voy a ponerle de ejemplo la Ley de Turismo, Ley de Salud Pública, Ley de Comercio, Ley de Cajas de Ahorro, la Ley de hoy de Colegios Profesionales, estamos hablando en otra sala sobre el traspaso del Guadalquivir, sobre..., mañana, la Ley Electoral, Ley de Altos Cargos... Es decir, son buenos ejemplos, en el último año —en los últimos meses, si me permiten—, de que este Parlamento tiene al ciudadano, en su faceta de consumidor y usuario, como centro.</parrafo>
        <parrafo>Desearles que el trámite parlamentario... Bueno, pues, reiterarles, porque yo vengo a vender mi libro, ¿no?, como decía aquél, se acojan algunas de las peticiones, como bien decía el señor Raynaud, técnicas y que se hacen al articulado, y que, en definitiva, esta ley salga con el mayor de los consensos, porque entiendo que..., considero que es una buena ley y su aplicación, que casi, en la práctica —y es algo importante—, nos estamos adelantando a los consumidores y los colegios estamos llevando a cabo..., va a ser muy pacífica y muy fructífera para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias. Y, como siempre, a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchísimas gracias por sus aportaciones y por su colaboración permanente con este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Comparece ahora la Federación Andaluza de Ciencias Ambientales. Y, en representación de la misma, contamos con la presencia de doña Lorena Ibáñez y don Manuel Barrera.</parrafo>
        <parrafo>A ambos les damos la bienvenida a esta comisión. Y, con la bienvenida, el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora IBÁÑEZ MARÍN, REPRESENTANTE DE LA FEDERACIÓN ANDALUZA DE CIENCIAS AMBIENTALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señores diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Los ambientólogos y las ambientólogas de Andalucía estamos conformes con la necesaria reforma de la Ley 10/2003, Reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía, y nos alegramos de que haya sido con tanta celeridad y con el apoyo unánime de todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>La reivindicación del reconocimiento oficial de los ambientólogos como un colectivo profesional más del Estado español y de la Comunidad Autónoma andaluza tiene un recorrido mucho más largo que el de la solicitud del Colegio de Asociación Profesional de Ambientólogos y Ambientólogas de Andalucía. Esta comparecencia ante la Comisión de Gobernación y Justicia del Parlamento andaluz y la próxima publicación del Anteproyecto de Ley de Creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía han venido a culminar un proceso de muchos años a favor de una mayor presencia de la profesión del ambientólogo en la sociedad y de una igualdad de derechos a la hora de poder optar a aquellos puestos de trabajo profesionales para los que estamos perfectamente capacitados por poseer nuestra titulación.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, este proceso se ha dado en otras comunidades autónomas, donde se han creado otros colegios profesionales de ambientólogos en el ámbito autonómico. El primero de ellos fue el Colegio de Ambientólogos de Cataluña, en 2003. El segundo, el de Baleares, en febrero de 2008. Y el tercero, el de Valencia, en mayo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra creación, la licenciatura de Ciencias Ambientales ha tenido una gran aceptación entre la sociedad y, sobre todo, en la comunidad universitaria andaluza. En este sentido, nuestra Universidad estuvo entre las pioneras de España en incluir en su oferta la titulación de dicha licenciatura. Ha sido tal la comunión entre ambas, que hoy en día las ocho provincias andaluzas tienen esta titulación, lo cual es una buena prueba de la apuesta de la sociedad andaluza por el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Debemos recordar aquí el empeño y el esfuerzo que hemos puesto la Federación Andaluza de Ciencias Ambientales, la Comisión Gestora del Colegio y la Asociación Profesional de Ambientólogos para la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía. Este ha sido máximo durante más de siete años y es ahora cuando vemos, por fin, nuestra petición de colegio respaldada por la modificación de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos en el objeto de esta comparecencia, queremos destacar que compartimos plenamente la filosofía que emana de la propuesta de modificación de la Ley de Colegios, y que coincide con la expresada en el Proyecto de Colegios de Ambientólogos, elaborado en el año 2005, en el que nos ajustamos plenamente a lo dispuesto en los apartados 10, 11, 12 y 13 del artículo 5 de la llamada Ley Ómnibus, donde se dice que serán adaptados, como principios rectores, la modernidad —por ejemplo con esa ventanilla, ese sistema de ventanilla única—; la transparencia y democracia —por ejemplo, con la obligatoriedad de esa memoria anual—; la función corporativa, con ese servicio de atención al colegiado; la función social, con ese servicio de atención al ciudadano, y la integración suprarregional.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En cuanto a la adaptación a los nuevos tiempos, que se prevé recoja la nueva ley, ya estaban previstos los principios rectores de nuestra solicitud de colegio.</parrafo>
        <parrafo>Un colegio se ha de sustentar en la realidad social del momento, en las necesidades actuales del colectivo y en una mejora continua y renovación constante, evitando el anquilosamiento propio de muchos colegios de hoy en día. Asimismo, estamos de acuerdo con el aspecto que establece la libre colegiación, ya que consideramos que es un punto clave para definir y construir otro tipo de colegios profesionales. De esta forma, nosotros siempre hemos entendido que un colegio moderno es una agrupación de profesionales para los que se debe cumplir una serie de servicios, desde el asesoramiento fiscal, laboral y técnico, pasando por la defensa jurídica, la formación continua, la facilitación al acceso laboral, cobertura mediante un seguro o mutualidad, etcétera. Así pues, en la medida en la que puedan ofrecer estos servicios de una manera satisfactoria, tendrán éxito los futuros colegios profesionales. De igual forma, estamos conformes con la eliminación de barreras administrativas para crear colegios; barreras que nosotros hemos padecido y nos ha costado muchísimo superar.</parrafo>
        <parrafo>Desde enero de 2007 el trámite administrativo ha sido largo y tedioso, solicitando innumerables condicionantes que hemos ido sobrellevando. Incluso nos llevó a elaborar, en vano, un ceso de profesionales que, con más de quinientos miembros, fue publicado en el BOJA en octubre de 2008. También nos complace enormemente la retirada de la nueva ley de la exigencia de las atribuciones exclusivas, porque, en lo que a nuestra profesión concierne, nunca hemos asumido este punto.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos indicado en varios escritos incorporados a nuestro expediente, creemos en la viabilidad, y un colegio que aglutine en su seno a profesionales, como los ambientólogos, como una titulación académica no comporta la regulación de una actividad exclusiva y excluyente, siendo que esto lo que al parecer supone es el gran peligro y la digresión de un parte de las actuales corporaciones colegiales. Es decir, que la creación de un colegio profesional para dar cobertura a los profesionales que están provistos de una titulación es algo, en principio, perfectamente válido y encuadrable dentro del artículo 36 de la Constitución Española cuando se recogen dos posibilidades: una, como particular forma de organizarse los que pueden ejercer su derecho al trabajo, y, otra, como particular forma de ejercicio del mismo, refiriéndonos, en este caso, a los profesionales titulados.</parrafo>
        <parrafo>Tomando como base el conocidísimo informe de don Tomás González Cueto, que elaboró en 2007 para el Ministerio de Educación y Ciencia, se puede inferir que podría perfectamente existir la profesión como hasta ahora, sin un colegio profesional; pero que es lícita y válida la creación de un colegio cuando esta está justificada por la necesidad de servir a un interés público. Interés que, en el supuesto nuestro de los ambientólogos, es patente y está demostrado que alcance más elevado rango jurídico, y es el rango constitucional, derivado de la propia inclusión del medio ambiente como elemento de protección, según el artículo 45 de la Constitución Española. Además, en adición a esto, la Ley 17/2009, de libre acceso de las actividades de servicios y su ejercicio, introduce criterios y definiciones como «razón imperiosa de interés general», considerando como tal la protección del medio ambiente y el entorno urbano, objeto de nuestro colegio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la función corporativa, particularmente la modificación de la Ley de Colegios nos beneficia a aquellos nuevos profesionales, como somos los ambientólogos, para los que el colegio supondrá tener una herramienta más con la que articular medios para que las personas individuales y jurídicas puedan obtener el necesario asesoramiento y auxilio en la solidaridad colectiva que predica la protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>También debemos reseñar que la iniciativa de un colegio profesional no beneficiará solo al colectivo profesional de licenciados en Ciencias Ambientales, sino que también pretende reconocer sus derechos a todos aquellos profesionales que actualmente están ejerciendo trabajos de protección al medio ambiente y que, a partir de ahora, tendrán una herramienta clara y diáfana en la labor del Colegio Profesional de Ambientólogos.</parrafo>
        <parrafo>La labor de estos profesionales, a través de meras asociaciones, no responde ni a la importancia de su misión, ni al interés público que tutelan, ni a las propias necesidades de nuestra profesión, que ya demanda. Es necesario, señores diputados y diputadas, articular su organización a través de una corporación de derecho público, con personalidad jurídica propia y en plena capacidad para el cumplimiento de sus fines.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, estamos completamente de acuerdo con que los colegios profesionales no pueden suponer una traba a la libre competencia, y los ambientólogos abogamos por que los estatutos de los colegios incorporen los principios propugnados por el Consejo Andaluz de Defensa de la Competencia para asegurar el ejercicio libre, pero regulado, de una actividad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que es positivo por varias razones.</parrafo>
        <parrafo>La primera es que el ejercicio profesional, como el del ambientólogo, no tiene reserva de actividad, por lo que está lejos de restringir o limitar el número de oferentes de los servicios profesionales ya existentes en el mercado, sino que más bien los amplía con una nueva categoría, lo que hace que sea el cliente demandante de los servicios el que elija, redundando, efectivamente, en una mejor prestación del servicio.</parrafo>
        <parrafo>La segunda razón es que los nuevos colegios profesionales deben venir a ampliar la capacidad competitiva y estimulación del mercado al introducir nuevos profesionales, no con la dispersión y desconocimiento que hoy en día existe sobre ellos, sino divulgando sus cualidades profesionales y controlando internamente esos parámetros para que respondan a todos los criterios éticos que les son exigibles.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión, con la aprobación de la nueva Ley de Colegios Profesionales se podrán crear colegios de profesiones emergentes, y conseguirá que los colegios promuevan esos principios, de los que hablaba al inicio, de modernidad y democracia, tanto para el beneficio propio del colectivo profesional como para el de los ciudadanos que requieren de sus servicios. Así, un colegio profesional podrá proporcionar beneficios que van más allá de una simple regulación de un colectivo profesional.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, me gustaría apostillar que toda esta modernidad y democracia de la que estamos hablando será tenida en cuenta en el futuro colegio de ambientólogos, y por ello estamos expectantes a la aprobación del proyecto de ley de la creación del colegio de ambientólogos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Popular el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle su participación y su intervención en esta comisión, y decirle que desde el Grupo Parlamentario Popular hemos oído sus palabras como una bocanada de aire fresco, ¿eh?, que también es necesario en todas las actividades, y, por lo tanto, también en los colegios profesionales. Y, además, a la par, hacer una reflexión de que, en estos tiempos en que en algún momento se podía dudar de la efectividad y de la necesidad de los colegios profesionales, es —al menos para nuestro grupo— una auténtica satisfacción el ver cómo hay nuevas profesiones emergentes, nuevas profesiones que, sin ningún tipo de trabas ni de temor a la competencia legítima que en el mercado se pueda establecer, están dispuestas a llegar y a dar un paso más adelante en esa asociación de derechos profesionales, y, con el objetivo de servir a la sociedad, lo quieren culminar con la creación de estos colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo comprendo, y desde mi grupo entendemos, la satisfacción del colectivo que representáis, de la..., diríamos, de lo bien acogida que es la ley, el proyecto de ley que en estos momentos estamos ultimando en relación a la posibilidad de la creación de nuevos colegios, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, contrasto, de alguna manera, lo que es la vigencia de los colegios profesionales con colegios, algunos de ellos centenarios, y, sin embargo, esta llegada, esta bocanada de aire fresco que yo creo que a todos, a todos, a todos, nos reconforta. Y también me parece, además, muy positiva su intervención, que no solamente se ha circunscrito al artículo 1.4, donde teóricamente se entra en la modificación de los apartados 1, 2 y 3 del artículo 10 de la ley, en el cual se concretan lo que son las condiciones de creación de nuevos colegios, sino que han ido ustedes a algo más, con una mentalidad ya de colegio ejerciente. Es decir, que están ustedes en la puerta, pero, sin embargo, sus aportaciones y sus reflexiones no han sido las de una institución que aspira a ser colegio, sino que están ustedes ya pensando como un colegio efectivo, ejerciente y en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desearle muchísima suerte en su andadura, y esperemos que, con el trabajo de todos, incluidas aportaciones como las de ustedes en el día de hoy, pues seamos capaces de hacer la mejor ley posible para los colegios profesionales y para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, es su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en nombre del Grupo Socialista, agradecer a doña Lorena y a don Manuel su presencia hoy aquí. No es la primera vez que vienen, y por tanto hay que reconocer que, precisamente, ya han estado en varias ocasiones en este Parlamento luchando por su justa reivindicación. Y, en ese sentido, yo quiero empezar por donde hay que empezar en este caso, ¿no?, en el caso de su comparecencia, y es reconociendo toda la labor, todo el trabajo que llevan desarrollando desde hace ya muchos años, para conseguir una reivindicación que... Es verdad, que en el fondo de la cuestión significa que... Pues, claro que son necesarios los colegios profesionales, claro que son una cuestión de actualidad, y, por tanto, claro que es importante esta ley, que además tiene dos objetivos fundamentales: por un lado, abrir la puerta a aquellas profesiones emergentes, sin reserva de actividad, para que puedan colegiarse; y, por otro lado, también dar una llamada de atención a aquellos colegios históricos, tradicionales, que podían estar anclados en el pasado, para que se actualicen, para que sean transparentes, para que sean mucho más accesibles a los consumidores y usuarios. Por tanto, esos dos objetivos fundamentales creo que son objetivos que van a ser muy bien vistos por toda la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se nota, además, que conocen perfectamente de lo que están hablando, y no solo que lo conocen, sino que además han hecho muy bien su tarea durante mucho tiempo, e, incluso, pues se han adaptado a la Ley Ómnibus y a la directiva europea, yo creo que los primeros de toda Andalucía, por lo menos —yo no sé del resto de España, ¿no?—. Algunos colegios, incluso, ayer nos planteaban... Y cada colegio tiene su particularidad —y en eso no vamos a entrar— y sus dificultades, pero algunos nos planteaban, incluso, la ampliación del periodo de un año para poder adaptarse, en algunas cuestiones, a la Ley Ómnibus, y, sin embargo, ustedes ya prácticamente lo tienen todo hecho antes de ser ni siquiera colegio. Por tanto, yo creo que eso demuestra que tienen mucho interés por conseguir esa histórica reivindicación.</parrafo>
        <parrafo>Y que, bueno, ya están casi al final del túnel. Yo, de verdad, quiero felicitarles por eso. Y estoy convencida de que hoy es un día muy importante para ustedes, seguro que lo será mucho más ya cuando traigamos la ley de creación del colegio de ambientólogos, ¿no? Falta muy poco tiempo. Y comprendo también, además, ya su inquietud por verla y tenerla publicada en BOJA. Pero, bueno, sí que les manifiesto la intención de nuestro grupo, del Grupo Socialista, de aprobar estas normas, no solo la que ahora estamos tramitando, sino también la de nuevas creaciones de nuevos colegios, pues con el máximo consenso posible. Yo creo que lo estamos demostrando los portavoces a lo largo de estos días, ¿no? Nuestro interés es que los colectivos que llevan muchos años luchando por su reivindicación lo consigan, y, por supuesto, los que históricamente son colegios, pues también tengan garantizadas sus reivindicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuevamente a su disposición, y enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere volver a utilizar el turno de palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora IBÁÑEZ MARÍN, REPRESENTANTE DE LA FEDERACIÓN ANDALUZA DE CIENCIAS AMBIENTALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, agradecerles sus intervenciones, y decirles que somos una titulación muy nueva, que apenas tenemos dieciséis años, y que, por tanto, esos principios de adaptación a los nuevos tiempos no nos son nada ajenos.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerles lo que están haciendo, la celeridad de todo el procedimiento. Y, bueno, esperar que todo salga bien y que dentro de muy poco tengamos nuestra ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, en nombre de toda la comisión, a ambos y a todos los ambientólogos y ambientólogas de Andalucía por sus aportaciones especialmente. Y esperamos ahora contribuir con nuestro trabajo a hacer realidad sus expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos la bienvenida a la Asociación de Diplomados Universitarios en Nutrición Humana y Dietética de Andalucía, y a quienes hoy la representan, doña María Eugenia González, don Jesús Valladares, y a Don José Luis Morán, Presidente de esta asociación.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El señor MORÁN FAGÚNDEZ, PRESIDENTE DE LA ASOCIACIÓN DE DIPLOMADOS UNIVERSITARIOS EN NUTRICIÓN HUMANA Y DIETÉTICA DE ANDALUCÍA</parrafo>
        <parrafo>—Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la invitación a comparecer ante la comisión para tratar este tema de la Ley de Colegios Profesionales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, nos gustaría hacer una especie de introducción, porque, a diferencia de lo que seguro que sucede con otras corporaciones colegiales que han estado pasando estos días por esta comisión, están ya constituidas, y tienen una dilatada trayectoria en el tiempo que les ha permitido construir los cimientos de las respectivas profesiones en el ámbito territorial de Andalucía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nuestra situación, la de los dietistas nutricionistas, dista mucho de ellos, ¿no?, ya que nos encontramos ahora mismo a las puertas de la creación de nuestro colegio profesional.</parrafo>
        <parrafo>Este punto de partida determina necesariamente la particular visión que nuestra profesión tiene actualmente de la figura del colegio profesional y de sus funciones, dado que nuestro colectivo adolece de las mínimas condiciones estructurales que nos hagan posible competir en igualdad de condiciones con el resto de profesiones sanitarias relacionadas, directa o indirectamente, con la nutrición y la dietética.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y sin perder de vista el medio y largo plazo, y, con ello, las funciones esenciales que ha de tener y cumplir un colegio profesional de cara no solo a nuestro colectivo profesional, sino también, y en última instancia, frente a los ciudadanos en cuanto que son usuarios finales de los servicios prestados por nuestros profesionales, nuestras alegaciones con relación al presente Proyecto de Ley de modificación de la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía estará claramente influenciada con la situación de partida en la que estamos inmersos.</parrafo>
        <parrafo>Una vez leído el citado Proyecto de Ley de modificación de la Ley de Colegios Profesionales, y con la finalidad de facilitar a los miembros de la presente comisión su labor, empezaremos enumerando los concretos aspectos que han despertado el interés de nuestro colectivo para, a continuación, entrar un poco en su desarrollo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En concreto, de todos los preceptos y apartados que son objeto del mencionado proyecto de ley, nos centraremos principalmente en lo establecido en el artículo 3.bis, apartado 2, párrafo 2º, referido a la colegiación por vía telemática; artículo 17, párrafo 1º, referido a las competencias de la Administración pública por razón de la relación funcionarial, estatutaria o laboral.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al procedimiento telemático de la colegiación, desde un punto de vista ideal, y dado que estamos de lleno en el desarrollo de la llamada Sociedad de la Información, nos mostramos plenamente de acuerdo con el hecho de que las organizaciones, ya sean públicas o privadas, han de dotarse de los medios tecnológicos necesarios para favorecer su relación con los interesados, ya se trate tanto de profesionales como de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y dada nuestra actual y próxima situación, entendemos que el acceso a dichos medios requiere de la necesaria detentación de los suficientes medios económicos y, con ello, técnicos para hacer viable el establecimiento, cuanto menos, de los medios telemáticos que hagan posible y accesible a todos los interesados en la colegiación un medio para acceder a su corporación profesional, con independencia del lugar en el que se encuentre, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y aun estando plenamente conformes con la medida, sería altamente recomendable para los nuevos colegios profesionales, con nuestra situación, la adición a la legislación en materia de colegios profesionales de disposiciones de carácter transitorio que, previendo las iniciales dificultades estructurales de las corporaciones de nuevo cuño, denominación la suficiente holgura temporal que haga posible el diseño y puesta en marcha de los medios telemáticos de colegiación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al otro punto que queríamos comentar, el carácter de la colegiación, para nuestro colectivo profesional —y a buen seguro para el resto de colectivos profesionales afectados por la presente normativa—, el principal caballo de batalla de esta normativa se encuentra en el carácter y naturaleza de la colegiación. Evidentemente, entendemos que dicha colegiación ha de venir dirigida por la legislación estatal, que, a su vez, ha de tener muy en cuenta lo dispuesto por la normativa comunitaria, que claramente se encuentra enfocada a una imparable liberalización de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Dicho ello, y considerándonos el igual que las restantes profesiones sanitarias, un caso particular dentro de esta corriente liberalizadora por la necesaria e indispensable protección que hay que dar al derecho a la salud de los ciudadanos, nos preocupa sobremanera la limitación en cuanto a los fines de los colegios que se vislumbran en el párrafo 1º del artículo 17 de la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía. En él, y de una forma coordinada con lo establecido en el artículo 4 de la misma ley, se establece la no obligatoriedad de la colegiación de todo el personal que preste sus servicios profesionales en la Administración pública, sea personal funcionarial, estatutario o laboral. Dentro de las opciones que las diferentes comunidades autónomas han adoptado a este respecto, entendemos que la solución andaluza es la que supone la opción más extrema en este sentido y más limitante de las funciones y fines de los colegios profesionales por los siguientes motivos.</parrafo>
        <parrafo>El primero es que, a pesar de la vigencia del artículo 4 de la Ley Andaluza de Colegios Profesionales, estamos ante la presencia de una norma sobre la que pende un recurso de inconstitucionalidad, en concreto el número 1002/2004, promovido por la Presidencia del Gobierno de España. En concreto, el citado recurso entiende que la Comunidad Autónoma andaluza puede haberse extralimitado en sus competencias al tratar una materia reservada al legislador estatal, a través del artículo 149 de la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el artículo 3.2 de la Ley de Colegios Profesionales Estatal es declarado norma básica del Estado y, por tanto, de obligado cumplimiento para todo el Estado español, prescribe la colegiación sin excepción. Se produce una ruptura con el principio de igualdad en todo el territorio estatal. El establecer esta distinción supondría la vulneración de otro derecho constitucional básico, el derecho a la igualdad, que, dada su ubicación sistemática en la sección 1ª del Capítulo II del Título I, ha de dotarse de las máximas garantías normativas, institucionales y jurisdiccionales en nuestro ordenamiento jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Los colegios profesionales desempeñan un papel central en la protección del interés tanto público y de la utilidad social. La legislación reguladora de los colegios profesionales reconoce a los mismos una importante función social, como es servir de garantía frente a la sociedad en el correcto ejercicio profesional, ya que en el mismo se ven comprometidos valores y derechos fundamentales de los ciudadanos, presentando, de esta manera, un perfil público social al orientarse a la consecución de fines de interés colectivo y público.</parrafo>
        <parrafo>Para estas funciones, no pueden desempeñarse si no se les dota, a los propios colegios profesionales, de los instrumentos necesarios para implementarlos. Y este, el del artículo 4 de la ley andaluza, es un ejemplo más de una incoherente legislativa que, además, rompe con el principio de equidad y permite que existan en función de la Comunidad Autónoma de que se trate, profesionales y ciudadanos sujetos a unos derechos y deberes, y otros, exentos de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La Administración, pues, asume en este supuesto la condición de juez y parte.</parrafo>
        <parrafo>A todo lo anterior habría que añadir que, dentro de las funciones de los colegios profesionales, el control deontológico juega un papel central. Según la tesis del artículo 4 de la ley andaluza, si se deja a la Administración que se encargue en primera persona de la contratación y del control deontológico de sus empleados, estaremos dejando que, en caso de conflicto entre criterio profesional y el contratador, la Administración sea juez y parte, lo cual incide directamente en una merma de la capacidad del profesional para actuar en su desempeño, ateniéndose a criterios como los de independencia e imparcialidad para la aplicación de su ciencia y ética imperante, que es la esencia de la profesión.</parrafo>
        <parrafo>Y no ha de desdeñarse el papel que juegan las normas deontológicas, dado que estas se sitúan entre la ética y el derecho, y existen poderosas razones sociales que justifican la conveniencia de un código de ética y deontológica sanitaria y de los colegios profesionales que les dan soporte.</parrafo>
        <parrafo>Se puede decir que cualquier profesión sanitaria se autoexige un código de conducta, que va más allá de la propia ley, y que la sociedad conceda a la corporación colegial competencias de autorregulación disciplinaria. Este pacto obtiene su legitimación social, en la medida en que una profesión sanitaria independiente del poder ofrece mayores garantías para una atención sanitaria de excelencia, no sometida a las veleidades de otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Junto al anterior argumento, y de forma similar a lo que sucede en otras comunidades autónomas, para el caso en que el Tribunal Constitucional confirmase la constitucionalidad del citado artículo 4 de la ley andaluza, sería conveniente interpretar dicho precepto introduciendo una distinción dentro de los profesionales a los que se refiere el mismo. En concreto, debería recogerse la voluntariedad de adscripción al colegio profesional cuando el destinatario de la acción del facultativo es la Administración, pero en ningún caso cuando es el paciente, ya que en tales supuestos estamos ante un auténtico acto sanitario. Por tanto, debería interpretarse el artículo 4 de la ley andaluza en el sentido de proclamar la obligatoriedad de colegiación si el destinatario directo de la acción del dietista nutricionista es el paciente, quedando eximidos solo los profesionales que realizan funciones puramente administrativas que recaigan directamente en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Junto a todo lo anterior, es destacable que el artículo 36 de la Constitución Española sitúa a la colegiación en la sección de derechos y deberes, lo que significa que la profesión recibe un mandato social de autorregulación, porque el legislador considera que es un beneficio no para los profesionales sanitarios, sino para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Consagrar la no obligatoriedad de colegiación para los profesionales que presten sus servicios en la Administración supondría colocar a dichos profesionales en una situación de mayor indefensión frente al resto de dietistas nutricionistas colegiados obligatorios, ya que desaparecería la legitimación procesal de la corporación colegial para asumir la defensa de los derechos e intereses de estos profesionales, como ya les ha sucedido a varias organizaciones colegiales en Andalucía. En este último caso, ¿no?, en nuestra profesión, pues, dentro de nuestra comunidad autónoma, en Andalucía..., para bien o para mal pues estaría un poco exenta de esta situación, dado que no existen plazas públicas en la Administración para los diplomados en Nutrición Humana y Dietética. Un ejemplo es que, dentro del Servicio Andaluz de Salud, existen plazas para la titulación de Técnicos en Dietética, porque provienen de la Formación Profesional, pero no existen plazas para la titulación superior, que serían pues los diplomados o los actuales grados en Nutrición Humana y Dietética.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, pues, desde nuestra Asociación de Diplomados Universitarios en Nutrición Humana y Dietética de Andalucía, queremos agradecer la invitación a esta comparecencia y la atención prestada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el Grupo Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Luis, por su asistencia y por su intervención esta mañana. Ya tuvimos oportunidad de tener un cambio de impresiones en la ronda que hicieron ustedes con los grupos políticos, presentando su asociación, su federación, me parece que es..., Asociación de Diplomados, y sus legítimas ambiciones de convertirse en colegio profesional.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado usted, diríamos, poniendo como prólogo a su intervención el tema de qué va a pasar el primer día que nosotros seamos capaces de convertirnos en colegios profesionales y en las obligaciones que, evidentemente, recaigan sobre nosotros a partir del minuto uno de ese pistoletazo de salida. En la doble vertiente: en la vertiente, diríamos, de dificultad de competir con profesiones similares, dentro de lo que pudiera llamarse, o lo que es, el sector sanitario, y luego también desde el punto de vista de la situación del colegio respecto a las obligaciones con las administraciones y con la propia sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en este sentido, le diría que no tengan ustedes miedo; es decir, que la travesía que han hecho yo creo que les debe servir de experiencia y de periodo de rodaje. Y, por lo tanto, el día H, la hora D que llegue..., pues, evidentemente, estarán ustedes perfectamente facultados, con dificultades, sin ningún género de dudas, porque se encontrarán muchas dificultades en el camino, pero estoy seguro de que serán capaces de superarlas.</parrafo>
        <parrafo>En este tema, en concreto, que han puesto ustedes como ejemplo, ¿no?, el artículo 3.bis, sobre el procedimiento telemático a implantar en los colegios, a mí me ha parecido muy acertada la puntualización de que las obligaciones..., esas, evidentemente, no pueden ser café para todos, sino que habría que contemplar, de alguna manera, para los colegios de nueva creación un pequeño periodo de carencia. Analizaremos entonces con detenimiento si dentro de lo que es el respeto, diríamos, a la legalidad y el respeto, evidentemente, a los preceptos a que esta ley tiene que adaptarse, pues, pudiera ser factible la introducción de algún tipo de enmienda que hiciera posible, en el caso concreto de..., esa excepción de los colegios de nueva creación, para los colegios de nueva creación.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, ha establecido usted una serie de posicionamientos. Por ejemplo, el tema del control deontológico de los colegios, cosa que nos parece, efectivamente, fundamental y del que, además, es un elemento coadyuvante, sin ningún género de dudas, la justicia, ¿eh?, en la cual los colegios profesionales asumen, diríamos, ese papel de llegar y de velar por el buen cumplimiento y por el estricto control deontológico en las actividades de los distintos profesionales, cosa que me parece que, evidentemente, es importante.</parrafo>
        <parrafo>Y posteriormente, aunque no es el caso, porque también se ha encargado usted de dejarlo bien claro, sobre la obligatoriedad de la colegiación, en vuestro caso, como, evidentemente, todavía no hay ejercientes en la Administración, pues, por lo tanto, huelga esa limitación. Pero habrá que pensar que, en un momento más pronto que tarde..., pues que la Administración convoque esas plazas para que ustedes tengan también acceso a esas plazas y, por lo tanto, entrarían de lleno también en esa posible limitación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros compartimos, evidentemente, también ese tema. Hemos tenido la oportunidad de llegar, a lo largo de estos días... Y, además de haber sido un tema reiterado por los distintos colegios profesionales, ya con años de experiencia, con una trayectoria larga, a los anteriores comparecientes yo les decía que era una satisfacción el recibir a los representantes de estos asociaciones, porque es una bocanada de aire fresco que entra, como todo... Hoy también se ha dicho, muy acertadamente, ¿no?, que la historia, bueno, pues, evidentemente, está ahí para recordarla, pero que nunca pueda ser la historia un lastre para lo que es la evolución, el crecimiento, el desarrollo y la apertura, ¿eh?, a nuevos procedimientos, a nuevos sistemas, a nuevas tecnologías. La historia está ahí, pero, evidentemente, los nuevos colegios yo creo que aportáis..., los que pretendéis ser nuevos colegios aportáis, sin ningún género de dudas, un punto de vista, diríamos, tan necesario como el de aquellos que están cargados de tradición y de historia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, agradecerle su participación, desearle lo mejor, el que la travesía, como ya le dije en la reunión que tuvimos..., que la travesía culmine felizmente y que pronto ustedes puedan formar parte de la nómina de colegios profesionales de pleno derecho. Agradeciendo..., y reiterándoles nuestro agradecimiento, del Grupo Popular, por las aportaciones que han hecho a este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en nombre del Grupo Socialista, agradecer a los comparecientes, en esta ocasión, en nombre de la Asociación de Diplomados Universitarios de Nutrición Humana y Dietética de Andalucía —un nombre extenso—, a doña María Eugenia, a don Jesús y a don Luis, su presencia y sus aportaciones, ¿no?, porque nos parecen muy interesantes e, incluso, pueden romper algún tópico, porque, a pesar de que son una asociación que aspira a ser legítimamente..., y desde hace mucho tiempo aspira a ser colegio, sin embargo, han defendido aquí algunas cuestiones que también han defendido con vehemencia colegios históricos, por llamarlos de alguna manera, porque llevan muchos años constituidos como tales, como, por ejemplo, el posible agravio comparativo que se podría producir entre colegiados obligatorios y no obligatorios, el tema del código deontológico, etcétera, etcétera. Nos alegra y demuestra, primero, que la importancia de los colegios profesionales sigue siendo real, no son instituciones arcaicas ni instituciones en desuso que ya no quiera nadie utilizar, sino todo lo contrario. De ahí su larga lucha, de hace ya varios años, por conseguir constituirse en colegio, y significa también que aquellos que todavía no son colegio quieren entrar a formar parte de las reglas del juego, con todas las circunstancias que ello acarrea.</parrafo>
        <parrafo>También se nota, se ha notado en la intervención de don Luis, también la impronta jurídica de las propuestas y las consideraciones que acaba de realizar, algunas con artículos concretos. Nos viene muy bien para la posibilidad de poder recoger esas propuestas o esas consideraciones, y, en la medida de lo posible, poder transmitirlas y traducirlas en posibles enmiendas del texto, que mejoren el texto, y que consigan que sea un texto más completo y que sirva mejor a los intereses de los colegios en Andalucía, no solo los existentes, sino también los de futura creación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, bueno, reconocer el trabajo que llevan realizando durante mucho tiempo, el tesón, la constancia que les ha llevado, pues, a llegar a este momento, en el cual ya están casi viendo el final del túnel. Ya falta muy poco, muy poco tiempo y muy pocos trámites, para que puedan, igual que los ambientólogos, que han comparecido con anterioridad, y ahora comparecerán también los periodistas... Creo que son los tres colectivos que más tiempo y que con más tesón y constancia han perseguido ser colegios profesionales, a pesar de ser profesiones que no tienen reserva de actividad, que era el gran hándicap, y que por fin va a desaparecer con esta normativa que estamos debatiendo y que vamos a aprobar en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Así que nuevamente agradecerles su presencia, su trabajo, su tesón, y, sobre todo, animarles, porque ya les queda muy poco para conseguir su objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted de nuevo la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El señor MORÁN FAGÚNDEZ, PRESIDENTE DE LA ASOCIACIÓN DE DIPLOMADOS UNIVERSITARIOS EN NUTRICIÓN HUMANA Y DIETÉTICA DE ANDALUCÍA</parrafo>
        <parrafo>—Bueno, pues a mí me gustaría agradecer la atención que nos han dispensado en esta comisión, y también agradecer las palabras de apoyo a, bueno, nuestra pequeña lucha, que llevamos durante ya..., seis años hace que iniciamos este proceso, el proceso de solicitud de la tramitación de la creación del colegio, y también, pues, bueno, que nos hayan visto cercanos a la posición de colegios profesionales ya constituidos desde hace largo tiempo, porque eso quiere decir que vamos en el buen camino, que vamos en una senda adecuada.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo agradecer la atención a la comisión, muchas gracias, y esperemos que podamos tener buenas noticias de aquí a poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias de nuevo por sus aportaciones, por su presencia, y les deseamos mucho éxito en el camino que están recorriendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le damos la bienvenida a don Andrés García Maldonado, de la Federación Andaluza de Asociaciones de Prensa, y también a doña María José Gómez Biedma Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Les hemos explicado cómo funciona el mecanismo de la comisión y si él está ya preparado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA MALDONADO, PRESIDENTE DE LA FAAP</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, señores miembros de la Mesa, señores miembros de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderán para los periodistas andaluces, a los que tengo el honor de representar aquí ahora, y concretamente para sus asociaciones de la prensa este momento supone más que un simple trámite para nosotros, en el que vivimos y vislumbramos, por fortuna, ya el final de una vieja aspiración, de una ilusión que teníamos todos los periodistas andaluces y que se va plasmando precisamente en estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera, ante todo, participando ciudadanamente en este procedimiento legislativo que se está tramitando —concretamente de la Ley, como ustedes saben, de modificación de la Ley 10/2003—, plantear que a pesar de que sea un principio o una exigencia por parte de la adaptación correspondiente que exige la ley estatal, derivada a su vez de las normativas que nos vienen dadas desde Europa, quisiera destacar que el proyecto de ley que ustedes entran a debatir, para nosotros, para los periodistas, y por lo que ahora después expondré, viene, en esta modificación, a reforzar unos aspectos que nosotros consideramos realmente muy interesantes, y más que interesantes realmente necesarios y vitales para el propósito, el ilusionado propósito que tenemos en relación al que, en su día, puede ser el Colegio Profesional de Periodistas de Andalucía. Esta modificación, según he visto en el borrador que se nos ha ofrecido, viene a reforzar las garantías de las personas colegiadas, viene también a atender, como corresponde a los consumidores y usuarios de los servicios profesionales, y da sobre todo un verdadero aspecto de trascendencia a la transparencia que han de tener siempre los colegios profesionales. Y también es muy interesante, dentro de estos cuatro puntos que destaco, la supresión de las trabas administrativas que en tantas y tantas ocasiones, como ustedes saben, se han planteado en los colegios profesionales, en muchísimos casos casi procedentes desde el mismo siglo XIX. Así, para nosotros esta modificación que se lleva a cabo, este proyecto de ley en concreto, supone el abrirnos la puerta, como bien saben, a que esa vieja aspiración de los periodistas andaluces de contar con una corporación de derecho público que les sea instrumento —y que lo es— necesario y vital, precisamente, para el ejercicio de la profesión, se haga posible. Porque, entre otras cosas, los periodistas reúnen, hoy en día, en concreto, los elementos esenciales para contar con un colegio, como pueden ser la titulación, como puede ser la existencia del ejercicio de la profesión y como es, sin lugar a dudas, el servicio público que se presta. Esos tres elementos fundamentales, que tan adecuadamente recoge esta modificación de la ley, vienen precisamente a acentuar lo que hemos venido planteando los periodistas andaluces desde hace ya tantos años, en el sentido de dignificar nuestra profesión y por lo tanto el ejercicio, con la trascendencia que tiene ello como servicio público y en beneficio de toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Sería y es innecesario resaltarles, dentro del proyecto de ley que ustedes están tramitando, están debatiendo, por ejemplo, el artículo 17, cuando habla de los fines esenciales. Yo creo que ahí están, exactamente, señora Presidenta, recogidos todos esos fines. Pero, además, los fines esenciales..., que nosotros en los distintos proyectos que se nos han pedido, en los distintos planteamientos que hemos hecho, vienen totalmente recogidos y son la aspiración, en definitiva, en síntesis, de lo que para nosotros debe ser un colegio profesional y deseamos que sea el Colegio Profesional de los Periodistas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son fines como la ordenación del ejercicio, que ustedes saben que en esta profesión, como puede ser en el caso concreto del periodismo, tanta exigencia debemos de plantearnos nosotros mismos. Es la defensa de los intereses profesionales de las personas colegiadas, y con ello seríamos, sin lugar a dudas, muy mezquinos si nos limitáramos tan solo a defender ese ejercicio de las personas que estén colegiadas, sino que lo hacemos siempre, como lo han hecho hasta las mismas asociaciones, con un sentido muy amplio y con ese sentido anterior que hablábamos de la dignificación de la profesión, porque es la mejor fórmula y forma precisamente de dignificar al periodista. Y ahí hacemos nuestro hincapié especial en que el colegio nace lógicamente para los que se quieran colegiar, con esa libertad que establece correspondientemente la ley, pero que nace también con la vocación de servir a toda una profesión, esté o no esté colegiada.</parrafo>
        <parrafo>La protección de los intereses de las personas consumidoras y usuarios de los servicios que ofrecen estos colegios. Esto aquí es fundamental; fundamental no solo para el periodista sino fundamental para la sociedad. Es necesario que cada vez..., de alguna forma, tengamos en la protección de ese servicio que ofrecemos, de esa contribución democrática y social que llevan a cabo los periodistas, para tener la posibilidad de la exigencia de contar con un elemento deontológico, que en este caso, aunque tan solo fuesen morales, serían importantes para que el muchas veces desmadre, auténtico desmadre que existe en el ejercicio de la profesión por causa de algunos medios, que no viene al caso aquí exponer, pero sí exige que se cuente, por parte de los colegios, de las entidades que protegen al periodista y al ejercicio de esa profesión, contar con esos medios que ya digo que aunque fuesen tan solo de orden moral, serían importantes para al menos denunciar ante la sociedad las situaciones, precisamente, que contra ellas se efectúan por el mal empleo del servicio y del periodismo.</parrafo>
        <parrafo>Manifestar, en nombre de todos mis compañeros, tanto de las asambleas de asociaciones de la prensa que han comentado la ley, como del consejo directivo de las asociaciones y que concretamente representa la FAAP, manifestar que cuando hablamos, en concreto, de las funciones de los colegios profesionales, creo que esta ley viene exactamente, y además por extensión, no resumidamente, sino adecuada y profundamente, a recoger lo que debe de ser un colegio profesional en el amplio sentido, que antes hacía mención, de no limitarse tan solo a sus intereses concretos profesionales, que muy legítimos pero que se hacen mucho más legítimos y mucho más universales y democráticos cuando lo que piensen también es que ese servicio contribuya a que el que se presta sea mejor para toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en esos fines concretos que hablamos de los colegios profesionales, habría que destacar varios de los que tienen ustedes aquí planteados. Sobre todo, el ostentar esa representación, que es necesaria, del periodismo ante la Administración; el ordenar, como antes decía, el ámbito de las competencias de la profesión; el crear y mantener el propio registro, que puede servir no de control sino de cauce y coordinación para que el periodista se sienta también protegido y amparado en tantas y tantas ocasiones ante su propio medio de comunicación, que no son pocas las ocasiones en las que el periodista se ve sustraído a su propia voluntad de ejercer como todos deseamos y debiera ser. También, en esos fines que relacionan, ya digo, realmente interesantes y adecuados, vistos desde nuestro prisma, de lo que debe ser el colegio que nosotros deseamos, el informar en los procedimientos administrativos, el estar presente, el conjugar precisamente ese interés que tiene la Administración, que tiene el Poder Legislativo, en este caso, o pueda tener el Ejecutivo, a la par que lo puede tener también el periodista en favor de la sociedad. El proponer, en su caso, el adoptar medidas que sean necesarias, por las que ustedes saben ahora mismo, las propuestas por parte de las asociaciones se limitaban, como entidades de Derecho privado, se limitaban simplemente a hacer un derecho de pedir, pero no de poder plantear, tenga o no tenga ya ese carácter vinculante, pero sí es importante poder alcanzar y llegar a efectuar esa función.</parrafo>
        <parrafo>El procurar —y esto lo destaco también mucho—, el procurar el perfeccionamiento de la actividad profesional y la formación permanente necesaria, más que nunca, en todos los campos, pero en el campo de la información, en esta era de las comunicaciones, que ya no sabemos si llamarla de las comunicaciones o de no sé qué, porque en tan solo pocos años pasa de un sentido a otro y con una proyección realmente sorprendente. Y también, como antes decía —y es muy interesante dentro de este apartado—, el ejercer esa potestad disciplinaria sobre las personas colegiadas en el orden profesional. Esa actividad disciplinaria, que no pedimos ni quizá sea necesaria, porque para ello también estarían los tribunales, que sea una actividad disciplinaria ejecutiva, con unas imposiciones quizá desmesuradas o fuera del contexto propio del colegio, pero sí, sí moralmente —yo insisto mucho— es interesante que se tenga, se cuente con ella, porque en muchísimos casos, al periodista, a su dignidad, le puede afectar el simple hecho de que se le recoja, se le atienda —lógicamente, con todas las garantías que correspondan en este sentido disciplinario—, se le recoja su mala actitud, su mal comportamiento o el haber realizado, precisamente, mal ejercicio de esa función. Y es interesante, precisamente, porque nosotros los periodistas también —somos tantos, hay de todo, pasa de todo—, es necesario tener, de alguna forma, alguien que en algún momento dado nos diga lo que corresponde, lo que está bien hecho, o lo que no lo ha estado.</parrafo>
        <parrafo>Así terminaría yo con estas funciones que ustedes establecen, estos fines en concreto, con un derecho que es trascendental, como de todo colegio profesional, y es el participar en los órganos consultivos de la Administración. Vital para la participación del periodista en la sociedad por medio de la Administración, pero también creo que muy interesante para la Administración, porque puede contar con corporaciones, en este con una corporación de Derecho público, que reciba encomiendas, reciba decisiones por parte de la Administración para ejercer funciones que pueden ser muy interesantes, conjuntamente, desarrollar y ofrecerlas, en concreto, a nuestra Administración.</parrafo>
        <parrafo>No quiero ser muy largo, pero permítanme que en este momento, en el que, dando las gracias a la Mesa por habernos hecho posible estar aquí hoy, el que los periodistas estén, que no suele ser costumbre, que el periodista está siempre colaborando, está siempre al servicio de la sociedad también, y, por lo tanto, al servicio de sus representantes —en este caso de los máximos representantes de Andalucía—, decir que no somos corporativistas como siempre se dice, y la prueba está en que hemos sido tardíos en tantas y tantas ocasiones en la defensa de nuestros derechos, y puede que seamos corporativistas cuando se trata de un hecho de un compañero que se le defiende, a veces a ultranza y quizá también equivocadamente, pero en un sentido del compañero como tal, pero no como corporación ni como gremio, hablando en estas palabras, en estos términos. No hemos sido, no queremos ser, en ese sentido, cerrados, pero sí queremos tener una corporación, porque la hemos aspirado desde hace muchísimos años.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes sabrán que las asociaciones de la prensa, hay algunas con antecedentes desde 1869. Se pusieron en marcha, luego, dejaron de existir, los distintos vaivenes de aquellos periodos, y en concreto a partir de 1905, que es la más antigua, la de Málaga, ya prácticamente en pocos años nacen todas. Y ya la de Sevilla, como saben, tiene cien años; los cumplió la de Cádiz; el año que viene los cumple la de Granada. Son prácticamente todas asociaciones que nacieron hace más de un siglo; que durante ese tiempo, con sus sombras y sus luces, como esta España nuestra, que ha vivido tiempos de democracia y tiempos de dictadura, ha tenido más libertad o menos, pero siempre ha estado al servicio de la profesión y del periodista. Pero nunca más que ahora, desde hace unos años, ha estado, precisamente, al servicio de que la dignificación del periodismo sea la dignificación de la comunicación, y buscar un amparo que les sirva precisamente para no encontrarse tan solos como se encuentran —no sé si lo sabrán ustedes— muchísimos periodistas en muchísimos momentos; no tan solo como siempre se suele hablar, ante situaciones de los poderes establecidos, sino ante su propio medio de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que nosotros aspirásemos, y aspiramos, a que por medio de esta ley que ahora ustedes tramitan, y que esperamos que prospere, para que ella sea la puerta para la creación del Colegio Profesional de Periodistas de Andalucía, porque con esto cubriríamos una aspiración que, miren por dónde, tenemos desde los años treinta. Desde los años treinta hubo ya proyectos de creación de colegios de periodistas, prácticamente en distintas comunidades españolas, en concreto las que luego lo consiguieron las primeras —que ya lo tienen, como saben—, que son Cataluña y Galicia, las dos. Y también estaba en aquella ocasión el País Vasco, que no lo tiene, lo tiene en tramitación, y Andalucía, que tampoco lo pudo llevar a cabo por las circunstancias que tristemente se vivieron en aquellos años en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Después han ido pasando los años, y nos dimos cuenta todos de que las asociaciones, cumpliendo fielmente sus fines, no alcanzaban las posibilidades que les puede dar, como ustedes saben, al ser una proposición de Derecho público, con su vinculación, y el hermanar, precisamente, desde el Poder legislativo, y no desde la voluntad privada de unos asociados, el darle esos derechos que ustedes establecen aquí, también esas obligaciones y esa responsabilidad para hacerlo posible.</parrafo>
        <parrafo>Así, yo les diría que, miren por dónde, los periodistas andaluces están tan sensibilizados y tan deseosos de contar con su colegio que, aunque ya la ley, en este caso, si se aprueba no establece la obligatoriedad de la mayoría para decidir la creación del colegio, nosotros… Y aquí he querido yo destacar la labor de quien es secretaria general de la FAAP, que tengo la satisfacción de que, con permiso de ustedes, me acompañe hoy, porque ha sido una verdadera luchadora en todo este tema en estos últimos años, el decirle que a los periodistas de Andalucía, que calculamos aproximadamente unos tres mil, de los cuales 2.000 o 2.600 —nos estamos refiriendo a los que más o menos sabemos que están en actividad y están profesionalmente—, de ellos, unos 2.400, en concreto, en estos momentos. Pero cuando llevamos a cabo los trámites del colegio, atendiendo a la anterior ley, que ahora se va a modificar, eran en total 2.038 los que pertenecían a las asociaciones, diez asociaciones que hay en Andalucía. De esos 2.038, resulta que 1.227... No saben ustedes lo difícil que es que un periodista escriba algo, cuando se trata de él. Se lo digo con toda sinceridad. Podemos escribir mucho, nos pueden llamar pare folios a muchísimos por la rapidez y por la forma de rellenar páginas; pero resulta que cuando tenemos que hacer un simple escrito para decir que nuestro hijo estaba enfermo y no podía ir al colegio, nos cuesta hasta trabajo, y nos limitamos a la tarjetita y se acabó. Lo digo con toda sinceridad.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, quiero decirles que 1.227 periodistas escribieron cada uno de ellos una carta, precisamente para el expediente y para que fuese trasladada a la Junta de Gobierno de nuestra comunidad. Eso pone de manifiesto el interés, el directo interés de los periodistas por su colegio. Pero no solo eso, sino que podemos manifestar que no ha habido absolutamente ni un periodista, que sepamos, que haya puesto alguna objeción o se haya manifestado en contra de la creación del Colegio de Periodistas de Andalucía, lo cual para nosotros es verdaderamente satisfactorio y trascendental, porque todos comprenden que, no siendo obligatorio para nadie, porque nunca lo hemos querido, ni cuando a ver si lo podía haber sido por medio de las leyes de presupuestos, en este caso queremos dejarlo siempre a la voluntad; pero ustedes saben que con la ley que hoy tramitan, que están tramitando, como puerta a ese Colegio de Periodistas, para nosotros es vital, en el sentido de que va a ser posible otorgarnos un instrumento que puede ser y ha de ser realmente trascendental para que la participación y el periodismo, y en este caso también los medios de comunicación, al ver a sus periodistas mejor amparados, sean mucho más eficaz, sea más responsable y, sobre todo, sea más beneficiosa para toda la sociedad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta, señores miembros de la Mesa, señores diputados y diputadas, en nombre de la Federación de Asociaciones de la Prensa de Andalucía, y creo no equivocarme si le digo que muchísimas gracias en nombre de todos los periodistas de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el señor Raynaud, en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Andrés, por su disertación, por su comparecencia hoy aquí. Y, si quiere que le diga la verdad, después de oírle su detallada exposición, y documentada exposición, si algunos pudieran tener alguna duda de la legitimidad de la constitución del colegio de periodistas —después de su intervención—, estas han quedado absolutamente clarificadas.</parrafo>
        <parrafo>La trilogía de condicionantes que pone la ley, y que usted ha relatado: titulación, ejercicio, el servicio a la sociedad, sin ningún género de dudas refuerza y apoya esa vieja aspiración que, en la historia, ha remontado usted al año 1869, en las primeras asociaciones, a los intereses de los colegios profesionales —algunos de ellos de los años treinta—, dando sus primeros pasos en Cataluña y en Galicia... Y, por lo tanto, yo diría que no cabe la menor duda que comprendamos, todos los integrantes de esta comisión, su satisfacción por este momento, que yo diría histórico para la profesión, evidentemente, de ver que el final está cerca y que esta ley es una herramienta muy necesaria para que la colegiación de los periodistas en Andalucía sea una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Me congratula el que usted se haya detenido en dos aspectos de la ley, lo que son los fines, las funciones de los colegios y los fines. Y ha hecho usted un llamamiento a la duda sobre las posibles imputaciones o el que algunos pretendan colgar el sambenito de corporativistas a determinadas profesiones. Yo creo que ese legítimo derecho a ser corporativistas, de defender los intereses legítimos de los que forman, en este caso, una corporación, un colegio profesional, quedan sobradamente compensados con lo que es el servicio a la sociedad. Porque al final terminamos siempre, siempre, siempre, que los profesionales, sin el servicio a la sociedad, no tendrían función alguna que ejercer y no tendrían sentido.</parrafo>
        <parrafo>Un profesional nunca es profesional para sí mismo; el profesional es profesional para los demás. Por lo tanto, los periodistas, evidentemente, imbricados en lo que es el ejercicio profesional, están trabajando para los demás.</parrafo>
        <parrafo>Y si además hay alguna profesión, de la cual no haya la menor duda... Alguna titulación, de la cual no haya la menor duda de la profesión que se ejerce, esa es la de los periodistas. No cabe confusión alguna, ¿eh? Todo el mundo sabe a lo que se dedica y se viene dedicando un periodista, que puede trabajar en un medio escrito, en un medio audiovisual; puede ser de aquí, puede ser de allí, o de arriba o de abajo, pero, evidentemente, en lo que es el ejercicio profesional, está muy claro lo que es la profesión de periodista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desearle que esta larga travesía, al final del desierto, llegue a su fin —ya se ve el oasis al final— y que, con la aprobación de la ley y, luego, lógicamente, el siguiente paso, que es la aprobación del colegio profesional, en primer lugar con el proyecto de ley por el Consejo de Gobierno y, luego, la aprobación por este Parlamento... Eso sea una realidad más pronto que tarde.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle su intervención y la deferencia que ha tenido de acudir a esta llamada de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a don Andrés y también a doña María José por su presencia hoy aquí, por el interés por ese recorrido que nos ha hecho por la historia del periodismo en España y en Andalucía. No debemos olvidar que la función del periodista, del periodismo, es algo fundamental en una democracia, y que no podríamos estar hablando del ejercicio del derecho o de la libertad de expresión, y, como contraprestación también, del derecho a la información que tenemos todos los ciudadanos y ciudadanas, si no fuera por los profesionales que se dedican al periodismo. Por tanto, solo por eso sería muy justa la reivindicación, pero mucho más cuando es una reivindicación tan histórica como que las asociaciones de la prensa se remontan —como usted muy bien nos ha relatado aquí— a más de cien años, en algunos de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queda más que justificado no solo la legítima reivindicación, sino también la necesidad de agruparse en una institución que tenga la fórmula jurídica de la corporación de Derecho público, con todo lo que ello conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, desde el Grupo Socialista, le felicitamos y queremos reconocerle el trabajo que llevan realizando durante tanto tiempo... Un trabajo además difícil, duro y muchas veces ingrato, pero que, bueno, ya se está viendo por fin recompensado con la muy próxima aprobación de la ley de aprobación del colegio de periodistas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ha tocado usted temas muy interesantes. Prácticamente, he tomado nota de todos ellos, y por no reiterarlos... Pero sí incidir en dos que nos parecen fundamentales desde el punto de vista del Grupo Socialista, como son la importancia —que cobra aún más sentido, si cabe, en la actualidad— de reforzar la independencia del periodista... Porque a nadie se nos escapa que en algunos casos, incluso en la sociedad actual, incluso en una democracia consolidada como la que tenemos, pues sigue habiendo tentaciones de influir en esa independencia. Y, por supuesto, que la posibilidad que brinda el colegio de poder defender más todavía, si cabe, a los profesionales del periodismo, frente a esas injerencias de otros poderes fácticos... A su independencia, pues nos parece un elemento fundamental y un motivo más para la necesidad de ese tan ansiado colegio.</parrafo>
        <parrafo>Y otro motivo fundamental también, y como contraprestación también, como contrapeso, es la necesidad de que también exista un código deontológico muy importante y muy riguroso. Porque a nadie se le escapa también que, aunque no haya mala intención de fondo, pero en algunas ocasiones se roza, incluso, el libre ejercicio de algunos derechos, o, por ejemplo, el cuidado que se debe tener cuando se trata de noticias con menores o con otro tipo de afectados. Y, evidentemente, ¿quién mejor para controlar que el profesional se ajusta a su código deontológico y a las normas de ética más esenciales, que el propio colegio? Por tanto, otro motivo fundamental para que ese colegio sea una realidad cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reiterar nuestro agradecimiento, nuestro reconocimiento a su labor y animarles a que sigan adelante con ese mismo entusiasmo y con esa misma energía que les caracteriza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted, de nuevo, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA MALDONADO, PRESIDENTE DE LA FAAP</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy breve, pero muy sinceramente, y con toda mi emotividad, ¿no? Emocionado, vaya, hablando claro.</parrafo>
        <parrafo>Después, señora Presidenta, de las intervenciones que se han producido, yo solo diría que el camino recorrido ha merecido la pena; que, indudablemente, es un hecho histórico —como bien ha manifestado—, y que queremos que ese hecho histórico sea, lógicamente, en beneficio de todos los periodistas y de toda la sociedad. Pero también nos sentimos muy orgullosos de este Parlamento y de las intervenciones que ha habido. Yo creo que a los periodistas —lo contaremos algún día—, desde aquel nacimiento del primer intento de asociación, en 1869, con la vieja revolución aquella... Precisamente, nace en un momento de dificultad, pero con un sentido de alta libertad e independencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, en este caso, gracias a la sensibilidad que ustedes han manifestado, a la comprensión que nos han dispensando y, sobre todo, al alto sentido legislativo que ponen en evidencia al comprender no las razones que yo expongo, sino la realidad de este ejercicio, que puede beneficiar a toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de los periodistas de Andalucía, muchísimas gracias por sus intervenciones, y siempre la recordaremos, tanto los que representamos a la FAAP como los periodistas de Andalucía, como se ha dicho, como un hecho histórico y como el fin que ha merecido la pena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias. Queremos agradecerle sus aportaciones, su intervención, y, desde luego, deseamos que esta ley sea por fin ese paso decisivo que haga posible que las aspiraciones de todo el colectivo de periodistas de Andalucía, y especialmente de quienes forman parte de esta federación, a la que tanto la Secretaria como usted, en calidad de Presidente, representan, que sea posible y que vean pronto ese colegio, que se hagan realidad sus anhelos, por los que tanto han luchado, y nosotros también nos sentimos enormemente orgullosos de haber contribuido a ellos, aunque sea modestamente. Muchas gracias y mucha suerte.</parrafo>
        <parrafo>Antes de finalizar esta sesión, recordarles a todos los miembros de la Comisión que reanudaremos los trabajos a las 16:30 en la sala 4.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos los trabajos de esta Comisión de Gobernación, y lo hacemos con la comparecencia de la Federación de Asociaciones de Consumidores y Usuarios de Andalucía —FACUA—, dándole la bienvenida, además, a doña María Ángeles García Romero, que pertenece al gabinete jurídico técnico de FACUA-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenida, y cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA ROMERO, MIEMBRO DEL GABINETE JURÍDICO-TÉCNICO DE FACUA-A</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La Federación de Asociaciones de Consumidores y Usuarios en Acción —FACUA-Andalucía— quiere agradecer, en primer lugar, la invitación que desde esta comisión se le brinda para acudir al Parlamento, en el principio constitucional de participación ciudadana que esta asociación..., vamos, que esta federación viene a refrendar.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el estudio del proyecto, queremos realizar, primeramente, una serie de consideraciones generales que creemos de interés señalar y porque realmente son apoyo al resto de alegaciones que realizamos a la norma que hoy nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Esta federación no puede por menos que realizar, en primer lugar, una valoración positiva de la norma, en cuanto a que la misma, con el objetivo de hacer más eficiente, eficaz y transparente la gestión de los colegios profesionales y, con ello, la de las actividades de los profesionales que la conforman, paralelamente refuerza y acrecienta las garantías de los consumidores y usuarios en el uso de estos servicios profesionales, a la vez que se hace a los colegios más cercanos y comprometidos con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, no podemos olvidar que cualquier mejora en la gestión o esfuerzo que se realice en el ámbito colegial y en los profesionales que integran dichas instituciones afecta directamente al servicio que se le presta al ciudadano, y este servicio es el fin último de toda prestación, por lo que consideramos se podría haber profundizado y concretado más en la protección al consumidor y el usuario, y haber plasmado en esta norma aspectos que la normativa estatal, en cambio, sí recoge. Citamos así, a título de ejemplo, el artículo 12 de la Ley 2/1974, que trata sobre el servicio de atención a los colegiados y a los consumidores y usuarios en sus apartados 2 y 3, institucionalizando un servicio de atención a los consumidores y usuarios que resolverá sobre quejas y reclamaciones, según proceda, que necesariamente tramite y resuelva las mismas en lo referente a la actividad colegial o profesional de los colegiados, ya se presenten no solo por cualquier consumidor o usuario que contrate los servicios profesionales sino, igualmente, por sus organizaciones y asociaciones de consumidores y usuarios en su representación e interés.</parrafo>
        <parrafo>De índole... Otra cuestión que queremos señalar, esta vez de índole puramente formal, y en aras de una mejor técnica legislativa, señalar la dificultad de seguir una correcta interpretación de la norma, debido a las excesivas remisiones normativas que la misma realiza. He de citar, y por su relación directa con la materia y sus numerosas remisiones, la que se realiza a la ley estatal —Ley 2/1974, de 13 de febrero, de Colegios Profesionales—, que consideramos que, en aras de una mayor claridad e integración de la norma que este texto viene a modificar, en la medida de lo posible dichas remisiones deberían haber sido reproducidas en el texto que analizamos. La misma consideración se realiza en cuanto a la Ley 15/2007, de 3 de julio, de Defensa de la Competencia. En este aspecto, en cuanto a las remisiones normativas y la técnica legislativa de la norma, se considera de forma positiva el hecho de que vea la luz un texto refundido de las dos leyes que este texto modifica —Ley 6/1995, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales y Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios Profesionales—, como se anuncia en la disposición final primera del texto.</parrafo>
        <parrafo>Una vez señaladas estas cuestiones de índole general, entramos en el articulado e iremos, concretamente, a los artículos que hemos considerado de interés señalar y que vienen a redundar, como he expuesto, en la idea de la protección especial del consumidor y usuario.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, hablando en el artículo único que modifica la Ley 10/2003, modificación del artículo 3.4 de dicha ley, este recoge la posibilidad de que los códigos deontológicos y estatutos que aprueben los diferentes colegios recojan la necesidad de que los profesionales a ellos sujetos en sus comunicaciones comerciales respeten la ley. Lo hace con el fin de salvaguardar su independencia y su integridad profesional, sin que esto mismo tenga su refrendo en cuanto al consumidor. Nada se dice de que estos códigos deontológicos deban respetar las normas vigentes en materia de publicidad y de protección de los consumidores y usuarios en cuanto a publicidad lícita y engañosa, aspecto este que consideramos fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Pasando ya al artículo 3.bis, al nuevo artículo 3.bis, colegiación, es preciso resaltar que si bien en los supuestos de la necesaria comunicación entre colegios profesionales de distinto territorio se presume un beneficio para los consumidores y usuarios, esto lo es en la misma medida que lo es, igualmente, para los colegiados. Los colegiados que actúan en un territorio distinto al que normalmente..., y donde tienen su colegiación se identifican ante los colegiados de ese mismo territorio como colegiados, como licenciados en la materia de la que se trate a través de esta comunicación colegial. Y es en esta comunicación comercial donde redunda el beneficio..., en esta comunicación entre colegios donde verdaderamente redunda el beneficio de los consumidores y usuarios. Esto lo dota de transparencia y evita el intrusismo en muchas de estas profesiones. Por lo tanto, verdaderamente es un beneficio para el consumidor y usuario, pero en la medida en que este lo es igualmente para el colegiado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al artículo 18, referente a las funciones de los colegios profesionales, en su apartado 2.m), relativo al visado de los trabajos profesionales, consideramos la necesidad de que este aspecto quede debidamente concretado y determinado. Incluso apuntamos la posibilidad de que se regule de forma independiente, para una mayor protección y seguridad del usuario. La remisión a la normativa estatal vigente en esta materia consideramos que no viene sino a oscurecer su comprensión, puesto que la misma, literalmente, recoge que «los colegios de profesiones técnicas visarán los trabajos profesionales cuando se solicite, a petición expresa de los clientes», siendo, por tanto, dicho visado algo totalmente voluntario, lo que supone, a juicio de esta federación, un paso atrás en las garantías que el visado otorga al consumidor y usuario.</parrafo>
        <parrafo>También la normativa estatal prevé la necesidad de visado, siempre y cuando lo establezca el Gobierno mediante real decreto, de acuerdo con una serie de criterios, lo cual supone que, hasta que ello no se produzca, el visado pasa a ser voluntario, quedando a criterio del ciudadano el solicitar o no una cuestión cuyo alcance y efecto es prácticamente desconocido para el mismo. El regular de forma concreta el visado, su objeto y características, es fundamental para dotar de protección al consumidor, pudiendo haberlo realizado esta norma y, en este sentido, haber tomado la norma estatal como mínimo y haber mejorado la misma.</parrafo>
        <parrafo>Pasando ya al artículo 18 en su letra n), aunque si bien resulta positiva la indicación de que los posibles conflictos entre profesionales y usuarios se puedan resolver mediante arbitraje, no aparece una mención clara al arbitraje público de consumo, que sería el idóneo en este sentido. La actual redacción parece indicar una posible forma de arbitraje..., de posible arbitraje o mediación a través de los colegios profesionales, que pudiera ser bien adecuada para la resolución de conflictos entre los profesionales..., entre los colegiados o entre profesionales de diferente rama, no lo es realmente cuando el conflicto surge entre el consumidor y el profesional al cual contrata, donde tiene un mecanismo válido y eficiente, como es el arbitraje público de consumo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la modificación que se realiza en el apartado 7 de la norma, referida al artículo 19, consideramos que la misma resulta insuficiente. El artículo 19 en sí debía ser dotado..., modificado y dotado de una nueva estructura. Esta modificación se justificaría con el fin de dotar a la norma de las previsiones que ya se han incluido en la normativa estatal —Ley 2/1974— en su adaptación a la Ley 25/1999, de 22 de diciembre, de modificación de diversas leyes para su adaptación a la Ley sobre libre acceso de actividades y servicios y su ejercicio, como bien hemos expuesto al comenzar esta exposición. Así, consideramos que debía existir la obligación..., expresamente la obligación de los colegios de disponer de un sitio web, con el fin de que, a través de ella, se informe de forma clara, accesible, gratuita y actualizada a los consumidores y usuarios de cuestiones del tipo del acceso al registro de colegiados, en el que deben constar todos los datos identificativos de estos; el contenido de los códigos deontológicos; las vías de reclamación y los recursos que pueden interponerse en caso de conflictos entre el consumidor y un colegiado o el propio colegio profesional en sí. Los datos de las asociaciones y organizaciones de consumidores a los que los ciudadanos pueden dirigirse para obtener asistencia y asesoramiento.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la obligación de los colegios de atender a las quejas y reclamaciones de los consumidores y usuarios, formuladas bien por sí mismos, o a través de sus organizaciones y asociaciones representativas, así como de disponer de un servicio específico para dicha atención.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, la obligación que tienen los colegios de resolver dichas quejas y reclamaciones a través de los mecanismos legalmente establecidos.</parrafo>
        <parrafo>La puesta a disposición de los ciudadanos de plataformas tecnológicas que permitan la formulación de quejas y reclamación en vía electrónica. En este sentido, en cuanto a todos estos requerimientos, he de señalar la necesidad de que tanto los colegiados como los colegios dispongan de hoja de quejas y reclamaciones. Así se señaló en la comunicación que la Dirección General de Consumo realizó a los diferentes colegios profesionales para indicarles esta obligatoriedad con base en el Decreto 72/2008, disipando, con ello, las dudas que se tenían al respecto de si estos colegios, o sus colegiados, debían de tener o no, disponer de estas hojas de quejas y reclamaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, finalizamos con ello nuestras alegaciones y valoraciones. Pedimos a los grupos parlamentarios que valoren las mismas, las asuman como suyas, y las defiendan en la tramitación final de la norma, reiterándoles en este momento nuestro agradecimiento por la invitación cursada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el señor Raynaud, en representación del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora representante de FACUA por su intervención. Hemos tomado buena nota de las puntualizaciones y las enmiendas que al texto ha presentado in voce en estos momentos, y ya sabemos que las va a presentar por escrito para que los grupos demos…, tengamos buena razón de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, bueno, pues decirle que su intervención, lógicamente, desde el punto de vista de defensa de los consumidores, objetivo final de cualquier ejercicio profesional, y que los colegios están obligados, evidentemente, a tener muy en cuenta, pues es cierto que aporta cosas, verdaderamente, novedosas, que, a lo mejor, la ley, que es verdad que es un poco farragosa, pero yo creo que por la propia, el propio fondo, el propio objetivo de la ley es farragosa, puesto que lo que se hace, en definitiva, es modificar dos textos legislativos y actualizarlos.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente que, a lo mejor, para el proceso de tramitación hubiera facilitado si en vez de tanta referencia hubiera hecho transcripción literal de lo que quiere decir. Es verdad que desde el artículo 8.1.4, que se remite a la Ley 23/2010, y obliga a los que tenemos, a los que hemos tenido que hacer el seguimiento a estar con dos o tres textos normativos, teniendo que ir de uno en otro para tratar de llegar y de encajarlo. Pero no es menos cierto que, evidentemente, es un texto muy técnico y que lo que pretende es actualizar y adecuar a unos textos normativos de mayor rango nuestra legislación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo creo que ha dicho usted cosas que son, ciertamente, interesantes, como es, por ejemplo, el tema de la página web en los colegios. Me consta que hay colegios que lo tienen, y que la información es absolutamente accesible, transparente, prolija, pero sí, lo que abunda no daña, podríamos decir en este caso, ¿no?; es decir, no sería malo el que, evidentemente, en las obligaciones de los colegios pues pudiera estar esa página o ese sitio web, en la cual los consumidores no tuvieran absolutamente ninguna duda para saber el producto que pueden contratar, producto entre comillas, tratándose de un servicio, y que quedara, diríamos, más claro de lo que en estos momentos algunos ya lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>El tema de las hojas de quejas. Es verdad, que además se viene hablando desde hace muchísimo tiempo. Hay algunos colegios que han elegido un sistema distinto, que es el tema de permitir los escritos a las juntas de gobierno por una posible actuación incorrecta de un miembro del colectivo y que luego pasa a la correspondiente comisión deontológica. Pero sí que también es verdad que una hoja de quejas es un documento mucho más comprensible para el consumidor y el usuario, porque todo el mundo entiende lo que es una hoja de quejas en cualquier tipo de establecimiento o de local en el que haya que formular algún tipo de reclamación o de queja.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cosa que, efectivamente, también coincidimos, y lo hemos visto de alguna manera a lo largo de la comparecencia de estos dos días, usted le ha dado un enfoque absolutamente distinto, que es el tema del visado. Hasta ahora en las comparecencias colegiales se ha hablado del visado, pero desde el punto de vista del colegio. Bien es cierto, y bien es verdad que ellos han defendido en muchos posicionamientos el visado precisamente como garantía para el consumidor. Hoy, esta tarde, lo acaba usted de volver a hacer, y yo me congratulo de ello, porque no me cabe la menor duda de que el visado es una garantía para el consumidor y el usuario. Primero, que el profesional que ha contratado es un profesional que está facultado para ello; que el trabajo que está realizando es un trabajo que se ajusta a la normativa técnica, otra cosa distinta serán ya los permisos administrativos, y tal, donde ahí el tema de los visados, evidentemente, no entran. Y desde el momento, punto y hora, en que los salarios, los honorarios han quedado completamente liberalizados, pues, significa que lo que es garantía para el usuario y no ninguna rémora, ni ningún compromiso previo que tuviera que asumir, en ese sentido, el que contrata los servicios profesionales de algunos de los colegiados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en definitiva, yo le agradezco las aportaciones que ha hecho. Tenga a buen seguro que estudiaremos con muchísimos interés, desde el Grupo Parlamentario Popular, y le reitero nuestro agradecimiento por sus concisas y puntuales aclaraciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Y, gracias, por supuesto, también a la señora García Romero por el análisis que ha dado en la comparecencia a lo que es este importante texto legal. Compartimos con usted esa valoración positiva con la que iniciaba su exposición, y además desde el enfoque que usted le ha dado. Creemos que esas mejoras en la eficiencia, en la eficacia y en la transparencia en lo que, en definitiva, viene a redundar es en una mejor calidad, es una garantía de una prestación y en mejores condiciones del servicio.</parrafo>
        <parrafo>Después ha desbrozado una serie de líneas, que agradecemos además la concisión con la que usted ha ido a algunos preceptos concretos del proyecto de ley. Nos parece interesante cómo ha puesto de manifiesto el señor Raynaud, portavoz del Grupo Popular, esa exigencia que ustedes reclaman en la web. Estamos en un mundo en que las nuevas tecnologías forman ya parte consustancial de nuestras vidas, algo que, a lo mejor, hace unos años nos parecía como muy lejano, es algo que con lo que convivimos diariamente. Y sería bueno para, precisamente, para de esa manera clarificar mejor a qué se tiene derecho, de qué manera puede hacer valer sus derechos el usuario, bien conociendo el código deontológico, como usted ha señalado, conociendo los posibles recursos y reclamaciones en una web que estuviera bien estructurada, y que eso sea, además, algo que tenga su reflejo normativo en este texto, pues creemos que es una fórmula precisamente de avanzar en esas tres ideas que usted señalaba: la eficacia, la eficiencia y la transparencia, con ese objetivo último de la mejora de la calidad.</parrafo>
        <parrafo>El tema de los visados, que es interesante, es muy importante definir exactamente cómo tenemos que clarificar esta cuestión, y que no quede como usted, eso es bueno, plantea esa duda, ¿no?, de que pueda, incluso, añadir confusión a la regulación actual, y todas las cuestiones que ha ido planteando.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, nosotros creo que vamos a tener por escrito esa..., aunque yo he ido tomando algunas notas, pero, bueno, las tendremos por escrito, las analizaremos con cariño y con dedicación, al objeto de poder trasladar en las enmiendas que hagamos al texto, al proyecto, aquellas que entendamos que tienen una presencia, o que deben tener una presencia en el texto final de esta importante ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora García Romero, tiene usted la oportunidad de cerrar la comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA ROMERO, MIEMBRO DEL GABINETE JURÍDICO-TÉCNICO DE FACUA-A</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Agradecer la atención prestada, y que tengan una buena, una buena sesión, y demos lugar a una norma de consenso y una norma de peso, entre todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Somos nosotros quienes queremos agradecerle a FACUA, y a usted que la ha representado hoy aquí, las aportaciones, con la seguridad de que enriquecerán este texto normativo y facilitarán, al final, el ejercicio de la actividad profesional y, desde luego, la actividad de todos los usuarios y consumidores.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Iniciamos ahora la comparecencia de la Asociación de Consumidores Al-Andalus y, en su nombre, damos la bienvenida a don Antonio Pérez Arévalo, que puede comenzar cuando usted disponga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ ARÉVALO, REPRESENTANTE DE LA ASOCIACIÓN DE CONSUMIDORES AL-ANDALUS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Decía que quería agradecer la invitación cursada a la Federación Andaluza de Consumidores Al-Andalus por parte de esta Comisión de Gobernación y Justicia del Parlamento de Andalucía, en cumplimiento del artículo 113 del Estatuto de Autonomía de Andalucía y en conexión con el artículo 112 del Reglamento del Parlamento Andaluz, que nos permite, a mi Federación y a mí, aportar alegaciones por si tienen ustedes a bien formularlas posteriormente como enmiendas al articulado del proyecto de ley que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, cabe mencionar que el proyecto de ley que nos ocupa ha sido objeto de continuado estudio por parte de los técnicos de la Federación Al-Andalus, en tanto en cuanto se ha emitido un informe que fue solicitado a la misma Federación directamente, y con posterioridad hemos entrado a formar parte de la elaboración de otros dos informes a través de dos órganos: uno, a través del Consejo de los Consumidores y Usuarios de Andalucía, y otro, a través del Consejo Económico y Social, habiéndose emitido alegaciones que han sido integradas a los informes definitivos de estos dos órganos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar por realizar una valoración positiva de la norma, en cuanto a la integración de las medidas dirigidas al esfuerzo o de las garantías de los consumidores y usuarios en el uso de los servicios profesionales. Les quiero adelantar que, de lo que es el contenido del informe, les dejaré una copia para que después tengan ustedes, puedan usarla o puedan prestar más atención a la lectura o no estar tan pendientes de las notas.</parrafo>
        <parrafo>Comenzar con una valoración positiva de la norma en cuanto a la integración de medidas dirigidas al esfuerzo de las garantías de los consumidores y usuarios en el uso de los servicios profesionales, así como a la consecución de transparencia en la información que ofrecen los colegiados profesionales, haciéndolos más cercanos y comprendidos o comprometidos con el ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, consideramos que se podría haber profundizado más en este refuerzo, y haber plasmado en esta norma aspectos que la normativa estatal sí viene a recoger. Así, por ejemplo, aquellos contemplados, algunos contemplados en la Ley 2/1974, de 13 de febrero, que recoge en su artículo 12, que trata sobre los servicios de atención a los colegiados y a los consumidores y usuarios en sus apartados segundo y tercero, se hace la institucionalización de un servicio de atención a los consumidores y usuarios que resolverá sobre las quejas o reclamaciones según proceda, que, necesariamente, tramitará y resolverá las mismas en lo referente a la actividad colegial o profesional de los colegiados, ya se presenten por cualquier consumidor o usuario o se contrate los servicios profesionales, así como por las asociaciones u organizaciones de consumidores y usuarios en su representación y en defensa de sus intereses, que la norma que nos ocupa hoy día omite y no incluye.</parrafo>
        <parrafo>Cabe resaltar en este proyecto de ley la dificultad de seguir una correcta interpretación del mismo, debido a las excesivas remisiones que se hacen a distinta normativa; es decir, he de citar, y por su relación directa con la materia y sus numerosas remisiones, las realizadas a la Ley 2/1974, de 13 de febrero, de Colegios Profesionales, considerando que, en aras de una mayor calidad e integración de las normas en el texto normativo, que este texto normativo viene a modificar, pues no hacer tantísimas referencias a las distintas leyes, sino integrarlas en el propio texto, porque, para un ciudadano normal, a la hora de abordar la lectura de la ley y su comprensión, necesitaría tener cuatro textos por delante para saber el contenido íntegro de la misma. A los que estamos versados en leyes, pues nos resulta muy fácil, pero, para un ciudadano de la calle, el manejar un texto de este tipo y la interpretación de tres más encima, pues le resulta muy complejo.</parrafo>
        <parrafo>Venimos a indicar que el texto debería igualmente añadir una referencia al cumplimiento de lo establecido en la normativa vigente en materia de publicidad y protección de los consumidores y usuarios, sobre todo en materia de publicidad ilícita y engañosa. Una referencia, aunque fuera en la exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la modificación operada al artículo 3, su apartado 5 de la ley, considera mi Federación que debería transcribirse por completo el contenido del apartado sexto del artículo 2 de la Ley 15/2007, de 3 de julio, de Defensa de la Competencia, sin necesidad de remitirle a esta, puesto que lo que se establece es lo mismo que consta en la modificación practicada.</parrafo>
        <parrafo>En relación al nuevo artículo 3.bis, que lleva por título Colegiación, en el apartado tercero, es preciso resaltar que, si bien en los supuestos de la necesaria comunicación entre colegios profesionales de distintos territorios, se presume un beneficio para los consumidores y usuarios, este hecho, esto lo es en la medida en que, igualmente, e independientemente de las potestades de ordenación y planificación del colegio correspondiente, supone, a la misma vez, un beneficio para los colegiados que prestan al consumidor su servicio de cara a los colegiados del territorio distinto en el que van a actuar, asegurando su calidad de colegiado y evitando con ello posibles intrusismos, por lo que sería de interés aclarar y añadir en el texto que supone, igualmente, un beneficio y una medida de seguridad para estos, y en ello es en lo que verdaderamente redunda el beneficio, a su vez, para los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Referido al mismo artículo, y teniendo en cuenta que hay profesiones en las que sigue siendo efectiva la colegiación para ejercer, nos llama poderosamente la atención la nueva redacción del apartado 3 del artículo 3, dado que está omitiendo el contenido de lo establecido en el artículo 3.2 de la Ley 2/74, de 13 de febrero, como requisito indispensable para el ejercicio de las profesiones colegiadas de estar incorporados al colegio correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos queda la duda de si tal requisito queda abolido o se regulará con posterioridad, en cuyo caso debió la norma hacer constancia de tal extremo, evitando con ello interpretaciones distintas de lo que supone el espíritu verdadero de la modificación de esta norma.</parrafo>
        <parrafo>Adolece la norma de una motivación razonada respecto de la modificación operada al artículo 3 bis, apartado segundo, siendo necesario indicar la conveniencia de un desarrollo justificativo de la decisión de excluir a los profesionales que prestan sus servicios exclusivamente para las administraciones públicas de la obligatoriedad de colegiación.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la modificación operada al artículo 18, en su apartado segundo —lleva por título «Funciones de los colegiados profesionales»—, en su letra m), referido al visado de los trabajos profesionales de los colegiados en los términos establecidos por la normativa estatal de aplicación, hemos de manifestar nuestra preocupación en el siguiente sentido:</parrafo>
        <parrafo>La normativa estatal vigente señala expresamente que los colegios de profesiones técnicas visarán los trabajos profesionales en el ámbito de sus competencias cuando se solicita a petición expresa de los clientes, entendiendo como tales los ciudadanos o las administraciones públicas, siendo, por lo tanto, dicho visado algo voluntario. Ello supone, a juicio de esta federación, un paso atrás en las garantías que el visado supone para la protección de algunos de los derechos de los consumidores y usuarios, como puede ser el derecho a la seguridad. También la normativa estatal prevé la necesidad de visado, siempre y cuando lo establezca el Gobierno mediante real decreto, de acuerdo con una serie de criterios, lo cual supone que, hasta que ello no se produzca, el visado pasa a ser voluntario, quedando a voluntad del ciudadano el solicitarlo o no; cuestión cuyo alcance y efecto, la mayoría de las veces, prácticamente es desconocido por los usuarios, o por un usuario medio o ciudadano normal.</parrafo>
        <parrafo>Se solicita, por tanto, una mayor concreción en la redacción del artículo 18 en su apartado m), o bien se incorpore otro precepto donde se regule el visado, así como las características del mismo, aun pudiendo parecer reiterativo con respecto a lo que se dispone en la normativa estatal, añadiéndose dicho contenido al articulado.</parrafo>
        <parrafo>Referido igualmente a la modificación operada al artículo 18 en su apartado 2, letra n), cabe resaltar, respecto del arbitraje a que se hace mención, que, dado que el texto parece dar una carta de naturaleza o una forma de arbitraje vinculada a los colegios profesionales, que, en cualquier caso, se haga referencia a que se está haciendo mención a un arbitraje público, y todo lo más al arbitraje de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con el artículo 18, en su apartado segundo, letra o), entendemos que la norma debe aclarar que la potestad disciplinaria se ejercerá siempre sin menoscabo de las potestades administrativas que correspondan por razón de la materia, y no excluirla solo y exclusivamente a esa potestad disciplinaria.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al contenido del artículo 19, en su aparatado 1.b), desde esta federación de consumidores consideramos necesaria la modificación y reestructuración del actual artículo 19 de la Ley 10/2003, en el sentido de que recoja las novedades incluidas en la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modificación de diversas leyes para la adaptación a la ley sobre libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio, a la Ley 2/74. Por ello, se considera fundamental la inclusión de las previsiones de la ley estatal en los siguientes extremos:</parrafo>
        <parrafo>Incorporar, primero, la obligación de los colegios de disponer un sitio web, con el fin de que a través de ella se informe, de forma clara, accesible, gratuita y actualizada a los consumidores y usuarios de, entre otras cuestiones, las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>El acceso al registro de colegiados, en el que deban constar todos los datos identificativos de estos; el contenido de los códigos deontológicos; las vías de reclamación y los recursos que puedan interponerse en caso de conflictos entre consumidores y un colegio, o el propio colegio profesional; y los datos de las asociaciones y organizaciones de consumidores a las que los ciudadanos pueden dirigirse para obtener asistencia y asesoramiento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la obligación de los colegios de atender las quejas y reclamaciones de los consumidores y usuarios, formuladas bien por SIUSS o a través de sus asociaciones u organizaciones en su representación, así como de disponer de un servicio específico para dicha atención; tercero, la obligación de resolver dichas quejas y reclamaciones a través de los mecanismos legalmente establecidos, y cuarto, la puesta a disposición de los ciudadanos de plataformas tecnológicas que permitan la formulación de quejas y reclamaciones a través de una vía electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Ya, para finalizar, entendemos que el plazo de dos años establecido en la disposición transitoria única, para la adaptación de los estatutos de las corporaciones colegiales a la normativa actual, es demasiado amplio, y sería más efectivo en su aplicación si la adaptación se produjera en un plazo inferior.</parrafo>
        <parrafo>Y, por nuestra parte, muchas gracias. No tenemos más que aportar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias. Le ruego...</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me parece, don Antonio, que es usted el último que comparece en esta ronda de comparecientes, y ya se sabe que, cuando se interviene el último, pues siempre hay cosas similares a las que uno aporta, pues han podido producirse a lo largo de estos dos días. Pero eso, evidentemente, es, de alguna manera, clarificador de los puntos débiles, de los puntos flacos; en definitiva, del interés que los comparecientes vienen demostrando en relación al proyecto de ley que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto. Usted ha hecho una detallada relación que, de entrada, mi grupo parlamentario le agradece muy sinceramente. Además, me alegro de que nos lo haya dejado por escrito, porque nos va a permitir el poderlo analizar con detenimiento a la hora de elaborar las enmiendas al texto, y, en este sentido, pues, efectivamente, decirle que su intervención ha estado, lógicamente, cargada de un tinte extraordinariamente claro de defensa del consumidor, y que, sin embargo —he tenido la oportunidad también de comentarlo con anterioridad—, hay, sin embargo, un punto en el que es absolutamente coincidente también con los colegios profesionales, que es el tema del mantenimiento del visado. Es decir, desde todos los puntos de vista, ¿eh?, confluyen para que el visado se mantenga en las profesiones técnicas por lo que aporta de seguridad a todos los..., al propio desarrollo del proceso edificatorio, ¿eh?, al propio colegiado. Y, por supuesto, a los consumidores, que ven como una garantía del profesional que en un momento determinado ha contratado para realizar un trabajo concreto.</parrafo>
        <parrafo>Luego, el tema de la publicidad, el tema de la necesidad de la página web...</parrafo>
        <parrafo>También comentaba que ya hay colegios que voluntariamente lo tienen, pero que, desde luego, no sería precisamente nada negativo el que, como valoración y como obligación, los colegios tuvieran ese portal abierto a todos los consumidores. Y también, sin ningún género de dudas, el que somos conscientes de que la ley es farragosa desde el punto de vista de las continuas remisiones, ¿eh?: remisión al artículo tal de la ley tal, de la ley... Vamos a procurar que en el texto definitivo, pues, eso, por lo menos en los conceptos más importantes, pueda aclararse. Por los menos esa es la intención de mi grupo, ¿no?, de procurar... Porque, en definitiva, es una cuestión puramente técnica.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que simplifica. La redacción..., es una ley cortita, ¿eh?, una ley muy técnica, corta, pero que a lo mejor se puede hacer un poquito más larga, se puede hacer un poquito más larga, pero eso contribuye a que la persona lega en la materia, lega en leyes, pues, evidentemente, con una lectura pueda tener un conocimiento más profundo. Y, sobre todo, tratar de ver a lo que llega el fondo de la ley, que ustedes han valorado positivamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no tengo más que agradecerle, señor Pérez, su aportación y, bueno, y agradecerle una vez más su presencia aquí con nosotros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, por supuesto, al señor Pérez, por su comparecencia en nombre de la Asociación de Consumidores Al-Andalus, en la que, bueno, como ha puesto de manifiesto el portavoz del Partido Popular, el señor Raynaud, que me ha precedido en el uso de la palabra... Pues ha desbrozado, ha desgranado, una serie de puntos muy concretos, en los que quieren incidir desde su asociación, al objeto de que puedan plasmarse en las futuras enmiendas que se incorporen al texto, lo cual —como además nos lo va a facilitar por escrito— facilita, enormemente, lo que es la tarea de mi grupo a la hora de plasmar, en su caso, las enmiendas que se crean oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, esta ley... Que es como usted manifestaba, y como lo han hecho los comparecientes que a lo largo de estos dos días hemos venido recibiendo en esta casa, en un ejemplo de apertura a la sociedad, como lo es este trámite que está previsto en nuestra ley, en nuestro Estatuto, en nuestro Reglamento, y que viene hacer efectivo ese principio de participación que está en la Constitución —ese artículo 9.2, si no recuerdo mal— y también en el Estatuto... Pues, todo lo que se nos ha aportado está en la línea de mejorar los servicios profesionales, dando respuesta a las demandas que, en este sentido, tengan los propios colegios y sus asociados, sus colegiados, y también, por supuesto, los consumidores, que son los destinatarios últimos de esos servicios y que tienen, en un Estado de derecho, todo el derecho de exigir que esos servicios sean prestados con unos estándares, con unos parámetros, de calidad y de excelencia acordes con una sociedad moderna.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece... Hemos manifestado ya interesente, en un mundo en el que las nuevas tecnologías forman parte consustancial de nuestras vidas, el que exista esa obligación de que —como bien ha puesto de manifiesto el señor Raynaud, se está haciendo voluntariamente por algunos colegios—..., bueno, pues que exista, de alguna manera, una mayor exigencia al respecto, para que las páginas web mejoren en transparencia, en claridad, lo que es la comunicación, la aproximación de los colegios a los ciudadanos, a los consumidores y usuarios, y además les permitan a estos conocer mejor lo que son los derechos y las prestaciones que pueden recibir.</parrafo>
        <parrafo>Así que, en ese sentido, nosotros trabajaremos con los distintos documentos que hemos recibido de los comparecientes. Y como grupo mayoritario, lo que sí está en el ánimo de nosotros, del Grupo Parlamentario Socialista, es conseguir que esta ley salga de aquí, del Parlamento de Andalucía, con el mayor consenso posible, y, si lo es, por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que así sea, y en esa línea es en la que vamos a trabajar desde nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y reiteramos la gratitud por su comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, tiene usted de nuevo la palabra, si quiere hacer uso de ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ ARÉVALO, REPRESENTANTE DE LA ASOCIACIÓN DE CONSUMIDORES AL-ANDALUS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, agradecer el comentario de su señoría. Y nada, decirle que la federación está gustosa de que ustedes les inviten y participar en cuantas comisiones sean necesarias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Somos nosotros quienes agradecemos a la Asociación de Consumidores Al-Andalus, y a usted, personalmente, su presencia y sus aportaciones, que nos ayudarán con toda seguridad a mejorar este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos los trabajos de esta comisión, y me van a permitir que, públicamente, deje constancia del trabajo intenso que sus señorías han realizado, y que ha permitido que, en apenas dos días, comparezca aquí una nutrida representación de consejos y de asociaciones, acercando este proyecto de ley a profesionales y a usuarios, es decir, a quienes va dirigidos, a sus destinatarios finales. Un agradecimiento que me gustaría hacer extensivo a nuestro letrado, que siempre hace fácil el trabajo de esta comisión, y a todo el personal del Parlamento que, silenciosamente, también está ahí y lo hace posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

