<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Jaén, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000093</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000093. Pregunta oral relativa a la situación de la economía jiennense durante el último año (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos de esa forma las comparecencias y pasamos al siguiente punto del orden del día, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, que formula en nombre del Grupo Popular, don José Enrique Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, acaba de terminar el año 2008, y se ponen encima de la mesa una cifra absolutamente alarmante en el ámbito de la provincia jiennense en lo que significan a expedientes de regulación de empleo, a incidencia clara de la caída del turismo, a la descendencia muy importante de lo que significa el sector de la automoción, evidentemente en lo que significa compra-venta, concretamente de vehículos, y, en materia relativa fundamentalmente también a paro.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, señor Consejero, darle una serie de datos, con la finalidad de que reflexione acerca de qué opinión le merece al Consejo de Gobierno la situación que atraviesa la provincia de Jaén, una provincia del interior, una provincia rural, una provincia que tiene una dependencia en el 20% de su riqueza, de su Producto Interior Bruto en el monocultivo por excelencia, que es el olivar jiennense, y que se ponen encima de la mesa unos datos —créame— escalofriantes. Paro, EPA, año 2007, 35.500 jiennenses; año 2008, 58.400, nada más y nada menos que una subida de 23.000 jiennenses. Tasa de paro: diciembre del 2003, 13,03%; diciembre del 2008, 19,75%, una subida de 6,72 puntos. Número de contratos indefinidos firmados en diciembre de 2007, a lo largo de ese periodo, 13.738; en el año 2008, 12.482. Pero, atención al dato de la temporalizad laboral: contratos temporales en el año 2007, 412.937, y, en el año 2008, 405.592.</parrafo>
        <parrafo>Si usted hace las cuentas, señor Consejero, una proporción del 98% al 2%. De cada 100 contratos firmados en la provincia jiennense, dos tienen carácter indefinido, y el 98% tiene carácter temporal.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame en esta primera intervención que le dé otro dato. Según datos de paro registrado, ha habido un incremento en la provincia jiennense respecto al año 2007 del 23,99%, y en lo que significa número de afiliados a la Seguridad Social en la provincia de Jaén, hubo un total de 237.174, lo que representó una disminución del 3,49%, es decir, 8.574 trabajadores menos, cotizantes menos, al régimen de la Seguridad Social, tanto en general como en el régimen de agricultura que fueron los dos sectores más afectados.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, señor Consejero, ¿qué valoración le merece al Consejo de Gobierno la situación que atraviesa actualmente la economía jiennense?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vicepresidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Fernández de Moya. La economía jiennense va mal como toda la economía de todo el mundo, pero también la jiennense. Pero los datos que usted me dice: «el paro registrado ha aumentado en el último año en Jaén en el 24%», me ha dicho. Con los datos de hoy, el 27,59, 27,6%. Bueno, la provincia donde menos ha aumentado el paro de toda Andalucía, de las ocho, la que menos. En Almería, el 62,98%; en Cádiz, 33,55%; en Córdoba, 30,86%; en Granada, 47,74%; en Huelva, 36,14%; en Málaga, 45,77%; en Sevilla, 38,86%; en Jaén, 27,59%, la que menos, con un crecimiento de la población activa superior a la media de España y la media de Andalucía. En el último año la población activa en Jaén ha crecido por encima del 5%, por encima de la media de Andalucía, que ha sido el cuatro y pico, y de la media de España que no ha llegado al 3.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mal, pero no peor, sino todo lo contrario que otras provincias de Andalucía y, desde luego, que al resto de España. Porque si vemos también como ha crecido el desempleo en otras comunidades autónomas, Jaén sería, sin duda, comparado con cualquier comunidad autónoma, salvo Galicia, donde menos ha aumentado el paro, donde menos ha aumentado el paro. ¿Que eso es bueno? No, eso es malo, ya se lo digo yo. Pero, hombre, si estamos hablando de una crisis global, con efecto sobre toda la economía mundial, sobre toda la economía española, sobre la economía andaluza y sobre la economía en Jaén, y poniéndolo en su contexto, le puedo decir que no son, ni mucho menos, peores los de Jaén que los de otras provincias andaluzas y, desde luego, de España y de Europa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no he querido hacerle al dato del paro en el ámbito de la provincia jiennense en el día de hoy, porque usted sabe —tan bien como yo, y ya le traeré la pregunta en el mes de marzo— que el verdadero rostro de la crisis económica en la provincia jiennense lo vamos a conocer cuando termine la campaña de la recolección de la aceituna. Ahí vamos a ver el verdadero rostro de la crisis en una provincia que sufre un profundo desequilibrio territorial —insisto y reitero—, y que tiene una gran dependencia del monocultivo del olivar jiennense. El 20% de su renta, uno de cada cinco euros del Producto Interior Bruto proviene, precisamente, de las ayudas agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría, señor Consejero, cifrarle o, mejor dicho, situarle en el contexto. El número de expedientes de regulación de empleo en la provincia jiennense en el año 2007 fue de 14, 10 de suspensión y 4 de extinción. El número de trabajadores afectados, 224. ¿Sabe usted cuál fue el número de expedientes de regulación de empleo en el año 2008, señor Griñán? Pues 47, 38 expedientes de suspensión y 9 de extinción. ¿Sabe usted, señor Griñán, el número de trabajadores afectados? Hasta 1.275. Entre el año 2007 y el año 2008, 1.051 trabajadores jiennenses afectados más por ERE respecto al año 2007, un incremento porcentual del 469%. Y, señor Griñán, le pongo una coma: en el momento en el que se conocen estos datos, todavía no había sido resuelto una veintena de expedientes de regulación de empleo, entre ellos el expediente de regulación de empleo de Santana, que afectó a 363 trabajadores de la factoría linarense. Los municipios más afectados —por eso le quería hacer especial hincapié en la dependencia del monocultivo del olivar— son aquellos que se ubican en el eje de la Nacional IV. Coja usted desde Andújar, pase por Bailén, siga por Linares, continúe hasta La Carolina y termine en Guarromán. En una provincia donde cada vez es más necesario diversificar la actividad productiva industrial, fortalecer el tejido empresarial y no tener esa gran dependencia del monocultivo del olivar, con la seria reorganización de las ayudas comunitarias que vienen en las perspectivas financieras que concluirán en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señor Griñán, respecto a estos expedientes de regulación de empleo, todos los sectores de la provincia se vieron afectados: la madera, la cerámica, el ladrillo —que se lo cuenten al municipio, enclave en el eje de la Nacional IV, como es Bailén—, la construcción inmobiliaria, el sector textil, la automoción, los productos informáticos o el plástico. Pero una de las fuentes de riqueza que tiene la provincia jiennense, señor Griñán, es el turismo. El número de visitantes a lo largo del año pasado cayó un 14%. Otro sector: la automoción, la provincia de Jaén dejó de vender 7.500 vehículos menos respecto al año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Estas son unas cifras, señor Griñán, profundamente desalentadoras para una provincia del interior, para una provincia que tiene una estructura compleja y una falta de comunicaciones importantísimas en el conjunto de Andalucía, y, evidentemente, en la conexión con el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, como usted comprenderá, a mí no me vale decir que Jaén está en crisis, como en el resto, evidentemente, de las demás provincias. A mí lo que me gustaría saber es qué hace su Gobierno para poner encima de la mesa medidas que permitan a la provincia jiennense vertebrarse y equilibrarse territorialmente, con la finalidad, y es lo importante, de que, detrás de cada parado, aquí hay un rostro humano, aquí hay un padre, o una madre; en definitiva, un ser humano. Y no se puede decir, como se dijo el otro día en una rueda de prensa por su compañero de Gabinete, que visitaba la capital jiennense, que en la provincia de Jaén se decía, con el dato de la EPA de cerca de sesenta mil jiennenses en paro, que el Subdelegado del Gobierno, de su partido, calificó como drama, que la provincia de Jaén resistía mejor que otras las crisis. Yo creo que eso ustedes lo van diciendo en función de la provincia que van visitando, pero sería bueno que se lo dijeran a los más de sesenta mil parados, mirándoles a los ojos, directamente: que usted aguanta mejor una crisis que, ni su Gobierno ni su partido, tan siquiera reconocían hace solo un año.</parrafo>
        <parrafo>Los jiennenses —termino, señor Presidente— necesitamos respuestas, y necesitamos respuestas de un Gobierno que se tome en serio esta situación, porque aquí está el drama del turismo para la provincia, de la automoción, del paro, de los expedientes de regulación de empleo y, desgraciadamente, de la mano del Partido Socialista, del profundo desequilibrio territorial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el verdadero rostro, como usted dice, cuando se utilizan estadísticas, encuestas, es cuando se ven los datos anuales. Es más, el dato anual se lo he dicho yo. El dato anual de desempleo en Jaén es inferior a cualquier otra provincia de Andalucía, del crecimiento del paro, es inferior a cualquier otra comunidad de España, salvo Galicia. Y ese es el dato que se ve ya anualmente. Pero es más: si usted quiere hacer el comportamiento real de los sectores, haga usted la media anual, que es lo que se hace en estadística, y si hace la media anual verá que en el sector primario, en el año 2008, el empleo se incrementó un 2% en el conjunto del año, cuando en Andalucía se perdió un 5,8%. En el sector industrial se incrementó un 2,2, con un descenso en Andalucía del 2,7. En el sector de la construcción se produjo una reducción de la población ocupada del 7,8%, mientras en Andalucía fue del 15,4%. En el sector de los servicios, la población empleada creció el 3,4 interanual, más que en Andalucía, que fue del 1,4%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esos son los datos reales de 2008 de la provincia de Jaén. ¿Que ha habido expedientes de regulación de empleo? Sí, me ha citado usted Santana. ¿Cuántos trabajadores de Santana han perdido el empleo, en este expediente de regulación de empleo? ¿Hay alguno que haya perdido el empleo? Ninguno. ¿Hay suspensión de contratos? Como en todas las empresas automovilísticas mundiales, con la diferencia de que otras empresas automovilísticas han despedido a 20.000, como Ford; a 30.000, como General Motors, los que sean, mientras que Santana no ha despedido absolutamente a nadie. Y la contracción del mercado del sector del automóvil es mundial, señor Fernández de Moya. Pero todos los datos que yo le he dicho de evolución sectorial de la economía y datos de desempleo, que son mejores, o menos malos, pues yo he partido del reconocimiento de la situación, que es mala, muy mala, y en Jaén son menores, pues algo tendrá que ver la política del Gobierno, digo yo, porque yo estoy preocupado con lo que pasa en Jaén. Pero, mire usted, en cuestión de paro, estoy más preocupado con lo que pasa en Almería. En Almería el paro ha crecido el 63% en el último año; en Jaén ha crecido el 27,6. Y la población activa ha crecido bastante más en Jaén. Y la población inmigrante empleada ha crecido más en Jaén. Es decir, quiero decir con eso que, bueno, que es verdad que Jaén tiene todos los problemas que usted pueda citar, para los que está tratando de poner remedio, pero que, dentro de todo, hay una política del Gobierno andaluz, bien sea el plan Activa, bien sea el plan de Andalucía del interior, que está consiguiendo algo que usted no podrá negar por muchos datos que aporte, y es que sí es verdad, Jaén resiste mejor la crisis que otras provincias, sí es verdad, es verdad con datos objetivos en la mano. Ahora, ¿usted cree que resiste peor y que está peor? Dé los datos, compare con cualquier provincia de España, de España, no de Andalucía, o cualquier región europea, y vamos a ver si es verdad o es mentira. Yo le digo que, con los datos en la mano, es lo que yo le estoy diciendo, y, con los datos del paro registrado, usted mismo ha dado la cifra, usted mismo ha dado la cifra. Usted había dicho 24, y yo le digo 27; la media de España en el último año, la media de España, el 47%. Ese es el dato.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender unos instantes la Comisión para despedir al Vicepresidente, y continuamos, reanudamos para ver los últimos puntos del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

