<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>198</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Ejecución del presupuesto, Presupuesto regional, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-09/ICG-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/ICG-000001. Debate sobre el informe anual de la Cámara de Cuentas de Andalucía relativo a la fiscalización de la Cuenta General, la contratación administrativa y el FCl correspondiente al ejercicio 2007, y propuesta de aprobación, en su caso, de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al ejercicio 2007 (pág. 34).</extracto>
    <votacion>Votación: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al siguiente punto, el punto cuatro del orden del día, donde procedemos a debatir sobre el Informe Anual de la Cámara de Cuentas, relativo a la fiscalización de la Cuenta General, la contratación administrativa y el Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio 2007, y la propuesta de aprobación, en su caso, de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al ejercicio 2007.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía anteriormente, no se encuentra, se ha excusado, y así no los ha transmitido, el portavoz de Izquierda Unida, y pasaríamos a intervenir por orden de presentación de las resoluciones. Y corresponde el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Salvador Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros damos por formuladas y defendidas las propuestas de resolución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. También para dar por defendidas las propuestas de resolución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la votación. Para proceder a esta votación, según lo que nos han manifestado, también, los señores portavoces, vamos a votar, en primer lugar, las propuestas del Grupo Parlamentario Popular que nos han solicitado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para solicitar votación separada de las propuestas 4, 6 y 21.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues procedemos a la votación de las propuestas 4, 6 y 21, formuladas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>El resto de propuestas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a las propuestas del Grupo Socialista, entiendo que hay también una solicitud de votación… En relación a las del Grupo Socialista procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas de Izquierda Unida. ¿Pedían votación separada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, para pedir votación separada de los puntos 2, 4 y 14.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, se inicia la votación de las propuestas 2, 4 y 14.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>El resto de propuestas formuladas por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pues, de acuerdo con lo que hemos hecho en otras ocasiones, solicito a sus señorías que autoricemos al señor letrado para refundir las propuestas aprobadas y para elaborar el dictamen de esta Comisión y dar traslado de ello al Pleno y finalmente, de acuerdo con lo exigido en el artículo 106.12 de nuestro Estatuto, se somete a votación la propuesta al Pleno de aprobación de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma correspondiente al ejercicio 2007.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, queda aprobada por unanimidad la propuesta de la Cuenta General del ejercicio 2007 y con ello concluimos el debate de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

