<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>143</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración consultiva, Industria audiovisual, Política de comunicación, Administracion institucional, Política de audiovisuales</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000061 8-09/APC-000090</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000061 y 8-09/APC-000090. Debate agrupado de las comparecencias del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía a fin de informar sobre la situación actual del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía y balance del mismo en 2008 (pág. 14).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000061</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000061. Comparecencia del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, a fin de informar sobre la situación actual del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000090</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000090. Comparecencia del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, a fin de informar sobre el balance del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía en el año 2008,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. José García Giralte, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. María José López González, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Manuel García Quero y D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Montabes Pereira, Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, proseguimos la Comisión abordando el siguiente punto del orden del día. Aprovechando la estancia aquí del señor Montabes, Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, darle la bienvenida y darle la enhorabuena por este cargo, que esperamos que desempeñe de una manera profesional, como él nos tiene acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, a él y a su equipo, y a todo el Consejo, darles la enhorabuena por esta situación, e iniciamos el motivo de la comparecencia del señor Presidente, a fin de informar sobre el balance del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Comisión de Presidencia del Parlamento de Andalucía. Miembros de la Mesa. Señoras y señores Diputados. Señoras y señores miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, me complace cumplir la petición que a instancias de los Grupos Parlamentarios Popular y Socialista me ha sido cursada por la Presidencia del Parlamento para comparecer ante ustedes, que se enmarca en las lógicas relaciones del Consejo Audiovisual con el Parlamento de Andalucía como órgano de elección de sus miembros y de legitimidad democrática originaria del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una oportunidad extraordinaria, que agradezco, para poder trasladarles de primera mano la situación actual del Consejo Audiovisual de Andalucía en relación con el cumplimiento de las funciones y ejercicio de las competencias que se le encomiendan en el Estatuto de Autonomía para Andalucía y en su ley de creación. Esta comparecencia podría servir de antesala de la que en los próximos meses realizaré ante esta comisión parlamentaria para dar cuenta de la memoria de 2008, tal y como se me encomienda en la ley del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante ustedes en un momento que para mí es agridulce, en plena polémica por el tratamiento informativo que las televisiones están dando a una tragedia humana, como es la que está viviendo la familia de Marta del Castillo, a la que quiero trasladar desde aquí mi pesar y mi solidaridad. Esta misma tarde celebraremos en el Consejo un pleno extraordinario para consensuar el alcance del estudio que realizará el Consejo Audiovisual de Andalucía sobre este asunto. La semana próxima espero que podamos disponer de un informe objetivo y riguroso que nos permitirá determinar si los medios de comunicación audiovisuales han actuado adecuadamente o han podido vulnerar la legislación y los códigos deontológicos que salvaguardan los derechos de los menores de edad. Sobre la base de ese informe, el pleno decidirá las actuaciones pertinentes.</parrafo>
        <parrafo>La salvaguarda de los menores, de los jóvenes y los colectivos necesitados ha sido y seguirá siendo una de las prioridades de este Consejo. Así nos lo han reconocido instituciones como el Consejo Andaluz de Menores, organismo con el que estamos trabajando fluidamente para lograr que los medios de comunicación contribuyan a que alcancemos la sociedad que anhelamos.</parrafo>
        <parrafo>En los dos últimos años, hemos recibido y resuelto 280 quejas ciudadanas. Una cuarta parte de esas quejas estaban relacionadas con la protección de menores. En marzo de 2008 realizamos un rastreo para detectar contenidos televisivos que pudieran perjudicar seriamente a los niños y a las niñas de Andalucía. Conseguimos captar nada más y nada menos que casi cuatrocientas televisiones, de las que veinte emitían pornografía en horario infantil, entre las seis de la mañana y las diez de la noche, que, como saben ustedes, es el horario protegido, y medio centenar de esas televisiones publicitaban servicios sexuales y de prostitución, vulnerando con absoluta impunidad la normativa audiovisual española y europea.</parrafo>
        <parrafo>No voy a recordarles yo las más de veinte funciones que el Parlamento de Andalucía ha encomendado al Consejo Audiovisual; una autoridad audiovisual independiente, creada a imagen y semejanza de otros consejos europeos, para velar por el respeto de los derechos, libertades y valores constitucionales y estatutarios, y por el cumplimiento de la normativa vigente en materia audiovisual y de publicidad; una normativa que —he de añadir, señorías— es abundante, pero al mismo tiempo fragmentada, dispersa y farragosa.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señorías, me hubiera gustado ser el Presidente del Consejo dentro de diez años, cuando el Consejo esté plenamente consolidado y el espacio audiovisual ordenado normativamente y empresarialmente; pero me ha tocado ahora, en un momento de constitución e institucionalización de un organismo nuevo, hasta hace poco ausente en la organización institucional de la Junta de Andalucía, pero propio de las democracias avanzadas, y con el que Andalucía ha demostrado una vez más haber abierto el camino en el ámbito de la democracia española, junto con Cataluña y Navarra.</parrafo>
        <parrafo>No es fácil ser pioneros, tampoco poner en marcha e impulsar una institución —pueden dar cuenta de ello nuestros primeros parlamentarios con respecto a esta propia institución—; pero el empeño de este Parlamento en dotar a Andalucía de una autoridad audiovisual independiente nos ha situado en pie de igualdad con otras democracias avanzadas de Europa. Comunidades como Madrid fracasaron en el intento, Cataluña creó su Consejo en 1999, y el decano de las autoridades europeas, el Conseil Supérieur de L’Audiovisuel francés, conmemoró el pasado 2 de octubre su veinte aniversario.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes que me hubiese gustado ser Presidente del Consejo dentro de diez años. Sin embargo, he sido elegido cuando he sido elegido, y ni siquiera me ha correspondido empezar de cero. Tomé posesión de mi cargo después de la dimisión de mi predecesor, y con un escenario audiovisual ciertamente convulso, derivado del proceso de regulación del sector y de la implantación de la televisión digital terrestre, y, como factor añadido, en plena crisis económica y del sector.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de esta institución en nuestra Comunidad no ha sido fácil, como no lo ha sido en Cataluña, en Navarra o en Madrid, donde, como he dicho, no llegó ni tan siquiera a nacer. Ni en la propia Francia, donde, en el acto de conmemoración al que me he referido, tuve la oportunidad de escuchar en directo la intervención de su Presidente, el señor Michel Boyon, ante el Presidente de la República Francesa, Nicolas Sarkozy, y donde se pusieron de manifiesto las dificultades que ha atravesado esta institución en la República Francesa y los que en estos momentos atraviesa.</parrafo>
        <parrafo>La naturaleza de este tipo de órganos, de estas autoridades audiovisuales independientes, la hace situarse, por las funciones que de común le vienen encomendadas, en una posición incómoda: incómoda en relación con los operadores audiovisuales, también con los poderes públicos, con otras administraciones, y con los propios ciudadanos en muchas ocasiones. En cualquier caso, creo —y así lo evidencian los barómetros audiovisuales que realizamos cada año— que la ciudadanía andaluza, aun conociéndonos solo una cuarta parte de la población andaluza, nos necesita y reclama nuestras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Una tarea tan aparentemente sencilla como seguir los contenidos audiovisuales que se emiten en Andalucía para velar por el cumplimiento de la normativa y el respeto de principios tan básicos como el pluralismo, la igualdad o los derechos de los menores, a los que me refería antes, supone un verdadero problema en una comunidad con una galaxia audiovisual de casi quinientas emisoras de radio y aproximadamente cuatrocientas televisiones locales. Aún no hemos podido elaborar una foto fija del sector, con un mapa radioeléctrico que en los dos últimos años ha estado cambiando prácticamente cada día.</parrafo>
        <parrafo>En los escasos meses que llevo al frente de la institución, he impulsado el desarrollo de normas de funcionamiento interno que doten al Consejo de una mayor funcionalidad en su actividad, intentando mejorar la eficacia y la eficiencia de sus trabajos. Además, en esa misma línea, he promovido una reforma del decreto que integra el reglamento orgánico de funcionamiento para posibilitar la creación de la vicepresidencia del Consejo. En este mismo empeño de impulso institucional de la organización y del funcionamiento del Consejo, se sitúa la clarificación del papel de las comisiones, y, eventualmente, de los grupos de trabajo que se crean en su seno en relación con el pleno como máximo órgano de decisión del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>El diseño de esta malla organizacional, basada en una racional y razonable distribución de funciones y cometidos, tiene como único objetivo la consecución de un mayor grado de eficacia en los trabajos que realizamos en el Consejo, con sumo respeto al carácter colegiado del mismo y a las funciones, derechos y obligaciones que la ley confiere a sus miembros.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, con la reordenación efectuada en las comisiones, se ha pretendido dar una respuesta adecuada a las nuevas exigencias que el marco legal establece, así como la adaptación de los nuevos retos que el Consejo tiene planteados. La creación de la Comisión Permanente de Estudios y de la dedicada a la Radiotelevisión de Andalucía se suman ya a las existentes de contenido y normativa. Ello nos va a permitir el impulso de los estudios sobre el sector audiovisual, de una parte, y al seguimiento específico de las funciones del servicio de la Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En su conjunto, con estas medidas organizativas se pretende el reforzamiento de las fortalezas existentes y la adaptación a nuevas exigencias que se nos imponen. Estoy convencido —y esa es una de mis apuestas estratégicas— de que, con este conjunto de medidas institucionales, se va a mejorar la solidez y el trabajo que, hasta ahora, ha venido desarrollando el Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La combinación de los criterios de eficacia y de eficiencia en la gestión, con los de participación, pluralismo e independencia en la toma de decisiones conforman las bases teóricas, pero también de praxis organizacional, para el desarrollo del buen gobierno en toda organización —por supuesto, también en toda organización colegiada, como es esta, y por supuesto, también en el Consejo Audiovisual de Andalucía—. Ese ha sido, y es, el objetivo central del impulso institucional que, como Presidente de esa institución, he pretendido llevar a cabo en los últimos seis meses con los recursos humanos disponibles, que —he de reiterar en este foro— resultan escasos para desempeñar las numerosas tareas que nos encomienda nuestra Ley de Creación de 2004.</parrafo>
        <parrafo>Son políticas globales de contención del gasto las que nos han impedido desarrollar las previsiones de ampliación de la relación de puestos de trabajo. Pese a ello, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha afrontado satisfactoriamente, en mi opinión, buena parte de las funciones que tiene encomendadas. Aquí creo que es fundamental resaltar la labor desarrollada por el personal al servicio de la institución, del que he de destacar su cualificación profesional, dedicación y entrega. Los datos objetivos nos reafirman el diagnóstico anterior.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de las cifras y la información que suministraré a sus señorías en la preceptiva próxima comparecencia para presentar el informe anual de 2008, permítanme adelantarles algunos indicadores de la actividad y el funcionamiento del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, el Consejo Audiovisual de Andalucía contó con un presupuesto de 8.422.312 euros, de los que 1.800.000 se vinculaban al desarrollo de la relación de puestos de trabajo que antes he mencionado y que —como ya les he adelantado— no llegó, finalmente, a aprobarse durante ese mismo ejercicio, con lo que, en realidad, el presupuesto del Consejo Audiovisual durante el ejercicio 2008 estuvo en torno a los seis millones y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro punto de vista, pensemos que la única institución española equiparable al Consejo Audiovisual de Andalucía, en sus dimensiones y competencias, sería el Consejo Audiovisual de Cataluña que, para ese mismo ejercicio de 2008, dispuso de un presupuesto de casi diez millones de euros. Pensemos, además, que el Consejo Audiovisual de Cataluña, con 86 trabajadores en plantilla en 2008, desarrolló en ese año una actividad similar a la que el Consejo Audiovisual andaluz desplegó en ese mismo periodo con tan solo 29 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Como sabrán sus señorías, el Consejo Audiovisual de Cataluña optó en su momento por asumir internamente las labores de catalogación y seguimiento de los contenidos audiovisuales, aunque externalizando la red de captación, lo que llevó a ese diferencial considerable de personal. En nuestro caso, el Consejo Audiovisual de Andalucía optó en el año 2006 por externalizar tanto la captación como la catalogación de los contenidos audiovisuales, a través de un contrato que el 5 de febrero de 2007 se suscribió con la Unión Temporal de Empresas Tedial-ASMedios, de una parte, y con TNS-Sofres, de otra. Esos contratos, que en su momento fueron asumidos por el Consejo Audiovisual de Andalucía, de catalogación y captación de contenidos, han representado en su conjunto, en estos dos últimos años, un gasto anual para el Consejo de 783.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en este capítulo comparativo del Consejo Audiovisual de Andalucía con el Consejo Audiovisual de Cataluña, creo que es oportuno mencionar también que, en la partida de retribuciones de altos cargos de ambas instituciones, el Consejo Andaluz le cuesta a Andalucía 450.000 euros menos al año que a Cataluña, que dispone de un consejero menos dentro de su composición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso a centrarme ahora en darles cuenta de la actividad del Consejo en relación con las funciones que le encomienda su Ley de Creación. Siendo consciente del tiempo que dispongo para este cometido, y contando con la benevolencia de la Presidenta, lo haré sumariamente, en referencia a las grandes líneas generales, pero quedando, en cualquier caso —como no podía ser de otra forma—, a disposición de sus señorías para cuantas aclaraciones o concreciones consideren oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Las cuatro grandes áreas que la ley nos encomienda al Consejo Audiovisual de Andalucía para su seguimiento y supervisión las podríamos sintetizar en cuatro grandes bloques: uno primero, dedicado a la protección de la juventud y de la infancia; un segundo, dedicado a la promoción de la igualdad de género y la eliminación de cualquier forma de discriminación; un tercer bloque, dedicado a garantizar el cumplimiento de las funciones del servicio público asignadas a los medios de comunicación audiovisuales; y un cuarto bloque, de salvaguarda de los principios constitucionales y estatutarios, referente al pluralismo político, social, religioso y cultural.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la infancia y los menores, ya he adelantado algo. No obstante, permítanme señalar que, en el último año —en el año 2008—, el 52% de las resoluciones aprobadas por el Consejo ha estado relacionado con este cometido de protección de la juventud y de la infancia. La inmensa mayoría de las actuaciones derivadas del seguimiento, del sistema de seguimiento de medios, tuvieron relación con la protección de los derechos de los menores. Estas actuaciones han estado, fundamentalmente, dirigidas al seguimiento y eliminación de las parrillas televisivas andaluzas de las emisiones de pornografía y publicidad de servicios sexuales y de prostitución en horario protegido, para lo que no hemos dudado en acudir a la Fiscalía Superior de Andalucía cuando ha sido necesario —que nos ha prestado, tengo que decir, todo su apoyo— ni tampoco en ejercer la potestad sancionadora que nos confiere la legislación.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de estas actuaciones, se han incoado, el pasado año 2008, 22 expedientes sancionadores, que afectan a 30 operadores de televisión local. Como consecuencia de los mismos, hemos llegado a imponer sanciones de hasta trescientos mil euros por la comisión de infracciones muy graves, de acuerdo con la normativa vigente.</parrafo>
        <parrafo>Puedo afirmar, señorías, que la intervención del Consejo en este campo ha conseguido acabar, prácticamente, con estas emisiones, que pueden perjudicar seriamente el desarrollo de nuestras niñas y niños andaluces, y frente a los que hemos actuado —los operadores, en su caso— con contundencia pero, al mismo tiempo, superando enormes dificultades.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, estamos analizando 7.728 horas semanales de emisión televisiva de los operadores andaluces. En los dos últimos años, hemos estudiado medio millar de alertas sobre posibles incumplimientos de la normativa vigente. A ello hay que sumar, en estos últimos dos años, 270 quejas —127 en el año 2008—, remitidas por la ciudadanía a través de la Oficina de Defensa de la Audiencia de que dispone el propio Consejo. Cada una de estas quejas —saben ustedes, señorías— conlleva la apertura de un expediente minucioso, riguroso, que debe finalmente resolver el Pleno en un plazo inferior a tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, señorías, entregué personalmente a la Presidenta del Parlamento el informe general sobre menores y televisión, elaborado por el Consejo; el estudio quizás más importante realizado en este campo en la Comunidad Autónoma y quizás —yo me atrevería a decir que también— en el ámbito español, donde ya avanzamos el camino a seguir en la tarea que se nos ha encomendado de salvaguardar los derechos de los menores de edad reiteradamente menoscabados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, casi veintiocho de cada 100 televisiones locales de Andalucía emiten programas de videncia en horario infantil, según el último informe elaborado este mes por el Consejo, y un número semejante de concursos de tarificación adicional, programas amparados por la legislación pero que, sin duda, preocupan a la ciudadanía, como también nos preocupan a nosotros. Creemos también casi erradicada la publicidad en horario infantil de servicios dirigidos a adultos a través de los números 803.</parrafo>
        <parrafo>Una de las señas de identidad del Consejo Audiovisual de Andalucía es su compromiso con la igualdad entre hombres y mujeres. Es un principio que recorre la columna vertebral de esta institución desde su nacimiento como primera institución paritaria de Andalucía. El Consejo es un organismo estratégico para alcanzar la igualdad efectiva de género en la sociedad y combatir la discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo el amplio elenco de acuerdos y recomendaciones internacionales, así como los objetivos que nos marca nuestra propia legislación, el Consejo ha abierto diferentes líneas de trabajo e intervención, encaminadas a hacer efectivo el derecho a la igualdad entre hombres y mujeres en relación con los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2008, el Consejo Audiovisual de Andalucía se comprometió con este Parlamento a poner en marcha seis actuaciones concretas encaminadas a avanzar en el camino de la igualdad. Hemos cumplido el ciento por ciento de los compromisos adquiridos, entre los que se encuentra un informe de publicidad de contactos sexuales y de prostitución en televisión. El Consejo ha pedido, además, al Parlamento que se regule esta publicidad, así como la realización de un estudio de estereotipos sexistas en la publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Nos proponemos, además, consensuar estos indicadores con carácter extensivo a otros consejos, de forma que nos permitan evaluar y medir el sexismo para poder actuar contra la publicidad ilícita.</parrafo>
        <parrafo>Otro ejemplo conocido en este Parlamento es el estudio sobre la visibilidad de las mujeres deportistas en televisión, estudio que ha servido de base a la primera proposición no de ley aprobada por este Parlamento sobre deporte femenino.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, refiriéndome al tercer bloque que antes señalaba, y en relación con el cumplimiento de las funciones de servicio público asignadas a los medios de comunicación audiovisual, el Consejo desarrolla, en primer lugar, una función asesora para la Administración autonómica con la elaboración de los informes preceptivos para la concesión o renovación de licencias de operadores audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, estos informes se remiten a la Dirección General de Comunicación Social y son de carácter preceptivo, previo a la resolución administrativa correspondiente, aunque no tienen un carácter vinculante.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en esta actividad, a diferencia de lo que ocurre en el Consejo Audiovisual de Cataluña, que tiene la competencia para la concesión de las licencias de los operadores audiovisuales, nuestra participación, aunque preceptiva, no es vinculante y, como he dicho antes, con un carácter previo a la resolución, que realiza finalmente la Administración autonómica, a través de la Dirección General de Comunicación Social.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, durante 2008, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha elaborado un total de 14 informes preceptivos, de ellos 11 concernientes a la renovación de concesiones administrativas para la explotación de emisoras de radiodifusión sonora en ondas métricas con modulación de frecuencia, siete municipales y cuatro locales, dos de transferencia de la titularidad de concesiones en materia audiovisual, y un último informe sobre el proyecto de modificación del Decreto 174/2002, de 11 de junio.</parrafo>
        <parrafo>No voy a aburrirles enumerando los estudios, decisiones o recomendaciones emitidos por el Consejo, información que figurará exhaustivamente en la memoria, pero sí me gustaría resaltar una de esas actuaciones de recomendación, de las que los medios de comunicación han informado con profusión y que ha sido elaborada recientemente y son las últimas recomendaciones del Consejo Audiovisual contra la violencia en el deporte. Creo que esta actuación constituye un ejemplo de corregulación con otras instancias, con otras Administraciones, con otras organizaciones, de las que también hemos sido, creo entender, pioneros en el conjunto del ámbito español.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero detenerme brevemente en un asunto, que me consta, que interesa especialmente al Parlamento, al igual que preocupa a los grupos políticos, en particular, y a la ciudadanía, en general. Me refiero al respeto del pluralismo por parte de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Antes del verano, y ese ha sido también un compromiso público de este presidente, el Consejo emitirá el primer informe sobre pluralismo político en el ámbito de las televisiones públicas de Andalucía, informe que esperamos poder remitir puntualmente a esta institución, al Parlamento, y que realizaremos con una periodicidad trimestral.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, pero también en relación con el funcionamiento del Consejo, en este año el Consejo Audiovisual de Andalucía alcanzará una importante, considero, proyección internacional al asumir la presidencia de la Red Mediterránea de Autoridades Reguladoras del Audiovisual, que se reunirá, precisamente, en la ciudad de Granada el próximo octubre, con la participación de más de veinte representantes de diferentes nacionalidades y Estados de la Cuenca Mediterránea.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, desde la presidencia de la Plataforma Estatal de Consejos Audiovisuales, que también ocupo durante el presente año, propiciaremos una intervención conjunta y coordinada de las autoridades reguladoras existentes en España que confiamos que se amplíen, no solo al ámbito nacional de estas comunidades, y también con la posible implantación del Consejo Estatal de Audiovisual, sino también a otras comunidades autónomas que sigan el camino emprendido por Andalucía, junto, como he señalado antes, con Navarra y Cataluña. Prueba de esta referencia externa y de interés de la institución y, posiblemente, de la necesidad que se demanda, es la última solicitud que hemos recibido en estos días de la Comunidad Autónoma canaria que nos pide formalmente asesoramiento, a este Consejo, para la puesta en marcha en esa Comunidad de una institución equivalente a la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, y voy terminando esta intervención, la situación actual del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía no es otra que la de la normalidad institucional en el cumplimiento y desarrollo de las funciones y competencias que le vienen atribuidas, legal y estatutariamente.</parrafo>
        <parrafo>Tengo, además, señorías, que pronunciarme explícitamente en torno a la satisfacción que yo personalmente como presidente, y estoy seguro que también el resto de consejeros y consejeras sienten por nuestra contribución al cumplimiento de una función social tan elevada como es la que se nos encarga en relación con los menores, con la igualdad y con el pluralismo en el excitante y cambiante mundo audiovisual contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Como ha podido quedar de manifiesto en mi intervención, creo poder afirmar, finalmente, que el Consejo Audiovisual de Andalucía no solo está cumpliendo las funciones imperativas que se les asignan, informes preceptivos, información y resolución de las quejas que recibe, incoación y resolución de los expedientes que, por vía de alertas nos llegan, sino que, además, en el campo propositivo que la ley nos encomienda, el Consejo Audiovisual de Andalucía, a través de sus estudios, informes y recomendaciones, está trasladando a la sociedad andaluza, en general, a los poderes públicos y a los operadores audiovisuales, en particular, una nueva conciencia del papel de las funciones y de la responsabilidad que los medios de comunicación tienen en la sociedad andaluza. Podríamos decir que con sus actuaciones el Consejo está contribuyendo a la implantación de nuevas pautas de la cultura cívica andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En este camino, de esa implantación, quiero hacer mía la afirmación de Ernest Bloch, cuando sentenciaba que «la razón no puede prosperar sin esperanza, ni la esperanza expresarse sin la razón».</parrafo>
        <parrafo>Espero haberles facilitado argumentos para que la razón pueda prosperar en esta esperanza colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de intervenciones de los grupos, y para ello tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta. Señor Montabes, bienvenido.</parrafo>
        <parrafo>Cuando le he escuchado su reiterado deseo cronológico de los diez años, no he podido sino pensar en el dicho quijotesco del «largo me lo fiais». Pero, a día de hoy, y a tres años de su creación, el Consejo Audiovisual de Andalucía, creado como una de las medidas estrellas de impulso democrático, y que, como usted bien ha dicho, cuenta con un presupuesto anual de más de ocho millones de euros, ha sido objeto de controversia, cuando no de escándalo y de desprestigio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Montabes, nos gustaría analizar una serie de cuestiones para conocer su posición y sus respuestas. Una primera cuestión sería su independencia como presidente del Consejo. Y le planteo esta, a tenor entre otras, de su actuación en el asunto del logotipo del Consejo Audiovisual. Poco dice a favor de su independencia que se acepte como logotipo del Consejo el de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Montabes, ¿cree usted, como ha afirmado en reiteradas ocasiones, que el uso del logotipo de la Junta es una mera cuestión de identificación? ¿Por qué se ha plegado, de manera sumisa, a los dictados de la Consejería de la Presidencia, a la hora de adoptar el logotipo de la Junta, cuando de alguna forma ese logotipo debería haber avalado desde el primer momento el marchamo de independencia que debería amparar al Consejo Audiovisual? ¿Por qué ha dado lugar a que este tema sea objeto de tratamiento por la propia jurisdicción contencioso-administrativa?</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, con todo el respeto personal, señor Montabes, que su actitud de sumisión al señor Zarrías hace pensar que usted actúa siempre más como disciplinado militante del PSOE que como autoridad independiente.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda cuestión que le planteo en esta comparecencia solicitada por el Grupo Parlamentario Popular es la defensa, por parte del Consejo, del pluralismo informativo, al cual usted ha hecho alusión, y de forma especial a la observancia de dicho pluralismo por parte de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos que, desde su creación, y va para tres años, el Consejo Audiovisual de Andalucía no ha entrado a fondo en el pluralismo, la neutralidad y la objetividad de la Radiotelevisión andaluza, y ha disfrazado esta actitud con resoluciones menores, referidas a Canal Sur. Si analizamos, y lo he hecho detenidamente, las resoluciones del año 2006, cuatro; del año 2007, 16; del año 2008, 20, y, en lo escaso que va del año 2009, una, vemos cómo sobre la observancia de ese pluralismo por parte de la RTVA se pueden contar con los dedos de una mano y sobrarían algunos de ellos. Y da que pensar también que, precisamente una resolución sobre la falta de pluralismo por parte de Canal Sur, provocó la cacería del Partido Socialista sobre el señor Vázquez Medel, que acabó con la dimisión del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Nos resulta sorprendente, señor Montabes, que haya vetado usted las cuatro primeras propuestas de la Comisión de la RTVA y no las haya incluido para su debate y votación en el Pleno del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el debate de esas propuestas en el Pleno del Consejo Audiovisual nos parece un derecho absolutamente fundamental. Parece, y las evidencias así lo atestiguan, que la consigna que usted —le vuelvo a repetir, entiéndalo, y lo hago en todo momento desde el punto de vista político—..., creo que la consigna que usted, como disciplinado militante del PSOE, y estamos convencidos de que así actúa, cumple escrupulosamente es la de no tocar a la RTVA. No sabemos si, como usted parece que tiene ese anhelo cronológico de los diez años, no quiere seguir la misma suerte que el señor Vázquez Medel.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello usted parece bastante encantado de no entrar en ningún momento en lo que constituye un ejercicio informativo de manipulación permanente por parte de Canal Sur, y para ello no duda en utilizar el rodillo de su mayoría en el Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, al hilo del examen de las resoluciones, una por una, parece que para usted es mucho más importante preservar en estas resoluciones, por poner algunos ejemplos, la falta de información del prefijo telefónico 905 en el programa La bombonera, de Sevilla Fútbol Club Televisión, Resolución 31/2007; o la resolución en relación al anuncio de colonias One Million, de Paco Rabanne, Resolución 31/2008, que el velar como máxima autoridad audiovisual en Andalucía por el juego limpio, por el juego limpio diario en Canal Sur Televisión como televisión pública de Andalucía y por el respeto al pluralismo político.</parrafo>
        <parrafo>La tercera cuestión que queremos plantearle, señor Montabes, es la de las contrataciones del Consejo Audiovisual. Y aquí sí nos parece un auténtico escándalo, escándalo con mayúsculas, que se haya aprobado la prórroga de un contrato de 1.386.000 euros por la empresa del señor don Rogelio Delgado, que en dos años no ha hecho absolutamente nada de lo que se le había encomendado.</parrafo>
        <parrafo>Esta prórroga, de más de 173.000 euros, por tres meses, además de suscitar serias dudas de legalidad, desde luego, desde el punto de vista de la administración del dinero de los andaluces, nos parece absolutamente bochornosa.</parrafo>
        <parrafo>Es inadmisible, salvo intereses que nosotros desde el grupo desconocemos, es inadmisible, señor Montabes, la prórroga del contrato suscrito entre el Consejo Audiovisual de Andalucía y la UTE ASM Medios Tedial por importe de 1.386.00 euros, más de 231 millones de pesetas, que ahora se aumenta en 173.000 euros, cuando los trabajos objeto de la contratación... Por cierto, ¿dónde están? ¿Dónde están? Cuando acaba usted de decir, y le he escuchado, porque no podría ser de otra forma, con suma atención, y le he tomado nota, que antes del verano se remitirán estudios de pluralismo. Indica, ni más ni menos, que son 231 millones de pesetas, es decir, 1.1386.000 euros, lo que, desde luego, ha sido un auténtico despilfarro y un asunto absolutamente bochornoso. Y más aún, más aún la prórroga de 173.000 euros. Significa que se premia el incumplimiento. Y, mire usted, no son apreciaciones subjetivas de este portavoz porque esa contratación ha sido, incluso, objeto de expediente por parte del Consejo, con penalizaciones económicas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa la prórroga, señor Montabes, el dar el visto bueno a los incumplimientos? ¿Considera usted que de esa forma se administra correctamente el dinero de todos los andaluces? ¿Qué podrían pensar, qué pensarán de este tema los 850.000 andaluces que en estos momentos están en el paro, cuando a una empresa que no cumple se le sigue pagando con el dinero de todos?</parrafo>
        <parrafo>Por último, la cuarta cuestión que queremos plantearle, señor Montabes, es la referida a las presuntas irregularidades en una serie de gastos del Consejo Audiovisual de Andalucía por parte de determinadas consejeras y consejeros. Nos estamos refiriendo al uso indebido de coches oficiales, a los gastos de alojamiento en hoteles de lujo, a las comidas en restaurantes de muchos tenedores, a los gastos en taxi... Al parecer, una carrera que debió de tener el atasco del siglo, porque la carrera fue de 1.500 euros, debió de ser de colapso total.</parrafo>
        <parrafo>Señor Montabes, ¿por qué ha impedido usted a los consejeros que se lo han solicitado acceder a las memorias justificativas de tales gastos? Si hay transparencia, como tiene que ser, y plena justificación, yo espero que usted, además, ahora, en su turno de cierre, nos dé una fotocopia a los diputados y diputadas de esta Comisión, es lo menos que espero, y estoy aseguro de que, con el amplio gabinete del que usted dispone y que le acompaña, al cual yo le doy la bienvenida, desde luego, no nos van a faltar de forma inmediata esas fotocopias.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué ha vetado usted la creación de una Comisión de Investigación? ¿Por qué no ha solicitado usted la intervención de la Cámara de Cuentas? ¿Por qué, en definitiva, señor Montabes, ha impedido usted que se clarifiquen tales gastos?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, en una Andalucía con 247.000 hogares que tienen a todos sus miembros en el paro, con 300.000 andaluces que no tienen prestación por desempleo, con 500.000 andaluces en el umbral de la pobreza. ¿Le parece correcto, señor Montabes, haberse gastado —por poner un ejemplo— más de siete mil doscientos euros en polvorones en estas Navidades? No sabemos si los polvorones estaban firmados por Ferrán Adrià.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, como han calificado algunos sobre otras cuestiones —muy recientemente sobre el llamado «hecho cinegético»—, no enmarque usted todo esto en lo que podría denominar «el hecho gastronómico inherente al cargo», porque, señor Montabes, ¿considera usted que todos los consejeros están cumpliendo con el deber de presencia y con la obligación de exclusividad que establecen la ley, el reglamento y el código deontológico de la institución? ¿Me puede usted dar el dato? Y espero que sí, porque me imagino que también se nos entregará, de forma inmediata, al haber sido solicitada la comparecencia por el Grupo Parlamentario Popular, para analizar la actuación del Consejo. Digo que espero que se nos dará también, de forma inmediata, el gasto en combustible de los coches oficiales del Consejo durante los tres últimos años y la justificación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y empezaba por el logotipo y termino también, de alguna forma, intentando ajustarme escrupulosamente a los tiempos reglamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señor Montabes, en una Andalucía que en estos momentos se puede calificar de situación de emergencia social, de auténtica emergencia social, los gastos de lujo de una serie de consejeras y de consejeros son un auténtico insulto a los andaluces. Que el Consejo Audiovisual de Andalucía haya ocupado páginas en los medios de comunicación por vinos de más de doce mil pesetas la botella, por rones gran reserva, por carreras de taxis de mil quinientos euros y por el fanatismo militante de determinados miembros del Consejo hacia las ostras... Parece que, en un momento dado, el municipio de Arcade hasta ha tenido la tentación de nombrar a alguna o a algún hijo predilecto del mismo. Y parece también que alguno por ahí, en cuanto a lo del logotipo, quería facilitarle el tema y propuso, incluso, que la ostra fuera el logotipo del Consejo. Y todo ello, todo ello, en una Andalucía en situación de emergencia social; todo ello, señor Montabes, con su silencio cómplice, con su falta de transparencia y con su aversión a algo que constituye la esencia de la Cámara que lo acoge en el día de hoy, y que no es otra cosa que esa luz y taquígrafos que se echa muy en falta en el Consejo que usted preside, y que espero que empiece a alumbrar en el día de hoy, cuando estoy seguro de que a las cuestiones que le he planteado dará respuestas, pero respuestas concretas, en forma documental, además, que amparen la justificación de esos lujos insultantes al pueblo de Andalucía y, sobre todo, a las muchas familias que en estos momentos están pasándolo muy mal, y la justificación, en definitiva, de haber incumplido muchas de las cuestiones de las que usted alardea —y lo hacía recientemente, y lo leía en un medio de comunicación— sobre ese código deontológico y, sobre todo, de lo que deberían ser el espíritu y la esencia que dio luz a la creación del Consejo Consultivo, y que, entre otras cuestiones, como le he planteado anteriormente, sería la defensa de ese pluralismo político, y, sobre todo, de ese pluralismo político en esa televisión pública de Andalucía que les cuesta a todos los andaluces más de doscientos cuarenta y siete millones de euros, y que, sin embargo, se convierte, permanentemente y a diario, en un instrumento de propaganda del Partido Socialista, al parecer —al parecer—, con su complicidad, con su militancia disciplinada y sin hacer valer lo que constituye su esencia y su deber, de ejercer en todo momento como máxima autoridad independiente del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Montabes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Bienvenido, señor Montabes, a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>No nos ha sorprendido el discurso del portavoz del Grupo Popular: era previsible. Se ha limitado a leer páginas de periódicos, en una intervención poco preparada... No nos sorprende, no nos sorprende en absoluto. Sospechas, insidias... Y, bueno, y, como siempre, le importa poco la verdad, viene con el discurso hecho y lo suelta a modo de grabadora que reproduce un discurso previamente instalado en su interior, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, lógicamente, tenemos que poner en valor y reconocer la trayectoria de este Consejo Audiovisual. En primer lugar, porque está cumpliendo con la ley de creación de este organismo; en segundo lugar, porque estaba en una etapa inicial: hubo un primer tiempo de rodaje y ahora se está produciendo el tiempo de la consolidación. Y en eso tenemos que poner bien claro sobre la mesa cuáles son los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no vale la palabrería, aquí valen los resultados, y los resultados demuestran que la puesta en marcha del Consejo Audiovisual ha sido un acierto: cumple una función importante en una sociedad democrática, que es por lo que tendría que velar y defender también el Grupo Popular, y es un órgano que supone una apuesta decisiva, definitiva, por la calidad de nuestra democracia.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como siempre, en la vanguardia. Yo echo de menos que estos asuntos, que son tan importantes para la calidad y la estructura del edificio democrático, se pongan también en marcha en otras comunidades —y ha dicho usted ya algo, y volveré yo posteriormente a este asunto—, con lo cual nos reafirmamos en el Grupo Socialista en la utilidad del Consejo Audiovisual. Y no es una declaración retórica. Yo creo que los resultados están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha enumerado una serie de enfoques que nos parecen acertados: la defensa de la juventud, de la infancia, de los sectores más desfavorecidos, los mayores...; una línea correcta, la igualdad y la lucha contra la discriminación; el servicio público de las radios y televisiones de todo tipo, no solo la RTVA, de todo tipo, que hay muchas en Andalucía, y la salvaguarda del pluralismo, que me parece que son los pilares para construir un buen edificio de defensa de la democracia en Andalucía. Y, en la enumeración de cosas que han ido haciendo, que han sido muchas —y yo creo que son valorables y resaltables—, siempre nos hemos encontrando lo mismo: la obstrucción, la zancadilla, el obstáculo por parte de determinados consejeros, curiosamente, la gran mayoría, a propuesta del Grupo Popular, que tienen una misión determinada en este órgano, que es el no permanente, el no a todo, la destrucción de todo lo que se construye. Y voy a poner solamente unos cuantos ejemplos, porque, aquí, yo, a diferencia del señor Rodríguez, el discurso lo voy a casar con la práctica, la teoría la voy a poner de acuerdo con lo que se está haciendo, con la realidad del trabajo del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>En el control especial de la franja de protección de la infancia, en ninguna de las ocasiones en que el tema se ha llevado sobre la mesa...</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría a la Presidencia un poco de respeto al interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio. Hemos tenido una primera intervención, donde hemos estado todos en silencio, y yo creo que es fácil continuar, ¿no?, con la misma tónica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta, y también gracias a la comprensión de los diputados, a las señorías del Grupo Popular. Entiendo que no les guste lo que estoy diciendo, pero yo he sido muy respetuoso con la intervención del portavoz, con lo cual ruego que también atiendan al representante del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Control de la franja de especial protección de la infancia: numerosas resoluciones puestas sobre la mesa. En ninguna ocasión, los consejeros a propuesta del Grupo Popular han votado a favor de combatir la lucha contra la pornografía en horario protegido: nunca. Señores del Grupo Popular, ¿cómo no pueden, en una cosa tan obvia, no estar a favor de la mayoría del Consejo?</parrafo>
        <parrafo>Tratamiento de la violencia en el deporte: votos particulares de los consejeros del Grupo Popular en contra de combatir y erradicar la violencia del deporte, una cosa tan básica, señorías del Grupo Popular. Votos particulares en contra.</parrafo>
        <parrafo>La visibilidad del deporte femenino, o, lo que es lo mismo, la lucha por hacer efectiva la igualdad real entre hombres y mujeres: voto particular en contra del Consejero a propuesta del Grupo. Temas tan básicos, y, además, con argumentos retorcidos e impensables en una sociedad democrática. Hablábamos de «informe carnavalesco, torcido». Un informe que lo que está buscando es avanzar en la visibilidad de las mujeres en las televisiones públicas. Pues, nada, afirmaciones de este tenor: «Contemplación iluminista, seudorreligiosa o casi mística de la presencia de las mujeres en las televisiones».</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede defender esto y no se le cae la cara de vergüenza al Grupo Parlamentario Popular? ¿No creen en la igualdad real entre hombres y mujeres? Me parece a mí que no.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, también, voto particular en contra en una campaña de publicidad de juguetes en navidad, etcétera. Cosas básicas que no son de política. No tiene nada que ver con una cuestión de pulso político entre unos consejeros y otros, sino cuestiones del abecé de la democracia, donde el Grupo Parlamentario Popular siempre ha estado en contra de la construcción de una nueva filosofía de la comunicación en los medios públicos de televisión. Y, lo que es más grave, con falta de respeto a otros consejeros de ese Consejo Audiovisual con el boicoteo permanente del trabajo. En definitiva, a lo que nos tiene acostumbrados: la estrategia de deterioro, de descrédito y de desprestigio de todas las instituciones, porque no creen en ellas; destrucción de todo. Y para el Partido Popular todo es un escándalo menos lo que ocurre en Madrid, por ejemplo. Eso no es un escándalo, eso es una cosita pasajera que tiene ramificaciones por toda España. Eso sí que es un escándalo. Podría preguntar usted cómo se está dando también en las televisiones públicas ese escándalo de Madrid, a ver qué me dice, después, usted que pide tantos informes.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ustedes a destruir. Y perdón, una acotación: animo a que hagan ese estudio sobre el caso de Marta del Castillo, porque, desde el Grupo Socialista, participamos en la idea de que se ha producido un circo mediático en un asunto delicado, con uso de menores para consecución de audiencia, básicamente, en televisiones de carácter privado. Yo creo que es importante que el Consejo Audiovisual, por lo menos, emita un informe, aunque no sea vinculante, para que ponga los puntos sobre las íes sobre determinados tratamientos que son fundamentales a la hora de conformar la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Pues, como le decía, señor Rodríguez, en el Grupo Parlamentario Popular no creen en el Consejo Audiovisual. No creen ni en este organismo ni en nada, y, por eso, actúan para destruirlo. Ya han anunciado que lo cerrarían, ha dicho el presidente de su partido que cerraría el Consejo Audiovisual igual que hicieron en Madrid. Usted que pide tanta transparencia, ¿por qué quiere eliminar un órgano que vela por la transparencia, la igualdad y lucha contra la discriminación? Tendría que explicar por qué va en esa línea. ¿O es que no le interesa que la democracia sea más fuerte, señor Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el discurso de la regeneración política, que tanto le gusta traer al Partido Popular, al Grupo Popular, a esta Cámara y en sus discursos políticos, es meramente de boquilla. Queremos hechos, señor Rodríguez, y no palabras. Están usando una estrategia política, y, sin embargo, mienten. En otros sitios de España, en otras comunidades autónomas, aunque ya Navarra tenga otro tratamiento distinto, pero hasta hace unos meses estaba dirigida por un señor que era del Partido Popular, hay un consejo audiovisual. Ahora, en Canarias, en un gobierno —como ha anunciado el Presidente del Consejo Audiovisual—, en un gobierno de coalición entre los nacionalistas canarios y el Partido Popular quieren crear un consejo audiovisual. Le vuelvo repetir lo de hace dos días, señor Rodríguez: su presidente, que a la vez es el responsable territorial del Partido Popular en España, se tiene que poner de acuerdo, o poner de acuerdo a todas las comunidades; que parecen el ejército de Pancho Villa, defienden un discurso en cada sitio, un discurso en cada territorio. Y ese es el papel que tendría que hacer el señor Arenas, señor Rodríguez. Yo sé que no le gusta, pero es verdad la disparidad de criterios que maneja el Partido Popular en función de los intereses de cada territorio. Y como es tan evidente se lo tengo que poner sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Ha tenido una intervención basada en la demagogia y en la anécdota, sin centrarse, realmente, en el fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En el asunto de las facturas, yo no querría perder mucho tiempo, pero, ya que lo ha sacado usted, es una auténtica exageración, un despropósito. Está haciendo, de la anécdota, categoría. De una factura por un plato de ostras, parece que se han llevado los consejeros del Consejo Audiovisual todos los días comiendo ostras. Una factura por 22 euros. Si eso da para un logotipo, desde luego, los productores de ostras iban a tener serios problemas para llegar a final de mes, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Y una exageración que a ustedes les interesa, diríamos, agrandar, magnificar, pero que en el fondo de todos esos gastos de representación habría que calibrar cuál es el motivo por el que se producen. ¿No será porque esos consejeros trabajan mucho más que otros? Señor Rodríguez, es una cuestión de productividad, no una cuestión de desahogo, como usted lo plantea. Otros consejeros, y perdóneme usted que sea tan evidente o tan contundente, no han hecho nada, solamente obstruir, ni un informe ni una aportación, y algunos, incluso, dedicarse a dar más vueltas al mundo que Willy Fog, y no le he escuchado ni una palabra. Yo le rogaría, señor Rodríguez, ya que le gusta pedir tanta información, que plantee una información detallada del gasto de representación de todos los consejeros. Estoy convencido de que se va a llevar un chasco, una auténtica sorpresa. Y entonces se le caería el discurso de plano; el edificio, los castillos en el aire que suele construir se derrumbarían inmediatamente. Sus denuncias, sus acusaciones son inconsistentes, auténticos castillos de naipes, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Están obsesionados con desacreditar al Consejo Audiovisual, tanto que sacan información de dentro, no ya sin respetar el secreto de las deliberaciones del Consejo, que deberían hacerlo los consejeros a propuesta del Grupo Popular, pero es que es faltando a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Una información muy grande de El Mundo: «El Presidente del Audiovisual premia a la prensa afín». Falsa, y el desmentido muy chiquitito, muy chiquitito en cartas al director; desmentido del Consejo Audiovisual muy chiquitito porque no era verdad. Vendieron la piel del oso y no se había ni cazado ni estaba previsto cazarlo. Y como esta, varias. Ustedes con tal de torpedear hacen todo lo que sea posible, y, bueno, denuncias falsas. No me puedo callar el asunto de los mantecados, de los polvorones, como usted ha dicho. Una iniciativa que parte de un consejero a propuesta del Grupo Parlamentario Popular; iniciativa que se tomó en el año 2007, y que se repite en el año 2008 a propuesta del consejero del Grupo Parlamentario Popular. Y un detalle que, de verdad, es para que se le caiga la cara de vergüenza: lo que ocurrió en el año 2007, señor Rodríguez. A lo mejor usted no lo sabe pero yo se lo cuento. Fueron, porque curiosamente estos polvorones son los que regala Javier Arenas a los dirigentes del Partido Popular, porque es una marca de cierto nivel, reputada en Andalucía, y son los que regala a los dirigentes del Grupo Popular. Y, señor Rodríguez, año 2007, el autobús electoral...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señores, señores, después contesten en su turno.</parrafo>
        <parrafo>Año 2007, año 2007, autobús electoral de Javier Arenas para...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, rogaría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, dejen proseguir al portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Año 2007, autobús electoral de Javier Arenas, con la imagen corporativa de campaña, que para en Estepa a cargar los polvorones que tanto les gustan a los dirigentes del Partido Popular y llenan el autobús de...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, Presidente, pido amparo a la Presidencia. Yo he mantenido la boca callada durante los 20 minutos de la intervención del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, dejen proseguir al portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No por mucho que me interrumpan, señor Presidente, no voy a contar esta anécdota que es elocuente de cómo funciona el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues el autobús electoral para allí y carga para sus dirigentes con el dinero suyo, pero, de camino, como iba para allá y era una iniciativa de un consejero a propuesta del Grupo Popular, echaron las 40 cajas que iba a regalar el Consejo Audiovisual, y las llevaron y las depositaron en la sede del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Vaya vergüenza, señor Rodríguez. ¿Y usted viene a traer este asunto aquí? Que lo que estoy contando es cierto, con testigos. Descargaron las 40 cajas del Consejo Audiovisual en la puerta del Consejo Audiovisual. Señor Rodríguez, hay que venir informado. No cuenten medias verdades, no cuenten medias verdades. Es para que se le caiga la cara de vergüenza, y viene usted a criticar una iniciativa que pone en marcha el Consejo Audiovisual a propuesta de un consejero del Partido Popular o a propuesta del Partido Popular. Señor Rodríguez, la verdad es que ese punto es para que lo retirara del orden del día inmediatamente si tuviera otra intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pues estas son las cosas que hace el Grupo Popular para derribar o denostar al Consejo Audiovisual, y luego hablan de independencia. Usted no me hable de independencia, señor Rodríguez. Han tenido y tienen, ahora mismo, un solo consejero que es militante del Partido Popular: Jaime Bretón. ¿Le suena? Ha sido concejal de Sevilla y presidente de Nuevas Generaciones mucho tiempo. Tuvieron antes del señor Bretón a otro dirigente —Secretario de Estado con Rajoy— del Partido Popular colocado, porque se había quedado fuera y Rajoy pidió que lo metieran en el Consejo Audiovisual para que tuviera un sueldo público. Le teníamos que haber dado ese dinero del señor Marino Díaz Guerra, se lo teníamos que haber dado a esos millones o cientos de miles de familias, que usted tanto predica, que están pasando una situación de indigencia. Y lo colocaron allí, por deseo expreso del señor Rajoy, un señor que era de Madrid y no conocía Andalucía, militante del Partido Popular, ahora trabaja en la Comunidad de Madrid, pero eso no es problema. La independencia para los demás, para nosotros no.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hay que calibrar las actuaciones no en función de los discursos retóricos, sino de la realidad de los hechos, se lo vuelvo a repetir. Y a todas las televisiones, no solamente a Canal Sur, están obsesionados con Canal Sur. Ustedes creen que es su piedra en el zapato, pero es un problema suyo, de su gestión, de obsesión patológica. Yo veo una televisión que es distinta a las que ustedes plantean, pero ustedes erre que erre, erre que erre.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hablan del informe de la Comisión de Pluralismo, siempre [...] hasta hace casi nada, creo, la Comisión de Pluralismo del Consejo Audiovisual, un consejero a propuesta del Partido Popular, lo que pasa es que no ha hecho nada, señor Rodríguez, es que no ha hecho nada. Viene usted aquí con un discurso que si no conociéramos los hechos, pues, a lo mejor podrían resultar verosímiles, pero es que son falsos de pe a pa, de la a a la zeta, dirigida por un consejero a propuesta del Grupo Popular, y no ha hecho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y así es todo. Hablan de la concesión a una empresa del seguimiento informativo. Yo no voy a meterme a defender ninguna empresa, pero yo creo, por lo que he visto publicado también, porque salió una información muy grande, después un desmentido de la empresa chiquitito comentando las condiciones del contrato. Y ellos no tienen que hacer informe de pluralismo, eso es una competencia de los técnicos, ellos tienen solamente que entregar el minutado de los programas que se hacían seguimiento, para que los técnicos evaluaran y sacaran el dictamen pertinente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, es que no ha dicho nada que sea cierto en esta intervención. No ha dicho nada que sea cierto. Con lo cual, ¿qué le tengo que recomendar? Que la próxima vez pida mejor los papeles, pida mejor los papeles, no se puede venir aquí con las medias verdades o las mentiras como catedrales e intentar sentar cátedra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el Presidente del Consejo Audiovisual, señor Montabes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Con la venia.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, reiterar mi satisfacción por esta oportunidad que me brindan los grupos parlamentarios y el Parlamento, por supuesto, y dar las gracias tanto al portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rodríguez, como al señor Vázquez, por parte del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar en el tiempo que me da la Presidencia aclarar, dar la información hasta donde puedo llegar de las dos intervenciones se pudieran deducir o que me han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por el orden de intervención, señor Rodríguez, le agradezco de verdad su intervención, incluso sus dudas, que podríamos decir en algunos casos razonables, en otras, personalmente y por la posición que ocupo, creo que hay dudas que están despejadas, pero, en cualquier caso, legítimas.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, sobre el funcionamiento del Consejo Audiovisual me hubiera gustado alguna pregunta más de las que hay, hay dos de fondo que voy a intentar, y las otras son de gestión y yo también voy a intentar darle.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme un pequeño discurso antes de empezar, los 10 años, a lo mejor me he expresado mal o no se me ha oído bien, los 10 años no es que yo quiera estar 10 años, sino era una pequeña broma diciendo que en 10 años seguro que la salud del Consejo debe estar institucionalizada, consolidada y que fortuna de quien le corresponda estar en ese momento, que me hubiera gustado, no es que ni mucho menos pretenda perpetuarme a modo del Presidente Chávez en Venezuela, aparte de que legalmente es imposible. Entonces he debido de expresarme mal, no es que yo quiera estar 10 años, sino que me hubiera gustado estar 10 años más tarde cuando una institución como es esta, el Parlamento, tras casi 30 años de vida, pues tiene una solidez institucional consistente. Esa era la referencia y no otra, desde luego. Si ha habido alguna duda, quiero despejarla ahí.</parrafo>
        <parrafo>No me gustaría marcar mi contestación dentro de la controversia y escándalo, como señalaba usted, mi opinión creo que se ha podido deducir y mi percepción de mi intervención no es esa, yo tengo un respeto extremo por los medios de comunicación de todo tipo, escritos, audiovisuales, por supuesto, como no, pero, desde luego, desde mi responsabilidad como Presidente mi actuación, mis juicios tengo que hacerlos sobre documentos que hay que analizar y que están internamente, con todo el valor que puede tener una información y toda la legitimidad que tienen los medios de comunicación como perros guardianes —que dice traduciendo, posiblemente, mal del inglés— una de las funciones del sistema o el cuarto poder, por supuesto. Pero, desde luego, a partir de ahí yo no soy dado, generalmente, a construir las reflexiones. Se puede estar en el derecho y, desde luego, lo respeto y, precisamente, creo que en esta comparecencia intento, voy a intentar, realmente, trasladarle algunas de las visiones que sobre documentación, sobre aspectos internos, sobre la propia institución pueden elaborar un juicio, espero, más completo.</parrafo>
        <parrafo>Por el orden que ha planteado las cuestiones, aunque algunas de ellas pueden ser trasversales. Plantea la independencia, en primer lugar, en un doble sentido, independencia del Presidente. Me imagino que no está planteando la independencia y autonomía del órgano en su conjunto, que es un órgano elegido por el Parlamento, no de extracción parlamentaria, porque no es entre diputados, sino elegido por el Parlamento y, por tanto, yo estoy convencido de que esta institución se ha asegurado en las propuestas y en una mayoría cualificada tan exigente como la que se plantea de tres quintos de buscar los perfiles más idóneos de cada uno y cada una de los 11 miembros del Consejo. Por tanto, quiero entender, y así lo asumo, que el cuestionamiento de la independencia es personal sobre mi persona, como Presidente, antes que de la institución porque de la otra creo que no tengo que hablar en esta institución de la independencia y de la autonomía del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Como Presidente se despliegan dos aspectos de su intervención: uno, por un lado, en cuanto a mi posición en relación a la Consejería de Presidencia y la sumisión a los mandatos de esta Consejería y de su Consejero y Vicepresidente del Gobierno en un caso concreto que usted menciona del logotipo. Y otro, del cual voy a pasar a exponerle detalladamente y con documentación la posición a ese caso concreto. Y otro con carácter más general, pero más preocupante, para mí personalmente, que es el cuestionamiento de la independencia por la militancia en un partido, en una organización política.</parrafo>
        <parrafo>Hace 17 años que, efectivamente, tomé una decisión de ejercer un derecho fundamental, en el año 1991, si no recuerdo mal, por muchas circunstancias personales decidí ejercer un derecho fundamental que la Constitución me ampara, que es participar en una organización política. Lo he venido haciendo de forma continua en todo este periodo y creo que, efectivamente, ha sido un elemento enriquecedor personalmente y cívico, desde el punto de vista individual. Lo que haya podido aportar, o no, a esa organización y a través de la organización al servicio público haya podido tener son otros los que tienen que juzgarlo. Lo que sí le puedo asegurar es que estoy muy satisfecho de que el marco legal constitucional me amparase para poder ejercitar ese derecho y seguir ejercitándolo.</parrafo>
        <parrafo>Esa actitud, desde luego, tiene que quedar bien diferenciada de un gasto de ejercicio, insisto, de un derecho fundamental, artículo 6 de la Constitución, del ejercicio de las funciones que uno puede desarrollar. Yo he venido actuando ininterrumpidamente, desde antes y durante ese periodo, como profesor de Universidad, como catedrático ejerciendo, posiblemente, una de las labores más sensibles que es el proceso de formación en la Universidad y la verdad es que no he tenido ningún problema, aunque ya se lo planteara hace un siglo, casi un siglo, Max Weber en torno al político y al científico. Yo no he renunciado nunca a sentirme político, porque creo que es muy digno participar y actuar en política. Lo que me preocupa es que se pueda convertir eso en un arma arrojadiza. La independencia no es una condición de naturaleza, sino que la independencia se pone de manifiesto en las actuaciones de cada persona individualmente.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo asegurar que cada día de estos 15 o 16 años de participación en una organización me he planteado cuando he tenido que intervenir, también en sede parlamentaria como miembro de la Junta Electoral de Andalucía, en los papeles que he asumido con independencia de las posiciones que, ejerciendo un derecho fundamental, he llevado. Y ese es el mismo planteamiento que, desde luego, he trasladado. No hay ningún impedimento, sabemos, usted sabe mejor que yo, que hay determinadas funciones a las cuales la Constitución y el sistema legal limita la posibilidad de ejercicio de determinados derechos, no es este caso. Por tanto, permítame, de verdad, disentir de su opinión. Juzgue mi actividad, juzgue mis actuaciones, pero no juzgue por un hecho, se lo pido solamente como ejercicio de un derecho fundamental.</parrafo>
        <parrafo>En el otro plano, en cuanto a la independencia que podríamos llamar funcional, administrativa, jerárquica, en relación con la Consejería de la Presidencia, le puedo decir... Como me han efectuado algunos miembros del Consejero algunas preguntas en el Pleno: «¿Tiene usted algún tipo de contacto, relación, con la Consejería de la Presidencia y con el Consejero?». Y he dicho que sí. Además, es la consejería que por ley nos dice que el Consejo mantendrá sus relaciones con la Administración de la Junta de Andalucía a través de la consejería que asuma las competencias en materia audiovisual. Es que estoy obligado, y claro que las he mantenido. Primero, protocolaria y casi por educación de presentar en mi llegada, y, luego, como voy a tener oportunidad, para trasladarle problemas que aquí he puesto de manifiesto, porque es la relación con la Administración, que vive el Consejo desde el punto de vista de su gestión, administrativo, funcional, de Función pública, y, también, por entrar ya en el tema que me plantea, de imagen corporativa.</parrafo>
        <parrafo>El decreto de imagen corporativa de la Junta de Andalucía. Y le recuerdo el artículo correspondiente del Estatuto de Autonomía, y dónde se sitúa el Consejo Audiovisual, en el artículo 131 en el nuevo Estatuto: el Consejo Audiovisual forma parte de la organización institucional de la Junta de Andalucía. Basta ver sistemáticamente el Estatuto, en qué título y en qué capítulo correspondiente se inserta. Se inicia ese título con un artículo que dice que la Junta de Andalucía es la organización política y administrativa de la que se dota la Comunidad Autónoma de Andalucía, y en ese capítulo se integra, efectivamente, el Consejo Audiovisual de Andalucía. El decreto, el decreto al que hace usted referencia, efectivamente, aplica a los órganos dependientes y vinculados de la Junta de Andalucía la utilización de esa imagen corporativa. Una vez que el Consejo Audiovisual de Andalucía ya había adoptado una imagen corporativa con un logo propio, se nos produce..., se nos llama, tenemos un requerimiento, con fecha 7 de octubre de 2008, de la Directora General de Medios de Comunicación Social, que tiene atribuida esa competencia de implantación de la imagen corporativa, en donde, muy brevemente, le señalo que se nos pide que sustituyamos el logo que establece, que venimos usando, por el que se nos acompaña en un manual, que es aplicable —cito literalmente— «para los organismos y entidades adscritos o vinculados con las consejerías de la Junta de Andalucía». No puedo estar de acuerdo con esa declaración, de la Dirección General de Comunicación Social de..., perdón, de la Dirección de Comunicación Social, y así lo hice constar, y así lo informé en el Pleno, trasladando al Consejero de la Presidencia mi parecer, como Consejo, y oído el Pleno, de que el Consejo Audiovisual de Andalucía no es en ningún caso un organismo o una entidad, ni adscrita, ni vinculada a ninguna consejería. Por tanto, entendía que ese decreto, esa instrucción, no era de aplicación. Pero, entre tanto... Y de eso le puedo dar copia, del registro de salida de la carta dirigida, donde se le traslada al Consejero de la Presidencia esa opinión del Presidente, que era a quien iba remitida.</parrafo>
        <parrafo>Entre tanto, no ha habido contestación. ¿Que unos consejeros, ejerciendo sus derechos, plantean la cuestión en el ámbito jurisdiccional? Están en su derecho; no voy a establecer el mayor ni el menor menoscabo al ejercicio de esos derechos. Y hoy..., precisamente ayer, hemos recibido, con fecha 18 de febrero, el requerimiento de la sala tercera de lo contencioso-administrativo solicitándonos el expediente al respecto. Entre tanto, mi obligación como Presidente, aun estando en desacuerdo, es incluir el logotipo, que, insisto, no es del Gobierno, no es de la Administración: es de la Junta de Andalucía, donde estamos. Pero, con independencia de eso, desde luego, por el criterio que a mí se me establece, no estoy de acuerdo, porque, en la independencia del Consejo Audiovisual, este no es ni un organismo dependiente ni vinculado a ninguna consejería: como he dicho antes, mantiene sus relaciones con la Administración —y no hablo yo: habla la ley, si me permite— a través de la consejería que tiene asumidas esas competencias.</parrafo>
        <parrafo>Me pasan una nota y voy a ir un poquito más rápido, porque parece que voy a agotar a pesar de.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al pluralismo informativo, se me señala también «y la observancia en la RTVA».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le puedo decir, y estaría convencido también, más allá de los datos que usted ha dado, y que yo le puedo dar también, que, en la práctica que yo conozco, no hay una distinción entre los operadores. Hay una distinción que viene por ley, desde la Ley de Creación de la Radiotelevisión, que encomienda unas funciones específicas. Ley que, por cierto, es posterior a la ley que crea el Consejo Audiovisual. La ley de la Radiotelevisión andaluza nos encomienda al Consejo fundamentalmente tres funciones: Una, informar el contrato-programa que se derivará de la carta de servicios —el Consejo Audiovisual deberá elaborar el informe—; el seguimiento del mismo, el cumplimiento del servicio público, de la función de servicio público, y de la publicidad también, de los criterios comerciales del seguimiento de la publicidad, así como también de forma la aplicación de la accesibilidad. Fuera de eso... Que es muy importante el cumplimiento del servicio público. Al pluralismo está obligado, en principio, como servicio público, el conjunto de los operadores, también la Radiotelevisión, y precisamente por esa cuestión que le señalo ha sido por la que he impulsado la creación de una comisión no permanente de Radiotelevisión andaluza para que, efectivamente, esas funciones que nos encomienda la ley sigan.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sobre los datos que ha dado usted, lamento no... Le digo que tanto en 2008 como en 2007 más del 60% de las resoluciones emitidas por el Consejo Audiovisual han recaído sobre Radiotelevisión andaluza. En 2008, 20 resoluciones; en 2007, 17 resoluciones. En 2008, de las 20 resoluciones, ocho han sido aceptando la crítica, aceptando la queja, ¿eh?, y 12 han sido de no admisión. No se me pida que un grado de legitimidad lo va a tener el Consejo, un grado de legitimidad añadido por aceptar todo, sea lo que sea. Y buena parte de esas resoluciones —y me alegro—, con unanimidad del conjunto de los consejeros, de los miembros del Pleno. Otras no, y es legítimo el disenso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy convencido, si me permite, señor Rodríguez, de que, efectivamente, la función del Consejo está en velar por el pluralismo político, con el papel esencial que tiene la Radiotelevisión, pero también en las televisiones públicas, también en el uso del espacio radioeléctrico, que es un servicio público a través de una concesión. Y eso creo que lo está cumpliendo y lo va a seguir desarrollando el Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Me he comprometido —ya por señalar y vincularlo—, efectivamente, con un informe de pluralismo; un informe de pluralismo del que se está realizando lo que es el análisis en estos momentos, del primer trimestre, entre el 1 de enero y el 31 de marzo. Yo espero, efectivamente, antes del verano, poder poner a disposición —creo que este es el foro adecuado— los resultados de ese estudio. Pero, es más, también me gustaría, como ocurre en Cataluña, el que el propio Parlamento en algún momento pudiera establecer alguna de las directrices, alguno de los elementos comunes por los que desarrollar la base metodológica, que no ha sido cuestión baladí, que ha planteado problemas durante los tres años de vigencia. El estudio que se está realizando ahora mismo, y que está en marcha, cuenta, de inicio, con la unanimidad de los miembros que participaron en la comisión para elaborar la metodología, y espero que tenga los resultados para alumbrar el espacio plural de Andalucía, según las exigencias estatutarias y constitucionales.</parrafo>
        <parrafo>Menciona también instrucciones en torno a no tocar. Mire usted, le puedo asegurar —mi palabra puede tener la credibilidad— que no he recibido. Y, si las recibiera, tenga usted la seguridad, tenga usted la seguridad de que serían inadmisibles, tenga usted la seguridad. De este o de cualquier otro operador. Ya sé que eso es mi palabra, pero, desde luego, mi comportamiento es ese. Y los hechos lo dirán. Pero los hechos no necesariamente por una actuación en el sentido a que forzosamente se quiera llegar, sino los hechos con todos sus matices y todas sus manifestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Dice que se aplica un rodillo. Mire usted, los órganos colegiados, mientras no se invente otro procedimiento, tienen solamente una forma de decisión. Y no lo digo yo: la Ley de Procedimiento Administrativo, la antigua ley de procedimiento, la LAJA, la Ley de Administración..., de la Administración andaluza, establece igualmente que el único mecanismo para la toma de decisiones en los órganos colegiados es la mayoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Que es compromiso de este Presidente intentar lograr el mayor grado de consenso y de acuerdo? Sí, pero también voy a respetar el disenso cuando sea necesario, sin que paralice el órgano. Si es necesario, cada consejero, cada consejera, tiene el derecho a pronunciarse.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar buscar —y estoy intentándolo, creo— el punto de encuentro para lograr el mayor grado de consenso. Si no es así, también le digo que la mayoría, sea cual sea la que se conforme, es la que debe darle gobernabilidad y funcionamiento al Consejo, que es lo que nos está pidiendo la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Un tema, el de las contrataciones, específicamente. Me pregunta por los calificativos que ha señalado, de «escándalo», «bochornoso»...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le puedo facilitar, como dice, la documentación correspondiente, la que tiene carácter público, la que ha estado publicada en la página web, oficial, y la que en este momento está en curso. Esta es una decisión —que la he mencionado en mi primera intervención— importante. Se debía optar entre disponer de unos servicios propios, de una red de captación de la señal, con elementos técnicos, y el posterior registro, catalogación y análisis de esos contenidos, cosa que hizo parcialmente, por ejemplo, el Consejo Audiovisual de Cataluña. Externalizó la red, pero tiene sus servicios de catalogación y de análisis, con —como he dicho antes— casi noventa trabajadores. O decir: «Voy y externalizo el servicio en su conjunto y, sobre esa información, intervengo sobre las funciones». En abril de 2006 se planteó ya esa cuestión. El Consejo optó por sacar a concurso ese servicio. Se hizo —y le puedo decir— de forma escrupulosa, ¿eh?, dando todos los pasos, a partir de esa fecha, de 3 de julio de 2006, con una contratación en donde..., desde la composición de la mesa de contratación, a la publicidad, por supuesto, a las memorias que se señalaron, a los informes externos de Universidad, de la Consejería de Innovación, de expertos externos, en un problema que era difícil: era el primer tipo de contrato que se efectuaba en España sobre esta funcionalidad. Se decidió, se llevó a cabo, y se le concedió, con la máxima puntuación y por acuerdo de la totalidad de los miembros de la mesa de contratación, y respaldado por el pleno, a una empresa —que usted ha mencionado—, a una unión temporal de empresas, para desarrollar las tareas de...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha señalado..., lo ha vinculado solo al pluralismo. No, le puedo señalar el pliego de condiciones y las tareas que debían desarrollar, de captación de la red técnica y, al mismo tiempo, de catalogación y análisis. Al mismo tiempo se hace otro tipo de contrato con Sofres, con otra empresa, para la captación de las señales y análisis de los operadores nacionales y de televisión, así como de Canal Sur. El resto —el contrato de la UTE— es para las emisoras locales y para las desconexiones de Canal Sur y Canal Sur 2, ¿eh?, así como las desconexiones de Radiotelevisión.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de ese que..., efectivamente, en su conjunto, de la UTE, incluyendo todo eso, es la cantidad que usted ha señalado por dos años, no por uno: 1.387.000 euros. Hay dificultades en la puesta en marcha de implantación de la red, de forma en que hay tres meses en que no se presta el servicio. Se comienza a prestar más tarde, y el 22 se comienza a prestar realmente con deficiencias, como dicen los técnicos, a partir de julio, agosto, de 2007, cuando el contrato se firmó el 5 de febrero de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Ante las deficiencias, en un pleno del Consejo se plantea, en febrero de 2008 —exactamente el 22 de febrero de 2008—, la doble opción: dado que está habiendo dificultades, o se rescinde el contrato, o se realiza un expediente contradictorio. Se opta mayoritariamente en el Consejo por establecer el expediente contradictorio, es decir, no rescindir, de forma —estoy hablando de febrero— que, en mi primera actuación como Presidente en el pleno, está el expediente contradictorio que se ha señalado, en el que hay una serie de sanciones, una sanción que me corresponde a mí firmar, de 300.000 euros a la empresa concesionaria, por dilación en el tiempo e insuficiencia en la prestación de servicios, según los informes de los técnicos, y también una compensación por otras funciones que habían venido desarrollando, que no estaban establecidas en el pliego de condiciones. Esa sanción es firmada. Y, cuando cumple el contrato, el 5 de febrero de 2009 —los dos años—, había dos opciones: una, paralizar, o ver cuál era el funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, se dan las condiciones legales en ese momento. Primero, el informe de los servicios técnicos del Consejo diciendo que en este momento se están prestando las condiciones que, efectivamente, estaban exigidas; segundo —ya, este, de tipo legal—, que hubiera previsión en el pliego de contratación —la cláusula sexta preveía la posibilidad de la prórroga—, y, en tercer lugar, en las condiciones que establece la nueva Ley de Contratos en el artículo 198. Y ahí había dos opciones, con ese informe que para mí es vital. Ah, bueno, hay una cuarta requisitoria, exigencia, en la Ley de Contratos del Estado nueva, que es que la empresa a la que eventualmente se le va a prorrogar no esté incursa en una causa de incompatibilidad o de incapacidad para poder concurrir. No se daba ninguno de ellos. Y la opción era, en esas condiciones, con el informe técnico favorable a que se estaban prestando los servicios adecuadamente, en ese momento, interrumpir el servicio —cosa que el pleno denegó un año antes—, o prorrogar durante el periodo, señorías, que tarde en tramitarse el nuevo concurso, que está ya publicado —lo puede ver usted en la página web del Consejo: está publicado—. El día 2 de marzo acaba la licitación de posibilidad de concurrir al nuevo concurso, y, para mitad de marzo, esperamos que las plicas puedan ser abiertas y, por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puede interrumpir el Consejo no es solamente el pluralismo político, como se ha publicado: la red de captación, el análisis, es decir, lo que es el instrumento fundamental para el trabajo. Entonces, por motivaciones de servicio público, pero con esas condiciones que he dicho, efectivamente, opté por prorrogar el contrato en esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en cuanto a las irregularidades del gasto...</parrafo>
        <parrafo>Y, permítame, Presidente, si me... Se dice que en la Universidad no nos pueden...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, el señor Presidente lleva exactamente 19 minutos, 54 segundos y 28..., de modo que usted no tiene por qué hacer esa alocución que ha hecho. Le retiro la palabra en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Vale, de... Que le retiro la palabra, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, siga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar resumir muy brevemente, porque resta una intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De todas maneras, le faltan tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las presuntas irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Rodríguez, la información que yo tengo, efectivamente, cuando llego antes de incorporarme a la Presidencia, es una información de datos que aparecen en determinados medios de comunicación —que reitero lo que he señalado con anterioridad—, y, al parecer, provenientes de una información anónima, que llega a los medios de comunicación con todas las cautelas, desde luego, que hay que tener. Insisto: con la legitimidad de los medios de comunicación y las fuentes de que disponga, pero, desde luego, como Presidente... Como ciudadano posiblemente podría entender, sentirme en esa situación que usted señala, pero como Presidente no es esa mi forma de actuación: me comprometí desde el primer momento en la transparencia, en el seguimiento del gasto y en la austeridad, y creo que, efectivamente, fueron los primeros pasos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a 30 de septiembre de 2008, la partida a la que hace usted referencia, en que se engloban los distintos gastos, que se encuadra dentro del Capítulo II, la referente a gastos de atención protocolaria y representación —y le dejaré la fotocopia correspondiente que recoge esas partidas—, estaba prevista inicialmente, en el presupuesto de 2008, con 46.000 euros. Cuando llegué yo, a 30 de septiembre, después de hacer el análisis detallado de los gastos efectuados y los que estaban tramitados en Intervención, se había ejecutado un 18% de esa partida, exactamente... Perdón, se había ejecutado —perdón— un 44% de esa partida, en torno a unos veintiún mil euros. De esos veintiún mil euros, ¿eh?, el 94% había sido controlado, fiscalizado y autorizado por la Administración que me precedía, e intervenido por la Intervención de la Junta de Andalucía, y con informes bimensuales a la Cámara de Cuentas. El 6% de los gastos son los que me corresponde ejercer, lo que el artículo 13.1.e) del Reglamento me encomienda a mí, al Presidente —igual que a mi predecesor—: el control y autorización del gasto que se produzca. Y yo le puedo decir que, en el 6%, del que efectué la autorización del gasto, de gastos protocolarios, que no son solamente comidas...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me gustaría que me diera la información del gasto en vino de doce mil euros, porque no lo tengo. Pero me gustaría conocerlo, ¿eh?, solamente... Y si ha sido así intervenido... Desde luego me sorprende que una botella de 12.000 euros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Montabes, debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que el 6%, y le puedo asegurar que, hasta donde he llegado, efectivamente, se corresponde con actividades en donde estamos hablando de 11 altos cargos que tienen, también, disponibilidad de actuación, con rango de Viceconsejero y Viceconsejera, y en donde, hasta donde yo he podido ver, en ese 6%, en lo que afecta... Que, insisto, no todo son ni gastos de comida ni de desplazamientos, hay otro tipo de gastos dentro de esas atenciones a terceras personas, que estamos obligados a atender, también, por respeto institucional. Y me parece que ir, como hemos acabado el año, a un 60% aproximadamente del gasto presupuestado, no es ni mucho menos ningún exceso. En cualquier caso, mi compromiso fue reducir —y así lo he hecho— para los presupuestos de 2009 al 50% esa partida.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, también, señalarle algo que creo que usted conoce sobradamente y que se me ha señalado por algún consejero en el Pleno: el solicitar a la Cámara de Cuentas su intervención.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara de Cuentas por su ley y reglamento actúa, no a instancias de cualquier institución, sino a instancias de esta propia institución del Parlamento, de las corporaciones locales o del Consejo de Gobierno. No es nadie el Consejo Audiovisual para dirigirse, por supuesto. Si la Cámara de Cuentas, además de lo que dispone, los informes bimensuales que le remitimos y la intervención de la Junta que la ley dice que es la que nos fiscaliza como fiscalización externa, lo entendiera oportuno, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a comisión de investigación, le señalo que se ha dado la información correspondiente en los plenos, y, al consejero que solicitó una ampliación de la información que había dado, le fue tramitada su cita para poder consultar esa información. No pudo asistir ese día, así me lo comunicó, y estamos pendientes de volver a reiterar esa cita para que pueda acceder, dentro de los límites de preservación, también, de los derechos fundamentales que afectan a las terceras personas, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por último, permítame, no sé si dejo alguna cosa, pero sí me gustaría, primero, igualmente que al señor Rodríguez, al señor Vázquez agradecerle su intervención en lo que es de reconocimiento de la función y del trabajo que desarrolla el Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Y, solamente, permitirme un elemento de disentimiento en su intervención. Lo hace usted, y yo no lo haré nunca. El Consejo, como he dicho antes, está compuesto por 11 consejeros, que provienen por elección parlamentaria. Yo no voy a hacer nunca una vinculación con los apoyos. Los 11 consejeros que estamos allí provienen del conjunto del Parlamento con mayoría de tres quintos. Creo que es importante, está usted en su derecho de hacerlo; pero, le insisto, que, desde el funcionamiento del Consejo, y este es un compromiso de la Presidencia, la voluntad colegiada se forma por el conjunto. Y espero que, efectivamente, con independencia de las posiciones individuales, no tenga que estar necesariamente vinculada a posiciones que puedan estar ubicadas en otros centros de decisión.</parrafo>
        <parrafo>Le reitero mi agradecimiento, señor Vázquez, por el reconocimiento, y, desde luego, nos anima para poder seguir trabajando en la línea en la que creo que lo viene haciendo el Consejo en estos momentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente decir que esta Presidencia siempre pretende ser ecuánime en los tiempos, suficientemente flexible, y todos los miembros de todos los grupos así lo reconocerán. En el caso de hoy, ante un nuevo Consejo Audiovisual, creo que es de educación el hecho de darle al Presidente la posibilidad de explicarse, sobre todo, con cosas que ni siquiera correspondían a él, como hemos visto en toda su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

