<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>451</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Infraestructura del transporte, Transporte de viajeros</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000013. Proposición no de ley relativa a la cesión de suelo por parte del Ayuntamiento de Cádiz para la construcción de la estación de autobuses en la ciudad (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a continuar. Señorías, continuamos, por favor. Les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proponer un cambio en el orden del día sobre el debate de las proposiciones no de ley, de modo que la tercera, la que habla de cesión de suelo por parte del Ayuntamiento de Cádiz para la construcción de la estación de autobuses en la ciudad, la pasaríamos en primer lugar, porque el portavoz del Partido Popular, el señor Ramos Aznar, tiene que ausentarse, y, por tanto, le facilitamos así su tarea.</parrafo>
        <parrafo>Para el debate, tiene la palabra la señora Arenal en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta de Andalucía tiene ya redactado, desde el pasado 31 de enero del presente año, el proyecto básico y de ejecución para la construcción de la estación de autobuses de mi ciudad, la ciudad de Cádiz; documento que está siendo supervisado como paso previo a la licitación de las obras. Este proyecto supondrá el impulso definitivo al plan de la plaza de Sevilla de la capital gaditana, y, por tanto, la mayor reordenación urbanística prevista en el centro histórico de mi ciudad. Así se ha dado a conocer por parte de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda al Presidente de ADIF y a la Alcaldesa de la ciudad de Cádiz, puesto que son las tres administraciones implicadas en el desarrollo de este proyecto, Junta de Andalucía, ADIF por parte del Gobierno central y el Ayuntamiento de Cádiz; operación que gira alrededor del suelo ferroviario, que creará un evidente polo de desarrollo económico hasta ahora inexistente en la ciudad, con zonas de ocio y cultura, comunicaciones, oficinas, comercios, un hotel y aparcamientos, aparte de, como decía, esta estación de autobuses. Cada administración tiene claro cuáles son sus diferentes responsabilidades, y con ello les avanzo:</parrafo>
        <parrafo>ADIF ya ha puesto en marcha el proceso de licitación de las obras que son de su competencia en el entorno de la estación de Cádiz en la plaza de Sevilla, entre ellos la rehabilitación del edificio histórico de la antigua estación, la adecuación de la aduana y la finalización de las obras de la zona norte del vial, que conectarán el aparcamiento, aparcamiento que debe construir el Ayuntamiento de Cádiz según se ha acordado por parte de las tres administraciones. Esta obra de la zona norte del vial debe de estar concluida en marzo de 2012, puesto que es uno de los compromisos dentro de la celebración del bicentenario de las Cortes de Cádiz de 1812.</parrafo>
        <parrafo>Las obras persiguen completar la integración urbana del ferrocarril, puesto que el ferrocarril atraviesa de momento parte del casco histórico, puesto que va conectado desde la estación a la entrada del puerto de Cádiz. Conecta la... Como decía, la integración urbana del ferrocarril mediante la reordenación y urbanización de la zona ocupada por las instalaciones de la estación de trenes, propiciando su modernización y la implantación de usos, servicios y actividades económicas hasta ahora inexistentes, como les decía antes.</parrafo>
        <parrafo>Este compromiso debe incluir, por parte del Ayuntamiento de Cádiz, la transmisión de la finca registral a la Junta de Andalucía para la construcción de la estación de autobuses, lo que convertirá la estación ferroviaria de Cádiz en un área intermodal de transporte público, que es lo que se perseguía.</parrafo>
        <parrafo>Como paso previo a la licitación de las obras, es necesario que el Ayuntamiento de Cádiz firme un convenio para que este ponga a disposición de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda el suelo sobre el que se levantará la construcción de este nuevo equipamiento de la estación de autobuses. Un convenio que cuenta con el visto bueno del Pleno municipal desde el 3 de diciembre del pasado año, pero sobre el que el Ayuntamiento aún no ha comenzado todos los trámites administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que con este proyecto se impulsa el transporte público metropolitano y se potencia la intermodalidad con el objetivo de facilitar la conexión del servicio de autobús con otros medios de transporte como el de ferrocarril, puesto que el Gobierno central socialista está ejecutando la llegada de la alta velocidad a la capital gaditana, la del tranvía, ejecución de obras que se están produciendo por parte de la Junta de Andalucía, y del catamarán, servicio del que ya disponemos conectando la ciudad de Cádiz con la de El Puerto de Santa María y con Rota.</parrafo>
        <parrafo>Es la única capital de Andalucía que no dispone de estación de autobuses, una infraestructura que es muy demandada por las empresas de transporte y también muy demandada por los vecinos y vecinas que usamos este servicio de transporte de autobuses interurbanos.</parrafo>
        <parrafo>La construcción de la estación de autobuses de Cádiz supondrá una inversión por parte de la Junta de Andalucía de 6,7 millones de euros en un plazo de ejecución de 12 meses. Por ello, el traer la iniciativa, por la premura que queremos los socialistas que tenga el cumplimiento de todos los trámites administrativos, para que se llegue a ese cumplimiento de las obras por parte de todas las administraciones de cara a marzo de 2012, que es la fecha en la que se conmemora el bicentenario de las Cortes de Cádiz, y que va a ser la fecha límite, ¿no?, para el cumplimiento de estas obras.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo edificio de la estación de autobuses tendrá su fachada principal, con 160 metros de longitud, en la avenida de Astilleros, una avenida que también se está construyendo nueva en paralelo a lo que son los astilleros navales en la ciudad, que se convertirá en centro neurálgico de comunicaciones de la ciudad, como decía antes, con zonas comerciales, con hoteles, con un aparcamiento subterráneo y con importantes zonas verdes. El edificio estará dotado de gran funcionalidad, tendrá una zona de andenes con capacidad para 16 autobuses de 15 metros de longitud y un vestíbulo donde se concentrarán los servicios principales para usuarios y usuarias de la estación. La construcción, junto a la mejora y modernización de las infraestructuras vinculadas al transporte público, conforma uno de los objetivos estratégicos que el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, a través de su Consejería de Obras Públicas, se enmarca dentro de las actuaciones de lo que conocemos como el PISTA, el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, como les decía, todo ello, dentro de todas las infraestructuras que los gobiernos socialistas nos hemos comprometido a realizar en la ciudad de Cádiz para la celebración del bicentenario de las Cortes de Cádiz de 1812 en marzo del año que viene. Así que por todo lo anteriormente expuesto es por lo que quisiéramos que el Parlamento de Andalucía, en su conjunto, con los demás grupos políticos, instara al Consejo de Gobierno a que demande del Ayuntamiento de Cádiz la disponibilidad de los terrenos mediante convenio para la construcción de la estación de autobuses y poder así impulsar la licitación y ejecución de la obra, y seguir impulsando las infraestructuras vinculadas a la potenciación y funcionalidad del transporte público tal y como se promueve a través del Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para posicionarse, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, seré brevísimo. Para anunciar nuestro voto favorable. Creemos que los argumentos que se han dado son suficientes, están contrastados por nuestra organización, y, por tanto, nuestro voto va a ser que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ramos Aznar, para posicionarse por parte del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues aprovecho estos primeros minutos de mi intervención para decirle al señor Gordillo que voy a intentar complementar lo que, ya en sí, es una satisfacción en cuanto a una actuación urbanística determinante y fundamental para una ciudad como Cádiz con graves problemas de encorsetamiento por falta de término municipal. Y es, sin duda, una actuación, después de muchos años de retraso, que surge como consecuencia de la planificación urbanística que hace la propia corporación municipal. En 2008 se logran conciliar las posiciones de tres administraciones. Por eso hay que estar de acuerdo básicamente en esa actuación porque, por primera vez y sin que sirva de precedente, a diferencia de lo manifestado por la compañera del Partido Socialista también de la provincia de Cádiz, tres administraciones —en este caso el Estado a través de Adif, el Ayuntamiento de Cádiz y la Junta de Andalucía— son capaces de ponerse de acuerdo en sacar adelante un proyecto emblemático, que además coincide en la fecha también con una efemérides no menos emblemática como representa el año 2012 en la ciudad de Cádiz. Por tanto, hay que estar básicamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En lo único de su intervención..., señora diputada, y dicho con todo el respeto, es que está exigiendo y reclamando cosas que no proceden en este momento procesal oportuno, y además siendo usted de Cádiz. No, no... Le voy a decir por qué. Porque además no se lo digo con ánimo de corregirle, sino que a lo mejor usted no tiene datos. Mire, hasta ahora mismo, repito, las administraciones en general están cumpliendo sus deberes. Le voy a decir una cosa para su conocimiento: la propia Consejera —que eso usted no lo dijo— en la última reunión tripartita en Cádiz, de hace escasamente muy pocos días porque fue en este mismo mes de enero, de Adif, Obras Públicas y Transportes y Ayuntamiento —y por Obras Públicas estaba concretamente la señora Cruz—, dijo que el proyecto efectivamente estaba solo a la espera del visto bueno de la Intervención General de la Junta de Andalucía en cuanto a la disponibilidad económica. Son palabras literales. Ojalá ya lo tenga ¿eh?, ojalá ya lo tenga. Porque ese es un requisito previo para precisamente poder licitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues nadie del Ayuntamiento de Cádiz ha criticado que la señora Consejera de Obras Públicas, en cumplimiento de lo que es su obligación desde el punto de vista de lo que es un expediente administrativo, esté a la espera de que la Intervención General de la Junta de Andalucía le apruebe la disponibilidad del gasto económico que va a representar la estación de autobuses. Nadie lo pone en duda. Y estaría bueno, y estaría bueno. Pero, claro, lo que parece exigible también es que ese mismo tacto se tenga también con el Ayuntamiento de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le decía, señora diputada —y además me parece que estoy centrándome en el tono no didáctico pero sí respetuoso de lo que tiene que ser el intentar complementar la información que usted ha dado, que creo que es incompleta—, que exactamente el mismo trato parece lógico y exigible que se le pida también al Ayuntamiento de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, el Ayuntamiento de Cádiz ha hecho sus deberes. Ha hecho sus deberes porque aprobó el plan de reparcelación el 10 de septiembre de 2010, donde se asignaban los usos de cada parcela. Pero es que le digo más, señora diputada, ese plan se remite al Registro de la Propiedad de Cádiz, y el Registro de la Propiedad de Cádiz es el que está pendiente de proceder materialmente a su inscripción. Que yo sepa —e igual me puede corregir alguien de la sala y, además, hay un letrado en la Mesa de la Comisión, a lo mejor también me puede corregir—, a ver si al final la culpa de que la inscripción se haga, o no se haga, depende de que el Ayuntamiento... No, perdón, depende no, o sea, el Ayuntamiento tiene capacidad para exigirle al Registro que por qué no está ya la inscripción. Pues, mire usted, de igual manera que no está la autorización de la Intervención General para la disponibilidad del gasto, pues, el Registro de la Propiedad también tendrá su plazo para la inscripción.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le digo más, el Ayuntamiento ha hecho sus deberes. Pero es que le digo más, el convenio que usted demanda, señora diputada, lo ha aprobado el Ayuntamiento pleno de Cádiz. Sí, sí, que sí, que sí, que lo aprobó en el Pleno de 3 de diciembre de 2010. Aprobó el texto y los términos del convenio. Por tanto, ¿qué deberes se le están exigiendo al Ayuntamiento de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho el planeamiento que permite liberalizar los suelos, ha hecho la asignación de los suelos a los usos que se van a dar y, en consecuencia, la titularidad de los mismos en función del convenio. Lo manda al Registro de la Propiedad, aprueba el texto del convenio que remite la Consejería de Obras Públicas y lo aprueba por pleno. ¿Qué más quiere usted que haga el Ayuntamiento de Cádiz? Pues, el Ayuntamiento de Cádiz lo único que está esperando es que el Registro de la Propiedad haga el asiento correspondiente de la inscripción de los solares. ¿Y qué está esperando el Ayuntamiento de Cádiz? Pues, el Ayuntamiento de Cádiz está esperando que la Intervención General de la Junta de Andalucía autorice la disponibilidad del gasto. Pues, mire usted, así de sencillo y así de fácil.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está la confrontación? ¿Por qué estamos intentando buscar una confrontación, diciendo como dice el punto: «demandar del Ayuntamiento de Cádiz la disponibilidad de los terrenos»? Que mire usted que la disponibilidad está, que lo que falta es el trámite material de algo que no pertenece al Ayuntamiento de Cádiz y sobre el cual el Ayuntamiento de Cádiz no tiene la capacidad coercitiva de decir: «Oiga, inscríbalo». Oiga, tendrá un trámite, el que sea. Ha firmado el modelo de convenio, ¿qué más quiere usted que haga el Ayuntamiento de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo lo que intento es aunar voluntades. El punto dos de su moción no tiene mayor inconveniente, lo asumimos sin ningún problema. Le pediría, en aras de ese consenso de 2012... Y se lo dice un gaditano, se lo dice un gaditano, además, con ascendientes de los que hicieron posible ese 2012 en la provincia de Cádiz, que vamos a hacer un esfuerzo de ponernos de acuerdo por una vez.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo le iba a ofrecer una transaccional, que me parece que es totalmente razonable, después de las explicaciones que acabo de decirle —se la voy a pasar a la Mesa por escrito—, y que dice: «Solicitar del Ayuntamiento de Cádiz, y de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, que, una vez inscritas las parcelas de la actuación en la Plaza de Sevilla, se proceda con carácter urgente a la firma del convenio entre ambas administraciones y cuyo texto ya aprobó el Pleno de la Corporación municipal de Cádiz el pasado 3 de diciembre de 2010». Es que, mientras el Registro no inscriba el solar, aunque el Pleno del Ayuntamiento haya firmado el convenio, materialmente la Alcaldesa no puede firmarlo, porque no le puede dar el certificado del Registro de la Propiedad, que se lo tiene que dar el Registro a la Alcaldesa. La Alcaldesa no puede ir al Registro a firmar el registro, mire usted, que las cosas son como son y no hay que buscar confrontaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece... Y apelo a la sensibilidad de algo que, sin duda, es importante, y que supondría un hito. Un hito no para Cádiz, un hito...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar, ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>... no un hito para Cádiz, que lo es, sino un hito en las relaciones entre los grupos, que seríamos capaces donde no hay problemas de no buscar problemas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le someto a su consideración esta enmienda al punto uno. Y decirle que nosotros estaríamos dispuestos también a votar el punto dos a favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el tema, tiene la palabra la señora Arenal, por parte del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle al diputado de Izquierda Unida el apoyo a la iniciativa y, además, que haya entendido la buena fe de la iniciativa que se presenta, cosa que parece que el señor Ramos Aznar no ha interpretado, por la defensa que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Si yo no he dicho en ningún momento que la iniciativa se traiga acusando al Ayuntamiento de Cádiz absolutamente de nada. He dicho que hay tres partes implicadas en este proceso y que cada parte tiene una tarea que realizar, y estamos instando al Consejo de Gobierno, o sea, estamos instando a la propia Consejería de Obras Públicas, a través de esta iniciativa, a que cumpla su parte —que eso es lo que dice el punto segundo: «cumpla usted su parte»—, y también, no de un modo expreso, pero sí se puede entender que lo hacemos, diciéndole: «cumpla usted su parte», a partir, como usted bien explica... Lo sé, que ese trámite falta..., de la inscripción de la finca en el Registro de la Propiedad. Si es que no hay mala fe ninguna en esta iniciativa, es que yo no sé por qué usted cree que yo esta iniciativa, como gaditana, la he traído a la Cámara con mala fe, con mala fe de ir contra el Ayuntamiento de Cádiz. Eso lo hubiera hecho si hubiera esperado a que se hubiera inscrito la finca en el Registro de la Propiedad..., la finca para construir la estación de autobuses y, al día siguiente de que se hubiera inscrito la finca, hubiera cogido y hubiera traído aquí la iniciativa, y no le hubiera dado a mi ayuntamiento ni un día de poder cumplir el trámite administrativo que se está cumpliendo. Si yo... Lo único que los socialistas —y, en nombre de ellos, la diputada que le habla, que es de la capital gaditana—..., lo único que queremos es poner ese punto de arena, ese granito de arena por parte del Parlamento andaluz, de decir que los trámites se sigan cumpliendo porque vamos contrarreloj, porque en marzo de 2012 tenemos que tener esto terminado. Y no es cuestión de que la Junta de Andalucía tenga aprobada la disposición del dinero, es cuestión de que el Registro de la Propiedad inscriba la parcela... Que lo sabe usted, que está a nombre de Adif, lo tiene que inscribir a nombre del Ayuntamiento de Cádiz y el Ayuntamiento de Cádiz ponerlo a disposición de la Junta, para que la Junta ejecute las obras. Si estoy totalmente de acuerdo con usted en eso. En lo que no estoy de acuerdo es en por qué ha visto la mala fe por parte de esta diputada.</parrafo>
        <parrafo>Que no venimos a confrontar, como usted decía, que no hemos venido a confrontar, de verdad. No era para nada la intención.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que le he entendido de la transaccional que nos ofrece... Que me gustaría, si puede ser, que me la volviera a leer, porque yo quiero introducir... Porque usted dice —a ver si lo he entendido—: «Solicitar del Ayuntamiento de Cádiz», vale, en vez de «demandar», me parece bien, solicitar, es un sinónimo, no veo ninguna... «Solicitar del Ayuntamiento de Cádiz». Pero dice: «... y de la Consejería de Obras Públicas». Eso no cabe, porque si el Parlamento insta al Consejo de Gobierno, ya estamos instando a la Consejería de Obras Públicas. O sea, la parte propositiva de una proposición no de ley es instar a cualquier consejería. Estamos instando al Consejo de Gobierno, no entiendo por qué tiene que estar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, pero si es que está, si es que de por sí... Vamos, aquí está el letrado, si es que, de por sí, eso es lo que hacemos. Nosotros, como Parlamento, instamos al Consejo de Gobierno. Y lo único que introduzco es el Ayuntamiento de Cádiz, porque es la Administración que está implicada en ese proceso para que por fin se pueda construir la estación de autobuses. Claro que la otra parte es la Administración de la Junta de Andalucía, si es que por eso le instamos al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si ha habido retraso con este proyecto... Bueno, yo ya solamente por dejar constancia, porque usted ha hecho un relato cronológico muy interesante del desarrollo, y quiero matizar una de las cuestiones. Uno de los retrasos que se ha producido es porque el Ayuntamiento de Cádiz quería que se incluyera en la parcela de construcción de la estación de autobuses, además, uso terciario en esa parcela, que hubiera ahí edificación de uso terciario, y ni Adif ni la Junta de Andalucía estaban de acuerdo. ¿Por qué? Porque, para que la parcela se inscriba exclusivamente como propiedad del Ayuntamiento de Cádiz, y así la pueda ceder a la Junta de Andalucía para la construcción de la estación de autobuses, no cabe que haya uso terciario. Eso, a mi alcaldesa, le ha costado bastantes meses entenderlo. Y es lo que pasa siempre, que, cuando hay varias administraciones involucradas —en Cádiz tenemos el ejemplo de la Ciudad del Mar, que ahí lleva parada años—, pues, no se ponen de acuerdo las administraciones. En este, por fin, parece —como gaditana, me alegro— que, por celebrar el Bicentenario de la ciudad de Cádiz, parece que lo han comprendido y se han puesto manos a la obra. Y esa es la intención de esta iniciativa, que, como diputada de Cádiz, me duele, claro, es que me duele mi ciudad. Y, como me duele, quiero que la obra esté, y quiero que esté por el bien de los gaditanos y gaditanas. Y esa es la intención, y no hay otra.</parrafo>
        <parrafo>Si he entendido... Si me la puede leer, señor Presidente, de nuevo, porque creo que es la única matización... Si puede leérmela, sobre la marcha le digo las matizaciones que incluiría. Si usted lo tiene a bien, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Le voy a dar lectura a la enmienda, si bien es cierto que parece que he entendido que es lo mismo Consejería de Obras Públicas que Gobierno de la Junta… Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Solicitar del Ayuntamiento de Cádiz...</parrafo>
        <parrafo>Y aquí ponía— la Consejería de Obras Públicas y Transportes, como viene en el… Suprimirlo, porque viene ya el encabezamiento al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>... Que, una vez inscrita la parcela de la actuación en la plaza de Sevilla, se proceda, con carácter urgente, a la firma del convenio entre ambas administraciones, cuyo texto aprobó el Pleno de la Corporación municipal de Cádiz el pasado 3 de diciembre de 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y yo añadiría —si no le…—: «para poder impulsar la licitación y ejecución de las obras de la estación de autobuses».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me pasa por escrito la…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, estoy totalmente de acuerdo con lo que dice la señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si es el final, es el final de mi…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero me lo pasa por escrito, que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. Bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Bueno, cuando vayamos a votar, leeremos el punto como ha quedado, ¿vale? Y así…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——¿No? ¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——De acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Bueno, pues cierro, muchísimas gracias. Ha sido un placer participar en esta Comisión, aunque más temprano hubiera sido mejor, pero, nada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

