<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>557</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000384</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000384. Pregunta oral relativa a las inversiones en residencia de mayores en la provincia de Jaén (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, a propuesta del Grupo Popular, relativa a inversiones en residencia de mayores de la provincia de Jaén, para lo que tiene la palabra el señor Armijo Higueras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, volvemos, reiteradamente, a la pregunta sobre las plazas de residencia en la provincia de Jaén —provincia de la que proviene su señoría y este humilde diputado—, porque, evidentemente, suponen para mi grupo una inquietud, puesto que vemos como va transcurriendo el tiempo y solo seguimos manteniendo la cifra que en su momento se tenía en número de residencias de titularidad en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si bien es verdad que se ha incrementado el número de residencias de titularidad privada, o de titularidad municipal, es verdad también que la Junta de Andalucía sigue la política de la concertación, pero no sigue la política de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, después de hacer un repaso del mapa de residencias que hay en la provincia de Jaén, que, seguramente, su señoría, como en reiteradas ocasiones ha puesto de manifiesto, considera suficientes, así como también el número de plazas, abundando en alguna ocasión en que tal vez en algunas residencias todavía haya plazas que están sin cubrir... Yo le puedo decir que echando mano a las estadísticas, y viendo que hay, aproximadamente, siete centros que tienen menos de veinticinco plazas en la provincia de Jaén, que entre veinte tienen de 25 a 49, y que también sobre veinte tienen de 50 a 99, y que hay seis que superan el centenar, lo cual supone, más o menos, una cantidad de plazas de residencias que pueden estar en torno a las tres mil quinientas plazas...</parrafo>
        <parrafo>Decirles que es en estas plazas, en las residencias de mayores, que tienen mayor capacidad, donde se reúne el 74% del número de plazas, en torno a dos mil cuatrocientas, quedando, para el resto las 27 residencias restantes, las 1.000 plazas que quedarían como resto y como consecuencia de eso.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tuvimos la oportunidad de ver en los presupuestos del 2010 y, posteriormente, en los presupuestos del 2011, cuál era la plasmación, vía económica, de las políticas de residencia de su consejería en la provincia de Jaén. Por tanto, nosotros quisiéramos empezar un análisis pormenorizado de lo que ha sido esa política, evidentemente, centrada en lo que ha sido la concertación de plazas.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera que nos contestara qué inversiones ha realizado en materia de residencias de mayores, en la provincia de Jaén, en el año 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, y ha tenido la oportunidad de verlo en el 2010, en los presupuestos, en el 2011, y va a tener la oportunidad, en Andalucía, de verlo también en los presupuestos del año 2012, porque Andalucía va a tener también presupuesto en el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señor Armijo, que me sorprende... Bueno, no es la primera vez, pero me sorprende su señoría. No me hubiera sorprendido en otro grupo parlamentario, pero sí me sorprende que usted me pregunte por las residencias propias, y siga insistiendo en quién pone los ladrillos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le traslado una pregunta, aunque yo no estoy aquí para preguntar, yo estoy aquí para contestar. Y la pregunto que le traslado es quién paga las plazas de las residencias municipales y de las residencias concertadas. Se pagan con dinero público, con dinero del presupuesto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que Andalucía ha sido, si no la única, de las únicas comunidades autónomas que en este año 2011 ha concertado plazas nuevas. Decirle, señoría —y usted pregunta, concretamente, por la provincia de Jaén, su provincia y la mía—, que habla también de residencias que tienen un número de plazas pequeñitas... Decirle que en algunos casos —y lo hemos hablado no solo en este ámbito de la comisión, sino, incluso, personalmente—, entendemos que para que una residencia, para que un recurso sea viable debe tener un número de plazas concreto, en torno a las cincuenta; que muchas de las residencias que en este momento están funcionando tienen su peculiaridad de funcionamiento, porque tienen un número de plazas muy pequeñito... Pero también hay que tener en cuenta una cosa: no se pueden hacer recursos con muchas plazas, residencias con muchas plazas, en determinadas zonas como puedan ser zonas maravillosas de nuestra provincia, como pueden ser las sierras, donde haya que ocupar las plazas con personas que viven en Linares, en Andújar, en Jaén, en Úbeda o en La Carolina. No es posible. No lo vamos a hacer. No lo vamos a hacer, no lo vamos a hacer porque hay que pensar que las personas tienen que permanecer lo más cerca posible de su lugar de residencia, y además tienen que permanecer lo más cerca posible de su familia. Por eso, el compromiso que mantenemos —y para el que hemos invertido, en el año 2010, 20.644.070 euros— es seguir pagando plazas con dinero público para que las residencias se adecuen a las necesidades que haya en la zona, para que no se tengan que producir desplazamientos excesivamente largos ni de las personas mayores ni de los familiares.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, en este momento, en la provincia de Jaén, hay un número de plazas en las residencias que están en funcionamiento en este momento, que están terminadas o a punto de terminarse, y que van a empezar a funcionar en poco tiempo... Hay un número de plazas suficientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Consejera, usted ha dado en el clavo: ¿quién pone los ladrillos? Si no los pone la consejería y los pone la iniciativa privada, podremos analizar qué tipo de iniciativa privada es la que pone los ladrillos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tipo de iniciativa privada, que es la municipal, que ha puesto los ladrillos en muchos municipios, que tiene pequeñas residencias y que a la gestión de la propia residencia, por el hecho de su tamaño, le supone unos grandes esfuerzos llegar a final de mes con las cuentas medianamente claras, en el sentido de que pueda ser asumible por parte del ayuntamiento. Esas residencias de iniciativa local están atravesando la típica, la tan hablada, tan parafraseada, tan discutida, tantas veces puesta encima de la mesa como es la crisis económica. Y la crisis económica de muchos municipios implica que esos municipios que en su momento pusieron los ladrillos con cargo al debe, es decir, era una iniciativa empresarial entre comillas, que se financió vía subvención, pero también vía recursos propios; en esta ocasión, esa vía recursos propios que se puso para la elaboración o la construcción de una residencia está ocasionando problemas importantes a ese ayuntamiento. Porque a la caída de los ingresos también, en los ingresos municipales por tasa, por impuestos diferentes, también hay que añadir las cargas financieras que le está suponiendo la variación en los tipos de interés y la imposibilidad de las amortizaciones de cumplir con las amortizaciones que las entidades financieras en su día firmaron junto con esa entidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, está la iniciativa privada. La iniciativa privada se mueve no tanto como la iniciativa pública, por el principio de interés, de rentabilidad. Es muy difícil que una iniciativa privada abra una pequeña residencia, porque sabe, sencillamente, que no es rentable. Por tanto, señora consejera, ese es un problema que hay ahí, que está encima de la mesa y que supone..., y vuelvo a incidir en el mismo tema porque usted me lo ha sugerido y porque es verdad que yo también lo tenía preparado para exponérselo, de la mala distribución geográfica que puedan tener las plazas, fruto de la no planificación y dejar a la iniciativa privada su ubicación.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ha ocurrido? Pues que hay muchísimas plazas en sitios donde demográficamente van a ser necesarias, pero, sin embargo, donde la dispersión municipal es mucho más importante, no existen las suficientes plazas para que se cumpla ese principio en el que usted y yo estamos de acuerdo, que es que las personas mayores estén lo más cercanas a su municipio, a su lugar de origen, donde nacieron.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora consejera, dos reflexiones. Primera reflexión: Si no se tiende, por parte de la Administración pública, a suplir las deficiencias que la iniciativa privada no pone encima de la mesa, estamos solo yendo a la concertación, que, en cierto sentido, es una privatización, porque no estamos apostando por la iniciativa pública, por las residencias públicas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>... Señora consejera, por tanto, desde mi punto de vista, habría que potenciar la iniciativa privada, en el sentido de que estos pequeños ayuntamientos que tienen la intención de realizar residencias y que nos pueden suplir perfectamente ese principio que usted y yo compartimos de que las personas mayores estén lo más cercanas a su municipio, tengan un tratamiento especial por parte de la consejería. Sabemos cuál es la gradación de la concertación con respecto al número de plazas y las cantidades que pone la consejería encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, plantéese desde su consejería incrementar la concertación para las plazas de residencias de pequeño tamaño, para que así pueda ser más viable para las entidades públicas, entre ellas los ayuntamientos de los pequeños municipios, la construcción de residencias que puedan albergar a esos mayores de cada uno de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, eso hacemos. Le puedo garantizar que en algunos casos, en la mayoría de los casos, cuando estamos hablando de residencias pequeñitas, están concertadas el ciento por ciento de las plazas.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero recordarle otra cosa: en la mayoría de los casos, hablando de quién pone los ladrillos, hay quien..., en muchos casos, es el propio ayuntamiento quien ha puesto los ladrillos, pero los ladrillos los ha comprado también con dinero público que, a través de subvenciones, ha tenido de otras administraciones. O sea que no nos engañemos; no nos engañemos, que esa es la realidad, aunque en algunos casos también haya aportado presupuesto propio, sobre todo en aquellos casos donde la indicación de la consejería ha sido no hacer la residencia.</parrafo>
        <parrafo>Porque tenemos que ser conscientes también de que, si queremos que un recurso sea viable, no puede haber una residencia de 20 plazas en cada pueblo; no puede haberla, no es posible. Y tendremos que ir a recursos comarcalizados, porque si no, nos estaremos engañando a nosotros mismos. Y le puedo asegurar que no es uno, sino que son varios, y usted los conoce, lo sabe, que la consejería ha dicho que no era recomendable construir una residencia. Estoy hablando de ayuntamientos, y al final tiraron adelante.</parrafo>
        <parrafo>Le hago la matización porque en aquellos casos donde es una empresa, y quiero garantizarle una cosa, señor Armijo, porque creo que eso tiene que quedar muy claro para tranquilidad de todo el mundo: gestione quien gestione, independientemente de quien ponga los ladrillos, gestione quien gestione, siempre que haya una plaza pagada con dinero público, tiene que haber unos mínimos obligatorios, y hay un control público, no solo de las que se pagan con dinero público; también de las privadas. Pero especialmente de las que se pagan con dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, en aquellos casos donde hay una empresa que ha decidido construir donde ha querido, nosotros no le podemos impedir a nadie que invierta donde quiera, pero sí le puedo garantizar que hay una condición: si usted quiere concierto, tiene que construir donde, según nuestro mapa de necesidades, tenemos la necesidad. Si usted va a construir en un pueblo, pues yo qué sé, de Sierra Mágina, para que no sea ni en su sierra ni en la mía, porque el ayuntamiento ha decidido que le va a regalar el terreno, pues me parece perfecto. Pero si yo no necesito plazas allí, pues usted verá cómo se las arregla: llenará la residencia por la vía privada, pero desde luego no contando con concierto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, si no, lo que estamos..., lo que haríamos sería dejar que fueran las propias entidades o empresas o los propios ayuntamientos, si me apura, quienes hicieran el mapa de necesidades. Y eso no puede ser, porque el mapa de necesidades, en la mayoría de los casos, no está en función de las necesidad de plazas que tengan en ese municipio o en esa comarca, por el número de personas mayores que quieran residencia, que, como usted sabe muy bien, en los pueblos, cuanto más pequeñitos, más reticencias hay a ir a la residencia, o cada vez se retrasa más. También es verdad que la red social que hay en los municipios pequeños y el apoyo, incluso, de los propios vecinos es mucho mayor que el que hay en una gran ciudad...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues en la mayoría de los casos no se hace porque haya una necesidad de que las personas del pueblo tengan una plaza de residencia; en la mayoría de los casos se hace y es legítimo para tener una fuente de generación de empleo, porque saben que cualquier residencia, aunque sea de 30 plazas, la de su pueblo, por ejemplo, seguro que tiene más personas trabajando que cualquier empresa que haya radicada en el pueblo. Seguro. Porque, con la ratio de personal que hay, que como mínimo es un trabajador o trabajadora por cada dos residentes, como mínimo, pues cualquier residencia se convierte en la fuente de generación de empleo más importante de ese municipio. Y a mí eso me parece perfecto, y más en los momentos que estamos, sin ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>Pero mi objetivo fundamental y prioritario, y mi obligación es garantizar que el ayuntamiento, que la empresa, que la inversión que se haga sea una inversión que se pueda amortizar, sabiendo también, aunque sea una empresa, que la amortización de este tipo de inversiones es muy lenta, porque los márgenes son pequeños. Eso también lo sabemos, pero tenemos que tener en cuenta, sobre todo y especialmente, a las personas mayores. ¿Que además genera empleo? ¿Que además, como pasa en algunos municipios que habían perdido por ejemplo hasta el colegio porque no había niños, ahora, al tener una residencia, vuelven a tener niños porque hay personas trabajando que se han quedado a vivir en el pueblo y eso ha hecho posible incluso recuperar el colegio? Me parece perfecto. Si en eso estamos, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo primero y lo más importante de todo es que el mapa que tenemos establecido desde la Consejería de Igualdad no se puede alterar en función de las decisiones que autónomamente tome una empresa o un ayuntamiento. Colaborar, le puedo garantizar que siempre. Otra cosa es muchas de las residencias pequeñitas, y usted lo sabe también, están en este momento en el proceso de adaptación a la nueva normativa. Les dimos un plazo, y el plazo era largo, de tres años; el plazo se va cumpliendo y hay algunas de ellas que no han terminado de adaptarse. El problema que podemos tener es que, si no terminan de adaptarse, no podamos tener, o sea, la ley nos impida tener plazas concertadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé las dificultades económicas que tienen los ayuntamientos, lo sé, como tenemos en todos los sitios. Y estamos intentando por todos los medios ayudar y colaborar con todo el mundo para que eso no se produzca, porque eso no beneficia a nadie. En primer lugar, no beneficia al ayuntamiento, no beneficia a las familias ni tampoco beneficia a la consejería de ninguna de las formas. Pero hay que meter todo eso en la coctelera, señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

