<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Granada, Suministro de agua, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000046. Proposición no de ley relativa a la actuación urgente en el saneamiento y abastecimiento de La Cañada de San Isidro, en Cuevas del Campo, Granada (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la proposición no de ley en Comisión relativa a actuaciones urgentes en el saneamiento y abastecimiento de La Cañada de San Isidro, en Cuevas del Campo, en Granada, y para ello tiene la palabra la portavoz del grupo proponente de la iniciativa, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, traemos una iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, suscitada por la preocupación real que hay en el municipio de Cuevas del Campo, que, probablemente, las señorías que son diputados y diputadas de la provincia de Granada conocen bien, pero quiero trasladarles al resto y al conjunto de los diputados de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El pueblo de Cuevas del Campo, y no en solamente una calle, sino en varias calles. Las calles San Isidro y colindantes —Polvorín, Gorrión, Delicias, Libertad— son calles que se están viendo amenazadas, y lo digo bien, por un problema de infraestructuras de abastecimiento y de saneamiento de aguas en su origen. Desde el año 2005 se vienen produciendo diversos problemas, hasta el punto de que, ahora, los problemas se han acrecentado de tal manera que hay calles que han desaparecido literalmente, porque se han hundido en socavones por las filtraciones de la red de abastecimiento, casas que se han visto afectadas no solamente en rajas o en las separaciones, sino, sobre todo, en elementos estructurales, hasta el punto que alguna vivienda ha tenido que ser declarada en ruina. Y ante esto, pues, la verdad que nunca se había tomado ningún tipo de iniciativa por parte de la Administración, ni local ni de la Administración de la Junta de Andalucía, que como ustedes saben, por real decreto y por orden posterior, tiene la obligación del auxilio a los ayuntamientos cuando estos no pueden y no tienen capacidad de actuar en la red de abastecimiento, del saneamiento y la depuración de aguas, como es el caso.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Cuevas del Campo, liderado por su Alcalde, en este caso y por primera vez, ha tomado la iniciativa en dos sentidos claros. Uno, en el sentido de intentar encontrar, mediante prospecciones, cuál es el verdadero problema y el origen del problema que están sufriendo los vecinos de Cuevas del Campo, mediante excavaciones y catas. Y ha conseguido encontrar realmente dónde están esas fugas en las redes de abastecimiento del municipio, y, a partir de ahí, de alguna manera, poder intentar paliar y resolver el problema.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda vía, acertada, por supuesto, es la vía de las relaciones institucionales. Ha tenido encuentros con la excelentísima Diputación de Granada, que le ha abierto también cauces de negociación con otras instituciones; el propio alcalde se ha podido reunir con miembros del ejecutivo y del Gobierno de la Junta de Andalucía y también del Gobierno central, y todos han mostrado su disponibilidad para resolver un problema que, efectivamente, está afectando a muchos ciudadanos del municipio de Cuevas del Campo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, sin ir más lejos, hace tan solo unas horas, el propio alcalde ha tenido que visitar una de las cuevas del municipio porque está, en este momento, anegándose por la entrada incontrolada de agua. Y esa es la realidad, desgraciadamente, que viven todos los días los ciudadanos del municipio de Cuevas del Campo.</parrafo>
        <parrafo>Son dos tipos de actuaciones las que se pueden hacer para intentar paliar este problema que, como ya les digo, no es nuevo, es histórico, es de... Lleva tiempo y no se había tomado remedio. Por un lado, una actuación preferente o de rehabilitación, en las viviendas afectadas, que, como les digo, son numerosas; y una segunda actuación, que es la que aquí nos compete, en la Consejería de Medio Ambiente y en la Comisión de Medio Ambiente, que es la de actuar de manera urgente, porque no se puede dejar para pasado mañana el problema que hoy es una realidad, que es la mejora y la adecuación de la red de saneamiento y abastecimiento del municipio de Cuevas del Campo.</parrafo>
        <parrafo>Como entendemos que es una iniciativa importante, creemos que es una iniciativa responsable, que ha tenido la aceptación, creemos, unánime hasta ahora —y así espero que siga siendo—, hoy la sometemos a votación parlamentaria. Porque lo único que pretendemos con esta iniciativa —y eso lo deben saber todas sus señorías— es que se resuelva un problema que, como ustedes comprenderán, por sí mismo, el ayuntamiento no puede asumir. Se ha valorado por parte de los técnicos en más de diez millones de euros el arreglo de toda la red de abastecimiento y de saneamiento, obsoleta, antigua e insuficiente, que tiene el municipio. El presupuesto del Ayuntamiento de Cuevas del Campo es de 1.800.000 euros, con lo cual entienden ustedes que —además de la crisis— la capacidad efectiva para resolver los problemas, pues, es insuficiente. Es en ese caso en el que la Junta de Andalucía tiene la obligación de acometer el auxilio de esos municipios. Por eso hoy presentamos esta iniciativa para que sea votada, debatida y esperemos que acertada..., y aceptada, perdón, por el conjunto de las fuerzas políticas con representación en esta Cámara parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento. Y tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. El señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin duda alguna, hay municipios y municipios, y hay ayuntamientos y ayuntamientos. Y, lógicamente, la acción de la Junta de Andalucía, que tiene que ser equitativa con respecto al conjunto de las distintas instituciones y realidades que hay en Andalucía, obviamente, sin embargo, debe, en algún sentido, pues, inclinarse a resolver de forma prioritaria aquellas realidades que tienen menos posibilidades de ser resueltas por sus propios medios. Me estoy refiriendo a que, efectivamente, hay ayuntamientos que tienen que acometer situaciones, bueno, de imprevistos, y ciertamente no tienen medios suficientes como para garantizar la solución de esos problemas y, por tanto, garantizar la vida digna de los ciudadanos de esos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, un municipio como el de Cuevas del Campo, bueno, es, dentro de esos ayuntamientos y municipios a los que me estoy refiriendo, uno de ellos, uno de tantos. Pero, en todo caso es verdad que el municipio de Cuevas del Campo, como otros muchos de la provincia de Granada, en unas zonas económicamente deprimidas y, además, alejadas de los entornos urbanísticos, de las aglomeraciones urbanas, pues, obviamente, tiene dificultades añadidas, en el sentido de que hay una topografía troglodítica que genera, obviamente, la necesidad de aplicar reglas distintas a la hora de la construcción del urbanismo en esas zonas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y eso implica el que, lógicamente, por razones de geotecnia, del propio terreno, de la configuración de esa tierra, de su carácter arcilloso, etcétera, pues, tenga dificultades añadidas a la hora de, por ejemplo, del abastecimiento de agua, ¿no? Obviamente, eso puede generar, pues, mayores dificultades, como las que aquí, en esta proposición no de ley, se están expresando. Es evidente que las razones por las que pueden producirse elementos de fugas de este tipo y de agrietamientos de viviendas, etcétera, pues se debe a este carácter de la propia tierra donde se asientan las viviendas de este tipo de municipios.</parrafo>
        <parrafo>Y lo lógico es que cooperen el conjunto de las Administraciones a la solución del problema, sobre todo, en la medida en que ayuntamientos de menos de 2.000 habitantes prácticamente, pues, obviamente, no tienen medios para ello.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, entendemos que estamos en momentos en los que las condiciones, diríamos, presupuestarias de ninguna institución están como para muchas fiestas, ¿no? Pero lo que se pide en la proposición no de ley es de tal modestia que, sin duda alguna, nosotros, a nuestro grupo, nos inclina a entender que por parte del Parlamento debería hacerse un gesto de instar al Consejo de Gobierno a actuar de alguna forma. Obviamente, puede haber distintas formas de actuación para la mejora y adecuación de esta red de saneamiento y de abastecimiento del municipio. No se prejuzga en el petitum de la proposición no de ley ninguna de ellas. Y nosotros, pues, vamos a votar favorablemente, sin perjuicio de que, lógicamente, entendamos que el Gobierno, pues, deberá, también, diríamos, preservar lo que es la actuación respecto de este municipio con respecto a otras actuaciones en otros municipios que tienen también los mismos derechos, lógicamente. Pero, en cualquier caso, este es un municipio que, sin duda alguna, también requiere un gesto por parte de las instituciones, que tienen más posibilidades que el propio ayuntamiento, para poder resolver estos problemas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta iniciativa que nos plantea a debate hoy en la Cámara el Partido Popular... Les puedo asegurar que está lejos de mi ánimo polemizar sobre temas que afectan a personas. Cuando los temas afectan a personas, como casi todas las acciones políticas, que van directamente implicados, pues debemos de ser serios y rigurosos en los planteamientos. Lo que me gustaría, primero, es valorar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Sin entrar en el trabajo que corresponde a cada grupo parlamentario, que no me corresponde, evidentemente, parece que esta iniciativa es fruto, un poco, del oportunismo o de la oportunidad, si quiere llamarlo usted así; tampoco quiero yo, señora González, entrar en polémica. Ya le digo que no quería hacer de esto, de la necesidad, porque no es necesaria. Porque los problemas que plantea o los problemas de que se derivan, hay mecanismos, instrumentos necesarios, hay mecanismos para resolver. Por tanto, no hay que hacer un exceso aquí para quedar bien con mi alcalde y además parecer que yo soy la buena, y si decimos aquí que no —como vamos a decirle, por las razones que le voy a explicar— pues los malos somos el Gobierno, el PSOE y los parlamentarios andaluces. Usted sabe muy bien que yo soy de allí. Tengo amigos, e incluso personales, de ambos signos ideológicos en ese municipio.</parrafo>
        <parrafo>Luego, le decía que era poco rigurosa porque, en definitiva, nos habla un poco de las actuaciones que hace el ayuntamiento. Y viene a reconocernos que los problemas pueden estar en las irregularidades del suelo y del subsuelo, significa donde se sientan, o sea que puede ser que las construcciones, en su día, no reúnen los requisitos suficientes de estudios necesarios para construir. Se habla de que puede haber fugas de agua, pero al final se concluye y dicen que parecen que son el origen, ni siquiera se dice. Dice: «Por unas estructuras obsoletas y dañadas que parecen ser el origen de los problemas de esta vivienda». Es decir, ni siquiera sabemos cuál es el problema de esta vivienda, no sabemos a qué nos enfrentamos. No hablan de temas que puedan derivar de la propia… no digo que lo sea, podría derivarse de la propia construcción y nos habla también que pueden ser de fugas de agua.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, una cierta demagogia, con el debido respeto. No quiero, con esto, que nadie se moleste. Si existen esos mecanismos para resolver este problema, no se puede traer a esta Cámara, cada vez que haya un problema en un municipio de Andalucía, de los ochocientos y pico municipios, de los 700 u 800 municipios, por redondear. Se puede traer a cada uno «mire es que a aquí me hace falta que me ponga una plaza». Mire usted, ese será su trabajo, pero la responsabilidad de Gobierno no puede ser esa de tomar iniciativas para arreglar pequeños problemas en cada uno de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mire usted, no se trata de engañar a los vecinos y decir: «Mire usted, el Partido Popular, tenemos un alcalde magnífico. Se ha preocupado…». Todos los alcaldes se preocupan, pero se preocupan más de trabajar que de salir en la tele. No está el alcalde, no quiero entrar nada más que en algunas referencias a él y espero que sean lo más someras posibles para evitar que alguien que no está presente, no se pueda enfadar; pero, evidentemente, al alcalde le gusta la tele más que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los mecanismos? Mire usted, si hay fugas de agua, hay una empresa pública, perdón, una empresa privada que tiene una concesión pública para explotarla y, por tanto, con un seguro de responsabilidad civil. O sea que si ha habido una fuga de una tubería de esa actuación tiene que ser responsable la empresa con su seguro, o, si no, de la manera indirecta. Porque lo tiene que [...], pero el ayuntamiento también tiene un seguro de responsabilidad civil, si se trata de fugas de la propia red de abastecimiento de saneamiento. Existen esos mecanismos. No nos los hemos inventado nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, añadimos más. Hay posibilidades, muchas más posibilidades, hoy con el Plan PROTEJA y con el Fondo Estatal de Inversión Local, de ver y sanear el tema. Pero es que además es una obligación del ayuntamiento, recogido en la Ley de Bases del Régimen Local, que establece su competencia exclusiva en ese asunto. Y lo que dice es que la Junta de Andalucía, en el decreto de [...] dice: «Podrá auxiliar». En baja, dentro del ayuntamiento, es competencia del ayuntamiento. Es decir, hay un canon de obras que se pueden establecer para hacerlo. De hecho, el Ayuntamiento de Granada lo ha puesto. Otros ayuntamientos de signo diverso en cualquier municipio. Por tanto, aquí también se puede ir a ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Hay una ayuda concreta que ya ha dado la diputación hasta alguna ayuda concreta, para arreglar algún trozo de saneamiento de los dineros que la diputación dispone, no dentro del convenio que tiene con la Junta de Andalucía para cooperar con un municipio en temas de alta, en temas de perforación, en temas de plantear un depósito, que es lo que realmente es la competencia. Pero sí, incluso, en temas de saneamiento, la propia diputación me consta que ha tenido una ayuda ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí lo que me preocupa es la aptitud y la actitud [...]. La actitud, lo que hace, bueno, «que lo hagan otros», para el alcalde no es su problema. Eso sí, viene a ver al Director General, habla con la diputación. Bien, hace su trabajo formal. Yo no voy a discutir eso, pero él no hace nada que es su competencia. Él viaja, a costa del erario público, viaja abundantemente, en mi opinión, pero no se preocupa de sus problemas. Y la aptitud, la aptitud con pe, es que no se preocupan del asunto. No les preocupan los vecinos. Le preocupa pues esto: que salga, que tenga referencia en la prensa, que haya una cierta confrontación, que haya una cierta alarma, a mayor gloria de no sé quién; en la tele, la tele que eso es muy importante, que salga uno en la tele y vean que…</parrafo>
        <parrafo>De verdad, mi problema son los vecinos de Cuevas del Campo. Yo espero que haya métodos para resolver esos problemas, los que sean legales, y, si no los hubiera tendrían que arbitrarse las medidas, porque ese sí es nuestro problema. Nuestro problema es resolver el problema de los vecinos afectados.</parrafo>
        <parrafo>Cuando uno plantea estas cosas hay que saber también que tiene asesores, si el alcalde no sabe, pues tiene secretarios, tiene técnicos, tiene asesoría jurídica de la diputación, para saber por dónde puede meterle mano a este asunto, porque lo cierto es que hay que meterle mano a este asunto. Hay que meterle mano a este asunto y hay mecanismos y la responsabilidad es suya. No le echemos la responsabilidad ahora a la Junta, a la diputación, a no sé quién. No, vamos a sentarnos allí, ver cuál es el problema y resolverlo. Y para eso no hace falta que vengamos aquí a plantear una iniciativa, porque nos tendríamos que plantear por cada municipio…, cada cosa que hubiera en cada municipio, pues los grupos la traerían aquí. Lo que han dicho: lo de las casas, lo del saneamiento, lo del embellecimiento, lo de la declaración de cultura, el tema del barranco…, cualquier cosa tendríamos que estar viéndola. Y todos los municipios de la provincia de aquella zona tienen problemas con estos temas, donde hay zonas de cuevas, todos los municipios y muchos más graves. Según mi información afecta realmente, gravemente, a una sola vivienda. En algún caso hay alguna cueva que ni siquiera está habitada y sus vecinos viven fuera y no la tienen en las condiciones suficientes. Algunas se han roto y se ha ayudado, desde la diputación, para que se arreglen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que… hombre, yo creo que no sé si se resolverá esto en el turno de esta alcaldía que tiene pactada a doble banda, el PA y el Partido Popular, para repartírsela en estos dos años. Espero que antes de que se produzca el cambio, si es que ellos deciden producirlo, pues tomen las medidas para que con los mecanismos que hay se resuelvan los problemas de los ciudadanos, de los vecinos y vecinas. Hay algún compañero, incluso, nuestro, que está afectado por eso. Compañero de partido, es decir que no es que no somos ajenos a este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, pues la tele está bien, un minuto de gloria. Los vecinos ven lo importante que es su alcalde, pero yo creo que hay que predicar menos y dar más trigo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, en este caso. Voy a terminar. Sí hay mecanismos para resolver el tema, si la Junta de Andalucía le ha explicado al alcalde qué tiene que hacer. Si la diputación le ha dicho los instrumentos que tiene. Si hay instrumentos del PROTEJA y del Fondo de Inversión del Gobierno de la Nación, pues pongámonos a trabajar seriamente con los vecinos, con los colectivos. Veamos si, de verdad, hace falta alguna ayuda más. Veamos qué pasa con esa empresa que tiene la concesión del agua, hasta dónde, con esos informes, tiene la responsabilidad. Si hay responsabilidad civil, como debe tenerla el ayuntamiento, por obligación; pues que lo haga.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si eso no diera resultado, señorías. Si no dieran resultado esos temas, entonces el Gobierno se tiene que comprometer, en la medida que tenga las competencias, a resolver los problemas. A los ciudadanos no podemos dejarlos indefensos.</parrafo>
        <parrafo>Las oportunidades, las iniciativas; Izquierda Unida, bueno, pues a lo cómodo, porque voy a decir que no, me apunto al carro de qué voy a perder yo o qué voy a ganar yo diciendo que no. Pues, muy bien, yo respeto su posición, porque no puedo hacerlo de otra manera. Nuestra posición sería más fácil decir que sí, pero hay una cosa que se llama responsabilidad y cuando el grupo parlamentario sustenta al Gobierno tiene responsabilidad. Y no utilizamos ni la oportunidad ni la demagogia ni el oportunismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate y cerrarlo tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señor Vaquero, gracias por su intervención por su responsabilidad que, efectivamente, se ha puesto de manifiesto mostrando el voto favorable para, ni más ni menos, que aprobar una iniciativa que, como bien se ha indicado, lo que intenta es resolver el problema de unos ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Giralte, no sé si cuando dice lo de la legitimidad de un Gobierno apoyado por el Partido Andalucista se refiere a su pueblo, en Huéscar, donde el Partido Socialista también está apoyado legítimamente por el Partido Andalucista. No sé si se refiere a la misma legitimidad o es que usted la democracia la entiende cuando le interesa y, cuando no, actúa de la manera más dictatorial posible que es, desde luego, la manera que usted suele trabajar, generalmente, en política.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, no ha querido polemizar. No, no, es que le voy a decir una cosa, señor Giralte, usted no ha querido polemizar, usted no ha querido polemizar, pero usted ha hecho la típica intervención políticamente cobarde, y se lo voy a explicar, no le voy a decir ninguna cosa personal, digo políticamente, es la [...] tú. Yo podría decir que hay oportunismo, pero no lo digo, ¿no? Yo podría decir que se puede ser serio y riguroso, pero no lo digo, usted lo ha dicho todo, y aquí no ha habido ni oportunismo, ni se ha dejado de ser serio, ni se ha dejado de ser riguroso, simplemente se ha trasladado al Parlamento de Andalucía, que es la casa de todos, de todos, también de aquellos municipios donde no gobierna el Partido Socialista, para que se intente solventar un problema.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, igual que dentro de dos minutos vamos a debatir una iniciativa del Partido Socialista, que afecta a regantes de Molvízar y de Motril, y vamos a decir que sí, porque es la solución a un problema, ¿qué inconveniente tiene usted o quién es usted para juzgar si se puede traer aquí o no el debate de un pequeño pueblo de la comarca de la zona norte de Granada? ¿Usted es el que decide qué pueblo se puede traer a debate parlamentario y qué pueblo no? ¿Usted es el que decide, desde la Junta de Andalucía, quién tiene derecho a tener solución a los problemas y quién no tiene derecho? Mire usted, yo creo que no. Yo creo que la democracia tiene mucha más grandeza que todo eso, y si usted no ha querido polemizar, usted ha venido a mentir. Y yo eso sí se lo digo, porque usted sabe que existe un problema, que no es de ahora, que no es un problema que me atañe a mí personalmente, porque no tengo ninguna casa en ese municipio, pero sé que les atañe a hombres y a mujeres con nombres y apellidos, y usted lo sabe, y usted ha visto los socavones, o debería haberlos visto, si hubiera ido al pueblo, señor Giralte, señores del Partido Socialista, y ustedes saben que hay un problema, y un problema de un ayuntamiento que no puede hacer frente al abastecimiento y al saneamiento y a la depuración. Y, aunque la Ley de Bases de Régimen Local diga las competencias, usted sabe como yo que hay una orden en la que la Junta de Andalucía asume el auxilio de aquellos municipios que no pueden hacer competencia. Por esa misma orden, señor Giralte, Castril tiene una depuración cuando gobierna el Partido Socialista; Freila tiene una red de saneamiento y de abastecimiento hecha por la Junta de Andalucía y la Diputación de Granada, cuando Gobierno el Partido Socialista. Por esa misma regla de tres, con el mismo ordenamiento jurídico para Cuevas del Campo, Cúllar, que hoy gobierna el Partido Socialista con apoyo de Izquierda Unida, para quitarle el poder a quien sacó la mayoría de los votos, hoy tiene una solución a sus problemas de abastecimiento. ¿Quién es usted, señor Giralte, para decidir qué se puede traer a este Parlamento y qué no se puede traer a este Parlamento? ¿Quién es usted, señor Giralte, para decidir si la Junta de Andalucía puede invertir o no puede invertir en el saneamiento y en el abastecimiento de un pueblo? Lo lamento profundamente, porque lo único que hemos traído aquí es una iniciativa para pedir que se actúe en el saneamiento y en el abastecimiento de un municipio que lo necesita. Y claro que el alcalde está haciendo lo que puede, con su 1,8 millones de euros de presupuesto. Y, como ahora tiene unas ayudas adicionales, en vez de dedicarlas a otras cosas, pues, los pírricos 700.000 euros que le han llegado los va a intentar aplicar en la solución del problema del abastecimiento y del saneamiento de esas calles de ese municipio que se ve afectado. Hacen lo que pueden, claro que hacen lo que pueden, y, si no pueden llegar a más, aquí estamos nosotros, aquí está el Gobierno del Presidente Chaves, con 35.000 millones de euros de presupuesto al año, para resolver los problemas de unos ciudadanos, señor Giralte.</parrafo>
        <parrafo>¿Dice usted que aquí no se trae una iniciativa ni seria ni responsable y que es optimista porque sale el tío en la televisión? Oiga usted, en Canal Sur están todo el día los socialistas, y no pasa nada. A ver si es que aquí solamente están autorizados los del Partido Socialista a salir en la televisión para denunciar los problemas cuando les apetece o cuando les parece bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Giralte, me parece inaceptable su intervención de hoy, porque sabe, independientemente de que tenga un afiliado o no afectado, que ya nos hemos enterado de que, por lo visto, hay algún afectado, porque es afiliado del Partido Socialista, porque previamente en su intervención había dicho que esto era poco menos que la manipulación y que era una casa en la que no vivía nadie. Pues, parece que ese que no vivía nadie —eso lo ha dicho usted—, en una casa cueva en la que no vivía nadie...</parrafo>
        <parrafo>Yo le he escuchado a usted atentamente. Yo lo único que le pido es respeto, respeto, ¿eh?, en su intervención. Mire, yo he estado escuchándole especialmente atónita, porque no daba crédito, pero en silencio, como me corresponde cuando interviene alguien del Grupo Socialista en general.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho eso, señor Giralte y señores del Partido Socialista, y también lamento porque sé que no es la buena voluntad... Claro, sé que no es la voluntad de todos los diputados de esta Cámara, pero, al final, el voto es el voto. Y, bueno, lo que no se puede hacer es invitar desde la Diputación de Granada al señor alcalde a trabajar en una línea, lo que no se puede es convocar y mediar para que haya reuniones con el señor alcalde para solucionar el problema, aquí, en la Junta de Andalucía, y a la hora de la verdad, que ustedes sí que se han hecho la foto para decir que van a darle solución a los problemas, votan que no a la solución de los problemas. Los hechos son realidades, y las realidades son presupuestos, son inversiones, son actuaciones concretas, y no ahora un frío no del grupo que sustenta al Gobierno de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el grado de ineficacia de la Junta de Andalucía en temas de abastecimiento y saneamiento es de todos conocido, y en su comarca también, y en la provincia de Granada más, porque es que la Junta de Andalucía firmó un convenio de colaboración en el año 2005 para actuar con la diputación en municipios, que, como usted bien dicho, tiene deficiencias económicas y carencias económicas y, sobre todo, problemas en el ciclo integral del agua. Y de eso la Junta de Andalucía, después de cuatro años, reconoce no haber ejecutado, ejecutado y puesto en funcionamiento, ni un solo euro; tan solo tienen actuaciones en ejecución, pendientes de ejecución, en estudio, después de cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí hay un problema de ineficacia, que, como usted dice, yo podría decirlo, pero no lo voy a decir. Aquí hay un problema de interés político, de sectarismo político, que, como usted dice, yo lo podría decir, pero no se me ocurriría decirlo. Pero, lamentablemente, independientemente de lo que usted se vaya de contento con su intervención o yo me vaya muy triste porque no se va a aprobar esta iniciativa, y usted se sienta muy orgullo por su intervención, lo que sí le digo es que no les estamos dando solución a los problemas de los habitantes de Cuevas del Campo, que nos la reclaman y que la necesitan para vivir; no hoy, para vivir. Usted y yo nos iremos esta noche a nuestra casa, pero hay gente en Cuevas del Campo que esta noche no puede dormir en su casa, y usted lo sabe, y hay gente que no puede sacar el coche de su casa porque tiene una grieta en la calle donde vive, por problemas del abastecimiento y del saneamiento. Y eso, que es así, pues hoy usted se irá muy contento porque habrá votado que no, pero yo le digo que recapacite, que estaría encantada de darle cinco minutos más, si usted cambia su intención de voto, porque al final lo único que queremos es que la Junta de Andalucía se implique, junto con el ayuntamiento, en la solución de unos problemas. Le he ofrecido mecanismos para sacar por consenso esta iniciativa, pero ustedes, como siempre, cuando afecta, por intereses políticos, al Partido Popular, y no le interesa políticamente al Partido Socialista, siempre tienen la misma respuesta, el no, aunque con ello estén fastidiando a cientos de habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

