<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>215</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Consejo de ministros, Política de transportes, Provincia de Cádiz, Red ferroviaria, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000251</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000251. Proposición no de ley relativa al Corredor Ferroviario del Mediterráneo hasta Algeciras, Cádiz (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley, relativa al corredor ferroviario del Mediterráneo hasta Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace exactamente nueve meses, mi grupo trajo a esta Comisión una proposición no de ley también sobre este tema, sobre el corredor ferroviario del Mediterráneo hasta Algeciras, que proponía reclamar al Gobierno, en primer lugar, que definiera, nítidamente, los términos y la extensión del corredor Mediterráneo europeo, en su recorrido por España, y que se llevaran a cabo cuantas gestiones fueran necesarias para que la Unión Europea lo aprobara como proyecto hasta Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Expusimos, en aquella ocasión, un sinfín de argumentos técnicos, económicos, medioambientales, estructurales, de cohesión territorial, de carácter social y político, pero nuestra proposición no de ley fue votada en contra por el Partido Socialista y, por lo tanto, no obtuvo el plácet de esta Comisión. Se argumentó, en la defensa de la posición del Partido Socialista, que el corredor Mediterráneo se recogía en el PEIT del Estado y en el PISTA de la Junta de Andalucía, a la par que, como es habitual, trasladaba la responsabilidad al Partido Popular, después de seis años de Gobierno socialista en España y más de veintisiete años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mi juicio, pobres argumentos, en definitiva, para terminar pretendiendo justificar lo injustificable, como es no reivindicar, no exigir y no posibilitar una infraestructura vital para cuatro provincias andaluzas y de enorme importancia para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, yo no voy a insistir hoy en reiterar los múltiples argumentos que cargan de razón y justifican la nueva presentación de nuestra proposición no de ley, pero sí voy a desgranar ante sus señorías lo sucedido en el acontecer de este proceso, desde el día 3 de diciembre del 2008, recordando —eso sí— que el Grupo Popular, en el Congreso de los Diputados, presentó también, simultáneamente, una proposición no de ley en el mismo sentido; repito, en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señorías del Partido Socialista, tenemos una oportunidad histórica de modificar las orientaciones en materia de transporte, aprobadas por Europa, según se acordó de la reunión de la Comisión de Transportes del 8 de noviembre de 2007. Pero hay que hacerla el próximo año. Hay que hacerla urgentemente y no dejar escapar la oportunidad de la recalificación de esas prioridades el próximo año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Los desarrollos portuarios magrebíes son una fortísima competencia, cuando no una amenaza a los puertos andaluces. No podemos esperar al horizonte del PEIT en el año 2020. Nunca, mejor dicho, debemos coger el tren de un corredor ferroviario mediterráneo, prioritario para Europa, con un completo recorrido por el litoral español desde Gerona hasta Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Con la enorme crisis que estamos pasando, con un estancamiento económico espeluznante; cuando Europa se recupera, y España y Andalucía retroceden; cuando seguimos liderando las cifras del paro; cuando hoy conocemos que 14.000 andaluces más engrosan la lista del paro... En España no podemos perder esta oportunidad, señorías. El crecimiento económico y el empleo se fomentan creando, impulsando y liderando propuestas como esta, y no subiendo impuestos; no tengan ustedes la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, hay una fecha clave, que fue el 26 de mayo de este año, del año 2009, en el Debate del Estado de la Nación, cuando el Congreso, por unanimidad, aprueba la Resolución número 2, a propuesta del Partido Popular, donde se insta al Gobierno de España a impulsar, durante la próxima Presidencia española —prácticamente, pasado mañana—, el corredor Mediterráneo desde la frontera francesa hasta Cádiz, Algeciras. Y fue aprobada por unanimidad el día 26 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Sorprendentemente, el Consejo de Ministros de unos días posteriores, Consejo de Ministros de la Unión Europea, a propuesta del Ministerio de Fomento español, aprueba dos corredores ferroviarios: el atlántico y el mediterráneo; el mediterráneo, sorprendentemente, quedándose en Almería, dejando sin cubrir parte de la provincia de Almería, y, por supuesto, las de Granada, Málaga y Cádiz, y sin una conexión ferroviaria prioritaria de los puertos de Motril, de Málaga, de Algeciras y de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo, incomprensible, absolutamente perjudicial para Andalucía, así lo fue, aunque la Consejera llegara a manifestar públicamente que Andalucía salía ganando.</parrafo>
        <parrafo>Esa actitud y ese planteamiento obligan a comparecer al Ministro Blanco en el Congreso de los Diputados, a petición, a propuesta del Partido Popular, a petición del Partido Popular, y a manifestar que no está satisfecho con el acuerdo. Declaraciones del Ministro de Fomento: «No estoy satisfecho con el acuerdo». Es más, anuncia una reunión con el Comisario de Transportes europeo, Tajani, para tratar de arreglar aquel desastre unos días después.</parrafo>
        <parrafo>Esa reunión se celebró el pasado día 10 de julio. Señorías, de la nota del Ministerio, resumen de la reunión entre Blanco y Tajani, no hay ni una línea, ni una palabra, ni un comentario que se refiera a que el corredor mediterráneo vaya a alargarse hasta Algeciras y hasta Cádiz; ni un solo comentario en la nota oficial del Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el pasado 24 de agosto, el Presidente Camps y el Ministro Blanco hablaban en Valencia de las inversiones necesarias para el corredor mediterráneo en las tierras valencianas. Qué sana envidia de esa Comunidad Valenciana, donde tienen garantizado el paso del corredor mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todas las comunidades mediterráneas han hecho oír su voz, todas han reivindicado con energía y con éxito el corredor para su tierra; de Andalucía, ni una voz del Partido Socialista. Un Gobierno andaluz plegado al Gobierno socialista de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, aquí, en el Parlamento de Andalucía, máxima representación de la soberanía popular, tenemos que enmendar la actitud y la aptitud de la anterior Consejera y Ministra, Magdalena Álvarez, al decir con sorna en el Congreso, a una intervención de un diputado popular, que el corredor llegará hasta donde usted quiera. Señoría, donde el diputado quiera, no: donde quieran y quieren los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, aquí, en el Parlamento de Andalucía, tenemos que rectificar a la Consejera y Secretaria de Estado, Concepción Gutiérrez del Castillo, que ha presentado una propuesta de corredor que suma en la frustración..., sume en la frustración a miles de andaluces y deja con la miel en los labios a cuatro provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aquí, señorías, en el Parlamento de Andalucía, tenemos que decirle a la Consejera Aguilar que Andalucía no sale ganando si el corredor no llega hasta Cádiz, como aprobó por unanimidad el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro o cinco veces ha estado el Ministro Blanco en Andalucía en los últimos meses. Ha estado en Málaga, en Granada, en Cádiz, se ha reunido con el Presidente Griñán, y ni una palabra de que el corredor de Andalucía pudiera llegar hasta Cádiz o Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, hoy les pido que eleven su voz, que hagan suya una reivindicación para nuestra tierra. No tengan miedo en defender lo que es justo; probablemente, si lo hacen, su partido comenzará a tratar de otra manera a Andalucía, y no solo a considerarla un granero de votos. Voten sí, sin ningún miedo. Voten sí, con nosotros, a esta proposición no de ley, y habrán hecho un acto de justicia con Andalucía y los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz, la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tomo la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para posicionar a mi grupo en una proposición no de ley que trae hoy aquí el Partido Popular, y que afecta, claramente, al Campo de Gibraltar, que, como ustedes saben, es mi zona. Dicho esto, señor Raynaud, tengo que decirle que del acuerdo político del Consejo de Ministros de Transporte del 11 de junio, se deduce, como dijo la Consejera ya, en la respuesta que le hacía a una pregunta oral en Pleno del día 25 de junio, que la posición de Andalucía sale reforzada, ya que al actual eje prioritario de la red transeuropea Algeciras-Bobadilla-Madrid-París, se une el corredor ferroviario mediterráneo, que ha sido además también, como usted conoce, una larga aspiración de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tendrá usted que reconocer que, desde la Junta de Andalucía y desde el Gobierno de España, se están haciendo grandes esfuerzos para hacer más competitivo nuestro transporte ferroviario. Está claro que hoy por hoy somos una de las regiones con mayor dotación de redes ferroviarias de alta velocidad en Europa, y, además, tenemos en marcha un ambicioso proyecto de inversiones que, lógicamente, nos situará a la cabeza de Europa. Y me estoy refiriendo a que se está construyendo el eje ferroviario transversal entre Sevilla-Antequera-Granada; se está redactando, o se están redactando, los proyectos del tramo Huelva-Sevilla y la información pública del tramo Granada-Almería; se están construyendo las líneas Sevilla-Cádiz; también se están construyendo diversos tramos de la línea Jaén-Alcázar de San Juan-Madrid; se está construyendo la línea Almería-Murcia; están en estudio informativo las líneas de Antequera-Algeciras, Córdoba-Jaén, y, finalmente —y usted también lo conoce—, existe un compromiso del Ministro de Fomento y la Junta de Andalucía para impulsar, conjuntamente, el corredor ferroviario de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Raynaud, reconocerá usted, aunque sea con la boquita chica, si me permite la expresión, que los Gobiernos socialistas de Andalucía y de España están haciendo sus deberes en materia ferroviaria. Pero, claro, no me queda más remedio, al hilo de su primera intervención, que recordarle que no se puede decir lo mismo de los Gobiernos del Partido Popular con respecto al Campo de Gibraltar. Del año 1996 al 2004, ¿sabe usted cuál fue la inversión de los Gobiernos del Partido Popular en la línea Algeciras-Bobadilla, una línea centenaria ya? Cero, nada. Es decir, no se invirtió ni un solo euro en la electrificación de la línea Algeciras-Bobadilla.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted por qué me refiero a esa línea? Porque esa sí que es la primera prioridad, que no la única, del Campo de Gibraltar, y así nos lo demandan los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto, como usted conocerá, supone una inversión de 150 millones de euros para la electrificación de la vía, y, previsiblemente, estará finalizado en el año 2013, además de que va a suponer un ahorro de tiempo considerable en el transporte de mercancías, fundamentalmente, para el puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señor Raynaud, le indicamos que nuestro voto va a ser positivo. Positivo, aunque le proponemos una enmienda que no altera, básicamente, el acuerdo, pero sí la redacción, ya que nosotros, desde nuestro punto de vista, la vemos más clara. Y ahora, si me permite, también le voy a hacer referencia a la respuesta que le dio la señora Consejera en el Pleno del 25 de junio, porque cuando gobernó el Partido Popular en España, ustedes hicieron un plan de infraestructuras, y la misma Consejera le preguntaba a usted si sabía dónde llegaba el corredor mediterráneo. Y, efectivamente, en su plan llegaba hasta Almería, señoría. ¿Sabe usted quién lo incluyó hasta Algeciras? El Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dice usted que hay que enmendar a la Ministra, a la señora Álvarez, la actitud que mantuvo en aquel Pleno. Pues yo creo que más bien tendríamos que rectificar una propuesta que ustedes no realizaron, en su momento, cuando tuvieron responsabilidad de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía, vamos a votar positivamente a esta iniciativa. Le proponemos una enmienda, en la que quedaría de esta manera la redacción: «que durante la Presidencia española de la Unión Europea se impulse la modificación del acuerdo del Consejo de Ministros de Transportes de la Unión Europea, del pasado 11 de junio, ampliando, como proyecto prioritario europeo de la Red Transeuropea de Transporte, el corredor ferroviario del Mediterráneo hasta Algeciras, dando cumplimiento al acuerdo del Congreso de los Diputados al respecto».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora portavoz del Partido Socialista, en primer lugar, yo le digo que, de alguna manera, pues, ya es positivo que el Partido Socialista, y que el Grupo Socialista en nuestro Parlamento, vayan a considerar que, evidentemente, teníamos razón cuando en diciembre de 2008 presentábamos esta iniciativa en la que estábamos cargados de razones de todo tipo. Porque era absolutamente prioritario el que hubiera una voz unívoca, como ocurrió en el Congreso de los Diputados, por unanimidad, y que, de ninguna de las maneras, el Partido Socialista andaluz se pudiera quedar fuera de lo que era una reivindicación que han hecho pública la mayoría de las instituciones, a las cuales les afecta el recorrido, y de los partidos.</parrafo>
        <parrafo>Yo no entendía cómo Murcia podía estar reivindicando el Corredor Mediterráneo, para sí y para Andalucía, hasta Algeciras —la Comunidad de Murcia—, mediante una enmienda presentada por el Presidente de Murcia a este mismo proyecto europeo.</parrafo>
        <parrafo>No entendía cómo desde Valencia se defendía con énfasis, no solamente el corredor mediterráneo en la región valenciana, sino también en la andaluza, porque, evidentemente, entendían que era vital, absolutamente vital, para el desarrollo de todo el arco mediterráneo español.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, fíjese, es que en el mes de julio, Convergencia y Unión presentó una proposición no de ley, en el Congreso de los Diputados, pidiendo que el corredor mediterráneo llegase hasta Algeciras y Cádiz. Por lo tanto, no entendíamos cuál era la postura del Partido Socialista, defendiendo esa actitud absolutamente ilógica.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir que el Acuerdo del Consejo de Ministros no tenía dudas. No puede decir la Consejera que salimos ganando. ¿Cómo vamos a salir ganando si se excluyen a cuatro provincias andaluzas? Ustedes mismos lo reconocen: el acuerdo y la nota del Ministerio no dejan dudas. Nota de prensa del Ministerio de Fomento: «Se excluyen, absolutamente, las provincias andaluzas». Nota de prensa. Los dos corredores, uno el atlántico y el otro mediterráneo en relación con la —diríamos— extemporaneidad en lo que es la prolongación hasta Algeciras. Mire, le he oído decir eso al Ministro Blanco —me parece que fue en Valencia o Murcia—, diciendo que nuestro proyecto, el PIT, que luego fue sustituido por el PEIT, no incluía el corredor mediterráneo hasta Algeciras. Pues, mire, yo le voy a decir que en el PEIT, 2005-2020, ustedes, el Gobierno socialista, señalan como no prioritario el corredor mediterráneo en la figura 26 —fíjese qué orden de prioridad—, en el esquema 26 de las prioridades, y con un horizonte 2020. Nosotros pedimos que, evidentemente, no llegue el proyecto hasta 2020; es fundamental aprobarlo antes del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no se han caracterizado ustedes por la aportación a los Presupuestos Generales del Estado, si tan convencidos estaban, ya que en el año 2006, al corredor ferroviario, cero; en el 2007, cero, y, en el 2008, 530.000 euros. Por lo tanto, si ustedes lo tenían tan claro, han tenido tiempo más que suficiente para haber rectificado y haber dotado de financiación a este corredor mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, señora portavoz, yo espero que el señor Presidente me dé de nuevo lectura a la propuesta de acuerdo. Por lo que le he oído, sí me gustaría que figurara tal y como el acuerdo del Pleno del Congreso de los Diputados, que se incluyera Algeciras-Cádiz. Y no por nada, sino por no ir, precisamente, en contradicción con el acuerdo del Congreso, el cual taxativamente era Algeciras-Cádiz, que posteriormente ha hecho suyo el Gobierno de la Nación. Por lo tanto, no tendríamos inconveniente en aceptar la transaccional que propone el Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Ha terminado usted, señor Raynaud?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—He terminado, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar las iniciativas que han sometido a debate en el tercer punto del orden del día. Y empezamos por la primera proposición no de ley del Grupo Popular, relativa a la construcción de la variante norte en Pozo Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la iniciativa, también del Grupo Popular, relativa al corredor ferroviario del Mediterráneo, a la cual el Grupo Socialista presenta una enmienda en voz, de la que tengo que solicitar de la Comisión autorización para su tramitación. Y le pregunto también, aunque ya lo ha manifestado en su intervención, al Grupo Popular la aceptación de la misma. Por lo tanto, lo que se somete a votación es el texto, que quedaría de la siguiente manera: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que a su vez inste al Gobierno de la Nación para que, durante la Presidencia española de la Unión Europea, se impulse la modificación del acuerdo del Consejo de Ministros de Transporte de la Unión Europea, del pasado 11 de junio, ampliando como proyecto prioritario europeo, de la Red Transeuropea de Transporte, el corredor ferroviario del Mediterráneo hasta Algeciras-Cádiz, dando cumplimiento al acuerdo del Congreso de los Diputados al respecto».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, agradeciendo su colaboración, y concluido el orden del día, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

