<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>304</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Distinción honorífica, Investigación, Premio cultural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001055</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001055. Pregunta oral relativa a los Premios Blas Infante de Estudio e Investigación sobre Administración y Gestión Pública (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a Premios Blas Infante de Estudio e Investigación sobre Administración y Gestión Pública. Y para formularla tiene la palabra la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 2 de diciembre tuvo lugar la entrega de los Premios Blas Infante de Estudio e Investigación sobre Administración y Gestión Pública, premios organizados por el Instituto Andaluz de Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Blas Infante, con quien sí se pudo hacer justicia para que no se olvide lo que ocurrió, para que no vuelva a ocurrir, como decía en su última comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello, que el Grupo Socialista le pregunta: ¿Cuántas modalidades han resultado premiadas en esta edición de los Premios Blas Infante de Estudio e Investigación sobre Administración y Gestión Pública? ¿Quiénes han sido las personas agraciadas? ¿Y qué balance hace la Consejería de Justicia y Administración Pública de todas las ediciones de los premios llevados a cabo hasta la fecha?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Los Premios Blas Infante que convoca el Instituto Andaluz de Administración Pública, hace ya 13 años, premian a los mejores trabajos de estudio e investigación sobre Administración y Gestión Pública. Las enseñanzas y aportaciones de estas investigaciones y trabajos científicos son, en buena parte, el germen de la Administración del futuro en la que los servicios públicos que se prestan a la ciudadanía son más accesibles y participativos.</parrafo>
        <parrafo>En la última edición de 2009, por la que su señoría se interesa, se han premiado un total de cuatro trabajos, con tres premios y una mención especial. Los galardonados, María del Carmen Martínez Sánchez, Djamil Tony Kahale y Mesod Hazán Amar, se han centrado en temáticas tan interesantes como el protocolo como herramienta de comunicación, las herramientas para paliar el acoso laboral, o la creatividad y la innovación como elementos estratégicos en la mejora de los servicios públicos. Asimismo, se ha concedido una mención especial a José Manuel Fernández Luque por su análisis sobre el principio de eficacia de la gestión de los servicios públicos. Cada uno de los premiados, desde su particular perspectiva, ha contribuido con su trabajo a ofrecernos distintas formas de entender la gestión de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Estos premios son un reconocimiento de la Junta de Andalucía a un trabajo bien hecho. Conllevan una dotación económica de 6.000 y 2.000 euros la mención —6.000 los premios y 2.000 la mención—, pero quizás lo más importante de cada convocatoria es constatar, una vez más, que la sociedad es pieza clave en el progreso que debe experimentar la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde lo público tenemos un reto cada día: trabajamos para hacer una Administración más cercana, más rápida, más moderna y más sensible, con servidores públicos competentes. Tenemos que preservar lo mejor del sistema, que, sin duda, nos ha ofrecido en estos años muy buenos resultados en muchos ámbitos, pero no debemos retrasar más el salto a la modernización de la Administración pública, por ello estamos trabajando para adaptarla a los nuevos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Los Premios Blas Infante son una prueba más del deseo que tiene la Administración de buscar el rigor, el espíritu de la superación y, en definitiva, de la vocación del servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Nos interesa saber qué preocupa al ciudadano porque él es el centro de la gestión de nuestras políticas. La ciudadanía es la pieza clave en el salto cualitativo que vamos a dar en la prestación de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de que se publiquen en un libro los trabajos galardonados, y que tenga su debida difusión entre los posibles interesados o estudiosos, es una prueba más de que lo que más nos interesa es la transferencia de conocimiento. También es una forma de que todos los trabajos galardonados de los Premios Blas Infante, en las 13 ediciones celebradas, formen ya parte de la cultura y patrimonio de la Administración pública andaluza y de la sociedad en su conjunto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Felicitar, desde el Grupo Socialista, a las personas premiadas, cómo no, y dar las gracias a toda la ciudadanía, a todos nuestros investigadores andaluces, que se esfuerzan día a día por hacer que esta tierra sea cada vez mejor, por intentar con su investigación, con su capacidad, con su estudio, hacer que nuestra Administración sea mejor, porque, al final, redunda en la calidad que le prestamos a la ciudadanía, que es nuestra obligación. Y enhorabuena a la Consejería, porque nuestra mejor arma, la mejor arma que tiene Andalucía, es la potenciación de nuestro capital humano. Esas mentes, apoyadas de forma simbólica con ese premio de 6.000 euros, pero que es muy importante que sientan que son partícipes de lo que es el trabajo de día a día, y más hoy —como dijo Blas Infante: «Hombres de luz»— cuando hay tanta gente empeñada en que vivamos en continuas tinieblas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, a esos andaluces, a esa gente que ha aportado sus ideas para que esta Administración cada vez sea mejor, y que han entendido perfectamente que, de donde estamos, saldremos entre todos y entre todas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, por la información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

