<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>492</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000258</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000258. Pregunta oral relativa al sector agroalimentario andaluz (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, en esta ocasión, la pregunta relativa al sector agroalimentario andaluz. Y para formularla tiene la palabra el señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los datos de la EPA del cuarto trimestre de 2010 son demoledores para el empleo en Andalucía, con una tasa de paro del 28,4%, siendo lo más preocupante que, pasado mañana, quizás, esa tasa se vea superada con los datos del primer trimestre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Con razón a estos números, supone que el paro sea la primera preocupación de los ciudadanos, y que, por tanto, todo esfuerzo es poco para conseguir que, en Andalucía, se comience a generar empleo y a vislumbrarse un horizonte más optimista a corto plazo, ya que la situación para muchas familias es realmente insostenible. Y todo en un panorama político desolador, en el que ustedes han situado en todo momento, muy por encima de los intereses de los ciudadanos, sus intereses partidistas. Y así nos va con los ya innumerables cambios de rumbo y de gobierno, con el no reconocimiento de una crisis que destroza el tejido productivo andaluz, con escándalo tras escándalo, que sitúa a la política andaluza a los pies de los caballos, y con una política inversora virtual, en la que ustedes se sienten muy a gusto, prometiendo mucho y no haciendo absolutamente nada. Así, sectores como la agroindustria siguen estando ahí como un constante recurso dialéctico, con su enorme potencialidad para generar empleo, riqueza, pero año tras año arrastra los mismos déficits, pero de forma más intensa, sin que ustedes pongan en marcha las medidas necesarias para que este sector despegue. Un sector que, con lo que significa para el desarrollo rural la valorización de la producción agraria, el equilibrio territorial, la fijación de la población al territorio, y la generación de nuevas oportunidades en el mismo, no está teniendo el apoyo suficiente, y eso, a pesar de ser el principal sector exportador de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de la Agroindustria 2000-2006, señora Consejera, definía esta como «un pilar básico para generar empleo en Andalucía y para proporcionar valor añadido a los productos de nuestra tierra». Sin embargo, un amplio abanico de problemas y debilidades, sobre lo que poco se ha hecho, lo mantienen en su potencialidad, sin cruzar la barrera hacia la realidad, ya que la globalización, las exigencias y orientación de la PAC, la situación de la distribución, las exigencias medioambientales de seguridad alimentaria, las graves dificultades para situar en el mercado productos rentables, los altos requerimientos financieros, o las muchas trabas burocráticas que se ponen, agravadas, por cierto, en los últimos meses con lo que todos sabemos respecto a la Función pública, y todo conforme a un panorama poco alentador, de cara al despegue y a la creación de empleo en el sector a corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo 2000-2008, Andalucía era, después de Cataluña, la comunidad más representativa de la agroindustria, con un 14% de empleo, y dentro de la estructura productiva andaluza, la agroindustria era la primera rama industrial, por volumen de empleo, y la segunda, por cifra de negocio. Sin embargo, el valor absoluto de la agroindustria andaluza se situaba por debajo del promedio nacional.</parrafo>
        <parrafo>La evolución del empleo en el periodo 1993-2008 ha sido de un ligero descenso, por lo que, al menos, respecto al empleo, creo que no podemos concluir que el plan tuviese una repercusión positiva. Sin embargo, a nivel nacional, la trayectoria fue más favorable que en Andalucía. Además, en este periodo, Andalucía tuvo una menor productividad, en términos de valor añadido, por ocupado, que el conjunto de España; en el año 2000 había 6.165 empresas, que pasaron a ser 5.668, en 2008; de 54.000 trabajadores se pasó a 52.500, y, en este contexto, apareció la gran promesa de su gobierno, un nuevo plan, Horizonte 2013, que comenzaron a anunciar en 2008, con una inversión de 1.000 millones de euros, y como uno de sus principales objetivos tenía la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, hoy le preguntamos, señora Consejera, cuáles son los resultados de dicho plan, al día de hoy; qué situación tiene la agroindustria andaluza después de tres años de legislatura; cuántas empresas han desaparecido desde 2008; cuánto empleo se ha creado; cuánto se ha destruido; cuál es la realidad, en definitiva, del sector, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Madrid. Mire, la agroindustria andaluza tiene una gran fortaleza. Tiene un problema como tiene el resto de las empresas de otros sectores. Un problema que estamos abordando, es decir, que la situación de crisis económica y financiera está situando a todo el sector empresarial, que es la necesidad de financiación. Ese es uno de los graves y evidentes problemas que tiene el sector empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como usted se ha referido, tenemos un plan para la agroindustria andaluza, que se firmó a finales de 2009, y, por lo tanto, pues, bueno, está siendo valorado y teniendo... Se han puesto en marcha todas las órdenes que proceden para el sector de la agroindustria en Andalucía, a partir de entonces, teniendo en cuenta este plan, que tiene un horizonte hasta 2013.</parrafo>
        <parrafo>La repercusión en el empleo. Mire usted, si vamos al empleo en el sector agrario, una cosa es el Reass, en los eventuales agrarios, que ahí ha habido un crecimiento. Pero entiendo que usted..., su pregunta va más hacia la agroindustria, por lo tanto, el Reass tiene menos repercusión, aunque en algunos sectores sí. Por ejemplo, en la manipulación del sector fresero, sí está el Reass en la manipulación de esas industrias..., de esas cooperativas del sector fresero onubense. Es de los pocos sectores, junto con el sector del espárrago, que, todavía en esa agroindustria, está el Reass establecido en la contratación de estas personas, no ya los que trabajan en el campo, sino los que trabajan en la propia manipulación en general.</parrafo>
        <parrafo>Luego, el resto del sector tiene dos regímenes especiales: el régimen del tomate y el régimen específico de frutas y hortalizas y el régimen general, más el régimen de autónomos. Y en todos los parámetros, en todos los parámetros no se ha producido, es decir, ha habido un incremento en el REA, evidentemente, por la vuelta al campo. Pero, en el caso del régimen general, sí ha habido un descenso en cuanto a la contratación de lo que habitualmente hay en las centrales. Especialmente se ha notado más en las centrales de los productos de temporada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿cuál es el problema de la agroindustria andaluza, en estos momentos? El mismo problema que el del sector empresarial que hay en España y hay en Europa: las necesidades de financiación. Ese es el problema que está afectando y que está repercutiendo.</parrafo>
        <parrafo>Los mercados están funcionando bien, las ventas están funcionando bien y, en los casos donde hay mayor fortaleza empresarial, donde hay una mayor inversión en investigación y en innovación, se está notando, más que nunca, en esas empresas. Y en eso estamos incidiendo en el plan de la agroindustria, en las apuestas por la investigación y la innovación para que haya una diferencia en ese sector agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Mire, todo lo que signifique innovación y apuesta de investigación en nuevos productos, en empresas de agroindustriales como Inés Rosales, como Ubago, donde tienen una gran apuesta por la innovación —me referido a esas dos como puedo referirme a muchas otras—, que son empresas que están mostrando una gran solvencia empresarial y en el mantenimiento del empleo. Sin embargo, en toda aquella donde su apuesta es más limitada en la investigación y en la innovación, se está mostrando una mayor debilidad, unido a las necesidades de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros pusimos en marcha el fondo de reembolsables para la agroalimentación, que estamos prácticamente agotando ese fondo en la actualidad. Porque hemos tenido que atender una gran demanda de muchas empresas agroalimentarias para préstamos y para avales; es decir, todas estas necesidades de circulantes habituales, que atendían a las empresas y que no tenían problemas habitualmente, ahora sí. Las entidades financieras siguen sin atender las necesidades del sector empresarial, incluido el agroalimentario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con los fondos reembolsables estamos atendiendo a una gran parte, hasta donde llegamos. Hasta donde llegamos para resolver esa situación y esas necesidades de financiación y que no se pierda el empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿El plan de la agroindustria qué esta haciendo? ¿Cómo podemos evaluar? Estamos mejorando las órdenes hacia las necesidades, especialmente, de innovación, de investigación, de formación y de concentración de la oferta. Es pronto para evaluar este plan, pero creo que vamos en el camino acertado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto la situación del empleo, tiene mucho que ver la viabilidad, y para eso la necesidad de financiación de las empresas marca mucho. Creo que también con los fondos reembolsables estamos ayudando a una buena parte, no a todas, porque evidentemente en los fondos no tenemos suficiente dinero para atender todas las necesidades de financiación del sector empresarial agroalimentario de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Madrid. Le recuerdo que ha utilizado cuatro minutos de su tiempo en la primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señora Consejera, respecto al empleo, tengo que decirle que no me ha dado respuesta, porque el empleo específico por el que yo estoy preguntando en la agroindustria ha descendido, clarísimamente ha descendido en el sector cárnico, en el lácteo, en aceites y grasas, en bebidas. No responde usted a las preguntas concretas que yo le hecho específicamente sobre este sector.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir que me parece muy preocupante que en tres años de legislatura me diga que es pronto para evaluar, que no me puede decir nada. Eso es un mal síntoma. Es un mal síntoma si no se tienen datos que avalen, para darlos, una buena gestión, porque entiendo que no existe esa buena gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí le voy a dar algún que otro dato. Mire, le voy a decir por qué entendemos de la importancia de apoyar este sector, y esa importancia se tiene que ver reflejada en las políticas que se lleven a cabo, en el esfuerzo que tiene que realizar la Administración para apoyar ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy un dato. Según la fundación Cajamar, la industria agroalimentaria andaluza solo añade un 48% de valor añadido bruto sobre el valor de la producción agraria, mientras en Cataluña añade más de un 160%. Esto es preocupante. Dice: «Si el grado de transformación de la producción andaluza fuera similar a la media nacional con la misma productividad, se producirá un incremento del 57% del valor, lo que conllevaría 45.000 empleos que se podrían emplear en la agroindustria».</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto debe hacer reflexionar. Y a mí me parece un poco bochornoso que usted aquí, en esta Comisión, dijese, en su día, que, bueno, su aspiración era que el sector llegara a ser líder nacional…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… llegase a ser líder nacional en España. Yo creo que le queda, con estos datos, un gran trecho.</parrafo>
        <parrafo>Y otro dato, simplemente. Hace poco, yo le preguntaba y usted me respondía una pregunta por escrito sobre la inversión realizada, en el año 2010, para la promoción de productos diferenciados. Bueno, pues la respuesta son 3.384.000. Aquí la tengo. Ustedes anunciaron 26 millones para el año 2010, señora Consejera. El trecho es muy amplio. De 26 millones a 3.385.000. Y además teniendo en cuenta que el Plan Estratégico Horizonte 2013 contempla como principales debilidades del sector la comercialización, la promoción, el márquetin y la distribución.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la situación, señora Consejera, es mala, es un mal panorama el que tenemos en la agroindustria. Y tomen ustedes carta porque es un sector con muchísima potencialidad, evidentemente, y ahí estamos totalmente de acuerdo. Pero, en lugar de generar empleo, en lugar de llegar a esos 45.000 nuevos empleos que dice la fundación Cajamar que se podría llegar, se está perdiendo empleo, al día de hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera. Y le recuerdo que también ha agotado cuatro minutos de su tiempo en la primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, voy a ser muy breve. Espero cumplir lo que me dice el Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Mire, creo que no ha oído mi intervención. Es decir, el sector agroindustrial de Andalucía es el sector más importante, junto con el turístico, en creación de riqueza y empleo para nuestra tierra, pero estamos en una crisis económica y financiera, no solo en Andalucía, no solo en España, sino que es mundial, y eso afecta y repercute.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas están puestas en marcha. Las medidas de inversión, las medidas de promoción. Muchas de ellas funcionan a demanda. ¿Pero cuál es el principal problema que tiene este sector empresarial, este sector industrial? La financiación. Para acometer proyectos necesitan financiación. Ese es el gran problema que tiene este sector, porque tiene fortaleza y competitividad. La agroindustria andaluza es la segunda agroindustria, después de la catalana, y queremos ser la primera, claro que sí, claro que sí. Pero, ahora mismo, ahora mismo, todo está ralentizado por la situación de crisis económica. También la catalana, que ha caído 12 puntos. Eso no lo dice usted. También.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí no me satisface, pero, hombre, ser la segunda... Yo quiero ser la primera. Pero no somos el 15. Hay una gran fortaleza. Y el principal problema... Las medidas están puestas en marcha: de inversión, de investigación…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>… la promoción, que funciona a demanda. ¿Sabe usted que, para eso —que se ha referido—, varias producciones diferenciadas, varios consejos reguladores han devuelto dinero para la promoción de sus productos? Han devuelto dinero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, algo está pasando, claro que está pasando: una crisis económica y financiera brutal, que claro que está repercutiendo en este sector. Pero, desde luego, los remedios están puestos y la fortaleza del sector está ahí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

