<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>216</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Mujer, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000394</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000394. Pregunta oral relativa al Programa de Estancias de Tiempo Libre (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al Programa de Estancias de Tiempo Libre, formulada por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Arenal tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera. Un poco de tiempo, para que sus cuerdas vocales se recuperen.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, la pregunta que traíamos hoy aquí es: desde el Instituto Andaluz de la Mujer, desde que, prácticamente, se creó, se viene convocando, año tras año, el Programa de Estancias de Tiempo Libre para mujeres que tienen hijos o hijas exclusivamente a su cargo, para que puedan disfrutar de vacaciones en igualdad de condiciones con otras familias que tengan más recursos económicos. Se vienen convocando desde 1993 por el Instituto Andaluz de la Mujer, aunque el convenio está firmado en colaboración con el Ministerio desde el año 1990.</parrafo>
        <parrafo>Y queríamos preguntarle cuáles han sido los objetivos perseguidos con este programa para nuestra Comunidad Autónoma en esta convocatoria y cuántas mujeres, con sus hijos e hijas, se han visto beneficiadas en esta convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Señora Arenal, uno de los objetivos, precisamente, de este programa es hacer posible que muchas mujeres con hijos a cargo, con hijos a los que tienen que atender de manera exclusiva, por su parte, puedan acceder a unos días de descanso y disfrute, tanto ellas como sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Estancias de Tiempo Libre se viene desarrollando por el Instituto —como usted muy bien decía—, desde julio..., o se ha desarrollado en el convenio específico que se celebró en julio de 2008 entre el Instituto de la Mujer y el Instituto de la Mujer a nivel estatal. Este programa se dirige a mujeres con cargas familiares no compartidas y que, además, estén en una situación de precariedad económica y social.</parrafo>
        <parrafo>La principal motivación de este programa, y las actuaciones que se desarrollan a partir de él, han sido, todos estos años, la de proporcionar a esas mujeres que se encuentran con esos hijos un espacio libre de cargas familiares y laborales, para dedicar un tiempo a su propia autoestima y a sus habilidades sociales. El Programa de Estancias de Tiempo Libre favorece la ruptura de la sensación de soledad que puede producirse y permite, además, liberarse de las cargas diarias y conocer a otras mujeres que están en sus mismas circunstancias, y establecer, además, relaciones para que incluso eso les sirva en ese reforzamiento de su propia autoestima.</parrafo>
        <parrafo>El programa ofrece a un grupo de mujeres de todas las provincias de Andalucía, acompañadas de sus hijas e hijos, la estancia fuera de su residencia habitual, normalmente en establecimientos hoteleros ubicados en la costa andaluza, en régimen de pensión completa, con actividades complementarias para las madres, pero también para los menores.</parrafo>
        <parrafo>Anualmente se realiza una convocatoria pública, y la selección de las participantes se efectúa mediante la aplicación de un baremo en el que se valoran diferentes aspectos, como el número de hijos a cargo de la solicitante, la cuantía de los ingresos, y situaciones de especial necesidad, o el haber sido víctima de violencia de género. Son ya 15 años los que se lleva realizando esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, del 3 al 30 de julio, se llevó a cabo en la provincia de Málaga, y el número de personas que participaron en aquellas fechas fue de 386: 143 mujeres y 243 menores. En el año 2009 se ha desarrollado en Mojácar, en Almería. En esta edición se ha incrementado el número de plazas, de forma que se ofertan unas cincuenta por provincia, y son programas destinados y dirigidos a compartir y, sobre todo, a salir de la rutina diaria y permanente, y, si no fuera por el desarrollo de este programa, estas familias probablemente no podrían compartir unos días en un ámbito totalmente distinto y diferente a su convivencia diaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, señora Consejera, los datos, y, desde luego, con atención he escuchado al resto de las intervenciones, e hilvanar una frase con la que ha terminado en su comparecencia segunda. No, o en la primera pregunta. Bueno, algo que me ha parecido que puede reseñar lo que para los socialistas y las socialistas significa poner en marcha este tipo de programas, y es que los derechos no se pueden adaptar a los presupuestos, sino el dinero adaptarlo para que los derechos se cumplan.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le digo esto? Porque es de destacar que se hayan aumentado del año 2008 a 2009, con la que está cayendo. Nosotros reconocemos la que está cayendo —para algunos está cayendo mucho más—, pero, con la que está cayendo, se han aumentado las plazas. ¿Por qué? Porque es una de las evidencias de que desde el Partido Socialista, y desde el Gobierno que usted representa, y que nosotros apoyamos como grupo parlamentario, nos comprometemos a que esos derechos estén garantizados.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, competencia exclusiva en materia de promoción de la igualdad de hombres y mujeres en todos los ámbitos, sociales, laborales, económicos o representativos, la tenemos desde que se aprobó la reforma de la Ley Orgánica del Estatuto de Autonomía en 2007. Por lo tanto, a lo que nos hemos comprometido al establecerlo en el Estatuto es a que, por ley orgánica, consolidemos uno más de los derechos por la igualdad de oportunidades para hombres y mujeres, y el disfrute de este programa es reflejo de ello. Adaptamos los presupuestos al disfrute de los derechos.</parrafo>
        <parrafo>Cuatrocientas plazas le he entendido que se han disfrutado en Andalucía. Destacar que la mitad es la que han disfrutado en la Comunidad Autónoma de Madrid. Me ha llamado la atención porque, bueno, es una comunidad autónoma bastante amplia; seguro, seguro que hay muchas más familias con problemas económicos, muchas más madres que se tienen que ver ellas solas al cuidado de sus hijos e hijas, y me ha llamado la atención que hayan ofertado tan pocas plazas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar —no quiero extenderme más—, desde luego, agradecerles, ¿no?, que desde el Gobierno no mermen el valor que supone para estas familias, como usted bien decía, que, si no fuera por estas ayudas, no podrían salir de su entorno del día a día, de hacerse cargo día a día de esos hijos, no podrían salir estas madres de ese entorno, y, desde luego, que lo hacen de forma que dignifican las vacaciones que tienen estas personas durante esa semana, porque van a hoteles, en costas, con pensión completa, y para realizar actividades complementarias, que creemos que es bueno. Lo que hace, además, es que puedan disfrutar de sus hijos, y que no sean continuamente, día a día, una carga, y que durante esta semana, por lo menos, se les dé la oportunidad de que sean un disfrute continuo para madres e hijos, que ellas se puedan sentir un poco más liberadas.</parrafo>
        <parrafo>Y con lo que quiero terminar es con que esta es la coherencia que demuestran los gobiernos socialistas. Si desde el Ministerio de Igualdad, en colaboración con la Consejería de Igualdad, se sigue poniendo más dinero encima de la mesa para que derechos como este se vengan disfrutando por todas las españolas, con sus hijos e hijas... Porque solamente tres comunidades autónomas no se acogen a las ayudas. Una es el País Vasco, del que tanto les gusta hablar a algunos de los compañeros que hay en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Coherencia. Pedir más derechos sociales, pedir más políticas sociales, y a la vez bajar impuestos... Hombre, yo no soy economista, mi madre tampoco; pero sí entendía que lo que entraba en el monedero es lo que había para repartir, ni un duro más ni un duro menos, y creo que es uno de los principios básicos.</parrafo>
        <parrafo>A mí que me explique alguno de los compañeros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo en diez segundos.</parrafo>
        <parrafo>Que me explique alguno de los compañeros de otros grupos parlamentarios de esta Comisión cómo están reivindicando desde su partido político la bajada de impuestos en todas las instituciones donde tienen representación política y, a la vez, exigen que mantengamos y aumentemos el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, para recordar que son programas —este programa, como otros muchos— por los que hemos apostado desde el primer momento, que vamos a seguir apostando, porque creo que hay que ver más allá y hay que ver el beneficio que ese tipo de programas reporta a la salud integral, psíquica, sobre todo, y física en muchos casos, no solo de esas madres, sino, sobre todo, y especialmente, de esos menores; menores que tienen también la posibilidad de volver de sus vacaciones y poder contar a sus compañeros de colegio cuáles han sido sus vacaciones; menores que no tienen que sentirse raros en ningún contexto por no salir, por no tener una actividad y una vida tan normalizada como puede tener el resto de sus compañeros. Son programas que pueden parecer inocuos, pero creo que son programas importantes en el reforzamiento de la autoestima de esas mujeres, pero también de esos menores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

