<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>240</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000016</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000016. Proposición no de ley relativa a actuaciones del Gobierno para garantizar la asistencia médica en el centro de salud de Pegalajar, Jaén (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Pizarro Navarrete, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reiniciamos la Comisión, el debate. Pasamos al siguiente punto del orden del día, proposiciones no de ley en Comisión, y es la primera, propuesta por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a actuaciones del Gobierno para garantizar la asistencia médica en el centro de salud de Pegalajar, Jaén —hoy vamos bien con la terminología, sí, hoy estoy triunfando—, para lo cual tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Desgraciadamente, las zonas de montaña, o el mundo rural, alejado de grandes ciudades o pueblos importantes, tienen muchísimas dificultades en la atención médica, sobre todo desde la reforma que se hizo en el tema de las urgencias, donde se situaba una cabecera de comarca, desde el punto de vista médico, y, a partir de un cierto horario —en este caso, normalmente, a medio día—, los pueblos se quedaban sin médico. Ha habido zonas donde eso ha funcionado porque estaban cerca de la cabecera de comarca desde el punto de vista sanitario, o porque tenían cerca un hospital, y donde, de alguna manera, las cosas se han dado con una relativa bondad. Sin embargo, hay otras zonas, y este es el caso de Pegalajar, que es un municipio de Jaén que tiene dos poblaciones, Pegalajar y La Cerradura, que tiene más de tres mil habitantes, es un pueblo eminentemente agrícola, tiene un buen centro de salud, pero no tiene personal.</parrafo>
        <parrafo>Como aquí antes se estaba hablando, desgraciadamente, al no haber médicos suficientes, no se cubren las bajas por enfermedad, no se cubren las bajas por vacaciones, y hay épocas, sobre todo en verano y en Navidad, donde los dos médicos que normalmente atienden este consultorio se quedan en un solo médico, y se les agolpa la gente que tiene que atender, y muchas veces no hay tiempo suficiente e incluso tiene que haber listas de espera para atender a esas personas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, donde es un poco más sangrante el tema es en el tema de las urgencias. Hay casos comprobados de que estas urgencias han tardado hasta más de una hora, porque, a partir de las dos de la tarde, al único centro donde se pueden dirigir es a Mancha Real, y la carretera —vamos, yo la conozco porque la visito como sindicalista para los temas del mundo rural— es una malísima carretera, es una carretera tercermundista, y, entonces, hay dificultades para que el enfermo que tiene un problema se pueda desplazar a Mancha Real con el tiempo mínimo que se establece, y que en este caso no se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Si, además de eso, añadimos que hay otros polos en Jaén, y en otras provincias —pero en Jaén, que estamos hablando de ello—, de características parecidas que sí tienen médico las 24 horas, no entendemos el porqué de esta discriminación, con una reivindicación de un pueblo en su conjunto, independientemente de los colores políticos, que llevan reclamando médicos 24 horas, prácticamente por unanimidad, desde hace ya cuatro o cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la proposición no de ley es bastante sencilla: Es que se dote al centro de salud, que sí está bien dotado técnicamente, del personal suficiente como para garantizar... Sería contratar dos médicos más, y sus ATS correspondientes, para que pudieran tener atención, estos vecinos de Jaén, durante las 24 horas.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo espero que, como es una cosa tan elemental, tan de sentido común, y, además, con el agravio comparativo de otros pueblos de características semejantes donde se da lo que aquí se pide, espero que todos los grupos parlamentarios apoyen esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Pizarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo, una vez que escuchaba la razones por las cuales el señor Sánchez Gordillo hablaba de la necesidad de cubrir esa población con más personal médico, pues, lógicamente, mientras más médicos haya, mucho mejor, mientras más industria, mucho mejor, y mientras más servicios, mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, independientemente, ahora, cuando la portavoz del Partido Socialista hable de las ratios, que dan el número suficiente y los kilómetros que existen de un lugar a otro, que dan posibilidades de los transportes, yo creo, y mi grupo piensa, que, efectivamente, no estaría mal que se dotase, si no de más personal continuado, al menos, como pasa en otras poblaciones, personal de apoyo. Y me baso principalmente no en la distancia que haya de unos lugares a otros, ¿no?, porque la verdad es que la distancia que hay de Pegalajar a Mancha Real es escasa, o a la misma capital —tampoco es grande, ¿no?, al mismo Jaén—, sino las condiciones orográficas del terreno, y posiblemente también por las poblaciones, los dos núcleos de población, la distancia de uno a otro, y, si bien es cierto que en invierno puede haber un número importante de habitantes, sobre los tres mil, en verano uno de los núcleos suele crecer, suele crecer, y pasa lo que pasa en todos los lugares donde el médico solamente está hasta las dos o las tres de la tarde, que en un caso de urgencia es necesario. Pero, aquí, cuando hay dos núcleos separados, ¿no?, hay una descoordinación también, y, muchas veces, cuando, por ejemplo, los de La Cerradura tienen que ir al centro de salud que les corresponde, que sería Mancha Real, es una locura llegar a Mancha Real, cuando posiblemente desde Mancha Real después te tengan que mandar a Jaén capital si te tienen que mandar a un hospital o a un servicio que no cubra las urgencias. Por lo tanto, es una pérdida de tiempo importantísima, porque es perder el tiempo en el traslado. También, a veces, lo que se necesita también posiblemente sería más servicio de ambulancias para hacer estos traslados.</parrafo>
        <parrafo>Y escuchaba antes a la señora Consejera que decía de las grandes dificultades que existían y lo poco atractivo que eran para los profesionales algunos lugares, sobre todo de sierra, de interior, o los pocos profesionales disponibles, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Claro, los que somos de provincias de interior no podemos decir: «Que nos pasen a la costa». Es que estamos ahí y tenemos que tener los mismos servicios que tienen los de la costa, no que por el mero hecho de estar en el interior tenemos que aguantarnos.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre la disponibilidad de los profesionales hay unos estudios hechos, y lo defiende la misma Ministra de Sanidad, y a la Consejera se lo he escuchado algunas veces hablar del número de médicos que existen, que dicen que no son necesarios más, sino que están mal distribuidos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que faltan médicos y la distribución también de los médicos es posible que sea problemática.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo tuve una época en que era portavoz de esta área, y la Ministra era del Partido Popular, era Celia Villalobos. Y el Consejero de turno —y, siempre, del Partido Socialista— decía: «Dile a la Ministra que aporte más dinero, dile a la Ministra que cree más puestos de médicos, dile a la Ministra que tal...» Bueno, pues, nosotros ya no necesitamos decírselo a la Ministra, ustedes que tienen las relaciones mucho mejores y más directas, díganle, pero no culpen a los ocho años del Gobierno de Aznar de toda la problemática de cualquier tema. Ustedes tendrán alguna parte también de culpa. Y, lógicamente, el problema de la falta de médicos no es de ahora, no es de ahora ni de esa época. Ustedes, por ejemplo, a lo mejor..., si no jubilaran a los médicos a los 65, a lo mejor, muchos de 67, 68 y 69 podrían cubrir esas poblaciones que están ahora pidiendo ese médico.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y resumiendo—, no es cuestión de distancias, es cuestión de necesidades reales y, por lo tanto, nosotros vamos a apoyar esta proposición no de ley, porque creemos que si en unos lugares se puede dar la posibilidad de que haya un médico de apoyo durante las 24 horas del día, ¿por qué no puede ser en esa población que, por cierto, gobierna el Partido Socialista, y no gobierna el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pizarro Navarrete. Voy a especificar porque... Exactamente, a mí es que me gusta decir los dos apellidos, el del padre y el de la madre.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, en primer lugar, quiero decir que el Grupo Parlamentario Socialista es tremendamente exigente y ambicioso con nuestro sistema sanitario, con los recursos destinados a nuestro sistema sanitario, a la calidad que avanza día a día, con esfuerzo, cualitativamente y cuantitativamente, pero que —y lo decía la Consejera hace un rato, a colación de no recuerdo qué debate— tiene que ser sostenible. Y este es un mensaje que tienen que entender los dos portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que el Partido Socialista, señor Sánchez Gordillo, no va a jugar con ninguna fórmula que no pase por un sistema público gratuito y universal. Ya sabe usted que, quizás, desde otros partidos estén jugando con alguna de esas fórmulas. Nosotros no. Por lo tanto, pongamos el debate en sus justos términos. Y quedan cosas por hacer, desde luego que sí, pero realmente, señor Sánchez Gordillo, nosotros nos sentimos orgullosos de la asistencia sanitaria que se presta en nuestra provincia, en su conjunto, y, desde luego, nos sentimos muy orgullosos de la asistencia sanitaria que se presta en el municipio de Pegalajar. Y eso no es casual.</parrafo>
        <parrafo>Entienda usted que lo diga, porque es verdad que es el resultado del compromiso del Gobierno andaluz por plantear una red de atención Primaria y hospitalaria —que es, por cierto, la más extensa del Estado— y por un equipo municipal —el equipo municipal socialista, que gobierna Pegalajar desde 2003—, que aspira a tener para su pueblo, para sus ciudadanos, lo máximo, pero que no ha dejado de trabajar ni un solo día, dando pasos y pasos, hasta llegar al nivel actual, en el que se encuentra.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho... Si no lo ha planteado en la exposición de motivos, sí lo tiene... Si no lo ha planteado en el debate, perdón, sí lo tiene en la exposición de motivos. Usted ha reconocido que el municipio de Pegalajar pertenece al distrito sanitario de Atención Primaria de Jaén, a la zona básica de Mancha Real, que cuenta con un centro de salud, cuatro consultorios locales y un consultorio auxiliar. Los recursos de profesionales que tiene la población de Pegalajar, en base a los datos de [...] de Andalucía, que es de 2.037 pacientes... Para atender a esta población, la dotación es de dos médicos y dos enfermeros de forma permanente, en horario fijo diurno, con rotación de tarde; un pediatra, que se desplaza tres veces en semana para atender a la población infantil; una enfermera gestora de casos, que se desplaza una vez a la semana, y una trabajadora social, que se desplaza una vez por semana.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos que el nivel de dotación de personal de Pegalajar se encuentra por encima de la media andaluza, en cuanto a recursos personales, a lo que hay que añadir la atención del pediatra y del resto de dispositivos de apoyo, todos con rotaciones de mañana y tarde, para ofrecer una mayor accesibilidad de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a atención a la urgencia y emergencia, usted sabe que, en horario de jornada ordinaria, cuando los médicos de familia se encuentran en consulta, la atención urgente es atendida por ellos, con apoyo en todo momento, si resulta necesario, de los recursos del 061; que, fuera del horario de la apertura del centro de salud, al ser Pegalajar área de influencia del equipo del 061, las emergencias y las urgencias de prioridad son atendidas por el equipo de la empresa pública del 061, y con una crona de respuesta de 20 minutos, ya que se encuentra a solo 15 kilómetros de Jaén. Además, en Mancha Real —que es la cabecera de la zona básica, han hablado los dos portavoces— existe un equipo móvil de urgencias y un equipo de cuidados críticos de urgencias, con dotación de materiales de urgencias preparados para realizar soporte vital avanzado, con un tiempo de respuesta medio de unos diez minutos, pues Pegalajar está al ladito, pegado, a cuatro o cinco kilómetros de Mancha Real. Pero es que estas cosas son fundamentales y no las podemos perder de vista. El hospital de referencia está en la ciudad de Jaén y se encuentra —como los dos han reconocido— a solo 15 o 16 kilómetros de la capital.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al funcionamiento del equipo, decirles que el horario de apertura es de 8:00 a 15:00, de lunes a viernes, permaneciendo el centro abierto hasta las 20:00, en los días de rotación de tarde de los profesionales, que son dos días a la semana.</parrafo>
        <parrafo>De la reordenación de las urgencias en Andalucía, los médicos de familia que realizan guardias tienen el derecho a libranza al día siguiente, lo que provoca que, en ocasiones, sean sustituidos por otros facultativos encargados de la libranza de esos profesionales y que ocasiona que no todos los días el médico de cabecera es el encargado de la asistencia. Pero siempre, señor Sánchez Gordillo, siempre, se ha mantenido la plantilla del centro de dos médicos y dos enfermeras, por lo que no se ajusta a la realidad lo de que en el verano se reduce la atención a un solo médico. Eso lo quería dejar lo suficientemente claro.</parrafo>
        <parrafo>Conviene señalar, además, que, como una mejora sustancial con respecto a otras localidades de Andalucía —y ahí vamos a seguir avanzando—, todos los sábados, a las 10:00, un equipo sanitario de médicos y enfermeras se desplaza desde el dispositivo de cuidados críticos de Mancha Real a Pegalajar, con el fin de atender toda la demanda, tanto en el centro como domiciliaria, que pudiera haber surgido desde el viernes, disminuyendo, de esa forma, la necesidad de desplazarse el fin de semana desde Pegalajar a Mancha Real —a pesar, como digo, de que solo está a cuatro o cinco kilómetros—.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la organización de la atención de urgencias en Andalucía, históricamente, en cuanto a la planificación de unidades de cuidados críticos y urgencias, se ha basado en criterios de población, tiempo de respuesta y dispersión geográfica, en base a una serie de criterios que no les voy a volver a repetir, pero que nosotros defendemos, porque no hay otra manera, hoy por hoy, como le he dicho, con los recursos —que son muchos— que tenemos asignados, de que este sistema fuera sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En base a ello, nosotros entendemos que no está justificada, en absoluto, la implantación de un equipo de cuidados críticos en Pegalajar, toda vez que los tiempos de respuesta y los recursos existentes implantados son más que suficientes para atender con garantía, con calidad asistencial, a la población. Incluso, están muy por encima de la media andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Con referencia a la cartera de servicios de Atención Primaria en dicho centro, se realiza íntegra toda la cartera de servicios, como es la atención al alta hospitalaria, a personas inmovilizadas, a personas cuidadoras, etcétera. Toda, íntegramente, la cartera de servicios, y no voy a repetírsela.</parrafo>
        <parrafo>La frecuentación mensual, también, de Medicina de Familia es bastante estable, incluso, disminuye en el verano, a pesar de los desplazados, con un máximo de 630 consultas por cada 1.000 tarjetas individuales sanitarias en septiembre de 2008 y un mínimo de 515 consultas por cada 1.000 en agosto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como se deduce de lo que les he intentado explicar, grosso modo, la asistencia sanitaria en Pegalajar está plenamente garantizada, con recursos suficientes —como les decía, incluso por encima de la media andaluza—, y todos los servicios de cartera están instaurados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las intervenciones que han hecho los dos portavoces... La intervención del Partido Popular, pues, es la que se espera de ellos. El señor Pizarro —por cierto, muestro mi alegría de que esté con nosotros otra vez en esta Comisión—, pues, ha tenido esa dicotomía, ¿no? Él es un médico que conoce nuestro territorio, que conoce Jaén, diputado por la provincia en más de una legislatura, y sabe que lo que le estoy diciendo es verdad, y sabe que los criterios tienen que ser así. Pero también es cierto —yo lo entiendo— que tiene que venir a esta Comisión a hacer el planteamiento de apuntarse a todo. Tendrían que explicar el señor Pizarro y el resto de sus compañeros cómo pueden mantener esa incoherencia con el tema que están planteando de reducción de impuestos, de menos recursos y, sin embargo, pedir médico 24 horas en todos y cada uno de los pueblos —también en Pegalajar, que tiene esas circunstancias y esas características que hemos intentado poner encima de la mesa—. Yo no voy a entrar en el debate, porque entiendo que esa es la intervención que tenía que hacer el señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a Izquierda Unida, me temo, exactamente igual que con el señor Pizarro, que sabe que lo que le estoy diciendo es verdad. Lo que pasa es que el señor Sánchez Gordillo tiene que hacer una huida hacia delante y tiene que agarrarse, en nuestra provincia, a municipios como Pegalajar. Porque —el señor Sánchez Gordillo no lo ha dicho, el señor Pizarro tampoco, supongo que porque le da cierta vergüenza—, desde 2003, el Partido Socialista gobierna en Pegalajar con mayoría absoluta, y también lo hizo en 2007. Pero, en otros gobiernos, ha habido un pacto antinatura, que era Partido Popular e Izquierda Unida en Pegalajar, y yo entiendo que no se pudieran ocupar de mejorar la calidad del servicio de la agencia sanitaria y muchas cosas más, que dejaron absolutamente desprotegidos a los ciudadanos de Pegalajar, porque tenían que preocuparse de mantener ese pacto, complejo y complicado, porque son ustedes muy diferentes, que es mantener un Gobierno PP-Izquierda Unida. Que ustedes son muy diferentes. Yo supongo que eso les ocupó muchísimo tiempo, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, gobierna el Partido Socialista, ahí están las mejoras, estamos razonablemente orgullosos, y les advertimos, y les advertimos que no se preocupen ustedes, que vamos a seguir mejorando, en la medida de lo posible, la asistencia sanitaria en Pegalajar y en todo nuestro territorio. Así que usted, que por eso ha traído esa proposición no de ley, preocúpese de los pactos anti natura con el Partido Popular, que nosotros vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este problema no es de derechas ni de izquierdas, ni es socialista, ni es comunista: es un problema real. Yo no creo que nadie en su sano juicio venga a traer aquí una proposición no de ley de un problema inexistente. Y yo creo que la señora portavoz del Grupo Socialista, si viviera en Mancha Real, seguro que su discurso sería otro. Porque no son los de Izquierda Unida, los del PP, los del PA, sino que también son los del PSOE, los habitantes que viven en Mancha Real que quieren médico las veinticuatro horas. Y lo que hace falta es que se pongan oídos a esa reclamación.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios de urgencia, en muchos casos, son irracionales, no solamente allí. En la Sierra Sur de Sevilla, nosotros hemos protestado todos los alcaldes, de todos los colores, y en verano no son..., nos quitan la mitad del personal porque no hay médicos para sustituir. No solamente en Mancha Real, en muchos pueblos de Andalucía. Y en la Sierra Sur, y en el distrito de Osuna, eso ha ocurrido este verano, no hace veinte mil años; ahora mismo. Por lo tanto, a mí me parece que lo que se plantea es razonable, que haya una asistencia médica protegida. Y Mancha Real está cerca, ¿pero qué carretera tiene, y en qué circunstancias? Y, además, tiene que atender a otros pueblos, y los medios técnicos de ambulancias no son suficientes, en ninguno de los centros. No ya Mancha Real, sino en toda Andalucía. Estepa está a 10 kilómetros de Marinaleda, Sierra Sur de Sevilla; el otro día, dos chavales jóvenes chocan con la cabeza y tarda la ambulancia 45 minutos, contados con un cronómetro del árbitro, porque fue en un partido de fútbol. Bueno, teóricamente, la ratio dice que en cinco minutos tiene que estar allí; tardaron 45 minutos. Desplazarse de Mancha Real a Jaén es un problema, es un problema, porque se tienen que contar atascos. Sé la distancia que hay, yo conozco aquella zona perfectamente. Y, además, muchas veces, muchas veces, el enfermo se desplaza a Mancha Real, o, igual, se desplaza a la zona de urgencias, y resulta que en esa zona de urgencias, en cuanto que hay un problema medio complicado, es igual que un médico..., porque es un médico de familia el que atiende, no tiene medios, ni humanos ni técnicos, y te manda a la capital, como sucede en otras zonas.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que yo creo que el sistema sería mucho más bueno cuando acercáramos el hecho médico, o la salud, al enfermo, a quien padece la enfermedad. Yo creo que hay que acercar el hecho médico lo más corto en distancia de la persona que padece la enfermedad. Porque podemos contar con un infarto, que los minutos son esenciales. Y, de hecho, en esta zona ha habido muertos, con nombres y apellidos. No nos lo estamos inventando. No nos lo estamos inventando. Entonces, lo que nosotros planteamos nos parece que es justo y necesario, aquí y en muchos más pueblos de Andalucía, aquí y en muchos más pueblos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, que usted saque aquí el tema de que si han gobernado Izquierda Unida con el PP en Mancha Real... Bueno, pues, mira, hay toda clase de pactos, en todos los sitios. Ustedes están gobernando con el PP creo que en el País Vasco, que es más grande que Pegalajar, y no tienen ningún problema. Y llegan a acuerdos, pues de todo tipo. Yo creo que eso no tiene nada que ver. Y, además, los ayuntamientos, haya el pacto que haya, los ayuntamientos, es que no deciden en esto, los ayuntamientos no tenemos competencias. Yo soy alcalde. No hay competencia en sanidad. O sea, que tú puedes reclamar que te manden a un médico, que mejoren tu servicio, pero tú no decides nada en cuestión sanitaria. No decides nada. La única competencia que tenemos los ayuntamientos es limpiar el consultorio. Limpiar el consultorio, esa es la competencia que hoy tenemos, desgraciadamente; que yo creo que tendríamos que tener competencias con dinero para decidir en la política municipal, pero sobre todo en sanidad preventiva. Tendríamos, pero no decidimos en nada. En nada. En nada, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que habría que replantearse, sobre todo, el tema de las urgencias en Andalucía, no solamente en Pegalajar. Y que es unánime, que es un clamor. Y yo creo que no tiene color, esta proposición no de ley tendría que apoyarse. Sencillamente porque lo que estamos pidiendo es que se cubra, se cubra, desde las dos del mediodía hasta la noche, que se cubra, que no sería tanto costo, no sería tanto costo, que hubiera dos médicos que atendieran, o un apoyo médico para que atendieran esa zona, que no cubre nadie, y a nosotros nos parece también que sería muy importante que se mejorara, mientras tanto, al menos, que se mejorara en los medios técnicos; me refiero a las ambulancias. Porque no solamente tienen que atender un pueblo, sino que tienen que atender una zona, mucho más amplia que un solo pueblo. No está la ambulancia esperando a que haya un infarto en Pegalajar, sino que la ambulancia se desplaza a otro sitio, incluso tiene una parte de la autovía que le corresponde a esa zona. Es decir, que no solamente atiende los accidentes o los problemas que hay, o los infartos que hay, o las urgencias que hay en Pegalajar. Y muchas veces, como hay pocos medios, tienen que ir a un sitio y les llaman desde otro, que ya no es que la ambulancia viene desde Pegalajar, que está enfrente de..., desde Mancha Real, rápidamente a Pegalajar; puede estar a cuarenta kilómetros, a treinta kilómetros, y por zonas de sierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que plantear esto como una cosa caprichosa, a mí me parece que es muy fuerte. Y que usted diga aquí que se siente orgullosísima de la asistencia médica, pues yo creo que sería muy conveniente que esto que ha dicho usted aquí lo diga en Pegalajar, igual que lo ha dicho aquí: «Estoy orgullosísima de la asistencia de urgencias y sanitaria que hay en este pueblo». Dígalo allí, vaya ahora mismo, o vaya en la próxima campaña municipal a decirlo. Dígalo. Dígalo, a ver lo que dicen los vecinos, porque yo creo que no está bien informada o que no hay peor ciego que el que no quiere ver. Usted no quiere reconocer que hay problemas. Pero no en Pegalajar; en cuanto a urgencias, en toda Andalucía. Y le reitero: ha habido protestas, con 5.000 y 6.000 personas en la calle, de toda la Sierra Sur, en dos ocasiones, porque no están de acuerdo con el servicio de urgencias como se está dando. Y son carreteras mucho mejores que las que hay en Pegalajar. Pero, desde luego, porque faltan ambulancias, porque la distancia entre una punta y otra, con pocas ambulancias, significa tardanza, eso está más comprobado, y también ha habido problemas en la Sierra Norte; pero en la Sierra Sur, que yo conozco mucho más, y que he estado hablando con la gerente allí, ese tema se da. Por lo tanto, a mí me parece que plantear esto como una cosa caprichosa, o vaya usted a saber, porque yo no sé desde el punto de vista político qué rentabilidad esto tiene, yo creo que esto no tiene ninguna rentabilidad desde el punto de vista político, creo yo. No veo yo que aquí esté toda la prensa mundial esperando a ver el resultado de esta resolución. Simplemente, hay un problema concreto al que queremos una respuesta concreta. ¿Que ustedes no quieren escuchar ese clamor que hay en un pueblo determinado, en este caso en Pegalajar?, allá ustedes con vuestra conciencia y con vuestra sensibilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
        <parrafo>¿Ha finalizado? Ah, vale, le iba a advertir que le quedaba... Pues magnífico.</parrafo>
        <parrafo>Me indicaba la portavoz del Partido Popular si no había problema en que las votaciones se realizaran al final de las dos proposiciones no de ley. Si el resto de los portavoces, portavoz de Izquierda Unida y portavoz del PSOE, no tienen ningún inconveniente en que las votaciones se realicen al final... No las hay. Correcto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

