<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>158</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultor, Agricultura, Ayuda a la agricultura, Creación de empleo, Medio rural, Paro, Política agrícola, Seguro de desempleo, Situación económica, Economía agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000185</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000185. Proposición no de ley relativa a las medidas de apoyo al mundo rural (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos números 1 y 3: rechazados por 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.
Votación del punto número 2: rechazado por un voto a favor, 15 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vayan ocupando de nuevo sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora no está el señor... Ahora no está el señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez, acabamos de empezar.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al turno de proposiciones no de ley con la primera proposición no de ley, relativa a medidas de apoyo al medio rural, presentada por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La situación en el mundo rural, que siempre ha sido de marginalidad —yo creo que los problemas de paro, de marginalidad...— y falta de los mínimos que un ser humano debe tener, se convirtió durante muchos siglos en estructura. Es verdad que el mundo rural ha cambiado, para mejor, pero no es menos cierto que los grandes problemas del mundo rural continúan; es decir, hay todavía quinientos mil jornaleros sin tierra y sin oficio a los que se les mantiene desde la limosna del subsidio de desempleo, que es una limosna ridícula de veinte mil pesetas por trabajador y mes.</parrafo>
        <parrafo>La propiedad de la tierra, cuando parecía que tenía que ser todo lo contrario, se ha concentrado más. Hoy la concentración de la propiedad de la tierra es superior a la que había en el año 1930. El pequeño campesino, aunque se habla mucho siempre de él, y de la explotación familiar, como el objetivo fundamental de las políticas agrarias, desgraciadamente no ha sido así, sino que, si en Europa está desapareciendo un pequeño campesino cada minuto por ruina, en Andalucía no nos escapamos de esa situación, y ese pequeño campesino —hay minifundios también en Andalucía—, pues no aguanta, y se está reconvirtiendo en jornalero y está teniendo que vender sus tierras, o bien a terratenientes, o bien a gente que en estos últimos años ha querido blanquear dinero en el mundo rural y ha comprado tierras con ese objetivo, no con el objetivo de ser un cultivador profesional.</parrafo>
        <parrafo>En la política agraria comunitaria, que, en un principio, favoreció a la agricultura andaluza, yo creo que se entró deprisa y con muchas dificultades —había prisas políticas; yo las entiendo—; pero, desde luego, no se amarraron bien muchos cultivos, como el algodón, como la remolacha, como el tabaco, como frutas y hortalizas, como ahora también creemos que no suficientemente, por lo que se ha visto, el olivar, etcétera. Los cultivos básicos del Mediterráneo. En el fondo, quienes mandaban en la política agraria comunitaria eran los productos continentales, y, de hecho, ellos se llevan la parte del león, se siguen llevando la parte del león.</parrafo>
        <parrafo>La Organización Mundial de Comercio ha considerado la agricultura, siempre, y la ganadería, como una mercancía con la que se puede especular, y nosotros pensamos que eso no resuelve el gran problema de la alimentación humana en el mundo. Por tanto, creemos que tiene que cumplir una función diferente, absolutamente diferente, que vendría por el concepto de la soberanía alimentaria, cosa que todavía se está empezando a entender, incluso en la FAO se está negociando a esos niveles, pero que, desgraciadamente, no se acaba de entender todavía. Hay organizaciones, como la COAG, que pertenecen a Vía Campesina, que sí están hablando ya del concepto de soberanía alimentaria como el derecho de los pueblos a definir su propia política agraria y agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica ha afectado, porque no solamente ha habido crisis financiera, crisis de la industria y otras crisis, sino también hay la crisis alimentaria, ha aumentado esa crisis alimentaria, y también una crisis agrícola. Creemos que el modelo agrícola hay que cambiarlo profundamente, hace falta un cambio radical: el concepto de la tierra, el agua, las semillas, como derecho y no como mercancía.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis ha hecho que muchos trabajadores del mundo rural, que estaban trabajando sobre todo en la construcción, o que estaban en el sector servicios, pues vuelvan a los pueblos. Con el decreto que en su día impuso el PP, que el PSOE dijo que iba a quitar, pero que no se ha quitado su efecto, significa que esos trabajadores vuelven, se les acaba su subsidio de desempleo, pero no pueden acogerse al régimen especial de la Seguridad Social y, por lo tanto, no tiene derecho al subsidio de desempleo, que, aunque es poco dinero, como he dicho, pero es, en fin, un complemento de renta que es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos, que en el mundo rural juegan un papel muy destacado, yo creo que con el PER... Yo siempre he alabado el PER, creemos que hay poco PER y mucho subsidio, siempre lo hemos dicho así, desde que se puso o se estableció, en el año 1984, y nosotros hemos dicho: «Más dinero para empleo público y menos dinero para la sopa boba que es el subsidio de desempleo». Desgraciadamente, el PER lleva sin crecer unos pocos años, y además se han quitado los dineros para materiales, con lo que, desgraciadamente, las obras, que podrían significar mejoras de infraestructuras, han perdido importancia. En el mundo rural el PER ha hecho mucho bien, pero ahora está un poco estancado.</parrafo>
        <parrafo>Con la crisis han venido ayudas por parte del Estado, del Gobierno central, a otros sectores. Se ha dado dinero a los bancos, 250.000 millones de euros; se han dado 3.000 millones de euros también al sector de la construcción; ahora se están queriendo dar al sector del automóvil; se habla de sector de la industria, pero no ha venido nada al campo. Los famosos 8.000 millones, más los 360 de Andalucía —el PROTEJA y los otros fondos— no llegan, no llegan a los jornaleros, y de hecho están discriminados. Es decir, que un jornalero o una jornalera no puede tener derecho a esos fondos —sobre todo, están afectadas las mujeres—, y no pueden tampoco ir a los otros programas; o sea, que incluso las escuelas taller, o talleres de empleo, en las que antes —las que iban al medio rural— podía participar todo el mundo, ahora se ha limitado a lo de otros regímenes que no sean el agrario.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco ha venido dinero para los pequeños campesinos. No hay un PER especial, que lo venimos reclamando. Nosotros consideramos que un PER especial sería imprescindible. Igual que había PER especiales por sequía, creemos que hay una sequía grandísima con la crisis, que va a durar no unos meses, sino unos años, y no hay nada. El subsidio de desempleo tampoco se [...]. Y por eso nosotros... Y ya aterrizo, se me está acabando el tiempo. Ah, no, no. Creía que ya estaba acabando. No, no hay problema. Bueno, entonces sigo hablando. Se va acabando ya, me dice el Presidente... Bueno, entonces, es que no se han dado tampoco medidas para el pequeño campesino, no se han dado para el sector ganadero, para el sector lácteo; es decir, no se dan tampoco ni para la agricultura ni para la ganadería. ¿Situación? Que en Andalucía tenemos un millón de parados, muchos de ellos del mundo rural, que los parados del mundo rural no se consideran como tales parados, y que a nosotros nos parece que hace falta una respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos planteado un PER especial, hemos planteado que se quiten la 35 peonadas, hemos planteado que no se tenga que pagar la cartilla agrícola mientras dure la crisis... Hemos planteado una serie de cosas. Pero también, en esta proposición no de ley, lo que queremos plantear es distinto. Vamos, como sé que el cambio profundo del modelo agrícola puede tardar, nosotros lo estamos defendiendo, pero no sé lo que tardará, aunque creo que tiene que cambiar, decimos: Bueno, pues vamos a hacer una serie de experiencias piloto puntuales en distintas zonas de Andalucía, que las quieran asumir voluntariamente, en las que entraran los ayuntamientos, en las que entrara la Consejería de Agricultura, la Consejería de Empleo, servicios sociales, etcétera. Puede ser, por ejemplo, en la zona de Jaén, nosotros pensamos que en la zona de Jódar, en aquella zona que es bastante pobre y que emigra la población; pero puede ser cualquier pueblo. No tenemos preferencia por ningún pueblo, o sea, nos da lo mismo que sea un pueblo de Izquierda Unida, un pueblo del PSOE o un pueblo de mezcla, varios pueblos, o una comarca. No quiero arrimar el ascua a mi sardina en este caso. Yo no soy muy [...], y el representante del PSOE lo sabe, que no soy muy [...]. No lo he sido nunca, ni lo voy a ser ahora, y tengo problemas donde milito por eso mismo. Entonces, yo creo que sería interesante. Me da igual que la escoja la Consejería, esa zona o esas dos o tres zonas. Que tuviéramos... Que, mediante cooperativas, se pudiera acceder a la tierra, con gente joven, se pudiera ayudar desde las distintas consejerías para hacer proyectos que crearan empleo y dieran lugar a un modelo agrícola, ganadero, o agrícola-ganadero, y agroindustrial diferente. Que se hiciera una prueba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ya sí se está concluyendo su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, pues voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que en ese sentido también apostamos por que se creara una comercialización, porque todos los problemas de la agricultura son de comercialización pública. Creemos que es fundamental también que se defienda eso, y, desde luego, nos parece que es muy importante el que se invierta —y con esto ya sí que termino— en el mundo rural. Es decir, que se invierta en infraestructuras en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Como no tengo tiempo, y tenemos hambre y no quiero abusar de la benevolencia del Presidente, en mi segunda intervención terminaré lo que quería decir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En aras del momento que vivimos de la mañana también, nosotros entendemos que la propuesta no de ley que presenta Izquierda Unida es una propuesta muy global, muy general, y nos queremos atener más a la literatura, a la proposición y las propuestas de acuerdo que plantea en esta propuesta, y no tanto a la intervención que ha hecho el portavoz, en este caso, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos claro que entre el medio rural y el medio urbano hay una diferencia muy importante de infraestructuras. El medio rural está castigado en ese sentido y hay que pelear por que se cambie, digamos, esa orientación de las cosas. Entendemos también que para la agricultura uno de sus valores fundamentales tiene que ser, y va a ser en el futuro, la agroindustria. Evidentemente, hoy, las cooperativas en el campo andaluz son un buen instrumento para que los productos consigan un valor añadido y tengan más salida en esos mercados. Entendemos que eso lleva consigo también que se cree bastante empleo, y nosotros, en cuanto a un punto de ese tipo, estaremos de acuerdo siempre en que todo lo que sea valorar más y mejor nuestros productos y que se consiga para los agricultores y para los que trabajan en la tierra un valor añadido será siempre bueno para cualquier grupo político, en este caso para el nuestro.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los canales de comercialización, entendemos que estas mismas cooperativas están ejecutando en gran medida esos canales de comercialización hoy en Andalucía. Entendemos que es bueno también que se ayude y que se potencien todos esos canales de comercialización, y que los hagamos lo más potentes que sea posible, porque también sería bueno para la agricultura que es una de las grandes locomotoras de Andalucía, de nuestro sector industrial. Y entendemos que se tendría que ayudar a esa comercialización y potenciarla más, si cabe. Se está haciendo algo, pero creemos que se puede hacer mucho más en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la dotación de infraestructuras, es una cuestión clarísima. El medio rural, como hemos dicho, está muy castigado en ese sentido, y que se aporte más equipamiento es una buena propuesta. Nosotros siempre vamos a estar también de acuerdo en que se aporte más equipamiento, más subvención, más dinero para invertir en ese medio rural. Y entendemos que nuestro apoyo va a estar siempre en ese sentido. Cómo no vamos a estar de acuerdo en que se hagan más viviendas, en que se mejore la atención sanitaria, los consultorios, mejores hospitales, mejores carreteras, mejores escuelas, que tanto déficit tenemos, en ese sentido, en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto trae consigo la creación de empleo. Nosotros pensamos que la creación de empleo tiene que hacerse también con esto, pero además con medidas reales, con medidas que no se están tomando, hoy por hoy, por el Partido Socialista y sus ámbitos institucionales, como es la Junta de Andalucía y el Gobierno de España. Creemos que el agricultor y el que trabaja la tierra no tiene una salida clara hoy día, se siente abandonado por la Administración del Partido Socialista que nos gobierna, y al final lo que estamos viendo es que todos los días, en las noticias, hay movilizaciones continuas de todos los sectores dentro de la agricultura porque no se está contento, no se está trabajando con un sector que, junto con el turismo, es el más potente, el más importante de Andalucía, y tendríamos que apostar mucho más por esa agricultura y por unas medidas para combatir el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros nos pronunciamos claramente, en el punto 1 y 3, estaríamos a favor. Y, en el punto 2, creemos que se tiene que colaborar, potenciar, fomentar y ayudar todo lo posible a las redes de comercialización, pero no creemos que el canal público sea el protagonista de esta cuestión. Por lo tanto, los puntos 1 y 3 nos gustaría que se votaran aparte del 2. En los puntos 1 y 3 estaríamos a favor, y en el 2 estaríamos en contra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por parte del Grupo Socialista, la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empezar diciendo que no es la primera vez que se debate una iniciativa de este tipo, ya sea presentada por el Grupo de Izquierda Unida o presentada en muchísimas ocasiones por el Grupo Socialista, sobre el apoyo al mundo rural. Tampoco es la primera vez que, por parte de este grupo, se oye posicionamiento por parte de Izquierda Unida, sobre, bueno, la exposición de motivos que ha hecho amplia y en los términos que la hace siempre y a la que estamos acostumbrados todos, todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco me sorprende el posicionamiento que hace el Grupo Popular, con respecto a esta iniciativa, entendiendo, además, que de momento las políticas que se desarrollan por parte de la Consejería de Agricultura —y no lo digo yo, sino que se dicen por parte de los sectores implicados—, están yendo de la mano de la Consejería de Agricultura. Hemos tenido la oportunidad, esta mañana, de hablar en tono de broma o de queja, escuchar un comentario sobre que, bueno, hay algunos grupos políticos que opinan que se habla, que se tienen demasiadas reuniones, que se tienen demasiadas conversaciones, pero para nuestro grupo parlamentario y para el Gobierno, espero que siga por ese camino. Es importante consensuar las políticas en materia de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, decir simplemente que la manifestación en contra de la política de agricultura, este Gobierno no, el Gobierno socialista no. Otros Gobiernos anteriores, que también se han puesto aquí de manifiesto, a nivel nacional, sí sufrieron algunas.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, centrándonos en la iniciativa, decía que no es la primera vez que se ha debatido con este tema, perdón, con este título, de apoyo al mundo rural, bastante amplio. Por cierto, por parte del grupo de Izquierda Unida, algunas veces, también, hemos sufrido que no ha sido posible el debate de esa iniciativa, pues porque el compañero, Sánchez Gordillo, tenía otras obligaciones y no puede estar en todas, pero, bueno, tenemos la oportunidad de volver a debatir cuestiones que ya han sido también objeto de comparecencia durante esta legislatura. Recientemente una, fundamentalmente, porque así ha centrado el señor Sánchez Gordillo su intervención, sobre el tema de empleo, una comparecencia en la que el Consejero dio rendida cuenta y explicación detallada de cuáles son las políticas que la Consejería de Agricultura ha puesto en marcha y va a poner en marcha, para favorecer o para consolidar el empleo, en el mundo rural, teniendo en cuenta, por supuesto, no lo vamos a repetir aquí, todos los factores de la crisis que a ninguno nos es ajena y por supuesto, evidentemente, tampoco puede ser ajena al mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí que quería hacer alguna aclaración con respecto a este tema del apoyo al mundo rural, pues porque, bueno, se trata también —lo han dicho los compañeros— de hacer o repetir las distintas posiciones que hemos mantenido los grupos políticos en distintos momentos con respecto al mundo rural, pero sí que parecería, al oír a los distintos portavoces de Izquierda Unida y el Partido Popular, que en el mundo rural no se ha avanzado nada y que, por supuesto, toda la culpa de lo que sufren los vecinos y vecinas de las zonas rurales la tiene o el capitalismo, bien, o el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí que me remito a las distintas comparecencias que pueden buscar los diputados y que pueden buscar, y nosotros le facilitamos, de hecho, a los distintos sectores relacionados con este tema, cuando se habla de medidas de impulso para la comercialización, se habla de medidas de impulso y de apoyo hacia el mundo rural, hacia el empleo en el mundo rural. Pero sí que me gustaría hacer brevemente algunas consideraciones que, además, ustedes conocen, y que ponen también de manifiesto el apoyo y la implicación y el compromiso de la Consejería de Agricultura, del Gobierno, en su conjunto, en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Usted... Hace poco, pudimos asistir a una comparecencia del señor Consejero que nos ponía encima de la mesa datos sobre los proyectos, los grupos, perdón, PRODER y los grupos LEADER, la cantidad de millones de euros que se han gestionado y que han permitido subvencionar e incentivar iniciativas de carácter privado, que han generado inversiones de importantes cifras de millones de euros y que ha generado, consiguientemente, 22.000 puestos de trabajo. Se hablaba, en su momento, en la comparecencia y además un dato que a nosotros nos parece importante y que también se ha señalado, que es que un tanto por ciento cada vez mayor de estos puestos de trabajo han sido para las mujeres, con lo cual también se avanza en el objetivo de incorporar a la mujer en el mercado laboral en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>También se ha dicho en otras ocasiones que el mundo rural se ha transformado. Evidentemente ha habido cambios. El señor Sánchez Gordillo, al principio de su exposición, hablaba, reconocía que, evidentemente, se habían producido cambios, pero también le quería decir que el mundo rural, como él lo entiende o como él lo ha manifestado en algunas ocasiones, así no lo entendemos o no es la visión del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece interesante volver a destacar el planteamiento de la nueva estrategia rural de Andalucía, presupuestada ya hasta el año 2014 y que va a permitir, precisamente, darle un segundo impulso a la Estrategia de Desarrollo Rural, con el objetivo único, que creo que debe ser el que todos tengamos que tener, todos, en este momento de dificultad económica, hincapié, hacer un especial esfuerzo en que el desarrollo rural sea un elemento central para el mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, hacemos apuestas y apuestas claras, como el Plan Estratégico de la Agroindustria. Un plan de apoyo al sector cooperativo, ofreciendo oportunidades a las cooperativas y a las empresas, para la diversificación, impulso y transformación de la comercialización, conjuntamente con el sector, como digo, conjuntamente con el sector, como se hace, como se viene trabajando, por parte de la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco, tuvimos la oportunidad de asistir a la comparecencia sobre materia de desarrollo rural para el periodo 2007-2013 y, por tiempo, no me voy a extender más, pero sí, en resumen, para dar respuesta, esa comparecencia, acabamos las conclusiones este grupo parlamentario y espero que ustedes sacaran también las suyas y fueran más o menos en el mismo sentido, con esta comparecencia, al final, lo que quedaba claro y manifiesto es que se da respuesta a las potencialidades que deben ser impulsadas, con un total de 3.700, algo más de tres mil setecientos millones de euros para actuación en materia de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>También hemos hablado de las medidas con respecto al empleo en el mundo rural. Como decíamos al principio, tenemos presente, en todo momento, la situación de crisis global. Y en este sentido, evidentemente, también afecta a los núcleos rurales. Pero también es verdad que se viene trabajando desde el Gobierno por paliar los efectos de desempleo en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>No me pueden negar que se ha conseguido duplicar la renta, la productividad, y fijar población y empleo en el sector agrario. Se ha aumentado considerablemente el número de activos, incorporando, además, nuevas actividades que, con creciente capacidad de atracción de mano de obra que, para nosotros, también es fundamental. Mucha de ella, evidentemente, no en el sector primario, pero bueno, se han revalorizado importantes esfuerzos para fortalecer el sector primario, a lo que tenemos que añadir la empleabilidad del sector agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, la población ha quedado fijada por el esfuerzo, también, como dice, en relación con el punto tercero de su proposición. Se ha quedado, la población, fijada con el esfuerzo que realiza el conjunto del Gobierno en Andalucía. Más y mejores comunicaciones, más y mejores equipamientos, fundamentalmente en educación y salud. Y, si no, me consta que, bueno, todos nosotros tenemos que estar en distintas comisiones de este Parlamento y participamos en Comisiones de Educación, participamos en Comisiones de Salud y... Ya termino. Y vemos las infraestructuras y las inversiones que se están haciendo, por parte del conjunto del Gobierno andaluz, para que todas las medidas que se vayan tomando, todas las medidas que se han tomado, vayan encaminadas a darles los mismos derechos, como no podía ser de otra manera, y los mismos servicios, las mismas facilidades, a la población rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que se debe seguir por ahí, se debe seguir trabajando, dando respuesta, como lo está haciendo, a los problemas y demandas que se realizan, para seguir avanzando, para seguir apostando, como se está haciendo en el mundo rural y, en definitiva, mejorar la calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para concluir esta proposición no de ley, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, cuando yo digo que el capitalismo tiene la culpa, es que la tiene. Yo creo que la desigualdad que hay en el mundo, eso, cualquier analista, sea conservador, revolucionario o del Opus Dei. Cualquiera que analice, el capitalismo fabrica la desigualdad, se basa en la explotación. Si no hubiera desigualdad no habría capitalismo, no habría plusvalía. Por tanto yo sí creo que hay que ir a otro sistema, yo creo en otro sistema. Usted se llama socialista, no sé si quiere otro sistema, o no. Yo sí quiero otro sistema, no creo en este sistema, pues no creo en este sistema que deja a tres cuartas partes de la humanidad en el hambre y nos gastamos dos millones de dólares por minuto en armamento. No lo quiero —este sistema— y lucho contra él. Sé que estará difícil conseguirlo, pero mi misión es intentar subvertirlo, dentro de mi modestísima contribución. Creo que es culpable.</parrafo>
        <parrafo>Y los gobiernos son culpables cuando le hacen el juego al capitalismo. Y el PSOE, desgraciadamente, muchas veces, aunque se llama de izquierdas, le hace el juego al sistema. Desgraciadamente, en muchísimas ocasiones. Y en la agricultura, por supuesto, porque usted defiende un modelo agrícola capitalista, en el que los terratenientes hoy tienen más tierras que ayer, tienen más tierras que ayer, y donde el pequeño campesino las está pasando canutas. Y eso es una realidad, eso lo dice la COAG, que no es sospechosa..., y lo dice la UPA, que no es sospechosa de ser de otra filosofía política que la de la representante del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>¿Los programas [...]? Pues sí, igual que el PER, igual... Han hecho cosas, pero que es insuficiente. Y eso es lo que había. Yo vengo esta mañana, a las 9:30, de una reunión con el Presidente de la Diputación de Sevilla y 20 alcaldes. Y ha tenido que aceptar el propio Presidente... Que yo digo, cuando lo acepta, yo creo que no..., el Presidente es un hombre razonable, ¿eh? Y ha tenido que aceptar, ¿eh?... Y de su partido. Ha tenido que aceptar que va a dar un fondo especial a los ayuntamientos, un fondo de emergencia —oído al parche— para pagarle a la gente la luz, el agua, el sello agrícola o darle un pequeño trabajo de diez días, o de siete días, o de cinco días, para que puedan comer en su casa, ¿eh? Estamos volviendo ahora mismo, con la crisis, a los años ochenta, ¿eh? Eso es real.</parrafo>
        <parrafo>La situación que hay, que te lo cuentan alcaldes de todos los colores, llegándote a las puertas de los ayuntamientos, pidiendo para necesidades básicas... Estamos en esa situación. Y, además, los ayuntamientos, antes, en los años ochenta, tenían algún juego, pero hoy están todos endeudados hasta las cejas. Es que no tienen ni siquiera para esa pequeña atención social mínima, pero que es necesaria porque la persona no tiene adónde acudir y tú la tienes que atender. Pero, vamos, si yo contara aquí, es para escribir un libro. A mí me recuerda muchísimo a la situación de los años ochenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé la señora... El PSOE... El PP, cuando oye la palabra «público», se asusta y yo creo... Claro, por eso yo soy de Izquierda Unida y ella del PP. Yo digo que tiene que intervenir el Estado en la economía y tiene que intervenir en la agricultura y tiene que intervenir en el mundo rural. Y yo creo que un... Eso no elimina que no haya comercialización privada y que se le tiene que ayudar, estoy de acuerdo, y yo estoy de acuerdo con eso. ¿Pero que tiene que haber un sector..., una comercializadora pública sin ánimo de lucro para un montón de pequeños...? Yo creo que es fundamental, y a así lo defiendo, aunque ella dice que va a votar que no. A lo otro va a votar que sí. Estupendo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al PSOE, no sé qué va a votar, parece ser... Porque yo creo que el PSOE es que tiene una táctica y una estrategia, que es votar no a todo lo que la oposición plantea, sistemáticamente. No, sea lo que sea...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, yo... Yo creo que sistemáticamente. Por lo menos, yo, en las comisiones en que estoy participando, es que no siempre. Porque, por ejemplo, vamos a discutir después lo del aceite, se nos dijo aquí que no, ¿eh? Sí se nos dijo que no. Ahora lo discutiremos cuando llegue el momento, se nos dijo que no, y ahora van a decir que sí. Bueno, yo dije que sí entonces y voy a decir que sí ahora. Aunque también creo más en el almacenamiento público que en el privado. Pero también estoy de acuerdo con el privado, porque hay que acumular para poder defenderte en un mercado como el que estamos, hay que ser fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo... Seguramente es que, como hay PER, pero no hay un PER especial... ¿Por qué ha habido un PER especial cuando ha habido sequía y no hay un PER especial cuando hay crisis? ¿Por qué se han quitado las 35 peonadas cuando ha habido sequía y no se quitan ahora para las mujeres, básicamente? ¿Eh? Y se han quitado... Se bajó una vez —me acuerdo de aquello—, se bajó hasta eso... Pero que también se ha quitado totalmente en años de sequía, totalmente, ese año no se han exigido peonadas. ¿Por qué no se puede hacer eso ahora? Pregunto yo, no creo que sea ninguna...</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a que se invierta, precisamente... Es decir, que se invierta a través de vivienda pública porque el sector se ha caído, se invierta con infraestructuras de todo tipo —caminos, etcétera—, que se invierta, que haya una actuación especial —es decir, que una sensibilidad especial significa que en el presupuesto figure esa sensibilidad—, me parece que también es razonable, y el PSOE tendría que votar que sí. Yo, cuando hay que votarle que sí al PSOE, le voto, e incluso al PP le voto. Dirá: «Bueno, ¿y por qué vota?» Porque me parece razonable. Entonces, yo creo que aquí tenemos que escucharnos, no puede ser esto un diálogo de sordos. Porque el debate debe ser que no..., que, bueno, tendremos distintos puntos de vista. Habrá cosas en que nunca nos pondremos de acuerdo, pero yo sí creo que hay cosas en las que nos podemos poner perfectamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que lo digo yo aquí... Vamos, tres puntitos que dicen que una comercializadora pública... Me parece que el PSOE tendría que decir que sí a eso. Que el PP diga que no, lo entiendo. ¿Que diga que se invierta en el medio rural en viviendas y en infraestructuras —caminos, etcétera, que están hechos un desastre y que se arreglan muy pocos caminos, muy pocos kilómetros—? Me parece que eso es razonable, ¿no?, y lo puede votar tanto el PSOE como...</parrafo>
        <parrafo>O el otro tema de..., hace una experiencia. ¿Por qué no podemos hacer experiencias en sitios determinados con el ayuntamiento del color que se quiera, o mezclados los colores, el arco iris...? ¿Por qué no se puede hacer, para intentar crear economía productiva en el mundo rural, y no tanto subsidio? Incluso, que en esos sitios desaparecieran el subsidio y el PER y esos dineros se invirtieran ahí. Hay que inventar, hay que inventar. Yo creo que no pasa nada, yo creo que, a lo mejor, en sitios voluntariamente, con distintos colores... Dice: «Bueno, vamos a crear aquí una experiencia donde el mundo rural, la agricultura, la industria, la agroindustria..., con todas las consejerías, a ver si esto funciona». No pasa nada, porque va a ser una pequeña experiencia, no se va a arruinar nadie ni a nadie se le van a caer los anillos. Y se demuestra que hay una voluntad por buscar algo nuevo. Alguien decía «la imaginación al poder». Utilicemos la imaginación, señores..., señorías —yo nunca digo «señorías»—, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

