<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>543</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000526</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000526. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la evolución de la audiencia de Canal Sur TV (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. María Flor Almón Fernández y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto, que es una solicitud de comparecencia del Grupo Socialista, a fin de que se informe sobre la evolución sobre la audiencia de Canal Sur Televisión. Para ello tiene la palabra el Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las cuestiones relacionadas con la audiencia se han visto en la primera comparecencia, cuestión que entiendo inevitable, ya que hablar de programación sin hablar del resultado que está teniendo en el público es complicado. De todas formas, como es el objeto específico de esta segunda comparecencia, intentaré ampliar los datos que se han manejado en la anterior.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que vivimos un contexto televisivo extraordinariamente exigente, el apagón analógico multiplicó la oferta, la retirada de publicidad de Televisión Española le dio un plus muy importante y un liderazgo absoluto, y Canal Sur Televisión ha visto reducida su participación en el mercado, como todas las cadenas lo han visto, y por tanto nuestros índices se han resentido. Y se han resentido especialmente este verano, ya que, como ya se ha comentado anteriormente también, y ha sido obvio, hemos reducido los gastos de forma muy, muy significativa.</parrafo>
        <parrafo>Una vez terminado el verano y puesta en marcha la programación de temporada, que terminó de ponerse en marcha la semana pasada, pues, la verdad, es que los resultados, como ya he comentado, están siendo razonablemente positivos en la primera cadena, en septiembre, que no todo el mes de septiembre hemos tenido la nueva programación. Subimos 0,9 puntos, solo nos superó La Sexta, como ya he comentado, sobre todo gracias a su oferta deportiva, empezó la temporada de la liga de futbol, tiene la Fórmula 1, han tenido la Eurocopa de Baloncesto, etcétera, etcétera. A pesar de eso, nosotros hemos sido los segundos que más hemos crecido. Hemos crecido sobre todo en la franja más competitiva, en el prime time, hemos subido en prime time 2,2 puntos respecto al mes de agosto. Saben que con unos presupuestos muy inferiores a los que tienen nuestra competencia y con una oferta, y tengo que insistir en ello, pues, en muchos casos, que no obedecen al género habitual que utilizan la mayoría de las cadenas para competir, sino que, por ejemplo, ayer, una oferta educativa y cultural, y a pesar de eso, competitiva.</parrafo>
        <parrafo>La segunda franja, en la que estamos consiguiendo también, en las que hemos conseguido mejorar nuestros resultados de forma importante, es la sobremesa, donde tenemos un 12,1% de share. Estos incrementos que, en la comparación con el resto de cadenas que emiten en Andalucía, salimos de forma positiva, pues, también, en este incremento salimos, en la comparación, de forma positiva con las autonómicas, solo nos supera la televisión catalana, TV3, que, como saben, también tiene contratos deportivos que les permiten retrasmitir acontecimientos que son muy seguidos por los espectadores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los informativos, la audiencia de nuestros informativos diarios, el share medio es del 14,5%. Seguimos teniendo los más vistos, por encima de Antena3 y de la 1 de Televisión Española, con este 14,5%, y con una audiencia media de 300.000 espectadores. El informativo, como seguramente saben, que mejor audiencia consigue es el del mediodía, con un 17,2%, y también consiguen un buen resultado los informativos no diarios como: Salud al Día, con un 14,3%; Tecnópolis, con 13,1%; Tierra y Mar, con el 13,2%; Los Reporteros, que es otro de los programas que emitimos en prime time, cuando pocas cadenas se atreven a emitir programa de estas características en un horario tan competitivo, y está alcanzando un promedio de espectadores de 236.000.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos que les he ofrecido son datos que provienen de Kantar Media, como saben, es el nombre que tiene, desde hace unos meses, la empresa Sofres, proviene del panel de audiometría. La audiencia se puede medir no solo por la metodología de Kantar Media, también la mide el EGM, que mide la audiencia de todos los medios —de la radio, de la tele, de los periódicos, etcétera— y, según el EGM, nuestro liderazgo, como ya he comentado anteriormente, es indiscutible: un 20,5% de share, más de tres puntos por encima de la segunda, de la siguiente cadena en Andalucía, que es la 1 de Televisión Española, y más de tres puntos también por encima de la televisión catalana, que sería, en este caso, según el EGM, la segunda autonómica más vista.</parrafo>
        <parrafo>Por hacer un repaso de los estrenos que hemos tenido esta temporada y de cómo han ido evolucionando, algunos ya lo he comentado, pero me gustaría poner o hacer hincapié sobre algunos de ellos. En la mañana, el programa Tiene arreglo, que ya he adelantado, he dicho que es un programa claramente de servicio público, pues, rápidamente, ha mejorado la audiencia que teníamos en esa franja; no solo la ha mejorado, sino que yo diría que la duplicado. Está, en los últimos tres días, su promedio por encima del 10%, ganándole a ofertas de las cadenas nacionales y es un dato que nos hace ser muy optimistas con el futuro de este programa. También la edición matinal del programa de cocina, empezó desde el primer día, con cuotas superiores al 10%, y superando al programas de cocina y a cocineros tan extraordinarios y con tanto recorrido como Carlos Arguiñano. La verdad es que confiábamos en este programa, pero no pensábamos que tan rápidamente se iba a abrir su hueco y estamos satisfechos. Por ello, en el prime time, un programa de historia llamado La respuesta está en la historia, ya lo he comentado, el dato me parece extraordinario. A cualquiera que le dijeran, hace no mucho tiempo, que con un programa de historia íbamos a ganarle a CSI, por ejemplo, de Telecinco, en prime time, pues, seguramente, no se lo habría creído o, al menos, lo habría dudado. Y ahí estamos, con más de un millón de personas que lo vieron ayer en algún momento y medio millón de personas que lo siguieron de promedio desde el principio hasta el final, con un 12,6% de cuota, que creo que tuvo.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Los Morancos también ha sido un éxito clarísimo: 16% la primera semana y 15,8% creo que en la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Los estrenos que hemos hecho en las nuevas ofertas en el fin de semana: Andalucía directo, por las tardes. Ahí es verdad que estamos teniendo algunas dificultades. Confiamos en que, con el cambio de horario, mejore su resultado. Creemos que es una oferta atractiva y que tiene sentido en nuestra programación de tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a novedades en la segunda cadena, pues, el programa de Quintero, de entrevistas, también ha mejorado de forma amplia lo que teníamos en esa franja y mejora también de forma importante los datos globales de la segunda cadena. Y lo mismo ha ocurrido con El chef del mar y el programa que emitimos a continuación, que se llama Los habitantes del mar. Los dos programas superan con creces la media de la cadena y, por tanto, también los calificamos como éxito.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, sin pretender ser triunfalistas, ni mucho menos —saben que siempre digo que nuestra obligación es ofrecer un buen producto e intentar que nos vea el mayor número de personas—, la realidad y los datos que manejamos es que las audiencias del 15%, 17%, 18% y 20%, que manejábamos algunas cadenas hace años, hoy en día ya resultan casi imposibles, aunque nosotros ayer tuvimos programas que superaron el 15%; pero, lógicamente, los niveles ya han bajado, los liderazgos muchos días están en el 11%, en el 12%, y en esas cifras, pues, intentamos movernos. Nos estamos acercando ya este mes al 11%, que creemos que es un dato más que competitivo para una televisión autonómica con el presupuesto que manejamos. Si lo comparamos con otras televisiones autonómicas, hay algunas que nos ganan, como TB3, como la televisión gallega, en este momento, pero seguimos en los puestos de cabeza, muy diferenciados de otras cadenas autonómicas con presupuestos similares al nuestro, que están bastante relegadas.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto termino mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Ah, señora Almón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra esta mañana esta comparecencia en esta Comisión porque la Radiotelevisión andaluza ha evolucionado en estos últimos años, junto con los andaluces y andaluzas, y también ha evolucionado su audiencia, con el esfuerzo y con una fuerte voluntad de superarse cada día. Un esfuerzo que, además, ha tenido que redoblarse por la particular dificultad económica de estos tiempos de cambios profundos en el sector audiovisual, como usted mismo señalaba; sin embargo, la calidad y el compromiso con los ciudadanos, el espíritu de servicio público no se han visto mermados en absoluto, ya que sigue siendo una televisión competitiva, la televisión autonómica más barata y más rentable socialmente, y así lo arrojan los datos tozudamente año tras año.</parrafo>
        <parrafo>La audiencia publicada por el último Estudio General de Medios otorga, una vez más, a Canal Sur la hegemonía en el mercado audiovisual de la comunidad andaluza, con un share del 15,5%. Encabeza, por doceava vez consecutiva, el ranquin de cadenas, aventajando así Canal Sur a la 1, que logra la segunda posición en el ranquin, o a Telecinco y a Antena 3, respectivamente. Y estos son hechos probados, no suposiciones ni anhelos, señor Rodríguez. Se trata, por tanto, de una televisión pública a la altura no solo de la programación que demanda una sociedad moderna y cada vez más formada, como la andaluza, sino que, además, es una televisión pública ejemplo de pluralidad y participación democrática.</parrafo>
        <parrafo>Me siento, además, en este punto especialmente orgullosa de que en Andalucía la televisión no sea un instrumento al servicio de un solo partido. Y me siento orgullosa también de que se racionalice el gasto de forma exhaustiva, porque al principio y a la postre es una contribución de todos y cada uno de los andaluces y andaluzas. Y digo esto con orgullo porque no ocurre lo mismo en todas las comunidades autónomas; ni siquiera hay que ir tan lejos: en nuestra propia comunidad, las televisiones locales de carácter municipal son instrumentalizadas por el Partido Popular allí donde gobiernan. Lo hacen sin pudor alguno, en beneficio de su propio partido. Y lo hacen con el dinero de los contribuyentes: gastan el dinero de los ciudadanos y ciudadanas de cada uno de esos municipios en su autobombo. Puedo dar el ejemplo de la tele de mi propio pueblo, de Telemotril.</parrafo>
        <parrafo>Es una pena, señor Rodríguez, que no sea usted el azote de las televisiones poco democráticas que hacen sus compañeros de partido y que les quedan tan cerca.</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo sustraerme tampoco, señor Rodríguez, a calificar sus intervenciones. Son un ejercicio de pesadez política, envuelto en una forma y en un tono siempre desagradables. Y digo esto porque sus intervenciones son siempre un alarde gratuito de insultos al Director General, que salpican, desgraciadamente, también, al equipo humano que conforma a los hombres y mujeres que trabajan en Canal Sur, que son un ejemplo de profesionalidad y rigurosidad en su sector y contribuyen, sin duda alguna, a hacer..., a colocarla en el ranquin, en la posición en que se encuentra.</parrafo>
        <parrafo>Es un tema, sin duda, importante el de la Radiotelevisión andaluza. Y lo es porque es una herramienta pública al servicio de los andaluces y andaluzas. Y es lógico, por tanto, que al Grupo Parlamentario Socialista le preocupe la evolución de la audiencia de Canal Sur, habida cuenta de su vocación de servicio público. Y el indicador de la audiencia, además, nos sirve para conocer de forma fidedigna qué opinión y qué valoración hacen los andaluces y andaluzas de su televisión autonómica. Y un año más, señor Director General, el resultado es bueno. El premio de este trabajo honesto es, sin duda, seguir siendo líderes de audiencia en Andalucía, recuperar sectores difíciles, como el prime time, y hacerlo con calidad y hacerlo formando a los andaluces y andaluzas. Y aunque el portavoz del Partido Popular se empeñe en cada una de las..., que parece esto un déjà vu eterno, un bucle eterno en el que entramos en cada una de las comisiones, en difamar al director y a la propia Radiotelevisión andaluza, creo que los hechos, los números, avalan su gestión, una vez más, señor Director General. Y en nombre del Grupo Socialista quiero felicitarlo y animarlo a seguir trabajando en esta línea de austeridad, de optimización de recursos, de pluralidad y de rigurosidad, sobre todo, cara ahora a estas elecciones que nos vienen el 20 de noviembre, donde seguiremos siendo un ejemplo de democracia y de pluralismo político en una televisión pública como es la Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, para cerrar el debate, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo agradecer las palabras de la señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un contexto extraordinariamente complicado, seguro que son conscientes, pero yo quiero resaltarlo: el nivel de profesionalidad y el nivel de presupuesto que hay ahora, actualmente, en la televisión en España, en general, la oferta que hay en las televisiones nacionales es extraordinariamente competitiva, extraordinariamente cara.</parrafo>
        <parrafo>Yo, volviendo al día de ayer, y es verdad que en esta ocasión me estoy refiriendo con mucha frecuencia al pasado más reciente y a estos últimos días, porque es cuando está nuestra programación de temporada en antena y antes no lo estaba... O sea, si vemos la programación de ayer, por ejemplo, de prime time, la serie que fue líder, que es una serie de Televisión Española, Águila roja, pues, esa serie seguramente tendrá un presupuesto superior a los 600.000, 700.000 u 800.000 euros por cada capítulo. Nosotros tenemos que competir y competimos con productos que tienen un presupuesto que no llega ni al 10% del que tiene esta serie, que, además, en el caso de ayer, era un programa cultural y educativo, y, a pesar de eso, conseguimos que fuera competitivo y ganarle al resto de ofertas de las demás cadenas.</parrafo>
        <parrafo>Lo utilizo como ejemplo porque me es cómodo utilizarlo, porque estamos especialmente orgullosos de lo que estamos haciendo con este programa y para poner en valor la dificultad que hay actualmente para competir con las cadenas nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Esto ocurre en el prime time, pero ocurre en el resto de franjas del día y a cualquier hora, pues vemos que el resto de cadenas tienen profesionales que cuestan mucho dinero y tienen programas que cuestan mucho dinero. En la franja de sobremesa, hay series de televisiones españolas, en Antena 3 y en Televisión Española, pues, que tienen presupuestos altísimos, y nosotros, con servicio público, seguimos siendo competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Siempre digo que nuestra obligación debe ser que los contenidos que ofrezcamos sean útiles para los ciudadanos, que sean cercanos, que estén centrados en Andalucía y que sean útiles.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que la oferta de contenidos, desde mi punto de vista, lo es, cumple con estos criterios, y la realidad también está siendo que a los ciudadanos les está gustando la oferta que ponemos a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos satisfechos. Nos gustaría que, volviendo al programa de ayer, en vez de quinientas mil personas o de un millón de personas que lo vieron en algún momento, que ya es un éxito por sí solo, que fueran más todavía, y que la gente dejara de ver lo que ven los demás y que vieran un programa de historia en su televisión pública. Pero la verdad es que eso es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que estamos en un nivel razonable, y agradezco la valoración que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

