<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>347</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Profesión independiente, Recesión económica, Seguridad social</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000208</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000208. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de realizar una valoración sobre la caída del número de autónomos y empresas andaluzas inscritas en la Seguridad Social, así como el desplome del tejido productivo (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días. Buenos días, señor Consejero. Le damos la bienvenida a esta su Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar el trabajo con el primer punto del orden del día, primera solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión, a fin de realizar la valoración sobre la caída del número de autónomos y empresas andaluzas inscritas en la Seguridad Social, así como el desplome del tejido productivo. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera comenzar mi comparecencia aportándole datos muy concretos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene actualmente 472.091 trabajadoras y trabajadores autónomos, dato que es del mes de abril de este año, lo que nos convierte en la segunda comunidad con más afiliados después de Cataluña. Andalucía también ha sido la segunda con mayor crecimiento de afiliaciones al RETA, al régimen especial de trabajadores autónomos, tanto en términos absolutos como relativos. Es decir, hemos tenido un incremento de 1.075 afiliados, lo que significa un 0,23%, y ha sido únicamente superada por las Islas Baleares a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>La afiliación en el RETA cayó en nueve comunidades autónomas; entre ellas, Valencia. No obstante, señorías, es significativo destacar que ha aumentado en 1.721 personas el número de afiliaciones en los últimos dos meses, un 0,37%; situación que toma mayor importancia, si cabe, si tenemos en cuenta que no se daba un crecimiento en dos meses consecutivos desde los meses de marzo y abril de 2008, mientras que en España las afiliaciones al RETA, en este mismo periodo, han sufrido un incremento menor al 0,12%.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos cinco años la afiliación a la Seguridad Social de los autónomos ha aumentado en un 2,12%, lo que supone una incorporación neta de 9.780 nuevos autónomos en este periodo. Los autónomos andaluces suponen ya el 15% de los trabajadores por cuenta propia del conjunto del país. Además, el 30% de los emprendedores andaluces es empleador; es decir, tiene asalariados a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la inversión de la Junta en este colectivo, en los últimos años se han invertido más de ciento veintiocho millones de euros y se ha dado impulso a la creación de 7.267 empresas, las cuales han creado 8.592 empleos de carácter estable, el 30% de ellos ocupado por mujeres.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo del Gobierno de la Junta de Andalucía a los trabajadores autónomos resulta una evidencia al mirar el desarrollo normativo de ayudas que se disponen para mejorar las condiciones de los autónomos y las ayudas que para este colectivo se han concedido en los últimos años. Ejemplo de ello lo encontramos con la Orden de 25 de marzo de 2009, por la que se establecían las bases reguladoras de un programa de incentivos para la creación, consolidación y modernización de iniciativas emprendedoras del trabajo autónomo, cuya entrada en vigor se produjo el 4 de abril de 2009. Gracias a ella, hasta la fecha hay 3.694 andaluces y andaluzas beneficiados por nuestras políticas, con veintiocho millones, un poco más de veintiocho millones de euros puestos en circulación, lo que manifiesta nuestra firme convicción de estar contribuyendo al autoempleo y a la generación de riqueza. Esto contradice lo que ustedes vienen afirmando desde hace unas semanas: que la Junta de Andalucía ha suspendido las ayudas a autónomos. Y se lo demuestro, porque no es cierto, ante la evidencia.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de marzo se abonaron ayudas por un importe de 14,02 millones de euros, correspondientes a las convocatorias segunda y tercera del año pasado. Actualmente se está tramitando otro bloque de ayudas, correspondientes a la convocatoria del mes de enero de 2010, con una financiación de 12,7 millones de euros, a lo que hay que sumar lo ya concedido de la primera convocatoria de 2009, que asciende a 21 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, el Gobierno de la Junta, y en concreto este Consejero de Empleo, cumple con sus compromisos. Como ya les anuncié en sede parlamentaria hace unos días, a principios del mes de mayo iba a publicarse la nueva orden con la nueva convocatoria de apoyo a los trabajadores y a las trabajadoras autónomos de Andalucía. Como sus señorías saben —y, si no, les informo ahora—, el 4 de mayo se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía la nueva orden por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas al establecimiento y mantenimiento como trabajador o trabajadora autónomo de Andalucía. Con esta orden hemos renovado nuestro compromiso permanente de acción política con las trabajadoras y trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Yendo más allá, hemos puesto en marcha una norma más ambiciosa, no solo en términos económicos, sino en términos cualitativos, incorporando asesoramiento, asistencia técnica, etcétera. Hemos diseñado y pensado una norma para que los trabajadores y las trabajadoras autónomos dirijan —y esto es una novedad— su iniciativa empresarial hacia aquellas actividades potencialmente generadoras de empleo en la actualidad, las que están vinculadas a la economía sostenible, como son, entre otros, los servicios vinculados a la vida diaria, la dependencia, la conciliación de la vida personal y familiar; los servicios de ocio, recreo o cultura; la protección del medio ambiente —tratamientos de residuos y energías limpias y renovables—; los servicios de mejora de calidad de vida, especialmente rehabilitación y adaptación de viviendas y espacios públicos, y los relacionados con las nuevas tecnologías de la información y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>La nueva orden contempla incentivos económicos que en su cuantía ascenderán a 34,3 millones de euros durante este año; incentivos que, como ya les he comentado con anterioridad, vienen a sumarse a los 12,7 millones de euros que se han concedido con cargo a la convocatoria de ayudas de enero de este año. Es decir, en este año 2010 vamos a poner a disposición de los trabajadores autónomos, solamente en líneas de ayudas, más de cuarenta y siete millones de euros, por lo que le pido, señor Loaiza, que no intente confundir consciente y maliciosamente a la sociedad andaluza, ni a los trabajadores y trabajadoras autónomos, diciéndoles que el Gobierno andaluz les ha cerrado las convocatorias de ayudas, cuando no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva orden de autónomos introduce novedades y mejoras en relación con la anterior normativa que a continuación les detallo:</parrafo>
        <parrafo>Se amplía el abanico y los colectivos de beneficiarios de las ayudas, así como los sectores que pueden acogerse; se establecen topes de hasta 11.000 euros para el inicio de la actividad; se va a dar prioridad a los sectores que necesitan una especial atención, como son los jóvenes menores de 30 años, las mujeres, los mayores de 45 años, parados de larga duración —que llevan más de doce meses en el desempleo—, mujeres víctimas de violencia de género, desempleados de regulaciones de empleo o personas que sufren algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero este Gobierno de la Junta de Andalucía es un Gobierno ambicioso, y desde la Consejería de Empleo también se está trabajando en la redacción de la Ley del Trabajador Autónomo. Tras la redacción de un primer borrador del anteproyecto de ley por el comité de expertos, este se ha sometido a los agentes económicos y sociales para que hagan sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el VII Acuerdo de Concertación Social se da un respaldo importante a los autónomos, apostando por el desarrollo de nuestro tejido productivo y contribuyendo a un cambio de mentalidad a través de la difusión de los valores de la cultura emprendedora. Además, se busca impulsar la capacidad de emprender y de innovar en el conjunto de la sociedad andaluza, y consolidar y reforzar las líneas de apoyo a la financiación de proyectos emprendedores, con prioridad a mujeres y a jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Turno de intervención del portavoz del grupo proponente de la iniciativa. Tiene la palabra el señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señor Consejero, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, señor Consejero, no me vuelva a decir, y se lo pido por favor, que no han estado suspendidas. Si en la página web de la Junta de Andalucía ha dicho que han estado suspendidas, y se pone en marcha con una orden que se acaba de publicar, es que la convocatoria de abril se ha retrasado porque se ha suspendido la Orden de Incentivos de marzo de 2009. Si lo ha dicho usted aquí. Maliciosamente no. Lo han dicho los autónomos, dicen los autónomos que han estado suspendidas porque no podían pedirlas. Que ahora se vuelva a abrir... Que no se vuelve a abrir con cuatro convocatorias, que son dos ahora, son dos. Y ahora veremos esa nueva orden, tan maravillosa, que usted ya pregonó en medios de comunicación y que ya ha sido publicada.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí le puedo decir, señor Consejero, es que al final la realidad es terca, es terca. Y lo cierto es que podríamos hablar, o empezar un poco, con el paro registrado. Los últimos datos de paro registrado son positivos para Andalucía, pero que no significan brote verde por mucho que algunos quieran. Tendremos que ver si esto es estructural, al final, y si ya el crecimiento de empleo es lo que nos viene o, al final, esto es coyuntural, desestacionalizando esos datos, como el propio Ministerio ha comentado.</parrafo>
        <parrafo>Si comentamos el primer trimestre, la primera EPA del primer trimestre del año, es mejor no hablar de ella, señor Consejero. Mi provincia y la de Málaga están a la cola de España con un 31% de paro —31,8% en mi provincia—. Desde luego, no estaremos haciendo las cosas bien en política económica y en política de empleo, ni en este caso en política de autónomos y emprendedores, señor Consejero. Con lo cual, decir que todo está bien y que todo esto es fabuloso...</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no voy a poner en duda los datos que usted ha dado aquí sobre autónomos, no los voy a poner en duda en ningún momento. Incluso, usted ha hablado de la cuantía total de este año, el 47%, señor Consejero..., perdón, de 47 millones. Señor consejero, en los Presupuestos de 2009 había 67 millones, se han reducido un 30% las ayudas a autónomos, directas a autónomos. No digan que se está apoyando más a los autónomos; se han reducido. Los autónomos están pidiendo líneas de políticas de formación expresas para el colectivo de autónomos, y no hay. Entran en la política general de la Consejería de Empleo y de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, habla usted aquí de tres convocatorias o dos convocatorias. Yo no sé si es la última —esta que usted ha hablado—, ya se han dado los incentivos de la segunda y tercera. Lo que sí le puedo decir, señor Consejero, es que, al final, las ayudas que se han dado en total —y usted lo ha comentado— son 3.626 en tres convocatorias, si no lo tengo mal, si mis datos no me fallan. Pero es que eso es el 17,5% de las pedidas por los autónomos. Es cierto que eso es un fondo de saco y que hay una consignación presupuestaria, pero estos datos acreditan que se queda corta, que se queda muy corta. El Plan Más Autónomo demostró que 100 millones en dos años, o que 45 en el primer año, eran insuficientes, y lo demostró.</parrafo>
        <parrafo>Hay autónomos que está esperando el ticket de autónomos de 9.000 euros desde la convocatoria de 2007, algunos autónomos, emprendedores. En estas convocatorias de la Orden de Incentivos de 2009 se han atendido el 17,5% —3.126 de un total de 17.849—, con lo cual son insuficientes las ayudas para autónomos y emprendedores. Siendo donde más ha crecido, según sus datos, que no los voy a poner en duda, y, siendo la segunda comunidad autónoma que más autónomos y emprendedores tiene, son insuficientes los que su Gobierno intenta aportar para este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el abandono de los autónomos es total. Y le digo: la primera convocatoria se resolvió en nueve meses, la segunda en nueve meses, y, si ahí está metida la tercera, ahí ya sí se han reducido los plazos. Esperemos que la cuarta... Y ya le digo que la tercera..., porque su señoría aquí lo ha dicho, y yo, desde luego, me lo creo. Y la cuarta espero que se produzca en los periodos de resolución que marca su propia orden, que es de seis meses desde que se entrega hasta que hay que entregar el incentivo. Eso es lo que hay que hacer: cumplir; cosa que ni el Plan Más Autónomo ni la Orden de Incentivos de 2009, hasta ahora, su Gobierno, ha cumplido en ningún momento, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en los últimos dos años, 38.415 autónomos han perdido su actividad. Estaremos mejor que otros, pero estamos mal, bastante mal. Eso significa que 1.600 al mes, o 54 autónomos al día, tienen que cerrar su empresa o tienen que dejar su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, se lo dije en la pregunta oral en Pleno: el Instituto Andaluz de la Mujer dejó fuera, en el año 2009, 5.000 ayudas de mujeres que querían iniciar su actividad. Políticas transversales de empleo, políticas de igualdad..., sin embargo, dejó de ejecutar 2,4 millones de euros en ese mismo periodo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los autónomos están esperando que el Gobierno de Andalucía haga algo para que los créditos lleguen a sus manos, lo están esperando. No llegan créditos a las manos de los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>El 18%, si mis datos no son falsos..., perdón, el 18%, si mis datos son correctos, son los que piden crédito. Se les concede, pero con un importe inferior al que ellos solicitan. Esas son las políticas que también necesitan: ayudas directas, ayudas indirectas, impulso del Gobierno para que ellos tengan ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Ha comentado usted, señor Consejero, que esta orden mejora. Mire, hubo un Plan Más Autónomo, que era el plan estrella en palabras del Presidente Chaves. Se cambió esa orden con un cambio de Consejería porque era para nuevos sectores, para nuevos yacimientos de empleo, y para más desprotegidos —mujeres, violencia de género, mayores de 45 años—. Usted ha cambiado la norma, señoría, y vuelve a repetir lo mismo. Si el problema no es lo que aguante el papel, negro sobre blanco, el problema es cómo se gestionan esas ayudas, y el problema es cómo se gestiona esa orden.</parrafo>
        <parrafo>Lo que su señoría acaba de decir aquí es lo mismo que dijo el Consejero Vallejo, que luego ha tenido que mantener el Consejero Fernández —o el ex Consejero Fernández—, y que su señoría vuelve a repetir aquí. Si los autónomos están desprotegidos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hablar de la nueva orden, que tan maravillosa es.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la Orden de 2009, el incentivo mínimo era de 3.000 euros para no desempleados y 4.000 euros para desempleados, pero se podía alcanzar un máximo de 14.000 euros, se podía alcanzar un máximo. Se sumaba además la posibilidad de acumular una bonificación de intereses por préstamo de hasta 3.000 euros, con lo cual había ayudas de 3.000 euros para el autónomo.</parrafo>
        <parrafo>En la nueva orden, la que se acaba de publicar, y que es muchísimo mejor que la anterior y muchísimo mejor que el Plan Más Autónomo, como máximo se pueden alcanzar 11.000 euros. Ya baja 3.000 euros, señor Consejero. Algo aquí no cuadra. Yo sé que usted va a tener argumentos para contradecir esto.</parrafo>
        <parrafo>La cuantía mínima es cierto que sube a 5.000 euros, pero además se ha eliminado la posibilidad de acumular la bonificación de intereses, con lo cual, 3.000 euros más que pierden los autónomos. ¿Dónde está la bonanza de esta nueva orden, señor Consejero? Nosotros no la vemos en determinados aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas para la consolidación o mantenimiento, no para el inicio de actividad. Orden de 2009: ayuda mínima del 45%, que podría llegar a 6.000 euros; ayuda máxima del 60%, que podía llegar hasta los 10.000 Euros, más la bonificación de intereses hasta 3.000 euros. En la nueva orden que se establece ahora una única subvención de 4.000 euros, o 4.500 si está en zonas Atipe, que me alegra que usted recupere lo de las zonas Atipe, porque como eso estaba ahí, perdido ya, no sabemos dónde, porque todavía estamos esperando los informes de evaluación del primer trimestre del 2009, que están pedidos y no nos los han hecho llegar, con la normal transparencia que tiene su Gobierno, con lo cual, nuevamente, para la consolidación del trabajo autónomo, aquí se están perdiendo ayudas, a no ser que usted ahora nos explique mejor lo que nosotros ya no llegamos a entender.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que creemos que esta orden, mejor que la anterior y mejor que la anterior, al final se queda en lo mismo, son más palabras, más negro sobre blanco, o blanco sobre negro, pero que al final los autónomos el 17% son los que reciben las ayudas, un 83% no reciben las ayudas, las reciben tarde, y aquí se reducen las cuantías.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a más. Señor Consejero, para pedir las ayudas, antes se podía pedir cuando alguien iba a empezar la actividad, tres meses antes de empezar la actividad, podían pedir las ayudas, tenían el plazo para pedir esas ayudas, lo que su Consejería, lo que su Gobierno tarda en hacerla, pues, iniciaba su actividad y recogía esa ayuda; en la orden, si mis datos no son correctos, usted me contradice, en la orden de ahora hay que tener seis meses de actividad, seis meses de actividad, si no me equivoco. Eso no es lo que dice la orden nacional, por ejemplo, ni es lo que tienen otras comunidades, ¿en qué hemos mejorado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, su tiempo ha finalizado. Tiene usted una segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, nada. Muchísimas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, me alegro que el señor Loaiza, por lo menos, no ponga en duda los datos que le estoy ofreciendo. Son datos, no son opiniones y, por lo tanto, es de agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, me gustaría hacerle una reflexión, porque, por mucho que nos empeñemos en pintar el panorama de negro y darle una mano, y otra mano, de negro, que es lo que ustedes vienen haciendo con autónomos. La primera vez que estuve aquí, ustedes lo que hicieron fue darle un brochazo del negro a la realidad económica y social de Andalucía. Y veo que, repetidamente, siguen ustedes dando brochazos de negro, cuando le recuerdo que el color de Andalucía es el color verde y blanco, colores que tienen más que ver con la esperanza y con la confianza que tenemos, tanto en nuestro presente como en nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que es, además, un tema, un tema de esperanza, porque nosotros lo que estamos ofreciendo, no solo en el caso de autónomos, sino en el tema económico a los andaluces es un nuevo horizonte, un nuevo modelo, y ustedes, de verdad, que no sé el modelo que nos plantean, ni en autónomos ni en ninguna otra cuestión, porque nosotros estamos diciendo que creemos en el nuevo modelo de economía sostenible. Estamos diciendo que, además, esto lleva aparejado un acuerdo de concertación en el que, seguramente, señor Loaiza, nosotros, como Gobierno, podríamos cometer fallos de diseño, como todos lo que deciden y gobiernan, pero es que resulta que aquí tendríamos que cometer fallos no solo el Gobierno, sino también los agentes económicos y sociales, con 351 medidas que hay encima de la mesa, entre las que se encuentran todas aquellas que tienen que ver con autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay un programa de Andalucía sostenible, con 146 proyectos, que lo que hace es pasar las ideas, o la filosofía, las voluntades, a proyectos concretos. Por lo tanto, Andalucía somos conscientes que necesita un cambio, y ese cambio está siendo propuesto por el Partido Socialista, con un nuevo horizonte, con un nuevo modelo, con un nuevo futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, eso tiene que ver también en el tema de autónomos que se ha aprobado. ¿Por qué? Porque justamente son las actividades que están relacionadas con esta economía sostenible las que están siendo primadas, temas de yacimientos de empleo. Por supuesto, usted me dice: «Hay un montón de peticiones, de ayudas por parte de los autónomos que no se pueden ver atendidas». En esta orden está la cantidad de necesidades que tienen los autónomos. En lo que nosotros las podemos atender como Gobierno, están priorizadas. Entonces, que usted me diga que hay no sé cuántas solicitudes y que solo se atienden unas cuantas, claro, es que hay un tema de priorización de actividades que están contempladas en la norma y que, por lo tanto, han de cumplirse.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, usted me dice, me niega los brotes verdes. Bueno, esto, si habla usted no ya con carácter general, sino con el montón de indicadores que están saliendo estos días, no parten del Gobierno andaluz, le digo, a nivel internacional, por parte de la Comisión Europea, usted está viendo los indicadores de confianza de empresarios, de expertos, etcétera, que dicen que no es que estemos en recuperación, ni tengamos que tirar las campanas al vuelo, sino que parece que empieza a haber un motivo para la esperanza en lo que puede ser esta salida de la lamentable situación que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, para mí, si hay algo triste en estos días, señor Loaiza, es ver cómo a nivel internacional hay quien se está tratando de lucrar de la desgracia de los demás, y me refiero al caso de Grecia, en el que clarísimamente especuladores están queriéndose aprovechar de la desgracia de los ciudadanos griegos. Pero es que, le digo, tan malo como esto me parece que es intentar ganar un voto siquiera del paro o de la desgracia de los demás, sea donde se dé esto, me da igual que esté hablando de Reino Unido, de Alemania, de España o de Andalucía. Mire, lo que están queriendo los autónomos y los ciudadanos es que nosotros les aportemos soluciones para salir de la crisis en la que estamos, y nosotros, como Gobierno, y para los autónomos les hemos puesto esta norma encima de la mesa, les hemos dicho, les dije en mi primera comparecencia en esta Comisión, en las distintas que me han preguntado ustedes en el Parlamento, que esta norma iba a estar en marcha justamente en la última semana del mes de marzo, perdón, de abril, o en la primera del mes de mayo, y he cumplido mi palabra, señor Loaiza, lo que le dije aquí está. Y le digo, no en seis meses, que usted me dice, sino como usted conoce que hay en la norma, nosotros en tres meses nos comprometemos a resolver, y está en la norma, y se lo recuerdo, tres meses, señor Loaiza, y verá usted cómo los tres meses se van a dar en cumplimiento de lo que es nuestra palabra, igual que he cumplido la palabra anterior, igual que el Gobierno cumple su palabra, lo cumpliremos en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Sé que necesitan, evidentemente, créditos. Toda la actividad económica, no solo los autónomos, necesita de crédito, desde la Junta hemos puesto en marcha medidas para tratar de que el crédito vuelva a fluir. Y, mire usted, ¿sabe cuál es el principal problema que tienen nuestras entidades financieras ahora mismo? Tienen como principal problema que en sus activos hay un montón de pisos, un stock de viviendas sin vender. Conociendo que esto era un problema, el Gobierno de la Junta de Andalucía, al finalizar el año pasado, puso en marcha una norma para tratar que el stock de viviendas saliera, se redujera y que, por lo tanto, todo ese crédito que está ahí contenido sirviera para financiar actividad. Pero no olvide, señor Loaiza, que nosotros no somos un banco público, las entidades financieras cumplen una función y esa función tiene que ser obligatoriamente desarrollada por ellas.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, aparte de esto, usted me comenta que las ayudas han bajado en lo que es esta nueva norma. Las ayudas no han bajado, lo que pasa es que usted, a lo mejor, solo coge una parte, la parte, lógicamente, que le interese de lo que es la norma, porque no me ha hablado nada de todas esas ayudas que les vamos a prestar en servicios, en asesoría, que tan necesitadas están las empresas de autónomos. Estas, lógicamente, no entran en su valoración; si entraran en su valoración, seguramente les subiría la cuantía que usted me está diciendo de reducción, les subiría para ver que se igualaba, seguramente, la cuantía que nosotros estamos ofreciendo en esta nueva orden y las que teníamos anteriormente. Y, por lo tanto, le digo: lo que tenemos es que ver el conjunto del apoyo que les estamos dando a los autónomos, que no solo vienen, señor Loaiza, como usted bien conoce, de la Consejería de Empleo, sino que en la Junta de Andalucía la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia también les presta ayudas, usted me ha mencionado también la Consejería de Igualdad, y que, por lo tanto, no nos podemos reducir, cuando estamos hablando de autónomos, a lo que serían las ayudas que les podemos prestar desde la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es más, señor Loaiza, yo creo que ha habido declaraciones en estos días, por parte de los autónomos, en prensa, que han agradecido lo que ha sido la puesta en marcha de esta norma. Y lo que tenemos que hacer, señor Loaiza, yo creo que es estos brotes verdes que estos autónomos están viendo y que saben que existen en estos días, en lugar de ahogarlos, dándole otra mano de pintura negra, lo que tendríamos que hacer es, al menos, darles la capacidad de que puedan respirar y que podamos salir de esta situación, porque los andaluces y las andaluzas nos están pidiendo que ustedes y nosotros nos pongamos de acuerdo para que esto no sea un tema de enfrentamientos, sino un tema de consenso y que podamos salir de la situación en la que nos encontramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su reflexión en cuanto al negro y verde, y blanco, verde esperanza, desde luego, es la que tenemos porque sabemos que Andalucía puede salir de la crisis. El problema es que, más que Andalucía, es el Gobierno, para aplicar las políticas para salir de la crisis, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la especulación de países como Grecia, también hay que decir, señor Consejero, que todos los especialistas dicen que el problema no es de los griegos. El problema es de los gobiernos, del anterior y de este, de los dos, de dos colores diferentes. Pero es que el problema es que se nos puede venir a España, y hemos pasado estos dos días, últimamente, precisamente también con un ataque de especulación, y es por la falta de credibilidad del Gobierno de España y por la falta de no tomar las medidas necesarias. Es que ese es el problema que tenemos en la economía española, que ya nos sobrepasa a la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Partido Popular no quiere ganar ni un voto basado en las desgracias ajenas, ni basado en el paro. En ningún momento, en ningún momento, señor Consejero. Sé que ese es un discurso muy de su partido, y que con eso intentan...; pero ninguno queremos que, como este mes, los datos sean todos los meses, sean todos los meses.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que la prioridad tiene que ser crear empleo, y que el Gobierno de España del Partido Popular creó empleo en España y en Andalucía. El problema es que el Gobierno de Zapatero lo que está creando es paro. Sí, sí. Sí, señoría, sí. Sí, sí, creación de paro, que eso es lo que está haciendo. Y los datos son objetivos, los datos son objetivos.</parrafo>
        <parrafo>¿Aportar soluciones y arrimar el hombro? Cuando se nos deje, señor Consejero, cuando se nos deje, cuando se nos deje. Lo que no se puede pedir es que nosotros arrimemos el hombro con las medidas que su Gobierno impone desde su idea de gobernar, que ya se ha demostrado que no es válida, con lo cual el Partido Popular está dispuesto a arrimar el hombro, pero acordando medidas, y no que se nos impongan las medidas.</parrafo>
        <parrafo>Ley de Autónomos, señor Consejero —que no me ha dado tiempo—. El sector ha dicho que no se ha consensuado con ellos. Se ha consensuado con los sectores sociales, con los agentes económicos y sociales del VII Acuerdo de Concertación Social, que son comisiones, que son UGT y son Confederación de Empresarios; pero a muchas de las asociaciones de autónomos, que hay muchas constituidas, ni siquiera se les ha escuchado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la comisión técnica que ustedes, en proposición no de ley en este Parlamento, dijeron crear no se ha reunido, y ya está el borrador de la ley. Por cierto, que no lo tenemos, que no lo tenemos, el borrador de la ley. Que creo yo que tampoco sería tan malo que la oposición, que esta Comisión, tuviera un borrador de una ley, porque a lo mejor podríamos aportar algo. Sé que ustedes no nos van a aceptar nuestras propuestas, pero a lo mejor podríamos aportar algo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, eso del apoyo del sector para la Ley de Autónomos, a medias, lo voy a dejar a medias, por no decir que no está todo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comentado, señor Consejero, su señoría, ley sostenible, ley... Si esa palabra está muy bien, pero le vuelvo a repetir lo que dije en mi comparecencia: con 1.080.000 parados, Andalucía no es sostenible. Andalucía es sostenible con ese 1.080.000 trabajando. Entonces sí tenemos una Andalucía sostenible. Por eso, vamos a dejarnos ya de adjetivos, que sé que le gustan mucho, y ya lo dije en la otra comparecencia, que me parece muy bien que ustedes lo digan, pero vamos a darles trabajo a esos 1.080.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Y después, señor Consejero, yo espero, de verdad... Ha cumplido usted su compromiso de última semana, y de otras más. También le digo que no había por qué haber suspendido la otra orden, que se podía haber suspendido con esta —técnica legislativa—. Pero, bueno, esa era su... Y usted gobierna, usted lo hizo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que sea verdad que su Consejería cumpla en tres meses, porque eso sí que será una ayuda para los autónomos, que cumplan esos tres meses. Lo que no puede ver el autónomo es que, ni se le contesta, que por silencio negativo se le diga que no, por silencio negativo, y que luego, al que se le diga que sí, aunque sean pocos —el 17%—, se les diga a los nueve meses, señor Consejero. Es verdad que siempre es bienvenido, pero que se le dé en el momento que, y, sobre todo, que la Administración y que su Gobierno cumplan, cumplan con la norma que ustedes mismos se han dado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿servicio de asesoría para las empresas? Miedo me da —y usted me va a perdonar—, miedo me da. Incremento del aparato burocrático de la Junta de Andalucía. Espero que no se haga, espero que esos servicios de asesoramiento sean con los buenos funcionarios que hoy tiene la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que ya ha crecido mucho el sector público para seguir aumentando. Ayer lo denunciaba en su conferencia el Presidente de la Confederación de Empresarios, por ejemplo, «crecimiento en el sector público», mientras que el paro se ceba en el sector privado, que es quien aporta al final crecimiento para esta ciudad.</parrafo>
        <parrafo>El VII Acuerdo de Concertación Social, que usted lo ha tocado, señor Consejero. Comisiones Obreras ya ha dicho que qué pasa con las medidas del VII Acuerdo de Concertación Social. No lo dice el Partido Popular. Lo han criticado, que es que no se han puesto en marcha. Tardó un año, tardó un año el séptimo acuerdo, de retraso, y Comisiones ya está diciendo que dónde están esas medidas, que dónde están esas medidas. Con lo cual, señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>Es que, claro, hablar y escribir es muy fácil. El problema es hacer, el problema es hacer. Y ese es el fallo de sus gobiernos, en esta legislatura y en la anterior.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer me llegó una noticia. Y no viene al caso, pero, como ha hablado usted de asesoramiento y servicios, ya se lo digo: Parece ser que su reestructuración del Servicio Andaluz de Empleo puede ser para trasladar a una agencia pública.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, señor Consejero, que su reestructuración sea para hacer un servicio andaluz de empleo público de calidad, y que, si usted lo que va a hacer es externalizar con agencias públicas o con organismos públicos, privatice usted totalmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, diez segundos para que acabe. Diez segundos para que acabe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque mejoraríamos en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Puede usted acabar si quiere. Si necesita redondear, puede usted acabar. Le he dicho que diez segundos para que acabara. Para diez segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, ya eso era lo último, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y ya para terminar, señor Consejero, los datos que yo le decía, porque me faltaban:</parrafo>
        <parrafo>La mitad de los autónomos en Andalucía —informe del Observatorio de Autónomos— necesita financiación. Al 39,2% de los que solicitaron un crédito se lo denegaron, en el último año. Al 24% de los que pidieron un crédito se lo concedieron por un importe inferior a lo solicitado, y la morosidad de las administraciones públicas y del sector público supone para los autónomos el 39% del total de su morosidad.</parrafo>
        <parrafo>Las administraciones también tienen que hacer sus deberes, entre ellos la Junta de Andalucía, para que los autónomos puedan cobrar lo que sus empresas tienen.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, espero que esta orden, al final, en primer lugar, que tenga vocación de continuidad —lo que no han tenido las otras, lo que no han tenido las otras—; en segundo lugar, yo le pido a su Consejería lo que prometió el Consejero de Empleo anterior aquí, el señor Fernández, que esas políticas de autónomos sean, bien con políticas transversales —lo ha dicho usted aquí, con otras consejerías—, se amplíen, y, en tercer lugar, que para el año que viene, porque ya este año no, la partida del presupuesto de incentivos directos a los autónomos, que son los que mayor empleo crean en Andalucía, se incremente y no se reduzca, como ha pasado este año.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha empezado usted su intervención compartiendo el gusto por los colores que tiene el Partido Socialista, por el tema del verde y el blanco y de la esperanza, lo cual me alegra, y espero que se traduzca en posibilidades de acuerdo entre los dos grupos. Pero, mire, a principio de su intervención hay algo que creo que es excesivamente pretencioso, incluso para los que gobernamos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el empleo no lo crean los gobiernos. Lo crean las empresas, lo crean los agentes económicos y sociales, y, por lo tanto, atribuirse al Partido Popular o al Partido Socialista la creación de empleo, perdóneme, yo creo que es excesivamente pretencioso, y, por lo tanto, no creo que se deba ni a ustedes ni a nosotros, sino a todos esos empresarios, entre ellos los autónomos, que día a día pelean por el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, además, usted habla de que nosotros tratamos de imponer medidas desde el Gobierno. Pues, mire, yo le hablo desde la experiencia personal que usted sabe que tengo en las diversas mesas políticas que hemos tenido durante todo este año pasado tratando de llegar a acuerdos con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la última, que tuve la ocasión de compartir con usted esa mesa, no solo es que no despreciáramos sus propuestas, que en absoluto, sino que, literalmente, de las 53 medidas que había encima de la mesa, 17 eran literales suyas, señor Loaiza, y ustedes dijeron no. Dijeron no incluso a las propuestas literales que ustedes habían propuesto, y, por lo tanto, ¿quién es quien no tiene voluntad de acuerdo? Pues seguramente quien, poniendo y diciendo en esa mesa que podían llegar a un acuerdo parcial o total, en el parcial ni siquiera son capaces de admitir las que literalmente ellos han propuesto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos encantados de poder pactar con ustedes, señor Loaiza: encantados. Estamos deseando, porque así nos lo demandan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros no rescatamos aquel viejo lema, que yo sé que no es de su partido, pero parece que lo están aplicando. ¿Se acuerda usted del Programa, programa, programa? Pues eso no pertenecía a su partido, pero su partido lo está volviendo a aplicar. ¿Por qué? Porque usted, mire, me presenta el programa de su partido con 100, con 25, con 13... Es como un sudoku, ¿sabe?, es como un sudoku que me está montando ahí, de propuestas contra la crisis, que finalmente es su programa una y otra vez, y lo que tienen que hacer es tratar de ponernos encima de la mesa algo con lo que podamos acordar. Y algo con lo que podamos acordar significa que al menos lo que ustedes proponen sean capaces de aceptarlo. Si no son capaces de aceptarlo, yo ¿qué quiere que le diga? Ya es que no sé qué manera tenemos de poder salir de este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que Comisiones y UGT merecen el máximo respeto para todos nosotros. Son las fuerzas sindicales mayoritarias. Y nosotros tenemos un diálogo abierto, no solo con Comisiones y con UGT. Que le digo: No minimice usted en absoluto la importancia de estos dos agentes sindicales. Nosotros estamos abiertos a todos los agentes de representación que tienen los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos invitado a estar en esa mesa que usted me comenta, lo que pasa es que hay un problema de ponerse de acuerdo entre ellos para acudir a esta mesa. Y nosotros, claro, no vamos a obligar a nadie. Son ellos los que se tienen que poner de acuerdo. Y, finalmente, poniéndose de acuerdo, nosotros estamos encantados de que vengan, fruto del acuerdo entre ellos, a sentarse y hablar sobre lo que han sido o bien las ayudas que tenemos ahora o bien las ayudas que tendremos en el futuro, la Ley de Autónomos o cualquier otra cosa que pongamos.</parrafo>
        <parrafo>No le dé miedo la asesoría, señor Loaiza, no le dé miedo. Si esto es lo que nos están demandando justamente los autónomos. Nos están pidiendo asesoramiento. Porque para las empresas grandes es muy fácil acudir al asesoramiento: tienen medios, los tienen internos o los tienen externos. Pero en estos momentos los autónomos, tanto como 11.000 euros como máximo, lo que necesitan es conocimiento. Conocimiento para saber cómo pueden salir de su situación, cómo pueden mejorar. Y, por lo tanto, no tenga miedo, señor Loaiza. Este Consejero —se lo dije el día anterior— cumplió su palabra respecto a los autónomos y la va a seguir cumpliendo. Se lo digo: tres meses, en tres meses tendrán sus ayudas resueltas los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en cuanto a lo que es el tema de privatizar el SAE, tranquilo también, señor Loaiza, el SAE no se va a privatizar. Lo que vamos a hacer con el SAE es un organismo absolutamente moderno y al servicio de la empleabilidad. Un servicio cercano, un servicio de calidad, con un plan de calidad que usted me escuchó en la anterior comparecencia que íbamos a hacer. Y verá usted como lo que pretende este Consejero, en primer lugar, es que esas colas que usted ve en el SAE, para renovar lo que es la demanda, desaparezcan y que ese servicio sirva para dar máxima calidad y máximo servicio a quien debe de prestarse.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

