<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>285</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Granada, Provincia de Jaén, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000181</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000181. Pregunta oral relativa al acceso a La Peza y Lopera desde la A-92, Granada (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Y empezamos con la primera, relativa al acceso a La Peza y Lopera desde la A-92, del Grupo Parlamentario Socialista, y que formula el señor García Giralte. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Consejería de Obras Públicas que usted dirige está ejecutando obras de acceso a La Peza-Lopera desde la A-92, de Granada, incluida en el Plan MAS CERCA que está desarrollando el Gobierno andaluz a través de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, desde el grupo parlamentario le formulamos una pregunta para saber el estado de ejecución de esa obra, concretamente de acceso a La Peza-Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como decía su señoría, la Consejería de Obras Públicas y Transportes está llevando una actuación cuyo objetivo es conectar enlaces de la A-92, Darro y Lopera, mediante una carretera que va a mejorar los accesos a este último municipio y a La Peza. Los accesos, por tanto, Lopera y La Peza van a quedar sustancialmente mejorados en una actuación que tiene una longitud de 4,5 kilómetros, de los cuales, 1,5 discurren sobre las vías de servicio existentes en la margen derecha de los enlaces Darro y Lopera, y los 3 Kilómetros restantes son totalmente de nueva planta.</parrafo>
        <parrafo>La inversión es de 2,63 millones de euros —se están generando 40 empleos con ello—, y en estos momentos el grado de ejecución de la obra es el 85% de las mismas están completadas, y las obras de drenaje están prácticamente al ciento por ciento finalizadas, junto con todo lo que es movimiento de tierra, zahorro artificial de firme y los muros de tierra armada.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, visto el desarrollo que llevan las mismas, hay una previsión de finalizar en el primer trimestre de 2010 esta actuación. Y vamos a conseguir con ella la permeabilidad de la autovía, de la A-92, con otros municipios colindantes, no solo sobre aquellos que se actúa, como son Cortes, Graena y Purullena.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que decir, que también lo referenciaba su señoría, que es una obra prevista en el Plan MAS CERCA, que la Consejería, como bien sabe, ha puesto en marcha del 2004 a 2013, y que, además, en la provincia de Granada tiene previstas actuaciones con una inversión global estimada de casi quinientos cuarenta millones de euros, de los cuales, ya hay ejecutados casi doscientos millones de euros, en lo que es el Plan MAS CERCA en estos momentos, lo que ha venido a significar casi cuatro mil empleos que se han generado con las intervenciones hasta ahora realizadas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente. Brevemente.</parrafo>
        <parrafo>De su respuesta, señora Consejera, cabe concluir algunas cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>De una parte, que la obra está avanzada, está prácticamente terminada.</parrafo>
        <parrafo>Que avanzamos en la vertebración territorial de Granada, que es una realidad también.</parrafo>
        <parrafo>Que genera empleo. Otra realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, de otra parte, significa, también, la apuesta del Gobierno andaluz, a través de la Consejería, por mejorar las infraestructuras viarias de Andalucía, en este caso de Granada. Y responde, también, a los compromisos del PSOE con la ciudadanía de Granada y con el resto de Andalucía, en cuanto a la vertebración.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el esfuerzo del Gobierno andaluz, de esta Consejería que usted dirige, está llevando a cabo un plan, el Plan MAS CERCA, que está mejorando la vertebración territorial y la cohesión social de la Comunidad Andaluza, y mejorando, también, cómo no, el acceso a servicios públicos de los andaluces y andaluzas. Pero, sobre todo, mejoramos su calidad de vida y su bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Consejera, indicando públicamente, desde el grupo parlamentario, que el Gobierno andaluz cumple, cumple con Andalucía, cumple con Granada. Y, en ese camino, ese camino de trabajo serio, de compromiso en Granada, va a tener el apoyo de este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero felicitarla y darle las gracias por ese compromiso que ustedes, Consejera, también la Consejería anteriormente, y también el Gobierno andaluz, mantienen con Granada. Yo, como diputado granadino, me alegro y lo destaco.</parrafo>
        <parrafo>A seguir trabajando, porque la inversión lo merece y vertebrar a Andalucía lo merece.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para la siguiente iniciativa que figuraba en el orden del día, del Grupo Parlamentario Popular, por parte del propio Grupo Popular, se ha planteado una solicitud de aplazamiento de la misma. Esto supone una alteración del orden del día de la Comisión. Tengo que solicitar de la Comisión autorización para poder hacerlo</parrafo>
        <parrafo>Si hay conformidad, pues se alteraría el orden del día, y se aplazaría la iniciativa para la siguiente sesión o cuando estime el grupo parlamentario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

