<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>376</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Evaluación de conocimientos, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000533</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000533. Pregunta oral relativa a las pruebas de evaluación de diagnóstico (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, firmada por la diputada del Grupo Socialista doña Verónica Pérez Fernández, que tiene la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Andalucía fue una comunidad autónoma pionera en poner en marcha las pruebas de diagnóstico, en evaluar al conjunto de los alumnos y alumnas de determinados cursos, a todos y a todas. Fuimos los pioneros porque, mientras el resto de comunidades autónomas esperaron al plazo obligatorio que establecía la Ley Orgánica de Educación, nosotros nos adelantamos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hicimos porque en Andalucía no tenemos miedo a la evaluación. La evaluación es la única forma, la única posibilidad de mejora. Queremos evaluar para mejorar; queremos evaluar para detectar los problemas, los defectos del sistema, y corregirlos, y evaluar, en definitiva, es la única forma de garantizar el avance, la evolución; en definitiva, la calidad de la educación pública. De hecho, ese esfuerzo colectivo que demostró el Gobierno andaluz en afianzar la cultura evaluadora en nuestra Comunidad ha obtenido el reconocimiento de la Agencia Estatal de Evaluación y Calidad, que ha considerado las pruebas que realiza Andalucía como las mejores prácticas en evaluación de las políticas públicas del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos por las pruebas de evaluación de diagnóstico que se realizaron en nuestra Comunidad Autónoma entre el 27 y el 29 de abril; pruebas que impulsan valores de esfuerzo, de responsabilidad y de exigencia en la mejora de los resultados educativos y, por tanto, que redundan en la mejora de la calidad educativa en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Pérez, por esta iniciativa, y, además, porque la fortuna haya hecho que tenga un factor de casualidad positivo para hablar hoy aquí de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía es la comunidad autónoma que más se evalúa de España. Está en nueve procesos de evaluación: dos a nivel estatal, uno que hacemos en Andalucía —la Agencia Andaluza de Evaluación—, y el resto son de naturaleza internacional. ¿Por qué? Porque para nosotros es imprescindible saber cómo estamos para saber cómo queremos estar. De manera que, si no tenemos datos fehacientes de cuáles son nuestras fortalezas y debilidades, difícilmente podremos tomar medidas para corregirlas o implementar aquello que vaya de manera positiva.</parrafo>
        <parrafo>En particular, lo que usted me pregunta:</parrafo>
        <parrafo>Los días 27 y 29 de abril la Agencia Andaluza de Evaluación se encargó de dirigir, por primera vez en nuestra historia, las pruebas por las que usted se interesa. En ellas han participado 3.337 centros de la Comunidad Autónoma, y se sometió a examen a más de 178.875 alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Si usted mira el hecho histórico que se acaba de producir esta semana sobre la evaluación que ha hecho el Ministerio de Educación, nada más que compare las cifras para ver el impacto, porque es más del doble lo que nosotros hemos evaluado, en términos individuales, en Andalucía, que lo que ha evaluado el Ministerio para toda España, y es importante e histórico lo que ha hecho el Ministerio, que ha hecho público esta semana.</parrafo>
        <parrafo>El 76% de los centros que se han analizado son públicos, como le he dicho, 178.000 alumnos de Primaria, de los cuales 88.000 son de cuarto, y 90.000 de Secundaria. El 24% de los centros son de titularidad privada, 22% concertados y el 2% privados en todos sus extremos. Como novedad, que se realiza en cuarto de Educación Primaria y en segundo de Educación Secundaria. Las competencias que se evalúan: comunicación lingüística en lengua española, competencia en matemáticas, conocimiento e interacción con el mundo físico y natural.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es una experiencia aislada, porque para comprender la dimensión de la misma debemos enmarcarla en el Plan Estratégico de Evaluación General del Sistema Educativo 2009-2012, que pretende mejorar el sistema educativo desde un análisis riguroso y, fruto de los resultados obtenidos, fomentar la cultura de la evaluación general y de la autoevaluación de los centros y de los docentes, y homologar los criterios de evaluación del sistema educativo andaluz con los demás autonómicos, nacionales e internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, gracias a esta experiencia, podemos plantear las medidas que sean necesarias para corregir y mejorar el ámbito competencial de los estudiantes en cada uno de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Pero me va a permitir su señoría que, al hilo de la actualidad, les informe de que esta misma semana hemos recibido los resultados de otra evaluación, en este caso la primera evaluación general de diagnóstico llevada por el Ministerio de Educación en España, entre abril y mayo de 2009, entre 28.000 alumnos de cuarto de Primaria, 1.600 niños y niñas andaluces. El proceso de evaluación más completo de nuestra historia, como le he referido, y cuyos resultados nos muestran cómo han evolucionado las competencias de los escolares de nuestra región y el avance del alumnado respecto a los resultados del Informe Pisa de 2006, que consideramos importante.</parrafo>
        <parrafo>Las diferencias que se registraron entonces de hasta 17 puntos por debajo de la media se han acortado prácticamente en todas las competencias analizadas. Andalucía obtiene 498 puntos en competencia lingüística, 500 en científica, 494 en social, sobre un índice de referencia de 500. Es decir, nos situamos en la media del conjunto de las comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos evidencian que nuestra Comunidad, como digo, está en la zona media de las regiones del país y además figura entre las punteras en cohesión y accesibilidad al sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en la media, lo que a nuestro juicio tiene un extraordinario mérito, pero queda mucho por hacer, así que... A pesar de que otras comunidades, por cierto, tienen cifras de gasto por alumno muchísimo más elevadas —fíjese que el País Vasco tiene 9.835 euros por alumno, que Baleares tiene 6.463, o Valencia, 5.738— todas ellas están por detrás de Andalucía. Por lo tanto, el gasto por alumno no lo es todo en educación, pero eso será objeto de otro debate en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, yo creo que ha tenido mucho que ver y tiene mucho que ver en el sistema educativo andaluz el que cada vez y progresivamente vayamos contando con un profesorado más implicado, más motivado, más preparado y que tiene la vocación de formación permanente, así como el creciente compromiso de las familias andaluzas en la ocupación y preocupación por la educación de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos moderadamente satisfechos. Creemos que vamos por el buen camino, que no hay que mirar hacia atrás por el trabajo hecho, sino que hay que mirar hacia delante por el que nos queda por hacer, procurando que, sin perder la equidad y la accesibilidad del sistema educativo andaluz, implementemos aquellas políticas públicas que vayan dirigidas a la médula de la igualdad de oportunidades: el acceso a la escolarización 0-3 años, el acceso a los servicios de comedor, a aulas matinales, a la gratuidad de libros de texto o a la gratuidad de los equipamientos tecnológicos como son las escuelas TIC 2.0.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que eso también ha tenido mucho que ver en los resultados que acabamos de conocer esta semana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle al señor Consejero la información y sobre todo para animarle y agradecerle que continúe con ese principio..., imprimiendo ese principio de evaluar para mejorar y no evaluar para segregar, como hacen otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular como es el caso de Madrid, que utiliza la evaluación precisamente para publicar rankings de los centros públicos y centros privados, en una clara intencionalidad de justificar su financiación y su defensa de la educación privada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le felicitamos, señor Consejero, y le animamos a que siga trabajando, con ahínco, con tesón, como lo está haciendo, por defender la educación pública mal que les pese a otros, mal que les pese a aquellos que le atacan permanentemente, y porque estamos además convencidos de que es la única fórmula para que tengamos a los andaluces y andaluzas del futuro mejor preparados y que, por lo tanto, garanticen el desarrollo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

