<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>285</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Red ferroviaria, Transporte de viajeros, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000846 8-09/APC-000847</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000846 y 8-09/APC-000847. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Transportes, sobre la ejecución del proyecto de construcción del tranvía de la Bahía de Cádiz, Chiclana-San Fernando-Cádiz (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000846</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000846. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Transportes, a fin de informar sobre la ejecución del proyecto de construcción del tranvía de la Bahía de Cádiz, Chiclana-San Fernando-Cádiz,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Muñoz Sánchez y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000847</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000847. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Transportes, , a fin de informar sobre la ejecución del proyecto de construcción del tranvía de la Bahía de Cádiz, Chiclana-San Fernando-Cádiz.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de la segunda solicitud de comparecencia. Es el debate agrupado de dos solicitudes, una del Grupo Parlamentario Socialista, otra del propio Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la ejecución del proyecto de construcción del tranvía en la bahía de Cádiz, Chiclana-San Fernando-Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Si está preparada la señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Un turno. Un turno, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como bien ha reseñado, comparezco, a petición propia y a petición del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre el ritmo de ejecución de las obras del tranvía de la bahía de Cádiz. Y hay que decirles, señorías, que estamos ante un proyecto que representa con claridad, lo mismo que los metros de Sevilla, de Granada y de Málaga, la apuesta de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, la apuesta del Gobierno de Andalucía, por implantar en nuestra Comunidad un modelo de transporte sostenible, por generar, desde la movilidad sostenible, oportunidades para el conjunto de la ciudadanía. Un transporte sostenible que encuentra, precisamente, en el ferrocarril, en los metros, en el tranvía, su máxima expresión.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, pues, en el marco de la Andalucía sostenible, en un modelo global de movilidad sostenible que cambia sustancial y radicalmente la realidad de Andalucía, la realidad de nuestra Comunidad. Este es uno de los cambios, de las transformaciones profundas que Andalucía va a sufrir, está sufriendo ya, desde la perspectiva de movilidad. El tranvía de la bahía de Cádiz nos sitúa ante un proyecto de conexión de los grandes núcleos de población de la bahía de Cádiz, una singular, como bien saben, área metropolitana, cuyas peculiaridades físicas y geográficas obligan a extraer las máximas posibilidades de los modos de transporte. Es una actuación que por su relevancia se incluye en la principal herramienta de planificación que tiene la Consejería de Obras Públicas y Transportes, y que, además, es producto de la concertación social. Hablo del PISTA, que recoge esta actuación concreta en el paquete de medidas de mejora de las infraestructuras del transporte público dentro de las áreas metropolitanas.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, señorías, este es un proyecto que nace con una clara vocación vertebradora para un área estratégica de la provincia de Cádiz. Hablamos de ofrecer una mayor, una mejor comunicación para una zona de Cádiz en la que se concentra una población de 630.000 habitantes. Eso significa y supone atender las necesidades de desplazamiento de más del 50% de toda la provincia gaditana.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto tiene unas características singulares, y hay que decir que el tranvía de la Bahía de Cádiz se ajusta, sin duda, a las características singulares del espacio en el que operamos, donde desarrollamos el proyecto del que en estos momentos hablamos, y hemos optado por un modelo que denominamos tren-tran, un tren-tranvía, cuya virtud es su capacidad para circular por un trazado mixto. Es decir, vamos a ir a través de una plataforma específica para tranvía, pero también vamos a ir a través de vía férrea, porque eso es lo que nos permite cerrar el anillo de la Bahía de Cádiz y atender integralmente a todo el conjunto de población de la totalidad de la Bahía.</parrafo>
        <parrafo>De este modelo, del tren-tran, debemos subrayar, además, algo extraordinariamente importante, que es que es un producto que ha salido de una factoría andaluza, concretamente de las instalaciones de Linares, lo que, sin duda, es un valor añadido para el proyecto, para la actividad productiva de Andalucía, para la generación de empleo en nuestra Comunidad, y hay también que señalar y subrayar que, al calor de la obra pública, se consolida un sector industrial de mucho valor añadido, medido en términos de I+D+i y, desde luego, medido también en términos de desarrollo empresarial y de empleo de calidad —subrayo empleo de calidad—.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los aspectos sobresalientes del tranvía hay que decir que es su accesibilidad, accesibilidad plena y total, porque vamos a contar con puertas adaptadas, tanto para el andén ferroviario como para el andén tranviario, que —saben sus señorías— se sitúan a diferentes alturas. Las puertas van a estar adecuadamente adaptadas, y vamos a hacer, por tanto, como el resto de proyectos de movilidad sostenible, un proyecto plenamente accesible.</parrafo>
        <parrafo>El tranvía de la Bahía de Cádiz se desarrolla a través de dos líneas. La primera de ellas comunica las poblaciones de Chiclana, San Fernando y Cádiz, mientras que la segunda se extiende desde Cádiz hasta Jerez a través del segundo puente —llamado el puente de La Pepa en Cádiz—, y en este segundo trayecto se contempla también una parada en el futuro parque tecnológico de Las Aletas. Y le voy a detallar, como no podía ser menos en este momento, los niveles de ejecución de ambas líneas.</parrafo>
        <parrafo>El trayecto de Chiclana-San Fernando-Cádiz se compone de tres tramos: el tramo Chiclana-Caño Zurraque, que se divide, a su vez, en dos subtramos, uno urbano, y en fase de adjudicación, y otro interurbano, que ya está en ejecución; el tramo de Caño Zurraque-San Fernando, que también ya se está ejecutando, y, por último, la conexión con las vías del ferrocarril en el nudo de La Ardila, que ya está finalizado. En estos momentos, tenemos que decir, sobre el balance de ejecución de estos tramos, que se encuentra en obra el 75% del trayecto entre Chiclana y San Fernando, y del 25% restante, relativo al tramo urbano de Chiclana, nos hallamos en fase de evaluación de las ofertas, para su próxima adjudicación, y les diré a sus señorías que han sido 26 empresas las que han hecho ofertas para este concurso, que tiene un presupuesto de licitación de 51,44 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Las obras en esta línea han comenzado en dos fases diferenciadas. La primera intervención acometida fue en 2007 y supuso la construcción del viaducto Nudo de La Ardila, concluido a finales de 2008, y hay que decir que esta intervención es un viaducto que, por su apariencia, se denomina Salto del Carnero, y que es estratégica, porque ha permitido la conexión del tranvía con las vías del ferrocarril de la línea Sevilla-Cádiz. Esta era, pues, una intervención esencial y fundamental.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente fase de la obra, en la línea Chiclana-San Fernando-Cádiz, fueron las obras urbanas, que arrancaron en septiembre de 2008, concretamente en una arteria capital para San Fernando, como era la calle Real.</parrafo>
        <parrafo>La actuación en la calle Real —no porque lo digamos nosotros: así lo han señalado los propios comerciantes— ha sido una actuación ejemplar: ha cambiado la fisonomía de la calle, con una reurbanización fachada a fachada, con la introducción de nuevo mobiliario urbano, y con prácticamente la peatonalización total de la calle. Es el valor añadido, hecho realidad, de las actuaciones como consecuencia de la entrada del tranvía en el trazado urbano. El recorrido entre Chiclana y Cádiz va a ser de 24 kilómetros, 11 de los cuales van a transcurrir por las vías del ferrocarril, y va a contar con 22 paradas, incluidas las cinco estaciones o apeaderos de la línea férrea Sevilla-Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y luego está Cádiz-Puerto Real, en la segunda línea —se va a conectar Cádiz con Puerto Real—, y se va a extender a El Puerto de Santa María y a Jerez. Hablamos de una actuación conjunta de la Junta de Andalucía y del Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>La intención es crear una conexión directa entre todos los municipios que les he referenciado en las dos fases de actuación, frente a la situación actual que tenemos, que es que hay que bordear la Bahía de Cádiz para lograr la comunicación de Cádiz y Jerez. Con esta intervención estarán perfectamente conectadas. Se va a utilizar el puente de la Constitución de 1812, el puente ya bautizado como el de La Pepa, que está ejecutando el Ministerio de Fomento, para la habilitación de una plataforma tranviaria, y en este sentido, según el convenio suscrito en febrero de 2008, al Ministerio le corresponde la elaboración del proyecto, y la ejecución, y la Consejería asumimos la inversión exclusivamente de la plataforma, que alcanza un coste aproximado de 27,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que esta plataforma tranviaria ya se está ejecutando, ya se está haciendo, ya se está realizando, y será, lógicamente, una de las principales contribuciones del tranvía de la Bahía de Cádiz, que va a significar ese cierre del anillo ferroviario y que va a propiciar una conexión directa de todas las poblaciones limítrofes que integran la Bahía de Cádiz. Además de la plataforma tranviaria, en el puente de La Pepa necesitamos unos ramales de conexión entre el puente y los núcleos urbanos de Cádiz y de Puerto Real, y en este punto me gustaría referenciarles algunas actuaciones que hemos realizado ya, porque se ha llegado a acuerdos con el Ayuntamiento de Puerto Real y con el Ayuntamiento de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de julio, el Presidente de Adif y yo misma tuvimos un encuentro en la comisión de seguimiento con la Alcaldesa, y, en aquel momento, con la Alcaldesa de Cádiz cerramos acuerdos que significaban el preservar el edificio de La Aduana, la intervención de Adif para su recuperación para la ciudad en el mismo, y que la plaza de Sevilla fuese un espacio intermodal, donde iba a estar el tren, el ferrocarril, donde iba a haber tranvía, donde iba a haber aparcamiento privado disuasorio y donde iba a haber estación de autobuses. Y, además, acordamos que esa comisión de seguimiento iba a trabajar con una continuidad que permitiera que, antes de final de año, tuviéramos todas y cada una de las cuestiones despejadas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, así lo ha hecho la comisión de seguimiento, y en el mes de noviembre se han producido dos cuestiones. Una, la visita, por mi parte, al Ayuntamiento, a la Alcaldesa de Cádiz, para cerrar definitivamente que el tranvía llegaría hasta la Plaza de Sevilla. El ayuntamiento planteó que no quería que fuésemos más allá de la Plaza de Sevilla y, por parte de la Consejería, hemos hecho una opción clara. No nos íbamos a poner —así se lo manifesté a la alcaldesa de la ciudad— a discutir si íbamos más allá o no de la Plaza de Sevilla, hasta la Plaza de España, o nos quedábamos en la Plaza de Sevilla. El ayuntamiento había dicho Plaza de Sevilla, y nosotros lo que queríamos desde la Consejería era pasar a la realidad cuanto antes, para la ciudadanía gaditana, el proyecto, y, por lo tanto, trabajamos con puntos de llegada a la Plaza de Sevilla. Más allá de que, en el devenir de los tiempos, pudiera haber, por parte de la ciudadanía gaditana, de los colectivos del propio ayuntamiento, alguna posición diferente o distinta a la actual. Pero trabajamos, desde el consenso y desde la colaboración institucional, hasta la Plaza de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Con posterioridad a esa reunión, ha habido, el 25 de noviembre, un nuevo encuentro al máximo nivel en la comisión de seguimiento: Presidente de ADIF, Alcaldesa de Cádiz y Consejera de Obras Públicas y Transportes, donde hemos tomado decisiones importantísimas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Ayuntamiento de Cádiz se ha comprometido, con toda prontitud, celeridad y velocidad, a llevar a cabo la aprobación del estudio de detalle que va a permitir la segregación de parcelas, y, por tanto, que la Junta de Andalucía, que la Consejería de Obras Públicas y Transportes, conozcamos cuál es la parcela en la que va a ir ubicada la estación de autobuses, para, de inmediato, encargar el proyecto y comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el proyecto se finalice, licitemos y adjudiquemos, las obras, para las cuales hay una previsión de inversión de 6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además, lógicamente, la otra parcela, el ayuntamiento la pondrá a disposición de ADIF para que pueda capitalizarla e invertir en todas y cada una de las actuaciones que, por parte de ADIF, se van a hacer en la Plaza de Sevilla, en la integración ferroviaria en la propia ciudad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En ese tenor y en ese sentido, hemos acordado más cosas, cosas importantes:</parrafo>
        <parrafo>Una, que todas las Administraciones, las tres, vamos a actuar a la par, coordinadas por tres técnicos, nombrados cada uno por la Administración respectiva, coordinada día a día, a pie de tajo, en las obras mismas. Y la comisión de seguimiento se va a reunir cada quince días para ir evaluando, más allá de que, en el mes de marzo, habrá otra reunión al más alto nivel. ¿Por qué? Porque en la Plaza de Sevilla vamos a actuar el ayuntamiento con el aparcamiento disuasorio, nosotros, que anticipamos las obras del tranvía en ese punto, para simultanear las colas del ayuntamiento y con las de ADIF en la plaza, y, además, actuamos en la estación de autobuses.</parrafo>
        <parrafo>Todas las Administraciones en un mismo lugar, coordinadas, cooperando, colaborando, técnicamente, en la comisión de seguimiento, y siendo eficaces y eficientes para las ciudadanas y para los ciudadanos, que es lo que pretendemos, lo que perseguimos y lo que buscamos.</parrafo>
        <parrafo>Este es el gran acuerdo que se ha alcanzado en Cádiz. Queremos responder a la ciudadanía, y queremos responder ante un evento tan importante como el Bicentenario en el 2012. Y lo hacemos desde una colaboración leal, permanente, continua y constante. El Gobierno de España, el Gobierno de la Junta de Andalucía y la ciudad de Cádiz y el ayuntamiento de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Este es el sistema de trabajo que vamos a seguir, y en ese tenor y en ese sentido, pues, vamos a seguir trabajando para cumplir fielmente el compromiso que hemos contraído.</parrafo>
        <parrafo>La repercusión —termino con esto— que tendrá en la vida de los ciudadanos la entrada en servicio del tranvía de la bahía de Cádiz simplemente se la voy a referenciar con algunos pequeños ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, Plaza de Sevilla, barriada Río San Pedro, en autobús, 22 minutos; en tranvía serán 9 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, Plaza de Sevilla-Puerto de Santa María, 47 minutos en cercanías; 32 minutos serán con el tranvía, 15 minutos menos.</parrafo>
        <parrafo>Chiclana-Plaza de Sevilla, de 40 minutos pasan a 28 en el tranvía.</parrafo>
        <parrafo>La longitud del trazado entre Cádiz y Puerto Real va a ser de 11 kilómetros, va a contar con 10 paradas, tres en Cádiz y siete en Puerto Real, tal y como hemos concretado con el propio Ayuntamiento de Puerto Real, con el que también hemos hablado y consensuado, lo mismo que lo hemos hecho con Chiclana y San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Todos los ayuntamientos afectados han tenido espacio de diálogo y, desde luego, tienen colaboración y cooperación plena de la consejería para hacer realidad los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>La inversión total, 374 millones de euros, en torno a casi 63.000 millones de pesetas. La generación de empleo, en total, las obras que se han ejecutado y las que se están ejecutando y ejecutarán —estamos hablando entre empleos directos e indirectos—, en torno a seis mil empleos que se generan.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, hoy son 11 empresas, a través de una UTE, fórmula de cooperación empresarial, las que están trabajando ya en el tranvía de la bahía de Cádiz, y, desde luego, lo que pretendemos es tener un referente de la movilidad sostenible en Cádiz, que cierre el anillo de toda la bahía, que va a permitir que el recorrido de la misma sea poco más de 30 minutos, para completarla en su totalidad y que, además, pues sea también exponente del diálogo y del consenso y la colaboración institucional.</parrafo>
        <parrafo>Les digo una última cuestión. El tranvía de la bahía de Cádiz no solo genera oportunidades para esa población de 650.000 personas, a las que nos dirigimos más del 50% de la población de la provincia de Cádiz, sino que genera oportunidades esenciales y fundamentales desde el punto de vista del desarrollo empresarial. En cuanto al desarrollo turístico, sin lugar a dudas, el tranvía va a ser un elemento que va a impulsarlo, en cuanto a las posibilidades que ofrece en toda la bahía. Va a impulsar el desarrollo comercial de toda la zona y va a impulsar el desarrollo industrial. Así lo han constatado los propios empresarios, así lo han manifestado los propios empresarios de la bahía de Cádiz, más allá de ser un referente claro del desarrollo sostenible y un referente claro, también, de lo que significa utilizar a pleno rendimiento los servicios que tenemos, en este caso tranvía y tren juntos, para servir a las ciudadanas y a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, del Grupo de Izquierda Unida, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, también por su información.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, el tranvía de la bahía de Cádiz, tranvía Chiclana-San Fernando, es un proyecto apasionante. Es un proyecto largamente demandado por toda la sociedad gaditana y que ojalá llegue en tiempo y forma, por lo menos en el tiempo y forma previstos actualmente, porque ya acumula retrasos importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y ojalá también que no sea algo que se quede ahí, sino que sirva como punto de partida para extender y completar la malla ferroviaria, a través de líneas o vectores que intentaré, también, exponer en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes quisiera que, en su segunda intervención, señora Consejera, solventase una duda que nos queda. Nos quedan varias, pero hay una fundamental, que tiene que ver con los presupuestos y con los plazos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho un estudio de las previsiones presupuestarias para el tranvía, contempladas en la Ley de Presupuestos del año 2009, comparándola con lo contemplado en el año 2010, en el proyecto, en este caso, de Presupuestos del año 2010. Y nos encontramos con que la cantidad que estaba previsto invertir en 2010 eran 51 millones de euros. Sin embargo, lo presupuestado para el próximo año, en el proyecto que se está debatiendo y tramitando, es menos. Son 43.800.000. Por tanto, hay 7.200.000 euros menos previstos para 2010, respecto a lo que se había previsto en el año 2009, para 2010.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo la misma comparación, nos sorprende que para 2011 había previstos 85 millones, en el proyecto de presupuestos del año pasado, y, sin embargo, solamente hay 61 en el proyecto de presupuestos que se está tramitando. Es decir, haciendo un análisis global, de las cantidades previstas de inversión para este proyecto, nos encontramos con que se retrasa la inversión; es decir, gran parte de lo previsto para 2010 y 2011, en términos económicos, se pasa a 2012 y 2013. Con lo cual, nos gustaría saber si esto, como es previsible, va a tener un efecto en el retraso de la línea en su conjunto, porque, claro, de nada sirve que se hable del proyecto si las cantidades presupuestadas no se corresponden con lo que hace un tiempo se decía. ¿Por qué este cambio? ¿Tiene que ver con la crisis? ¿Tiene que ver con problemas de financiación? Aclárese, porque se pueden generar expectativas. Creo que me ha captado la idea. Es decir, hay un corrimiento —valga la expresión— de la financiación de los primeros años, 2010, 2011, a 2012 y 2013: no entendemos a qué puede responder esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la segunda cuestión a que usted ha hecho alusión en su intervención tiene que ver a que ha hecho usted una inclusión, como si fuese un proyecto conjunto, de la línea Cádiz-Puerto Real por el segundo puente. La ha llamado ahora «tranvía de la Bahía». Eso es, de alguna manera, nuevo. De hecho, como tuve ocasión de decirle en la intervención en el debate sobre Presupuestos, eran dos proyectos que tenían nombres distintos, eran diferentes. Pero, bueno, bienvenidos sean. El nombre es lo de menos: si se entiende que «tranvía de la Bahía», de alguna manera, es el círculo completo, Chiclana-San Fernando-Cádiz, y, a su vez, por el segundo puente, Cádiz-Puerto Real, y con conexión a Jerez y tal, perfecto. Pero, bueno, nos preguntamos, a partir de ahí nos preguntamos:</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿esto va a funcionar en red, o van a ser dos líneas? Dicho de otra manera, para entendernos: Hay una demanda importante de transporte, un flujo de transporte —creo que usted tiene conocimiento de la Bahía suficiente para entenderme—, por ejemplo, que va de El Puerto de Santa María a Puerto Real hospital —no Puerto Real pueblo, sino Puerto Real hospital— y San Fernando. ¿Eso va a poder hacer uso del tranvía, o no? Es decir, o se va a limitar a los cercanías habituales de Adif. Me explico. Es decir, el girar la Bahía en el sentido actual ¿va a seguir siendo posible con tranvía, o no va a seguir siendo posible?</parrafo>
        <parrafo>Le hago la misma cuestión pero al revés: hay una demanda importante ciudadana que quiere, necesita, transporte Chiclana-Jerez. Chiclana...</parrafo>
        <parrafo>Claro. Usted habla de la línea Chiclana-Cádiz, y Cádiz-Jerez, pero ¿para ir de Chiclana a Jerez hay que ir hasta Cádiz, o hay que hacer trasbordo en San Fernando? Esas son nuestras cuestiones, porque, evidentemente, creo que —en la pregunta va implícita nuestra posición— se debería fomentar el transporte en red al máximo en la Bahía, de manera que con demanda suficiente hubiese líneas Chiclana-Jerez. Hay que recordar que Chiclana tiene más de cincuenta mil habitantes y que Jerez tiene un campus universitario que atiende a toda la provincia de Cádiz, y también hay una demanda importante, por motivos sanitarios, y de otra índole, por ejemplo, entre el otro lado, la otra rama, y San Fernando. Es decir, dicho de otra manera, ¿el tranvía son solo dos líneas —lo que podía ser una uve, para entendernos—, o esa uve, ese círculo, se cierra? Primera cuestión que nos gustaría, que nos gustaría que se aclarara.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, vamos a hacer también un pequeño análisis sobre, un poco, los tramos, los tramos que contiene la obra, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en lo referente a Chiclana, parece —y nos alegramos de ello— que se haya encontrado una solución que permita que el tranvía penetre en la ciudad y no se quede, como en algún momento hubo el peligro, a la entrada. Creemos que es una buena solución y que, aunque esto suponga cerrar al tráfico rodado la calle Mendizábal, en concreto, creemos que una ciudad hay que planificarla a largo plazo, y, evidentemente, es responsabilidad de los gestores de esa ciudad el conseguir vías alternativas para ese tráfico. Pero, en relación a Chiclana, nos preguntamos y le preguntamos, y le planteamos, si está prevista una estación de tren. Parece razonable una estación ferroviaria con todos sus avíos, valga la expresión, no una simple parada, parece razonable que, siendo principio de línea y siendo una ciudad importante, de más de 50.000 habitantes, se plantee una estación de tren, no las típicas paradas, porque, hasta ahora, si es así, desde luego, no lo conocemos, y creo que es una reivindicación razonable que Chiclana, como ciudad importante, y que Chiclana, como cabecera de momento —y ahora le plantearé otras reivindicaciones, de momento—, cabecera de una línea, pues tenga la estación ferroviaria que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entramos en el tema de San Fernando y el siguiente tramo, San Fernando-Cádiz. He creído entender, o deduzco de su exposición, y nos gustaría que lo confirmase en su segunda intervención, que no va a ser necesario, no va a ser necesario un trasbordo al llegar a San Fernando, en La Ardila en concreto, porque hubo algún momento en que Adif planteaba problemas para la conexión de la línea Cádiz-San Fernando para seguir a San Fernando-Cádiz. Dicho de otra forma, obligaba a hacer un traslado porque, en algún momento, hasta hace relativamente poco, se planteaba que no se conectaban las dos líneas, o que aquella línea era de Renfe y que, por tanto, no se podía utilizar. He creído entender —y, repito, me gustaría que lo confirmase— que va a ser posible montarse en el tren-tranvía, que es, por cierto, una denominación común y genérica, en Chiclana, y va a ser posible bajarse en Cádiz sin necesidad de hacer un trasbordo en La Ardila. Quiero entender que es así; me gustaría también que lo confirmara.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablando de San Fernando, hablando de San Fernando: La estación actual de San Fernando, que está actualmente frente a un centro comercial, con una configuración arquitectónica un poco particular, creemos que se queda escasita de espacio. Probablemente a medio plazo habría que plantearse —esperemos que algún día esta Junta de Andalucía tenga las competencias oportunas, ferroviarias—, habrá que plantearse una estación digna en San Fernando, porque lo que hay actualmente para la demanda que queremos que tenga el ferrocarril, el servicio ferroviario, es altamente, altamente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la obra por San Fernando, a través de la calle Real, la obra está avanzando. Está suponiendo, hay que decirlo, está suponiendo una incomodidad —vamos a decir—, una molestia importante para el conjunto de los ciudadanos; pero yo creo que merece la pena, efectivamente, para lo que puede suponer el tranvía en San Fernando y los beneficios para la propia calle Real, para el comercio de la calle Real y para lo que va a suponer la peatonalización de la calle Real. Ahora bien, señora Consejera, entendemos que ha faltado diálogo y comunicación, especialmente con los comerciantes, y que probablemente habría que ver alguna forma, no sé si de compensación, o por lo menos de cariño, valga la expresión, para unos empresarios, pequeños empresarios, que han sufrido, o están sufriendo, durante un periodo de tres años, la molestia que supone el tener una obra que impide el acceso, con grandes dificultades, y que, evidentemente, eso afecta, afecta a los negocios. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Y llegamos al tema de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha sorprendido, señora Consejera, en los últimos meses, el repliegue del Partido Socialista. El Partido Socialista, en Cádiz, en la provincia de Cádiz, y en Cádiz ciudad, había apostado siempre por que el tranvía llegase, por lo menos, a la plaza de España. Porque hay un hecho, hay un hecho cierto y comprobado, y es que, tras el soterramiento del tren en Cádiz, y habiendo retranqueado, habiendo retrasado la estación ferroviaria a la actual nueva estación, se ha producido un progresivo alejamiento de los andenes de la gente que llega a Cádiz a la ciudad. Y puedo dar fe de ello porque me afecta incluso personalmente. Hay gente, bastante gente, que prefiere, hoy por hoy, coger el autobús, con todo lo que eso supone, efectivamente, de retrasos, porque la distancia que hay ahora mismo desde la nueva estación de Cádiz hasta el resto de la ciudad, es muy significativo, y desde luego lo que puedas ganar por un lado casi lo pierdes por otro, porque desde luego no hay un transporte urbano lo suficientemente ágil y flexible para compensar ese alejamiento.</parrafo>
        <parrafo>El tranvía, de alguna manera, podría haber subsanado este problema y estas diferencias llegando, por lo menos, hasta la Plaza de España, pero incluso algunos apostábamos para más, y no damos por perdida la batalla, será en el futuro. Pero entendemos que no se debería cerrar a la ciudad de Cádiz la posibilidad de tener su tranvía como lo va a tener Jaén, como lo va a tener Granada, como lo va a tener Córdoba, como lo va a tener..., es decir, ¿por qué Cádiz no puede tener un tranvía? Sabemos de la configuración especial urbana de Cádiz, pero un poco un tranvía por la parte de la Alameda, que llegase, por ejemplo, en una primera etapa, al Castillo de San Sebastián, a la Caleta, para entendernos. Lo cual favorecería la comunicación con todo el casco histórico de Cádiz, porque es conocida la capilaridad perfectamente asumible para un peatón de la ciudad antigua de Cádiz, si se hace una buena circunvalación ferroviaria.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos que, para eso, aunque habría la posibilidad de un tranvía específico o habría la posibilidad, incluso del cercanías, lo razonable sería que este tren continuase e hiciese esa labor.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nos sorprende, nos sorprende y nos gustaría..., vemos con extrañeza lo que se presenta como un acto de consenso. Para una vez que llega el consenso en Cádiz, creemos que sale perdiendo la ciudad de Cádiz. Y creemos... Sí, sí, creemos que sale perdiendo la ciudad de Cádiz porque se mantiene el tren alejado de la ciudadanía y alejado, fundamentalmente, de los centros de interés de la población.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, dos cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Una, de carácter general, y es que rogamos tome nota de que los usuarios de bicicletas confían y confiamos en que se hagan las previsiones oportunas para que en este tren se puede transportar sin problemas la bicicleta, para después manejarla en el punto de destino.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que queremos plantearle es el tema de una posible prolongación a través de La Janda, desde Chiclana hasta Conil y, posiblemente, hasta Barbate, que son poblaciones importantes, que vemos que entre las dos suman del orden de sesenta mil o setenta mil habitantes, y que especialmente en verano, por las circunstancias del uso turístico tendría una demanda y una utilización importante. Estamos hablando de un tren tranvía, por tanto, con paradas suficientes que articulen el territorio, y que en principio sería diferente de la futura, aún en el limbo, conexión entre las dos bahías, que al parecer se plantea en una línea cercana a la autopista Jerez-Los Barrios. Pero entendemos que la costa, por lo menos hasta Barbate, en distintas fases se merecería también una conexión ferroviaria como el resto de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta obra es importante para la bahía de Cádiz, pero llevamos hablando de ella desde el año 2000, y ahora es cuando se está empezando hacer realidad. Ya, en los presupuestos del año 2004, había consignación presupuestaria para este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de presupuestos, y al final me gustaría que nos aclarara qué coste final va a tener este proyecto, porque no nos cuadra. No nos cuadra. Me parecer haber escuchado a su señoría haber dicho 374 para las dos líneas, 273 para la segunda línea. Si sumamos los 273 con lo que hoy me ha parecido escuchar... Por eso me gustaría que me aclarara, porque hasta hoy día en la primera línea hay licitado 211 millones de euros, de lo que había previsto inicialmente, que eran, si no recuerdo mal, ciento treinta y algo, pues, 142 para la primera línea hay licitados ya; comprometidos, 211. No me cuadran los números de los presupuestos, en cuanto al total de las dos líneas del tren de la Bahía, como ahora se le ha empezado a denominar.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría saber —eso, al final—, cuando estén en servicio las dos líneas, qué importe va a tener. Y, luego, si en ese importe, señora Consejera, usted tiene incluidas las obras comprometidas con la Junta de Andalucía, como son los aparcamientos alternativos, por ejemplo, en la ciudad de San Fernando, está metido, y cuyo aparcamiento iba con coste a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, con independencia de la importancia de esa obra, el 40% de los presupuestos del año 2010 para toda la provincia de Cádiz es para el tren-tranvía. Eso se va a ir ejecutando; el problema es que con esto se hipoteca toda la vertebración de la provincia. Estamos vertebrando parte de la Bahía, porque, como bien ha dicho, no es un anillo tranviario, sino una línea en uve y utilizando la vía del tren. Y se han abandonado, pues, variantes del Plan MAS CERCA, como Paterna, Ubrique... Se ha olvidado y hemos, ya, renunciado —sí, señora Consejera— a la Arcos-Antequera. El señor Chaves se quedó en la Arcos-Algodonales, y el señor Griñán se ha quedado, ya siendo usted Consejera, porque se incorporó al equipo de gobierno, en la Arcos-Bornos, que son siete kilómetros. Dígame si no se vertebra la provincia, nada para la sierra y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Le digo... Y, aparte, luego veremos la falta de ejecución, que es permanente en las inversiones en nuestra provincia, a ver dónde se van a quitar, porque no creo que se quiten del tranvía, sino de las obras que no se han empezado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al trazado, no ha sido pacífico, ahí ha faltado diálogo. No ha sido pacífico ni en San Fernando ni ha sido pacífico en Chiclana, ni sigue siendo pacífico en Chiclana, ni sigue siendo pacífico... Usted sabe que parte de la sociedad no quiere, a pesar de lo que se diga, la peatonalización de la calle Mendizábal. Ni ha sido pacífico... Es cierto que, ahora, parecer ser, con la ciudad de Cádiz, donde ha habido un acuerdo, donde se habla de un acuerdo en un estudio de detalle, llevamos, ya, tres estudios de detalle en esa zona, señora Consejera, y los tres estudios de detalle siempre se han hecho por modificaciones que ha pedido la Junta de Andalucía, también se lo digo. No sé si usted tiene memoria histórica, pero yo he sido Teniente Alcalde de Urbanismo en Cádiz, y se lo digo, y este sería el tercer estudio de detalle que se hace por modificaciones a que nos ha obligado la Junta de Andalucía, para llegar al consenso. Y me alegro que se haya llegado a un consenso con la ciudad de Cádiz, porque, al final, lo mismo que se llega con el Alcalde de Dos Hermanas para modificaciones en la línea del metro, en la parada, también hay que llegar con otros alcaldes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, no ha habido, creemos, el diálogo, y ahora lo vamos a ver en cuanto a las incidencias de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en cuanto a los plazos. Es verdad que está terminado el intercambiador, con dos años de retraso se ha terminado, con dos años de retraso. También es verdad que se podía haber retrasado más hasta que se ponga en servicio. Pero se iniciaron las obras en 2006, 11 meses de ejecución y se han finalizado en 2009. La ejecución de San Fernando, hoy en obra, levantada la calle Real entera, 23 meses para el tramo completo del tramo urbano y 18 meses para la calle Real. Se tenía que haber finalizado en septiembre de este año, pero no está finalizada, no está finalizada, y los plazos eran septiembre de este año. El problema lo están teniendo los comerciantes. Ahora hablaremos de los comerciantes, con los cuales ha dicho su señoría que parece ser que había buen entendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, para esos comerciantes, se ha debatido en la Comisión de enfrente una iniciativa que también vamos a hablar qué es lo que ha votado el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Chiclana se licitaba el tramo de la obra del tramo urbano, de ese subtramo que usted ha dicho, Chiclana-Caño Zurraque, hace ocho meses, y no se han iniciado. ¿Cuál es el motivo? Contésteme a cuál es el motivo de por qué no se han iniciado las obras en Chiclana, si hay total acuerdo con el Consejo Económico y Social desde hace tiempo.</parrafo>
        <parrafo>¿Se van a cumplir los plazos al final de toda esta obra? ¿Estarán listos estos tramos antes del 12, tan importantes para la bahía de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Yo digo que, en cuanto a los plazos, señora Consejera, incumplimiento tras incumplimiento, con los problemas que haya habido con las modificaciones que haya habido. Explíquenoslo. Pero incumplimiento tras incumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y no vaya a decir que el Partido Popular se oponía en Chiclana, porque nunca se ha opuesto. Lo que le pidió a la Consejería era un tramo alternativo y que se estudiara, cosa que no sabemos si se ha hecho. Y, si se ha hecho, no se ha hecho público. Eso es lo que único que se le ha pedido, igual que se les pidió en San Fernando a ustedes muchas veces el diálogo, y el consenso lo entienden como que se acepten las propuestas que ustedes dan. Esos son el diálogo y el consenso que ustedes piden.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las incidencias de las obras, señora Consejera. Hemos hablado de los comerciantes, se les prometió ayuda por parte de la Junta de Andalucía a esos comerciantes —hoy se ha votado—, pero no se les ha entregado ninguna ayuda, no se les ha dotado de ninguna ayuda. Hoy se ha debatido una proposición no de ley en esa Comisión, y se ha votado por parte del Partido Socialista que no. Además, se les dice que el Ayuntamiento de San Fernando, en los presupuestos del año que viene, que ponga ayuda. Hay que cumplir los compromisos que uno tiene, por lo menos, si se compromete con unos comerciantes en San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que es pacífica. Yo diría que no es pacífica, pues se están cerrando muchísimos comercios. La crisis y la obra del tranvía acaban con otro comercio en la calle Real. Van cerca de 20 comercios los cerrados en la calle Real de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no son tan pacíficas las obras de este tranvía en la parte de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Se pidió, por parte del Ayuntamiento de San Fernando, que fuera una única vía y desdoble de vía, por ejemplo, en las plataformas de parada. Tampoco se ha admitido ese consenso, doble vía en toda la plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Se pidió en la comisión... No, no haga usted eso, señora Consejera. Yo le digo lo que sabemos y los datos que tenemos. Se pidió, señora Consejera, en esa comisión que trabaja diariamente en el Ayuntamiento de San Fernando con las obras del tranvía, que se arbitrara una serie de entradas alternativas por polígono de Tiro Jané y por la zona de la feria, en la Venta Vargas. Hoy día están sufriendo codazos permanentes, codazos permanentes porque esas entradas alternativas no se han tenido previstas; fallo por parte de la Junta de Andalucía, quien ejecuta la obra, y fallo, quizás, por el Ayuntamiento de San Fernando, que no ha sabido imponerse y no han sabido hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>No se ha comenzado el parquin de la Venta Vargas, que también va en el proyecto: no se ha comenzado. Le han lanzado ustedes un guante al Ayuntamiento de San Fernando, de que tienen un proyecto para la plazoleta de Las Vacas, muy cercana, que, si quiere hacerlo su delegado provincial, me imagino que siguiendo sus instrucciones, todavía no ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de mobiliario urbano, y que están muy contentos en la calle Real. Pues parece ser que no, porque falta, y porque parece ser que no está consignado todo lo que debe ir de mobiliario urbano. Eso dicen los que trabajan allí, señora Consejera: no me mire allí de esa manera. Yo espero verla terminada, pero parece ser que no.</parrafo>
        <parrafo>¿Consenso? ¿Por qué no se han soterrado, por ejemplo, el tema de recogida de residuos sólidos urbanos, cuando se está soterrando en toda la ciudad, se está haciendo una obra en la vía principal de la ciudad? Y resulta que no se contempla. Se dice: «Vamos a intentar». Tampoco se contempla. ¿Qué es lo que habrá que hacer? Pues, dentro de un año, dos años, tres años, levantar lo que se está haciendo para soterrar los bidones de recogida de residuos sólidos urbanos. Diálogo y consenso, señora Consejera. Vamos a hacerlo, quizás es que su Consejería a su nivel no ha tenido conocimiento de esto, pero esto están llevando a las reuniones técnicas que se están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, recuperación de un sitio histórico: la Batería de Alburquerque. Me imagino que tendrá conocimiento. El proyecto la tapaba, sin miramientos. Cuando eso se empieza a mirar, hoy, precisamente, o ayer, se licitaban las obras de recuperación del Real Carenero, y, precisamente, de las baterías. La Batería de Alburquerque ahí está, cortada la obra, y se nos dice que va a pasar por encima, que se va a elevar la batería, que se va a traspasar, que se va a tapar la mitad... Todavía no se ha dado contestación cierta a qué va a pasar con la Batería de Alburquerque.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, un detalle tan nimio, tan nimio, como que se van a retrasmitir las campanadas de fin de año por Canal Sur, con motivo del bicentenario, en 2010 en la plaza de la Iglesia Mayor de San Fernando, y resulta que no va a estar terminada la plaza, cuando ya por plazos tenía que estar terminada. Lo que se ha dicho es que será accesible. Estaría bueno que, además, no fuera ya accesible.</parrafo>
        <parrafo>Y le comento de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado del trazado. ¿Qué pasa con las tres bolsas de aparcamientos previstas? Una es la venta Agustín, donde se va a hacer, porque el espacio que hay allí es complicado; otra en Huerta Mata, que está sujeta a un plan especial que todavía no está resuelto; otra en la zona del Eroski, una zona de área de gestión básica que todavía no está resuelta urbanísticamente. Las cocheras de Pelagatos, señora Consejera, ¿están o no están? ¿Está el terreno o no está el terreno? Nosotros tenemos entendido que no, que no se sabe todavía dónde va a ir. Esperemos que ese convenio ejecutivo se firme y que lo tengamos. ¿Cuánto se va a esperar? Y, entre otras cosas, todo esto depende también de materias urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>Chiclana tiene un plan general, uno, sometido a vaivenes jurisprudenciales o juristas —vamos, de derecho—, porque tiene sentencias en contra, sentencias a favor, recursos, sentencias en contra, y otro, que mientras que estamos pasando este tiempo vamos a hacer uno nuevo, que es lo que se tenía que haber hecho desde hace cinco o seis años.</parrafo>
        <parrafo>¿Para cuándo, señora Consejera, se va a poner en servicio solo la línea 1, que es la que más avanzada está? En cuanto a la línea 2, yo le pregunto también y se lo he preguntado.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo claro, según las informaciones que hemos recibido, que quien se monta en Chiclana termina en Cádiz, pero el que se monta en Chiclana tendrá que terminar en Cádiz para volver a Jerez: no puede ir por el otro anillo. Pero yo me pregunto: ¿Con Adif está resuelto lo de la utilización de las vías? ¿Está resuelto el tema desde Las Aletas hasta Jerez y está resuelto el tema desde Cádiz, desde Ardila hasta Cádiz? ¿Eso ya está conveniado y está...? Porque lo que no tenemos claro es, con un altas prestaciones, que no es alta velocidad, con un ferrocarril de altas prestaciones, con una cercanía que, por ejemplo, en frecuencia, de San Fernando-Cádiz tiene cada 15 minutos, cada 15 minutos, y se tiene previsto que esa frecuencia se alargue desde el aeropuerto hasta Cádiz cuando esté el desdoble completo de la vía, ahí ¿cómo metemos un tranvía, cómo metemos mercancías y cómo metemos altas prestaciones? Dígame usted. No, no, dígame. Lo tiene muy claro la portavoz que va a —me imagino— defender esto del Partido Socialista, pero los demás no lo tenemos claro, y eso queremos escucharlo. En primer lugar, si ya hay convenios con Adif y con Renfe, y, en segundo lugar, qué perjuicios o qué ventajas vamos a tener en cuanto a la línea de alta velocidad para nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría —y se lo ha pedido el portavoz de Izquierda Unida—: ya que esa obra es tan importante, vamos a intentar, vamos a mirar, porque ustedes ya se han comprometido con un tranvía urbano en Jerez, con inicio, también, de estudios del tranvía o del anillo tranviario del Bajo Guadalquivir, que, ya le digo, vamos a unirlo en El Puerto de Santa María, porque parece ser que se queda en Rota. Vamos a unirlo en El Puerto de Santa María y con un anillo tranviario también en el Campo de Gibraltar. Esos son los anuncios que su Delegado del Gobierno y que su Delegado de Obras Públicas han ido haciendo en esta legislatura. Veremos lo que tarda, pero que se estudie que se lleve desde Chiclana hasta Barbate, Conil y Vejer, porque es necesario, porque lo que está claro es que ustedes han renunciado al ferrocarril de las dos bahías.</parrafo>
        <parrafo>Con el ferrocarril de las dos bahías, al que ustedes han renunciado, que fue motivo de confrontación entre Chaves y el Gobierno de José María Aznar, que hasta licitó estudios informáticos y todo, y luego ya se ha quedado en un cajón, con eso se evitaría mucho el transporte de la costa de Cádiz. Pero de eso ya ustedes se han olvidado, y a lo mejor, incluso, no hacía falta ni un tranvía, sino haciendo una vía doble en ese ferrocarril, con paradas intermediarias, con apeaderos y con circulaciones como hoy tiene Cádiz-San Fernando cada cuarto de hora de trenes de cercanía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo lo que le pido —y termino— es que este proyecto es bueno, que esto no es la panacea, que no se cierra el círculo tranviario, que lo que hay es en uve, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, que no se une, por ejemplo, Chiclana con Puerto Real ni con el hospital, que es donde muchos chiclaneros van, que no se une —al contrario, no se une— y hay que ir hasta Jerez, y lo que pido, señora Consejera, es más diálogos con técnicos, más diálogos con alcaldes y menos imposiciones. Y, a lo mejor, con su llegada a la Consejería, ha cambiado un poco el tono, o ha cambiado un poco el consenso; pero yo he tenido reuniones para plaza de Sevilla y el consenso era: o ustedes admiten esto, o esto no sale para adelante. Y eso se lo digo yo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el posicionamiento de los grupos, tiene la palabra, en nombre del Grupo Socialista, la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera, gracias, y dar las gracias a esta Comisión que me acoge hoy por primera vez para debatir un tema que considero importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>De lo que está segura esta portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, completamente segura, es de que me alegro. Me alegro de que proyectos como estos hayan llegado a la Bahía de Cádiz, se hayan puesto en marcha, y que la Junta de Andalucía no haya venido a menos ni un segundo, nunca se haya parado ante la puesta en marcha de este tren-tranvía para la Bahía de Cádiz, que así es como siempre lo he escuchado yo: en la anterior Comisión de Infraestructuras, Transportes y Vivienda de la anterior legislatura, así es como siempre, como siempre se defendió por parte de los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, lo ha destacado la señora Consejera, la afluencia masiva que se concentra en torno a la Bahía de Cádiz en determinados municipios: Cádiz, San Fernando, Chiclana, Puerto Real, Puerto de Santa María, Jerez... Ahí nos aglutinamos más de seiscientos mil habitantes, que, llegadas fechas de verano, podemos rondar cerca de las novecientas mil personas. Por lo tanto, consideramos que la apuesta por el transporte interurbano que hace la Junta de Andalucía desde su política de transporte, en este caso en concreto, es muy, muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>Creo que se está actuando, desde la Junta de Andalucía, acertadamente en dos líneas. Una fue la puesta en marcha del consorcio de transporte, de forma que las políticas de integración y de desarrollo se hacían de forma conjunta con los sistemas que ya estaban en marcha, que ya existían. El consorcio de transportes, que arroja unas cifras espectaculares, porque, desde su creación en agosto de 2002, ha ido incorporando uno tras otro, en muchos municipios llega hasta la sierra y hasta la costa noroeste, de lo cual nos alegramos, que se hayan ido sumando municipios de otras zonas comarcales que no son la Bahía de Cádiz. Y también beneficioso por la implantación del billete único, de forma que, cuanto más viajas, más barato te sale cada trayecto. Y la segunda línea en transporte público que creemos acertada por parte del trabajo de la Junta de Andalucía es la implantación de nuevos sistemas de transporte, como es este tren-tranvía del que hoy hablamos, y, también, la puesta en marcha de los catamaranes para la Bahía de Cádiz, lo cual no quiero dejar de destacar, porque también va en aumento el número de pasajeros que lo utilizan, con las líneas puestas en marcha, Cádiz-Puerto Santa María, Cádiz-Rota y Cádiz-Puerto Real, esperemos que dentro de poco.</parrafo>
        <parrafo>Así que enhorabuena por estas dos políticas de transporte público, porque lo que están constatando es la puesta en marcha de ese plan de infraestructuras, del PISTA, de lo que era el Plan MAS CERCA en materia de transportes, de infraestructuras, y es dar cumplimiento a lo que establece nuestro Estatuto de Autonomía, en su artículo 64.1, tercero, y en 64.2, segundo, que nos otorga las competencias exclusivas a la Junta de Andalucía en materia de transporte de personas y mercancías por ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Ordenación de Transportes Urbanos y Metropolitanos de Viajeros en Andalucía también tiene mucho que añadir a esto. Por lo tanto, estamos ante un servicio público, cumpliéndose la finalidad de llevar a cabo un servicio que haga a los ciudadanos que puedan moverse con cohesión de su territorio, de una forma más fácil; más cómoda; cómo no, accesible, por supuesto; más barata; con más respeto al medio ambiente; de una forma más eficaz; y, por lo tanto, dando cumplimiento a la normativa existente y también dando cumplimiento a los programas electorales con los que —iba a decir el Grupo Parlamentario Socialista— el Partido Socialista se ha ido presentado a las distintas convocatorias y elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se promociona el transporte público como medio preferente de los desplazamientos cotidianos. Y ahí, como usuaria de la Bahía de Cádiz, como vecina de los gaditanos que ahí nos concentramos, tengo que darle las gracias, porque, más allá de la visión catastrofista que han arrojado los precedentes portavoces en el uso de su palabra, yo, como gaditana, veo que el proyecto... Claro que no carente de incidencias, evidentemente, es que un proyecto de esta envergadura tiene que tener incidencias a la fuerza. Yo creo que, afortunadamente, los ciudadanos y ciudadanas de la Bahía de Cádiz tienen más sensatez en analizar eso de que se producen incidencias, que, a veces, los políticos que nos sentamos en los sillones a defenderlos y a representarlos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, enhorabuena, porque creo que se frenará el uso del transporte privado, con lo cual bajaremos en emisión de CO2 y beneficiaremos al medio ambiente en una Bahía de Cádiz que es uno de los referentes del medio ambiente de Andalucía. Ganaremos en movilidad, acortaremos nuestros tiempos de forma que le daremos más calidad a nuestras vidas.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, entrando un poco en materia de lo que pueden ser puntos conflictivos de la puesta en marcha de este proyecto, de lo que pueden ser, bueno, impedimentos que se han llevado a cabo, obstaculizaciones por parte de otros ayuntamientos... Decía el señor Loaiza: «Más diálogo y menos imposiciones». Bueno, desde luego, si algo está caracterizando el trabajo de la Consejería, o de la Consejera responsable del departamento de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, es la lección que está dando de ser una persona de consenso y de diálogo hasta sus últimas consecuencias, aunque ello conlleve no que el proyecto que los socialistas tenemos y con el cual nos hemos tirado a la calle para defenderlo en las distintas elecciones, tanto autonómicas como municipales... Porque, señor García, le introduzco: en 2003 nosotros nos presentamos a las elecciones municipales del Ayuntamiento de Cádiz diciendo que queríamos el tranvía como anillo circular. Por supuesto que lo queremos, por supuesto que no renunciamos a ello y por supuesto que, de las palabras de la señora Consejera, así ha quedado claro. No renunciamos a nada, pero en aras del consenso, en aras de llegar a la fecha del bicentenario de la celebración de las Cortes de Cádiz, 1812, y San Fernando, 1810, en aras de eso, a que el proyecto esté terminado, tenemos no que renunciar sino dar un paso al lado. Señorías, es que eso es el consenso. El consenso no es o todo para ti o todo para mí. El consenso es vamos a sentarnos, vamos a estudiar las propuestas que los dos tenemos, y los dos que nos estamos sentando —o los tres, o los cuatro, los que seamos— cada uno vamos a tener que dejar algo aparcado en el camino. Porque, si no, evidentemente, si cada uno nos mantenemos en nuestras posiciones, no se llega nunca a ninguna parte. Y, señor Loaiza, la Alcaldesa de Cádiz, mi Alcaldesa, es experta absoluta en eso.</parrafo>
        <parrafo>Imposiciones. La Plaza de Sevilla no sabe usted por qué ha sufrido retraso, no sabe por qué el proyecto estuvo parado tiempo en Adif. Digo yo que si la estación de trenes actual —que se inauguró... Creo que tres o cuatro veces la fueron a inaugurar. Quizás que le habían cogido gusto a ir a la ciudad de Cádiz y dijeron: «Bueno, pues ya que estamos aquí una vez, volvamos otras tres o cuatro veces a volver a inaugurar la estación, ¿no?». Que ustedes para eso se las pintan, para inaugurar lo mismo tres o cuatro veces... Sabían perfectamente a qué distancia quedaba el apeadero de la estación de trenes de Cádiz de lo que pueda ser la entrada al puerto marítimo, para el enlace, por ejemplo, con la instalación de los catamaranes, o con el enlace de las paradas de autobuses urbanos; o también la distancia adonde está la parada de autobuses interurbanos, claro. Y ni muertos, es que ni muertos querían ustedes hablar, desde el Ayuntamiento de Cádiz, de que la parada de autobuses iba en la Plaza de Sevilla. Ni muertos querían oír hablar de ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «Ha sufrido varias modificaciones el proyecto». Hombre, claro. Dice: «Queremos construir viviendas en paralelo a una vía férrea y enfrente de la tapia de astilleros». Y yo le pregunto: ¿para qué? Uno, ¿para causar rechazo por parte de la ciudadanía, porque van a ponerse a protestar porque sus viviendas dan a un vía del tren o dan...? Las grúas de astilleros las vemos todo el mundo, vivamos donde vivamos; son altas. Protestas de la ciudadanía porque han comprado una vivienda sin tener la visión de cuándo compran la vivienda... Vamos, usted lo sabe bien porque en el barrio de astilleros han hecho eso. Lo que eran los antiguos terrenos de astilleros han hecho eso. Han vendido gato por liebre. Le han vendido a los vecinos viviendas diciendo: «Tiene usted vistas a la bahía hasta el día en que se muera». Y resulta que le han ido metiendo infraestructuras por delante para privarles de esa vista a la bahía. Eso no se puede hacer. Por eso intervino la Junta de Andalucía, y por eso dijo modifiquen ustedes este proyecto. Porque si nosotros tenemos que aportar una parte a la construcción de esta plaza, no estamos dispuestos a hacerlo de esta forma.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es por sentido común. Ustedes se saltaban normativas y se saltaban el bienestar de los ciudadanos de Cádiz. Y todo ¿para qué? Para tener terrenos para vender viviendas, y viviendas de renta libre. Esa ha sido la realidad de la Plaza de Sevilla. Hasta que no ha llegado al frente de la Consejería de Obras Públicas la señora Rosa Aguilar, que hoy nos acompaña, esto no se ha descongestionado. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué es lo que ha cambiado? ¿Ha cambiado el resto de interlocutores? No. La señora Teófila Martínez está. Por lo tanto, lo que ha cambiado es la señora Consejera de Obras Públicas, ¿no? Así que no nos pida diálogo y menos imposiciones. Me parece a mí que tendría usted que hablar más con la Alcaldesa de Cádiz que traerlo aquí a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Destacar que el proyecto hace una parada específica delante del Campus de Puerto Real, que eso ni siquiera lo han mencionado sus señorías. ¿Es que acaso no es importante que se conecte a toda la población de la Bahía hacia la puerta del Campus Universitario de Puerto Real, que hay allí unas instalaciones deportivas magníficas que se pueden utilizar por cualquier ciudadano de la Bahía de Cádiz y se va a llevar una parada del tranvía a la misma puerta de las instalaciones deportivas? ¿Eso, ustedes, no lo ponen en valor?</parrafo>
        <parrafo>Tampoco hay nada que decir —bienvenidos sean, porque han encontrado la reconversión en la fe— del tranvía en San Fernando. Sí, magnífico. Yo me alegro enormemente como ciudadana de la Bahía de Cádiz; pero, por favor, díganselo a los ciudadanos de la Bahía. Igual, se oponían como gato panza arriba, se negaban a que el proyecto del tranvía se llevara a cabo en San Fernando. No por un trazado o por otro, no. Se negaban en rotundo. Estoy viendo a su compañera Pedemonte, con las pegatinas en el pecho, paseándose por la calle Real. Se negaban en rotundo, en rotundo. Pero, ¿qué ocurre? Que la cordura de los ciudadanos... Llegan las municipales, depositan el voto, ganan los compañeros del Partido Socialista en San Fernando, pero PA le dice a PP: «Oye, si nos ponemos de acuerdo podemos gobernar juntos, pero yo llevaba en mi cartera el tema del tranvía, tú vas a tener que decir sí, porque además vas a ser la concejala de Urbanismo». Y por el bien de la ciudadanía, ¿no?, entiendo yo, se convierte así al tranvía la señora Pedemonte. Bienvenidos. Pero ahora no vengan aquí a pegar pedradas de por qué ha sufrido retraso el proyecto, porque lo saben perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>El señor De Bernardo, hasta que no tuvo amarrada la financiación de la Consejería de Obras Públicas para aparcamiento y para la circunvalación de la carretera, no dijo el «sí quiero». Eso es lo que ocurrió. Y ahora, encima, vienen a echarle encima los plazos a la Consejera de Obras Públicas, ¿eh?, que se vio contra las cuerdas para que esto saliera adelante —no la señora Rosa Aguilar, sino la señora Concepción Gutiérrez—.</parrafo>
        <parrafo>Pero se han visto contra las cuerdas continuamente por parte del Departamento de ferrocarriles de la Junta de Andalucía para impulsar este proyecto, que ahora ven ustedes que es la revolución para el comercio y la revolución para la economía de la bahía de Cádiz, ahora. Y ahora es cuando vienen con el mechero prendiendo fuego detrás, para que aligeren para que las obras estén terminadas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hay que hacer es tener más visión, a medio y largo plazo, y, cuando un proyecto de esta envergadura se pone encima de la mesa, a los ayuntamientos de distintos colores, en vez de apedrear el proyecto, sentarse, dialogar e intentar limar en lo que no coincidimos y llegar a una solución. Y no irse a los periódicos a atacar, a emborronar, a retrasar…, para poder después venir aquí a decir: «Qué mala es la Junta de Andalucía que no cumple los plazos». Y desde sus ayuntamientos, también, en vez de dedicarse a las cuestiones municipales, dedicados a mociones contra la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así no vamos a ninguna parte. Y ahora ya les hablo de verdad, como gaditana convencida, de que la bahía de Cádiz tiene un potencial tremendo si hacemos esto. Esto que la señora Aguilar ha hecho y que nos ha dado un ejemplo, un ejemplo como una catedral, de lo que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Los políticos estamos para representar al pueblo, para eso nos pagan. Representar sus intereses, los nuestros, los de ellos. Nosotros nos presentamos a las elecciones con un programa electoral. Les decimos: «Si usted me elige a mí para que lo represente, yo voy a hacer esto, esto y esto». Si no cumplimos, la gente sabe lo que tiene que hacer a los cuatro años. Pero lo que tenemos que hacer obligadamente es sentarnos y ponernos de acuerdo, porque está en juego mucho. Está en juego el futuro de la bahía de Cádiz. Eso es lo que está en juego.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al apoyo a los comercios…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal, tiene usted que terminar inmediatamente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Un minuto y concluyo.</parrafo>
        <parrafo>... Respecto al apoyo a los comercios. Bueno, anunciar que también hoy se ponen en marcha, aprobadas por el Consejo de Gobierno ayer, las ayudas autonómicas, hasta el 65% del proyecto, para modernizar los comercios de Cádiz y San Fernando, lo cual creemos que es significativo porque el pase del tranvía por la calle Real va a ser un revulsivo centro comercial abierto de todo lo que haya en esa calle Real.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero finalizar sin hacer una petición. Hacer una petición porque decía al principio que claro que todo no es magnífico, claro que hay incidencias. Quizás, para que no ocurra, adelántese, señora Consejera, se lo solicitamos desde el Grupo Parlamentario Socialista, instalen una oficina de información a los vecinos y vecinas en Chiclana y, si quieren, aprovechen las instalaciones de la Delegación Provincial de Cádiz para que también los ciudadanos de Cádiz conozcan de primera mano el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias en nombre de la bahía de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas son las cuestiones que se han planteado en torno a este proyecto de extraordinaria importancia para el conjunto de la bahía de Cádiz. Pero, antes de dar cumplida respuesta a ello, me van a permitir que haga algunas consideraciones de carácter político.</parrafo>
        <parrafo>Y es que al portavoz del Grupo Parlamentario Popular he de decirle que yo celebro que, en el día de hoy, el Partido Popular haya modificado totalmente su posición y, del no, haya pasado al sí. Yo lo celebro porque le puedo asegurar que, por parte de esta Consejera de Obras Públicas y Transportes, lo que desea, en un proyecto tan importante para el conjunto de la bahía de Cádiz, es que todas las fuerzas políticas podamos estar en él de manera leal, impulsando para que el proyecto se haga, cuanto antes, realidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, sin lugar a dudas, es un momento importante y notable.</parrafo>
        <parrafo>Y también hay un hecho objetivo y hay un hecho real que lo señalaba la portavoz del Grupo Socialista: se ha obstaculizado, de manera constante y permanente, la ejecución del proyecto, y ahora se señala que hay determinados retrasos en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>En este tenor, en lo uno y lo contrario, es mejor que no. Porque claramente es expresión de contradicción. Primero, obstaculizo y, después, cuando veo que la ciudadanía recoge el proyecto como algo bueno y positivo, necesario, que le cambia su vida, que le mejora su calidad de vida, automáticamente digo que es que el proyecto está retrasado, que qué es lo que está ocurriendo y, además, exijo responsabilidad por esos retrasos.</parrafo>
        <parrafo>No se puede jugar al blanco y al negro porque, evidentemente, la contradicción se pone de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo más que me gustaría reverenciarle en este momento. El Partido Socialista, en Cádiz, ha venido defendiendo que el tranvía llegue hasta la Plaza de España, no ha dejado de hacerlo. ¿Sabe lo que ocurre? Algo muy importante. El Partido Socialista en Cádiz, el Partido Socialista en Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía, tenemos un sentido de la responsabilidad extraordinario para con los compromisos que adquirimos con las ciudadanas y los ciudadanos. ¿Sabe una cosa? Si nos hubiéramos puesto a discutir con el ayuntamiento de la ciudad, con la Alcaldesa de Cádiz, si Plaza de Sevilla o a Plaza de España, y hubiera llegado el momento en el que los gaditanos y las gaditanas tienen que tener su tranvía en funcionamiento y no lo hubieran tenido, ustedes nos hubieran señalado con el dedo porque habríamos incumplido y porque no habríamos hecho lo que debíamos.</parrafo>
        <parrafo>Y la Consejera de Obras Públicas, de la mano de los compañeros y compañeras de Cádiz, hemos antepuesto lo que siempre está primero para nosotros: el interés general de las ciudadanas y los ciudadanos. Y Cádiz quiere y necesita el tranvía como una expresión de cambio importante en la ciudad. Es un modelo de ciudad el que se está expresando con el tranvía en Cádiz, y queremos hacerlo, y hacerlo cuanto antes. Y se lo expresé a la Alcaldesa de Cádiz, con quien he compartido sensibilidad municipal durante muchos años. Y es que no íbamos a discutir hasta dónde tenía que llegar el tranvía, porque lo que queríamos era hacer realidad este proyecto para la ciudadanía gaditana, que era lo que realmente nos importaba. Y eso es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>También dije algo más. Se lo dije a la alcaldesa, se lo dije a los colectivos y a los empresarios: nosotros tenemos el proyecto hasta la Plaza de España. Si, en cualquier momento, la posición municipal cambia, por cualquier razón o motivo, o por diferentes o distintos motivos, nosotros el proyecto lo tenemos preparado y la inversión la realizaremos. Pero no van a ser ni la Consejería ni el Gobierno de Andalucía quienes dejen de hacer realidad un proyecto tan importante como el tranvía en la ciudad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no lo ponga como ejemplo de cambio, no pretenda con esto meter el dedo en el ojo, porque nos equivocamos. Porque no equivocamos. Si no se trata ahora… ¿Ahora, de qué se trata? ¿De tirarnos unos a otros? ¿Se trata de que yo le diga en esta comparecencia, ahora, que el edificio de la aduana se queda y se rehabilita para Cádiz? ¿Se trata de eso? ¿A que no? Se trata de nuclear un espacio leal de trabajo, de consenso, de diálogo y de acuerdo, para hacer las cosas que merece la ciudad. Ya está. Solo se trata de eso. En ese contexto estamos trabajando, y estamos trabajando las tres Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando sigue hablando del estudio detalle, parece mentira que usted, que dice tener buena información, diga lo que ha dicho. Es que este estudio detalle no lo ha pedido la Junta de Andalucía. Es que se está usted confundiendo, se está equivocando.</parrafo>
        <parrafo>Aquí había dos parcelas. En una de ellas se había previsto inicialmente, todo el mundo de acuerdo, la estación de autobuses y, arriba, edificación. Se ha entendido, y no porque nosotros lo hayamos pedido, que era mucho mejor segregar las parcelas, que una parcela entera ADIF la pudiera capitalizar para la gran inversión que tiene que realizar en la Plaza de Sevilla, en la aduana, en la rehabilitación de todo lo que es la parte antigua de la estación, y que la Junta de Andalucía tuviera una parcela diáfana para construir la estación de autobuses que Cádiz quiere y que hemos consensuado también, para lo que tenemos el presupuesto adecuado.</parrafo>
        <parrafo>En ese tenor, pues, por eso va a hacer el ayuntamiento el estudio detalle y por eso la alcaldesa, el otro día, en la reunión, manifestaba y decía: «Si podemos, antes del 31 de diciembre, aprobarlo, lo vamos a tener aprobado, porque sabemos que interesa». Interesa, interesa a la ciudad, y además que el planteamiento que se ha hecho es correcto y adecuado. Cuando estamos viendo las cosas juntos, cuando estamos haciendo las cosas mirando hacia la ciudadanía gaditana, no traiga aquí elementos que distorsionan absolutamente la realidad de lo que está ocurriendo y de lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la verdad, y hay un elemento añadido que creo que también aclara algunas cuestiones. Se han planteado también por parte del portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>El 29 de octubre se constituyó una comisión de coordinación entre el Ministerio de Fomento y la Consejería de Obras Públicas y Transportes; una comisión que va a determinar tres cuestiones: la homologación del material móvil, precisamente para que sea un material móvil adecuado a lo que pretendemos para el servicio que ha de prestar el tren-tranvía, en los dos tramos que va a recorrer, la parte de tren y la parte de tranvía, y lo vamos a hacer con Adif y con Renfe. Estamos coordinando las actuaciones en el anillo, y estamos ya trabajando sobre la infraestructura para que dependa en toda esa parte de Adif, y la operadora Renfe, para ver cómo planificamos el mejor de los servicios sin que haya duplicidades de lo que son cercanías tranvías, y sumamos las dos sinergias para multiplicar en oportunidades al conjunto de la ciudadanía. Estamos trabajando con Adif, con el Ministerio de Fomento y con Renfe en esa comisión, que, por cierto, se vuelve a reunir este viernes, pasado mañana, de nuevo, para ir solucionando uno tras otro los temas que hay planteados.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que ha habido —y ustedes lo conocen perfectamente bien— una situación en Chiclana que ha significado que el diálogo que hemos llevado a cabo para alcanzar un acuerdo definitivo en la localidad haya significado que vamos a ir cuatro meses más tarde. El diálogo merece la pena, y el consenso y el acuerdo también, para luego correr más, y eso deriva un pago —que no retraso de obra, sino de pagos—. Y ahí está la cuenta presupuestaria que hacía el portavoz de Izquierda Unida. Los presupuestos que aparecen se ajustan a lo que es el calendario donde vamos a recibir certificaciones de la obra para ir abonando, para ir pagando. Ese contexto obedece a la situación que había que arreglar en la calle Mendizábal en Chiclana. Solucionado está, hemos llegado a un acuerdo, y, por lo tanto, digamos que el camino está expedito en relación al Ayuntamiento de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Y también les diré que no es necesario el trasbordo para ir desde Chiclana a San Fernando y Cádiz: no va a ser necesario el trasbordo. Y precisamente por eso estamos concretando y coordinando la homologación del material móvil para que haga factible y posible que se cierre, digamos, el anillo —ahora veremos que hemos preparado unas imágenes para que podamos ver de qué estamos hablando: tardarán solo cinco minutos—, y podrán observar sus señorías para ver cómo cerramos el anillo con un material móvil, precisamente homologado, que nos permite trasladarnos en esa duplicidad de vía.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los comerciantes de San Fernando, yo le diré algo que me parece importante, que parece que no ha existido, y, sin embargo, se ha venido con ellos trabajando. Hay una oficina de información, con dos personas, a pie de obra, informando permanentemente a los comerciantes, informando a los vecinos, pero teniendo una atención a los comerciantes personalizada, totalmente. Y, además, hay que decir que hemos hecho campaña —y vamos a seguir haciéndola— de apoyo al comercio en Navidad y en Carnaval, y la hemos hecho de la mano de los comerciantes. Ahí está, realizada y hecha. Y ahora viene la Navidad y volveremos a hacer campañas de Navidad por el comercio.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, ya le digo que con los comerciantes vamos a seguir, en San Fernando, trabajando de la mano, y, además, estamos hablando de que la apertura que va a haber, entre enero y febrero, en Chiclana, tendremos la apertura realizada, y, por lo tanto, seguiremos trabajando, y seguiremos trabajando desde el diálogo con los comerciantes, con las vecinas y con los vecinos, que es como lo hemos venido haciendo. Es que de pronto hacen una descripción de una realidad que en nada se parece a lo que ha ocurrido y a lo que ha pasado. Hemos hablado con el Ayuntamiento de San Fernando, hemos hablado con el Ayuntamiento de Chiclana, hemos llegado a acuerdos con ambos ayuntamientos, y hemos estado atendiendo a los comerciantes.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, se ha pactado dejar la calle Mendizábal, con el Ayuntamiento, como una plataforma compartida, compartida con un carril de tráfico y tranvía. Lo hemos resuelto y lo hemos solucionado. Y también hay que decir que, en el trazado de Cádiz, van cinco estaciones, en la línea que va desde San Fernando, y tres estaciones en la que sale hacia Puerto Real por el puente. O sea, que tenemos un total de ocho estaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí cuela de rondón, de nuevo, el tema del baluarte, la batería. Y yo le digo que es que, el día 19 de noviembre, mi compañera, Consejera de Cultura, ha dado respuesta al tema. No sé si es que pretende pillarme planteando esto aquí, como si yo no me enterara de lo que mis compañeros de gobierno hacen, dicen y manifiestan en el Parlamento, o es que el que no se ha enterado es usted. Alguna de las dos cosas pasa.</parrafo>
        <parrafo>Aquí está la respuesta de la Consejera, que nosotros hemos seguido paso a paso todas aquellas indicaciones que nos ha venido dando Cultura, y la Consejera de Cultura, en el espacio de la comisión, no solo ha hablado de las actuaciones que vamos a tener la Consejería de Obras Públicas, sino de la puesta en valor de restos arqueológicos por parte de la intervención correspondiente de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se le ha planteado que cómo valora la Consejera de Cultura que el proyecto del trazado del tren-tranvía pueda destruir una fortificación clave en nuestra historia y en un sitio histórico, y aquí ha quedado claro que la Consejería ha dicho que, además de que los restos van a quedar salvaguardados, porque se van a cubrir en el tramo por el que discurren las vías, hay una oportunidad de poner en valor arqueológico todo el resto de restos arqueológicos que han aparecido y que serán un elemento más desde el punto de vista cultural y patrimonial para la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, ha quedado claro: no hay destrucción de restos, hay cubrición por donde pasan las vías, y, además, se van a mejorar restos que han aparecido en el espacio al que hacía referencia. Está respondido al propio Grupo Popular por quien debía hacerlo, la Consejera de Cultura en el ámbito parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo más: hay un error en cuanto a cómo se computan los plazos de la calle Real, porque hay 18 meses de obras desde el inicio, y se cumple después de las Navidades. Es decir, que estamos en cumplimiento de plazos. Aquí lo que no pueden es adjudicar los plazos desde la adjudicación para decir que estamos retrasados, sencillamente porque no es así. El cómputo de plazos es a partir del inicio de las obras. Así lo dice el proyecto y eso es lo que se está ejecutando y lo que se está cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndoles, señorías, que la inversión total es de trescientos setenta y cuatro millones de euros, aproximadamente: veintisiete en el puente de La Pepa, la plataforma tranviaria; conexiones Cádiz-Puerto Real en torno a ciento siete, y Chiclana-San Fernando-Cádiz, en torno a doscientos cuarenta. Esto significa que en términos de infraestructuras vamos a invertir, aproximadamente, ciento cincuenta millones de euros, cuarenta y cinco en instalaciones y otros cuarenta y cinco en material móvil.</parrafo>
        <parrafo>En relación al hospital de Puerto Real, nosotros estamos hablando —y se lo digo al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida—, precisamente con Adif, a ver cómo damos respuesta y hablamos con el Ayuntamiento de este tema, porque es verdad que la estación de cercanías más cercana al hospital queda a unos quinientos metros. Estamos viendo cómo responder a esas necesidades en un lugar como el hospital, donde hay un número de población importante que se dirige a él.</parrafo>
        <parrafo>El otro día también, en otra expresión de lo que significa la movilidad del transporte colectivo de viajeros, en el marco del Consorcio de Transportes, donde tomamos alguna decisión en relación con otro núcleo importante, como es la Universidad en Jerez, estando presente el Alcalde de Puerto Real, se planteó este tema y también se va a ir estudiando, para dar una respuesta a lo que significa ese espacio que hay desde la parada hasta el hospital, cómo recorrerlo y qué servicios podíamos implementar, hasta tanto se le pueda dar una solución definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le digo que es un tema en el que ya estamos trabajando, y que lleva razón su señoría cuando plantea que es necesario que reforcemos ese punto de destino —hospital—, donde muchas ciudadanas y ciudadanos se dirigen a él cada día. Como le digo, estamos trabajando y buscaremos, desde el consenso con el Ayuntamiento de Puerto Real, con su Alcalde, una solución, pero de antemano ya vamos a estudiar también las posibilidades que nos ofrece con el Consorcio de Transportes de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que seguiremos hablando de un proyecto que vamos a hacer realidad y que es fundamental para la ciudad de Cádiz, para toda la Bahía de Cádiz y, además, para todo el desarrollo de turismo sostenible del conjunto de la Bahía y el desarrollo empresarial y, por lo tanto, la generación de empleo de la zona. Es un proyecto ambicioso, que va a hacer realidad la Junta de Andalucía, porque hemos adquirido el compromiso con el conjunto de las gaditanas y de los gaditanos. Y me gustaría que sus señorías nos concedieran cinco minutos para ver un vídeo, precisamente, donde se expresa todo el trayecto, todas las paradas y las inversiones de las dos líneas que conforman el proyecto global de la Bahía de Cádiz —el tranvía metropolitano—.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y podemos ver ya el vídeo.</parrafo>
        <parrafo>[Presentación multimedia.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

