<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>106</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad del medio ambiente, Contaminación atmosférica, Lucha contra la contaminación, Protección del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000533</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000533. Pregunta oral relativa a la contaminación atmosférica en Andalucía (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la pregunta 2.3, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la contaminación atmosférica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para ello, tiene la palabra el señor Martínez Vidal, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos constancia, desde el Grupo Socialista, de que su Consejería ha impulsado la confección de un sistema integral de evaluación, seguimiento y análisis de la calidad atmosférica, de la calidad del aire, de la contaminación atmosférica en determinadas zonas en Andalucía, con vistas o con la intención de desarrollar una serie de programas específicos en una serie de ellas —zonas urbanas y zonas industriales—, donde la calidad del aire puede estar más dañada. Concretamente, tenemos noticia de que se ha adoptado una orden a tal efecto, se va a formular una orden a tal efecto.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiéramos conocer, concretamente, qué actuaciones son las que se van a desarrollar dentro de ese sistema integral.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, sobre la pregunta que me hace, quiero ponerle de manifiesto que la Consejería de Medio Ambiente ha elaborado una orden —como usted muy bien indica— para la formulación de Planes de Mejora de la Calidad del Aire en determinadas zonas de Andalucía. Lo que intentamos con esta orden es prevenir, pero también eliminar la contaminación atmosférica que generan algunas actividades humanas.</parrafo>
        <parrafo>Estos planes se desarrollan con las medidas preventivas que reducen o eliminan el riesgo de superación de los valores límites. Valores límites en la calidad del aire, que están establecidos para su seguimiento, mecanismos que actúan y que nos dan los controles permanentemente. Es una iniciativa que persigue, además, salvaguardar las condiciones de salubridad y recuperar, siempre que sea posible, las zonas que han sufrido episodios intensos de contaminación.</parrafo>
        <parrafo>Con este fin, por tanto, la Consejería, basándose en los datos que le proporcionan —como le decía antes— las estaciones de medida pertenecientes a la Red de Vigilancia y Control de la Calidad del Aire de Andalucía, y que están distribuidos en todas las zonas del territorio andaluz, tenemos —como le digo— esa información, para que en estos planes se apliquen, y en los lugares que se nos indica que hay un riesgo de superación de determinados parámetros, las medidas oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Cabe destacar, señoría, que los planes que se aplicarán en la provincia de Almería se hacen, por ejemplo, en los municipios de Almería capital y de El Ejido, en Cuevas de Almanzora, en la zona industrial de Carboneras; en la provincia de Cádiz, en la zona industrial de la bahía de Algeciras, en Jerez de la Frontera, en los municipios de la Bahía de Cádiz; en la provincia de Córdoba, en Córdoba capital; en Granada, en la capital y en el área metropolitana; en toda la zona industrial de Huelva capital; en Jaén capital y en Torredonjimeno; en Málaga, en los municipios de la Costa del Sol; en Sevilla capital y en toda su área metropolitana.</parrafo>
        <parrafo>Los correspondientes a las bahías de Algeciras y de Huelva se integran dentro de los respectivos Planes de Calidad Ambiental. Estos planes se iniciaron en el año 2000 y los resultados están siendo esperanzadores, porque constituyen, además, por sí mismos, el germen de los nuevos planes que queremos poner en marcha. En definitiva, están sirviendo como experiencia.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo ocurre en la zona industrial de Bailén, en Jaén, o en el municipio de Villanueva del Arzobispo, también en la provincia de Jaén. Quiero indicarle que ambos municipios cuentan con Plan de Mejora de la Calidad del Aire específicos, porque así lo indican la información y los datos medioambientales sobre esa calidad de la que disponemos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, el conjunto de actuaciones que se enmarca en ese compromiso, que vuelvo a manifestarle que tiene la Consejería, en la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos de Andalucía, hemos desarrollado una herramienta pionera: un sistema integral que evalúa el seguimiento y el análisis de la contaminación atmosférica y que, por tanto, nos permite el control de las emisiones y, consecuentemente, la vigilancia de la calidad del aire.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, damos cumplimiento a la normativa ambiental en vigor. Informamos a la ciudadanía en tiempo real y cuando existen superaciones de los valores límites establecidos, dentro de los distintos contaminantes, información, repito, a la que en tiempo real tiene acceso la ciudadanía, a través de nuestra página web. Digo que los datos que constantemente ofrecen estas estaciones forman parte —y termino— de esa red por la que usted me preguntaba, de control y vigilancia de la calidad del aire y del medio ambiente en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con mucha brevedad, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por la información que nos ha facilitado esta mañana al Grupo Socialista la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, haciendo una breve síntesis de lo que ella nos ha manifestado, nos parece muy acertado ese tratamiento integral, pero al mismo tiempo la zonificación, acudiendo a aquellas partes de nuestro territorio que, por razones de concentración de población o por ejercicio de actividades industriales puedan plantear, y de hecho plantean, más problemas en lo que es la calidad del aire.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, si el derecho al medio ambiente, reconocido en el artículo 28 de nuestro Estatuto, y que goza, además, de un Título propio, el VII, en el propio texto estatutario, es uno de los derechos esenciales en nuestra nueva hoja de ruta, que es ese Estatuto de Autonomía que aprobamos el año pasado, el derecho a respirar un aire de calidad integra, de una manera esencial, contenidos de ese derecho.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también muy acertado lo que es la forma en la que esta información se traslada a la ciudadanía a través de las nuevas tecnologías, concretamente de la página web, y hemos podido comprobar en otras cuestiones cómo la información de la web de la Consejería de Medio Ambiente es información en tiempo real en cualquier cuestión. Lo pudimos comprobar concretamente con otra iniciativa que este diputado tuvo ocasión de tratar hace unas semanas, concretamente la salinidad en el río Guadalquivir, y nos parece, desde luego, una forma que, además, refuerza la seguridad jurídica, refuerza la confianza de los ciudadanos en las instituciones, y animamos a trabajar en esa senda a la Consejería porque, desde luego, es un ejercicio de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿va a utilizar el turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, señor Martínez, para añadir, que no se lo había indicado en la respuesta, que, además de la información en tiempo real en la página web para todos los ciudadanos de Andalucía, de cualquier rincón de Andalucía, acceder a esa herramienta, en todas las capitales de provincia tenemos paneles donde se puede ver la calidad medioambiental, la contaminación y, por tanto, también en tiempo real cuál es la situación de la calidad del aire en ese momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta Presidencia, señorías, se les informa que la pregunta 24 decae, ya que fue contestada por la Consejera en el Pleno pasado, así que hacemos un receso de dos minutos para despedir a la Consejera, y en seguida iniciamos las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

