<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>91</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia de la Consejera de Salud para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Salud (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo quórum, como indica la letrada, comenzamos la sesión en la mañana de hoy, creo que con el único punto del orden del día de la comparecencia de la señora Consejera de Salud, para informar sobre los presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, relativos a la Consejería cuya competencia ostenta.</parrafo>
        <parrafo>Les indico que, como indica el Reglamento y como es habitual en la comparecencia de presupuestos, solo habrá un turno de intervención para cada grupo parlamentario, y lo único es que, habiendo solo un turno de intervención, y con la importancia de la materia que hoy tratamos, pues la Presidenta será flexible en los tiempos y tendrán sus señorías los suficientes minutos para exponer el posicionamiento de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, le damos la palabra a la señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días a todos los diputados y todas las diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, como es práctica parlamentaria habitual, comparezco en el día de hoy, ante esta Comisión, para presentar los presupuestos de la Consejería de Salud correspondientes al ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y como ocurre para cada ejercicio presupuestario, las cuentas públicas vienen marcadas por alguna singularidad que hace que, efectivamente, cada año los presupuestos que presentamos sean reflejo de aquellos aspectos que, de manera más o menos directa, condicionan y determinan los objetivos que pretendemos alcanzar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los presupuestos para el 2009 son, en primer lugar, los primeros —valga la redundancia— de una nueva legislatura y, por tanto, reflejan en expresión contable las líneas prioritarias de actuación que vamos a desarrollar en los próximos cuatro años. Pero también, señorías, en segundo lugar, estos presupuestos se elaboran en un contexto económico que no es necesario explicar aquí, y del que ya ha dado traslado el Consejero de Economía y Hacienda —creo que, concretamente, el lunes de esta semana—, y que constituye, en estos momentos, el problema más acuciante de la mayor parte de los Gobiernos del mundo, especialmente de aquellos con economías desarrolladas. Sin duda, este hecho va a marcar las cuentas públicas de todas las Administraciones en los niveles nacionales, autonómicos y locales.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señoría, los presupuestos del próximo ejercicio han de ajustarse a esta realidad para afrontar la situación con responsabilidad y con rigor, haciendo compatibles las difíciles circunstancias económicas con el mantenimiento de servicios y de prestaciones a los ciudadanos, y, por tanto, para mantener los niveles alcanzados hasta ahora y, en la medida de lo posible, seguir incrementándolos.</parrafo>
        <parrafo>Este sería el reto principal que se nos plantea para el año 2009, al que desde la Consejería de Salud, al igual que el resto de los departamentos del Gobierno de Andalucía, vamos a dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nos comprometemos con este presupuesto, sin duda y sin ningún tipo de incertidumbre, a garantizar a los ciudadanos y ciudadanas que seguiremos desarrollando los derechos individuales y colectivos que, en materia de salud, vienen marcando las señas de identidad de nuestra Comunidad Autónoma, objetivo que tuvimos oportunidad, hace algunos meses, de poder explicitar en este Parlamento con motivo de los retos que también teníamos marcados de cara a esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en momentos como los que atravesamos, evidentemente, son necesarias respuestas conjuntas y, lógicamente, más que nunca, ejercer con responsabilidad el papel que a cada uno nos corresponde: al Gobierno, el del Gobierno; a los grupos políticos, también esta circunstancia, y a los empresarios y al conjunto de los agentes sociales, ser conscientes de esta coyuntura.</parrafo>
        <parrafo>Si siempre he apelado a la lealtad institucional como un cauce que nos tiene que permitir avanzar en cuestiones que realmente preocupan a los ciudadanos, hoy más que nunca esa lealtad institucional se convierte en un requisito básico para afrontar esta actual coyuntura. La ciudadanía no entendería que los representantes políticos quisieran sacar réditos anteponiendo intereses de grupos, y, por tanto, aunque estos sean lícitos, deberían supeditarse al interés general de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, por ese interés general de la sociedad, el Gobierno ha diseñado un presupuesto global, donde las políticas sociales y de solidaridad constituyen su eje vertebrador. De hecho, se destinan cuatro de cada cinco euros al aumento del presupuesto, justamente, en estas políticas; es decir, que más de dos terceras partes del gasto no financiero se destinan a políticas sociales. Ello supone, en términos absolutos, una dotación de 19.151’8 millones de euros, de los cuales, 9.782’3 corresponden a sanidad. Es decir, que se destina a salud la mayor partida presupuestaria de su historia y, además, es la política andaluza en la que más se invierte, por parte del Gobierno de Andalucía, en el conjunto del montante económico. Diríamos, en términos coloquiales, que le corresponde a salud el mayor trozo de la tarta presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Ello nos va a permitir mantener nuestro nivel de servicios a los ciudadanos y seguir avanzando en la consolidación de un sistema sanitario como elemento vertebrador y de cohesión social; un sistema sanitario que se hace más necesario, si cabe, en circunstancias como la que atravesamos. De esta forma, reforzando el sistema de salud, ayudamos a los ciudadanos también a afrontar estos momentos difíciles, permitiendo a las familias librar rentas que tendrían que inmovilizar para el cuidado de su salud.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde la Consejería hemos ido poniendo en marcha, en los últimos años, un conjunto de medidas de apoyo a las familias andaluzas, que, sin duda, está repercutiendo muy positivamente tanto en el ahorro económico que estas medidas suponen como en beneficio, en términos de salud, que comportan estas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Podría citarles, señorías, como las más significativas las que detallo a continuación:</parrafo>
        <parrafo>El programa de atención bucodental, que ya en el año 2009 dará cobertura a todas las cohortes objetivos del mismo. Somos de las primeras comunidades autónomas en completar todo el público diana al que iba dirigido este programa; es decir, a niños y niñas entre 6 y 15 años, lo que supone un incremento de 106.843 niños y niñas, respecto al ejercicio 2008.</parrafo>
        <parrafo>Esta población tiene derecho a la exploración y reconocimiento de la dentición permanente y al seguimiento facultativo en los casos en los que el especialista así lo aconseje. Alcanzamos, además, un porcentaje cercano al 89%, en el que los niños y niñas son atendidos en su propio municipio de residencia.</parrafo>
        <parrafo>También la atención bucodental, como saben sus señorías, se ha extendido a toda la población con discapacidad severa, sea cual sea su edad. Han sido atendidos, desde la puesta en marcha de esta prestación, 3.030 personas, de las cuales, 517 fueron derivadas al hospital de referencia para continuar tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Otro de nuestros programas de apoyo es el plan de atención a cuidadoras de grandes discapacitados, que constituye, señorías, sin duda, una de las medidas que mayor incidencia ha tenido en la tarea de muchas personas que dedican gran parte de su tiempo y de su energía a atender a estos enfermos. Hemos identificado 15.895 cuidadoras y 2.485 cuidadores, que cuentan con tarjeta sanitaria específica, lo cual les facilita, como sus señorías conocen, su relación con el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, para facilitar la accesibilidad a servicios de fisioterapia y rehabilitación, se han ido implantando salas específicas en los centros de atención primaria y también a través de equipos móviles que permiten la valoración terapéutica y la aplicación de distintas medidas rehabilitadoras.</parrafo>
        <parrafo>Con estas medidas y otras incluidas en el plan de apoyo a las familias andaluzas, estamos poniendo a disposición de las mismas una serie de prestaciones que, además de aportar atención sanitaria propiamente dicha, tienen repercusión sobre el gasto que supondría a estas familias no contar con estos servicios desde la propia sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero también saben sus señorías que el sector sanitario es, además, proveedor de atención sanitaria, es el generador de desarrollo económico y de riqueza en el conjunto de la Comunidad. Podríamos decir que, aproximadamente, el 3’06% de la población ocupada andaluza lo está en el sector sanitario público, lo que representa un total de 96.000 personas. Este empleo tiene también una gran trascendencia económica a través de las rentas percibidas por las economías domésticas.</parrafo>
        <parrafo>Somos uno de los grandes empleadores del conjunto del Estado. De hecho, hay que tener en cuenta que más del 43% del presupuesto sanitario público en Andalucía se destina a retribuciones de personal, y que, además, este presupuesto sanitario viene a representar, por otra parte, más del 30% del presupuesto del gasto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, tenemos también que contar con el empleo sanitario privado directo, es decir, 6.700 personas ocupadas en establecimientos no integrados en el sistema público andaluz. Todo ello, si lo sumamos, da un total de 115.000 personas que prestan sus servicios en el entorno de la sanidad en Andalucía, lo cual representa el 4% de la población andaluza ocupada.</parrafo>
        <parrafo>Son datos, señorías, que al inicio de este ejercicio presupuestario quiero poner de manifiesto, para que, efectivamente, el sector salud no solamente se visualice, como habitualmente se viene haciendo, como un sector de gasto, sino también como un sector de inversión, fundamentalmente para reforzar su política de cara a seguir incrementando el progreso, desarrollo económico y social que posibilita la sanidad en el conjunto de la economía andaluza y española.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la política sanitaria no solo incide en el nivel de salud, sino, también, entendemos desde la Consejería que es una apuesta de futuro por su repercusión en el desarrollo de la región. Así, como he comentado, la sanidad pública es una de las más importantes empresas en generación de empleo, directo o inducido; responde a una dinámica de demanda de bienes y servicios, lo cual estimula el crecimiento de sectores económicos que lo abastecen, y, por otro lado, también pone de manifiesto una densa red de relaciones comerciales en la que, si no existiera esa sanidad pública, difícilmente podríamos apostar por investigación y desarrollo, que en estos sectores se traduce en mayores niveles de productividad y, por tanto, de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Son, por tanto, señorías, estos presupuestos que hoy les presento, unos presupuestos que, como decía, se ajustan a la realidad económica, pero que no merman ni prestaciones ni servicios, sino que —todo lo contrario— suponen un motor de desarrollo para garantizar el núcleo fundamental de las inversiones sanitarias. Asimismo, con este presupuesto que hoy les vamos a presentar podemos comprometernos a mantener el nivel de inversiones que estamos realizando, y, por supuesto, al cumplimiento de los compromisos adquiridos en materia de personal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al volumen total de recursos, decirle, señorías, que el presupuesto 2009 representa el 30’27% del conjunto del Presupuesto de la Comunidad Autónoma, lo cual implica una dotación de 9.782.370.000 de euros. En relación al reparto proporcional, representa una asignación per cápita de 1.214 euros por andaluz y año, frente a los 1.193 euros del ejercicio anterior. Por otra parte, representa un crecimiento del 2’77% respecto al año 2008.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el peso total en el PIB de Andalucía, estimado en unos ciento cincuenta y nueve millones ciento ochenta y tres mil euros, el presupuesto en sanidad representa un 6’15% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de continuar, como creo que corresponde siempre al final del ejercicio presupuestario, me gustaría hacer un breve repaso de algunos de los objetivos que nos habíamos planteado para el año 2008, y también para poder dar cuenta del nivel de cumplimiento, que ha sido muy elevado.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la dotación de nuevas infraestructuras sanitarias, el año 2008 ha sido muy positivo, porque hemos podido avanzar de forma notable en los proyectos previstos. En primer lugar, hemos comenzado las obras del nuevo hospital comarcal de Ronda, y, además, continúan a buen ritmo las del campus de la Salud de Granada, y desde el pasado 1 de enero contamos en el sistema sanitario público con un nuevo hospital, el hospital de Morón —recordarán que se integró en la red pública de Andalucía—, en el que actualmente se están invirtiendo nuevos recursos para mejorar la atención de la población de Morón en un futuro inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Para completar estos resultados, también resulta de una gran satisfacción comentar a sus señorías que el próximo mes de diciembre vamos a inaugurar el nuevo hospital de Peñarroya, con lo que al final de 2008 serán ya nueve los centros de alta resolución, los centros hospitalarios que se habrán puesto en marcha en los últimos tres años.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, este pasado año nos ha permitido un adelanto importante en los planes de modernización de infraestructuras, tanto en El Campo de Gibraltar como en las grandes actuaciones que se están desarrollando en grandes hospitales de Andalucía. Es el caso de las urgencias del Reina Sofía, Puerta del Mar, Juan Ramón Jiménez, Materno-Infantil de Granada o Complejo Hospitalario de Jaén. También reformas en Carlos Haya —medicina nuclear, neonatología o UCI pediátrica—; quirófanos en Torrecárdenas, primera planta y reanimación; construcción de nuevos búnkeres para radioterapia en hospital Virgen del Rocío, y una sala de rehabilitación cardiaca en Virgen Macarena, solo por citarle algunos ejemplos de los grandes centros hospitalarios. Asimismo se ejecutan a buen ritmo las obras de modernización de los hospitales comarcales de Pozoblanco, Axarquía, Cabra, Infanta Elena, Costa del Sol y Poniente.</parrafo>
        <parrafo>En el capítulo de atención primaria se ha llevado a cabo renovación, ampliación y reforma de infraestructuras de numerosos centros sanitarios, así como otras actuaciones que nos han permitido construir o continuar con la construcción de más de setenta centros de atención primaria. Entre ellos me gustaría reseñarles tres importantes centros de salud en Almería —Olula, Pulpí y Roquetas—, otros tres en Cádiz —Jerez, San Fernando este—, y en Córdoba, en donde estamos en este momento acometiendo importantes obras. Asimismo, proyecto de dos grandes centros en Granada, cinco en Jaén o tres en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva estamos construyendo, e incluso se ha puesto en funcionamiento ya, un importante centro en El Torrejón, y, en Sevilla, un nuevo centro en Marchena, además del inicio de obras de Montequinto o de Pilas.</parrafo>
        <parrafo>Junto con todas estas obras de modernización y nuevos centros de atención primaria, hemos completado la reordenación funcional de urgencias, y se han consolidado en este ámbito 476 dispositivos de atención al problema urgente. En cuanto a emergencias, además de fortalecer algunos equipos terrestres, se han constituido dos equipos aéreos, concretamente con sede en Córdoba y en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>En relación con nuevos derechos y prestaciones —como antes les comentaba—, también el año 2008 ha sido muy positivo para seguir extendiendo este conjunto de derechos a toda la población de Andalucía. Un ejemplo de ello es que hemos incrementado la prestación en atención dental, con la incorporación de la cohorte de niños y niñas nacidos en el año 2002, con lo que la cifra que se acumula de andaluces que tienen derecho a este tipo de prestación ya asciende a más de setecientos setenta y cuatro mil personas. En lo que se refiere al derecho de personas discapacitadas, en 2008 atendimos a casi dos mil personas. También se ha extendido la prestación en atención bucodental a personas embarazadas, y se ha revisado a 17.678 mujeres en el primer semestre de este año. Ello ha conllevado una serie de procedimientos tanto de exodoncias como de obturaciones que da lugar a 928 actuaciones y 524 respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a personas mayores, señorías, hemos seguido continuando el programa de chequeo médico a mayores de 65 años, que en el año 2008 alcanzará aproximadamente al 80% de las personas de este grupo de edad, y seguimos siendo la única Comunidad Autónoma de España que garantiza este tipo de programa preventivo en la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos consolidado la ampliación de la oferta asistencial en reproducción humana asistida, con actuaciones que nos van a permitir llegar al ciento por ciento de los hospitales en cuanto a técnica básica, y, por eso, en 2008 se han iniciado actividades en el hospital de Baza y en el área norte de Córdoba, y antes de que concluya este año se hará extensivo a los hospitales de Jerez, San Cecilio, Axarquía y Osuna. También en 2008 esperamos iniciar actividad ya en técnicas avanzadas en los hospitales Torrecárdenas, Puerta del Mar y Juan Ramón Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, hemos avanzado en la extensión del derecho a habituación individual, priorizándose, como recordarán sus señorías, en grupos de población especialmente vulnerables, como pacientes con cáncer, donde alcanzamos ya un 64% de habitaciones individuales, o áreas de pediatría, con un 50% de habitaciones en uso individual.</parrafo>
        <parrafo>En políticas de salud pública, está en pleno desarrollo en ocho municipios de Andalucía el proyecto piloto para el desarrollo de la red de acción local en salud pública, con la formación de personal técnico de gobiernos locales, y también de los servicios de salud correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado en el desarrollo de planes integrales, y en este sentido hemos dado un nuevo impulso a los compromisos adquiridos en salud mental presentando el segundo plan hace escasamente unos días, concretamente en el mes de octubre. Entre otras cuestiones, el plan contempla la contratación de 97 nuevos profesionales, a partir del 1 de noviembre, de los que 46 son facultativos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, acabamos de poner en marcha dos nuevos hospitales de día en Málaga, el del Cónsul y en Antequera. También, mientras se realizan las obras, se ha abierto una dotación de 12 camas en la nueva unidad de hospitalización de agudos —hablamos de salud mental— del hospital Virgen de la Victoria de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de integración social de personas con enfermedad mental, al cierre de este ejercicio presupuestario, se habrá producido un incremento de 95 plazas de casas hogar y 117 en viviendas supervisadas.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al II Plan de Oncología, en este año que finaliza hemos completado ya la puesta en marcha de tratamientos quimioterápicos de baja toxicidad en todos los hospitales comarcales en coordinación con sus hospitales de referencia.</parrafo>
        <parrafo>También hemos incrementado la dotación de alta tecnología con la adquisición..., con la compra de seis nuevos aceleradores lineales de alta energía, siete de baja energía, y durante 2008 estamos realizando obras de acondicionamiento para instalar estos equipos en varios centros hospitalarios.</parrafo>
        <parrafo>También se han adquirido dos nuevos equipos de braquiterapia de alta tasa en el hospital Virgen de las Nieves y en el complejo de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con estas nuevas dotaciones y las que tenemos previstas para el año 2009 nos estamos acercando, incluso superando en algunos casos, a los estándares europeos de alta tecnología sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Plan de Diabetes, en el año 2008, hemos completado la red diagnóstica y terapéutica en todos los hospitales andaluces en cuanto a retinopatía diabética. Contamos ya con 13 retinógrafos-angiógrafos y tres equipos de láser-terapia en los servicios de oftalmología de nuestros centros hospitalarios; 104 retinógrafos de cribado en centros de atención primaria, y 11 retinógrafos de cribado en los servicios de endocrinología de los centros hospitalarios.</parrafo>
        <parrafo>Además, hemos formado a más de 1.700 profesionales en el manejo de estas técnicas para poder evitar el avance de esta enfermad intentando diagnosticarla en estado precoz.</parrafo>
        <parrafo>Hemos iniciado, por otra parte, las actuaciones para el desarrollo del Plan de Enfermedades Raras con la puesta en marcha de nuevas determinaciones analíticas que permiten el diagnóstico de 11 nuevas enfermedades pertenecientes a este grupo y, además, la extensión del consejo genético y la incorporación de 13 nuevas enfermedades a los procesos que se pueden evitar mediante diagnóstico genético preimplantatorio. Hablamos de poliposis adenomatosa de colon, síndrome X frágil, síndrome de Marfan y ocho diferentes tipos de ataxia espinocerebelosa.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del plan de cuidados paliativos, en el año 2008 hemos inaugurado tres nuevos equipos de soporte mixto correspondientes a hospitales de Axarquía, Riotinto y Ronda, y está en proceso de apertura la unidad de cuidados paliativos del hospital Virgen Macarena.</parrafo>
        <parrafo>También en 2008 hemos comenzado la vacunación frente al virus del papiloma humano, ofertando la vacuna a 45.507 adolescentes nacidas en el año 1994, con una inversión total de 12’1 millones de euros para adquirir las tres dosis que completan el calendario vacunal. A la fecha de hoy, señorías, se han vacunado ya en torno a 13.000 adolescentes pertenecientes a la población diana.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del servicio de comunicación con los ciudadanos, hemos ampliado la oferta de Salud Responde incorporando nuevas áreas de consulta, fundamentalmente, en consejo sobre medicación.</parrafo>
        <parrafo>Hemos comenzado también, en estos últimos días, otra de las áreas en las que la población ha mostrado gran interés en hacer consultas telefónicas como es la atención a las diabetes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo profesional, en el año 2009, hemos comenzado la extensión del modelo de carrera profesional a todo el personal sanitario que hasta ahora no había tenido acceso, incluyendo entre este grupo a profesionales técnicos sanitarios de Formación Profesional y personal de gestión y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reconocido en este año la carrera profesional a 26.600 personas —en nivel 2, 1.555, y en nivel 3, 25.045—; lo que hace sumar un total de 65.136 profesionales del sistema sanitario público que ya tienen reconocida su carrera profesional.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, me complace informarles que acabamos de firmar la resolución para la promoción a los niveles 4 y 5 de carrera profesional ordinaria para el titular sanitario titulado, en función —como recordarán sus señorías— de la acreditación personal conseguida.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, hemos hecho extensivo este modelo de carrera profesional o de reconocimiento profesional a los profesores vinculados que reciben retribuciones salariales conjuntamente del sistema sanitario y de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, señorías, hemos completado ya para todos los niveles profesionales una de las principales aspiraciones que tenía el colectivo en el ámbito profesional como es ver reconocido su nivel de implicación con los pacientes, su preocupación por la formación y su voluntad de compaginar labores asistenciales, docentes y de investigación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ámbito de formación, solo por señalar algunos de los hechos más destacados, decirles que en 2008 hemos duplicado la capacidad docente de las unidades de formación de matronas con la acreditación de nuevas plazas en las universidades de Almería, Cádiz y Córdoba-Jaén. Y también hemos posibilitado la Formación Profesional con nuevas herramientas, metodológicas y didácticas como el paciente simulado virtual o el sistema quirúrgico Da Vinci.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos puesto en marcha otros programas docentes sobre plataformas de teleformación con metodología e-learning, como el caso de Portal Salud Sexual, que ha formado en 2008 a 600 profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En el campo de la investigación y de las nuevas terapias, antes de que finalice el año 2008, vamos a iniciar las obras del Centro Andaluz de Nanomedicina y Biotecnología —el Bionand—, y ya se han iniciado los centros de genética y oncología —Genio—, con un total de 15 millones de euros de inversión. También —lo hemos hecho— las actuaciones del Instituto de Investigación Biomédica Maimónides que, como recordarán, está integrado en el hospital Reina Sofía de Córdoba, y actualmente estamos poniendo en marcha la mayor red de salas blancas, con instalaciones GMP para la producción de terapia celular, en un total de 12 salas, en ocho centros hospitalarios o de investigación de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En la aplicación de nuevas tecnologías de grandes sistemas de comunicación e información, hemos extendido la historia de Salud Digital en los servicios de urgencia y de consultas externas de prácticamente todos los hospitales de la Red del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas son muy brevemente algunas de las principales actuaciones desarrolladas a lo largo del año 2008 y comprometidas al inicio del ejercicio presupuestario de este mismo año.</parrafo>
        <parrafo>Como antes les comentaba, con el presupuesto del año 2009, queremos, por tanto, no solo mantener el nivel de prestaciones sanitarias básicas, sino, además, asumir nuevos compromisos en materia de personal y de derechos de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir avanzando, por tanto, en las líneas principales que consolidan el programa de legislatura que tuve ocasión de trasladar en esta Cámara en el mes de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Espero que en la información documental, que creo que se les ha entregado al inicio de esta Comisión, puedan encontrar las grandes cifras presupuestarias que marcan algunos de los elementos más importantes de la sanidad andaluza para este año 2009. Solamente voy a analizar algunas de ellas de forma breve, porque creo que ponen de manifiesto, evidencian la posibilidad de dar respuesta cumplida a los compromisos que hemos adquirido.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, señorías, respecto a los gastos en materia de personal se contemplan 4.298’39 millones de euros, lo que supone casi el 44% del presupuesto sanitario que sube para esta partida en su conjunto el 4’54% respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Con ello, señorías, podemos asumir las subidas salariales previstas, que vienen como resultado los compromisos sindicales adquiridos en el año 2008, y también algunos que vienen del año 2006, entre los que se encuentra el pago de los trienios al personal interino. De hecho, esta subida retributiva se va a traducir casi en un 5% para los médicos, 6% enfermería y casi un 10% para otros profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Esta concentración, señorías, del presupuesto en materia de personal pone de manifiesto nuestra apuesta por seguir incrementando no solamente el desarrollo profesional, sino el número de efectivos que se incorporan en el sistema sanitario. Si el conjunto del presupuesto crece un 2’77%, el esfuerzo que se ha realizado implica que un 4’54% se va a emplear en políticas de personal en relación con el ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los gastos en bienes corrientes y servicios, vamos a mantener, incluso a incrementar, la prestación de asistencia sanitaria en el ámbito de atención directa a los ciudadanos, como atención dental, podológica o atención temprana, que realizamos —como recordarán— a través de conciertos. En efecto, estas cuantías específicas se han incrementado un 2’10% respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>El resto del Capítulo II, excluidos estos gastos en concierto sanitario, asciende a 1.757’15 millones de euros, lo que equivale a un 18% del presupuesto sanitario, lo que representa a su vez un descenso del -1’53% respecto al año anterior. De esta manera, nos sumamos al compromiso asumido por toda la Junta de Andalucía de incrementar al máximo las medidas de austeridad en todos aquellos gastos que no suponen limitar servicios básicos de atención a la población. Es decir, el descenso de este capítulo se concentra en las partidas presupuestarias que no están directamente relacionadas con la atención sanitaria —háblese de papelería, energía o suministros—, reservándose el monto mayor de este capítulo presupuestario a los gastos que directamente inciden en la atención.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al presupuesto destinado a farmacia, el 21’27% del total del conjunto presupuestario sufre un incremento del 3’80% respecto a 2008, lo que hace que intensifiquemos más, si cabe, nuestras políticas de uso racional del medicamento.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las partidas específicas ya de la Consejería de Salud, los principales datos presupuestarios que quiero destacar son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>El incremento de las transferencias corrientes del 5’10% en relación al año anterior, que fundamentalmente van dirigidas a entidades que trabajan conjuntamente con la Consejería de Salud; entre ellas, de forma particular, empresas públicas sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>Crecimiento del 9’28% de programas de calidad y modernización, que nos permitirán mantener y potenciar políticas de I+D+I, políticas que consideramos básicas para incrementar la calidad en la atención sanitaria y para liderar la innovación tecnológica en atención a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Incremento del 5’14% en el programa de atención sanitaria de la Consejería de Salud, que permite, asimismo, subir atención dental y atención temprana.</parrafo>
        <parrafo>O, como antes les comentaba, las políticas de austeridad, que nos llevan a disminuir en el programa de Dirección y servicios generales casi un 5%. Dicho de otra manera: se achata la parte correspondiente a servicios complementarios —fundamentalmente, servicios centrales, Consejería de Salud o SAS— y, por otra parte, se incrementa la partida presupuestaria en los centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a lo que implica esta traducción presupuestaria en el Servicio Andaluz de Salud, los datos más significativos son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>El total del proyecto de presupuesto del SAS asciende a 8.982’58 millones, lo que supone un incremento del 2’64% respecto al año anterior. Los gastos de personal en el SAS contemplan una partida de 4.222’5 millones de euros, lo cual supone un incremento del 4’68%. Ello nos va a permitir la creación de 173 plazas nuevas, que actualmente no existen.</parrafo>
        <parrafo>La disminución del -1’92% en el apartado de bienes y servicios, respecto al año anterior, en consonancia con las políticas de austeridad, con la singularidad que les expresaba de que ese capítulo presupuestario decrece en aquellos ámbitos que no están directamente relacionados con la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Analizando el conjunto del presupuesto del SAS, sus señorías comprobarán que los servicios centrales consumen el 0’29% del presupuesto y que, por tanto, el 99’71% se destina directamente a la prestación de servicios sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>De los siete programas que contempla el Servicio Andaluz de Salud, el de mayor dotación, como no podría ser de otra manera, es el 4.1.C, de Atención sanitaria, con 6.547’85 millones, lo que supone un 72’89% del total, que experimenta un incremento del 2’08 respecto al año anterior. En este programa se incluye toda la atención sanitaria, tanto la prestada con medios propios como la realizada a través de los conciertos, que, además, está íntimamente relacionado con el programa de prestaciones complementarias y farmacéuticas, que tiene 2.147’70 millones de euros. Entre ambos programas, señorías, suman un total del 96’80% del presupuesto del SAS. Es decir, prestación farmacéutica y atención sanitaria representan este 96%. Y si sumamos ambas partidas y, además, incorporamos empresas públicas en las transferencias correspondientes, y Capítulo Primero en el apartado correspondiente a MIR, el incremento que representa la atención sanitaria directa a los ciudadanos experimenta un 2’75, en consonancia con el crecimiento presupuestario del total de la Consejería más SAS.</parrafo>
        <parrafo>Estas son, señorías, de forma muy general, las grandes cifras presupuestarias de este año 2009, que, como les comentaba, nos van a permitir hacer frente a los compromisos adquiridos y, por tanto, también poder asumir gran parte de los proyectos de futuro que expuse en mi propuesta de política sanitaria para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, solo me gustaría detallarles, como es habitual en esta comparecencia, algunos objetivos que se encuadran, precisamente, en esas grandes áreas que comprometí en su momento.</parrafo>
        <parrafo>La primera, señorías, un sistema de salud con más servicios, derechos y prestaciones, más democrático y participativo. En 2009 pondremos en marcha la elaboración y el desarrollo del Plan de Participación Ciudadana para el conjunto del sistema sanitario público de Andalucía. El objetivo es incorporar durante este año a la ciudadanía en el proceso de toma de decisiones, ya sea directamente, a través de asociaciones o de Gobiernos locales.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el desarrollo e impulso del plan de atención a cuidadoras, con la puesta en marcha del contacto telefónico directo con profesionales y el desarrollo de áreas de descanso para cuidadoras, que abarcará al menos el 10% de los hospitales de Andalucía durante el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, seguiremos desarrollando la garantía de acompañamiento en todo momento a pacientes que lo precisen —sobre todo, grandes discapacitados—, con la puesta en marcha de la tarjeta Más cuidado, que implica que más de treinta mil personas —fundamentalmente, cuidadoras de enfermos con alzhéimer y otras demencias— puedan, como decía, tener una relación privilegiada con el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a poner en marcha, aproximadamente, veinte nuevos centros de atención temprana, conveniados con ayuntamientos de toda la geografía de Andalucía. Ello nos va a permitir atender a cerca de mil nuevos niños con problemas de desarrollo, fundamentalmente discapacidad intelectual, motora, sensorial, o niños con problemas de autismo. Estos nuevos centros se van a poner en marcha en Berja, Níjar, Arcos, Conil, Chiclana, Córdoba, Albuñol, Órgiva, Atarfe, Alhama, Granada, Huelva, Alcalá la Real, Bailén, Cazorla, Jaén, Estepona, Fuengirola, Málaga y Sevilla. Todo ello, señorías, se completará con la normativa necesaria para regular las actuaciones en materia de atención temprana. En él se comprometerá la actuación coordinada de las tres consejerías, para continuar con la línea de trabajo que venimos desarrollando en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, aprobaremos por el Consejo de Gobierno —y espero que también por este Parlamento— la ley reguladora de la dignidad de las personas ante el proceso de la muerte; ley que conlleva la puesta en marcha de una importante red de cuidados paliativos, que hay que extender para toda la geografía andaluza y que implica la disponibilidad de atender en esta materia a los pacientes que lo deseen en su propio domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ampliaremos la cobertura de salud bucodental en infancia y juventud, completando la prestación para los niños y niñas que, en 2009, estén comprendidos entre 6 y 15 años. Este incremento se completa con una nueva cohorte de personas nacidas en el año 2003, que la componen un total de 91.000 niños y niñas, y asimismo otros 15.330 niños, nacidos en los años 1994 y 2002, que no se habían incluido en las cohortes anteriores por no residir en Andalucía. Les decía a sus señorías que seremos de las primeras comunidades autónomas en finalizar el programa bucodental infantil.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, también me complace anunciarles que, durante el año 2009, planificaremos y comenzaremos la prestación de atención bucodental para las personas mayores de 65 años. Vamos a poner en marcha la valoración del estado de salud bucodental correspondiente a este grupo de edad, con estudios complementarios en los casos en que fuera necesario, así como consejos sobre actividades básicas, como higiene, cepillado y, además, tratamientos de caries y enfermedad periodontal. Para el año 2009, se valorará al 20% de la población incluida en este programa, que se incorporará al programa de salud para mayores de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, vamos a completar en el conjunto de la red hospitalaria la cartera básica de logopedia para todas las áreas sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a extender a todos los hospitales de Andalucía el plan de humanización de atención perinatal, que tenía un período de decalaje que completaba el año 2009, con el que queremos seguir incrementando el papel de las mujeres durante el parto a través de la libre elección, y también a través de la elección de la postura con la que las mujeres quieran dar a luz. En el año 2009 vamos a incorporar en este programa los hospitales de Riotinto, Jaén, Virgen de la Victoria, y también el hospital de Valme.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a revisar y actualizar el programa de sexualidad y de fertilidad para lesionados medulares, incluyendo financiación selectiva de la medicación necesaria según evidencia científica disponible. En 2009 pondremos en marcha en los tres centros del Servicio Andaluz de Salud que tienen unidades de lesionados medulares y unidades avanzadas de reproducción asistida, como son hospital Virgen de las Nieves, de Granada, hospital Virgen del Rocío, de Sevilla, y hospital Puerta del Mar, en Cádiz, una unidad avanzada de reproducción humana para este colectivo de lesionados modulares.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a ampliar y desarrollar el programa educativo para enfermedad crónica y seguimiento por parte de profesionales de enfermería. De otro lado, vamos a ampliar la oferta de atención podológica para personas con diabetes, duplicando el número de pacientes que tienen derecho a la atención podológica.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a convocar la adjudicación de 300 nuevas oficinas de farmacia en desarrollo de la Ley de Farmacia de Andalucía; vamos a poner en marcha el decreto que regula la cirugía estética en menores y la obligación de los centros o servicios y profesionales que practican este tipo de intervención en relación con los ciudadanos; vamos a crear los comités de ética asistencial en todos los centros sanitarios, con participación de la ciudadanía, y, asimismo, revisaremos normativa de consentimiento informado y renovaremos la política de procesos asistenciales incorporando nuevas evidencias, y también desarrollando el nuevo rol para la enfermería; entre ellos, la competencia para la prescripción a enfermeras, que, como saben sus señorías, es una de las apuestas que está desarrollando la Consejería de Salud. Y, en el apartado de salud pública, en el objetivo de mejorar la salud de la ciudadanía, se va a estudiar y a desarrollar una propuesta para la nueva ley de salud pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro objetivo es elaborar el anteproyecto de una ley, que pretende ser ambiciosa e innovadora, y que, bajo nuestro punto de vista, tendría que abordar dos retos importantes de la sociedad actual, como es el garantizar a los ciudadanos entornos ciudadanos más seguros, y también más saludables, mediante una producción alimentaria que vaya en esta línea, y también mediante la regulación de un urbanismo que contribuya a mejorar la salud de la población.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2009, por otra parte, vamos a elaborar el IV Plan Andaluz de Salud, que está en relación muy directa con la política de salud pública. Se va a impulsar la implicación de los gobiernos locales en políticas de salud, a través del desarrollo de planes locales, en los que vamos a continuar la extensión de este proyecto piloto en alianza con los ayuntamientos de Alcalá de Guadaíra, Vícar, Mijas, Aracena, Alcalá la Real, La Carlota, La Victoria, San Sebastián de los Ballesteros, Algeciras y Baza, y aquellos municipios que durante el primer trimestre se puedan sumar a este plan local de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a extender la implantación del plan de cuidados paliativos reforzando tres unidades en Torrecárdenas, Huércal-Overa y Jerez. Asimismo, vamos a crear dos nuevas unidades en el hospital Reina Sofía y cinco nuevos equipos de soporte domiciliario en Algeciras, Virgen de las Nieves, Costa de Huelva, el hospital Virgen de la Victoria y Valme, y otros dos nuevos equipos de soporte mixto en Infanta Elena y en El Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a fomentar nuevas estrategias de prevención en anorexia y bulimia, concluyendo en el año 2009 con la implantación del proceso de trastorno de la conducta alimentaria, que en el año 2008 estaría finalizado en el 50% de los centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Se va a desarrollar la regulación normativa de máquinas expendedoras de bebidas y alimentos que contribuyan a generar hábitos saludables para el conjunto de la población, fundamentalmente población adolescente.</parrafo>
        <parrafo>Se va a poner en marcha un plan de remodelación de la red de laboratorios de salud pública; como saben, laboratorios de referencia para todos aquellos elementos que tienen que ver con la seguridad, y también con la alimentación, en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a potenciar comedores saludables en centros residenciales, ya no solo para niños, sino también para personas mayores, y para centros de personas con discapacidad, lo cual agruparía a más de cuarenta mil usuarios, y que tendrían esa consultoría con la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Se van a impulsar las rutas saludables, que combinen ocio con actividad física, al menos en veinte municipios de Andalucía, y también desarrollaremos la propuesta de acuerdo con los empresarios del sector de la panadería para la reducción de los niveles de sal en el pan, y también los de restauración en el Código de alimentación equilibrada. Las empresas que cumplan con este código recibirán un distintivo de empresas colaboradoras con el Plan de Alimentación Equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, se incorporarán servicios en alimentación equilibrada, en el programa de empresas saludables, fundamentalmente en mutua, y también en asesoría sobre menús saludables en comedores colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Implantaremos el servicio de telematrona en aquellos municipios que están alejados o en el que las mujeres nos han expresado dificultad para la preparación al parto —son un total de 70 municipios, y lo haremos en colaboración con la Consejería de Innovación—, y seguiremos con algunas de las iniciativas, como Escuela de Pacientes o Salud Multimedia.</parrafo>
        <parrafo>Para ir terminando, señorías, en alianza con profesionales y directivos del sistema sanitario para una mejor organización, vamos a desarrollar un plan estratégico de formación integral de sistema sanitario público de Andalucía, con la implantación del modelo de gestión recogido en este plan para el ciento por ciento de los centros asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también me complace anunciarle que vamos a poner en marcha nuevas medidas para potenciar la estabilidad, mediante un plan de gestión de profesionales eventuales que permita transformar 5.092 nombramientos eventuales estructurales en nombramientos de carácter interino; ello, señorías, con el horizonte de una nueva convocatoria de oferta de empleo público en los próximos años que estabilice este número de profesionales en el conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quiero decir en este apartado es que nada más allá y más lejos de que vayamos a recortar la plantilla en 5.000 personas; todo lo contrario: vamos a estabilizar las plazas de estas personas pasándolas a personal interino en el conjunto de nuestros centros sanitarios, con lo que en el futuro tendrán opción a la presentación a la oferta de empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a incorporar un panel de expectativa profesional al sistema sanitario que permita conocer de forma periódica las expectativas y las opiniones de los profesionales, tanto en política y gestión sanitarias como en el ámbito de atención primaria y especializada.</parrafo>
        <parrafo>Se va a continuar la implantación de la gestión de procesos administrativos en recursos humanos, con el impulso de la Administración electrónica, que nos va a permitir conseguir que el ciento por ciento de la selección de personal se realice a partir de la bolsa única, y también que se pueda potenciar el uso electrónico para la petición de permisos, vacaciones, formación y gestión de reclamaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se va a integrar la cultura de la organización en la prevención de riesgos laborales y la vigilancia de la salud, de manera, señorías, que el ciento por ciento de los profesionales del SAS va a recibir durante este año formación básica y específica en función de sus riesgos, y, además, se va a realizar un examen de salud, correspondiente a todo el personal de nueva incorporación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a mejorar la comunicación interna, mediante el rediseño de unidades de atención al profesional, con unidades de comunicación que nos permitan resolver el ciento por ciento de las demandas que se planteen en este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, vamos a implantar de forma definitiva el modelo de carrera profesional, ya con carácter ordinario. Saben sus señorías que hasta la fecha se ha desarrollado lo que hemos venido en llamar «modelo extraordinario», que permitía el reconocimiento automático de la carrera profesional a aquellos profesionales que cumplían determinado tipo de indicadores, y que este modelo de carrera profesional ordinario nos va a permitir que el ciento por ciento de los profesionales que estén acreditados y que cumplan los requisitos que plantea la carrera —ser personal fijo y tener tiempo trabajado— pueda acceder al nivel de carrera profesional correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 vamos a potenciar nuevas competencias en enfermería, fundamentalmente —como he comentado— prescripción, solicitud de pruebas diagnósticas y derivación a otros profesionales, extendiendo y completando la figura de «enfermera de referencia». De hecho, en el ámbito de la atención primaria nos comprometemos a que el ciento por ciento de la población tenga su enfermera de referencia en el marco del equipo asistencial, y en atención hospitalaria se potenciará la figura de enfermera de referencia fundamentalmente en pacientes crónicos y cuidadoras. Asimismo, en salud mental, todas las personas atendidas por trastorno mental grave dispondrán de enfermera de referencia para ellas, y, sobre todo, para sus personas cuidadoras.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollaremos el diseño, y también la implicación, de nuevos programas de formación para el aprendizaje de contenido específico para este tipo de planes integrales. Así, vamos a formar con esta metodología en este año a 4.000 profesionales en el área de cuidados paliativos y otros 600 en el área de riesgo cardiovascular. Potenciaremos entrenamiento telemático, robótico y simulación virtual con el uso de las TIC en especialidades quirúrgicas y con programas especiales de entrenamiento en cirugía mínimamente invasiva. Sobre todo cirugía general, urología, cirugía cardiaca y ginecología.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ampliar nuevos servicios a los profesionales con la biblioteca virtual del sistema sanitario, con la finalidad de ayudar a la búsqueda y de hacer accesible el conocimiento, con independencia del nivel donde se trabaja. Se facilitará en el año 2009 a todos los profesionales un nuevo servicio de acceso a los documentos que no se encuentran en la biblioteca virtual del sistema sanitario, de forma homogénea para todo el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Vamos también a iniciar nuevas actuaciones que potencien la gestión clínica, fundamentalmente completar la red de unidades de gestión clínica en atención primaria y en salud mental, que, como saben, se ha venido desarrollando en los años previos, y, por otra parte, dando carta de naturaleza a las directivas que vienen de los diferentes grupos de trabajo que ya se han creado para impulsar esta estrategia de vertebración del conjunto del sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>El penúltimo apartado, señorías, hace referencia a la investigación biomédica y la innovación como seña de identidad de la sanidad andaluza. De hecho, se van a desarrollar áreas de investigación en terapia celular con la incorporación de cinco nuevos grupos de investigación a Cabimer y al Centro de Nanomedicina, e incorporación de uno a dos grupos en las instalaciones provisionales del Bionand con la Universidad de Málaga y también en genética.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ejecutar todas las tareas necesarias para inaugurar en el primer trimestre de 2010 los centros de investigación de excelencia de Genio y de Bionand, supervisión de obra, compra de equipamiento, contratación de personal de soporte y definición de actividades, que estará completado en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Se consolidará la red de bancos de ADN de Andalucía con la puesta en marcha provisional en este año del banco de ADN en un hospital de la red pública, hasta su traslado en el año 2010 al nuevo centro Genio.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo y la dotación del Centro de Medicamentos Innovadores del parque tecnológico de Granada con la realización y la adaptación de infraestructuras para el desarrollo de dos líneas específicas de producción en terapias génica y celular. Para ello, señorías, se incorporarán de forma progresiva a este centro cinco nuevos grupos de investigación. Se impulsarán nuevas plataformas en áreas de especial interés como tabaco, deporte y aceite de oliva. Saben que estos grupos se sustentarán en trabajo en red.</parrafo>
        <parrafo>Se constituirán y se pondrán en marcha institutos de investigación sanitarios dependientes de algún hospital. De hecho en el año 2009 finalizaremos el IBIS, como saben, integrado en el hospital universitario Virgen del Rocío. Iniciaremos las obras del Maimónides, que saben que en este momento se encuentran en un proceso —que espero que dure poco— de cata arqueológica, y comenzarán a trabajar provisionalmente en el hospital Reina Sofía de Córdoba estos grupos de investigación. Y también empezará la planificación y definición funcional del instituto que se ligará al nuevo hospital Puerta del Mar de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Presentaremos en 2009 un plan de recursos humanos en investigación que nos permitirá en el primer semestre tener el mapa de necesidades de investigación para los próximos cuatro años. Elaboraremos las nuevas estrategias de calidad del sistema sanitario con la presentación del nuevo plan de calidad y, asimismo, la implantación de sistemas digitales de diagnóstico por la imagen y telemedicina con la ampliación a nuevas especialidades y nuevos procesos. Se pondrá en marcha en el año 2009 el proyecto de telemedicina con instituciones penitenciarias correspondientes a diferentes provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se ampliará la cartera de servicios de Salud Responde con la ampliación de la información ofrecida a través de esta línea de salud y la oferta de servicios de teletraducción a todos los centros e instituciones sanitarias para tres idiomas, 24 horas del día, y hasta 35 idiomas de lunes a viernes de 8 de la mañana a 8 de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente ampliaremos el seguimiento proactivo de altas hospitalarias a pacientes con salud mental y pacientes en cuidados paliativos.</parrafo>
        <parrafo>Pondremos en marcha en el año 2009 el living lab salud, como un ámbito especializado para fomentar la innovación en salud con participación de usuarios, profesionales, sector empresarial, universidades y Corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Crearemos el banco de leche de Andalucía, no solamente en su dirección de donación y cuidado de la leche materna, sino también en la estrategia de promoción de la lactancia materna como elemento de calidad.</parrafo>
        <parrafo>El apartado de infraestructura, señorías, continuará con las obras de modernización de los grandes centros hospitalarios: Torrecárdenas, Poniente, Ciudad de Jaén, Reina Sofía, Juan Ramón Jiménez, Carlos Haya, Virgen de la Victoria, Costa del Sol, Macarena, Valme y Virgen del Rocío, y comenzarán los hospitales comarcales Infanta Margarita y Pozoblanco. También vamos a continuar las obras de modernización en los hospitales de Baza y Riotinto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a hospitales de nueva planta, los comarcales de Ronda y de La Línea continuarán o iniciarán —en el caso de La Línea— su construcción en este ejercicio presupuestario. En cuanto a los CHARE, entrará en pleno funcionamiento el de Peñarroya —como he comentado, que se inaugurará en diciembre—, y continuará la construcción de los centros de Lepe, La Janda y Aracena; finalizando las obras de los CHARE de Alcalá la Real y Loja, que se inaugurarán en el año 2009. Asimismo comenzarán las obras de hospitales de alta resolución del valle del Guadalhorce, Estepona, Lebrija, Roquetas y Sierra de Cazorla. Junto con la elaboración del proyecto de centros de alta resolución de Alpujarras, El Condado y trabajos correspondientes para el hospital de Écija, se iniciará la tramitación de las obras, como conocen sus señorías, de los nuevos hospitales de Cádiz, Jaén y estudios preliminares para el nuevo hospital regional de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Mejorará la red de alta tecnología sanitaria con la instalación de los nuevos equipos comprometidos en 2008. Como he comentado, la instalación de seis aceleradores lineales de alta energía, siete aceleradores de baja energía y los correspondientes de braquiterapia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, elaboraremos un plan de sostenibilidad y uso de energía alternativa en centros sanitarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —como les he comentado en esta primera intervención—, estas son las grandes cifras presupuestarias para el presupuesto del año 2009 en el que, a modo de resumen, podría decir que vamos a garantizar absolutamente los servicios y prestaciones sanitarias a los ciudadanos. Ya que en este sentido los presupuestos de la Consejería han sufrido —como decía— la ralentización del crecimiento al que veníamos acostumbrándonos en los últimos años; pero un crecimiento que nos va a permitir el que la política sanitaria siga siendo la prioridad del Gobierno de Andalucía. Nos va a permitir, por otra parte, un nivel adecuado de inversiones para cumplir este conjunto de compromisos adquiridos. Y, por tanto, para seguir ampliando y modernizando la infraestructura sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, lejos de algunos discursos catastrofistas, el presupuesto de sanidad no sufre ningún tipo de recorte; todo lo contrario. Sus cifras presupuestarias ponen de manifiesto que seguimos creciendo en el sentido de desarrollar y mantener nuestro nivel de calidad en la atención a la salud. Y, por otra parte, iniciar los compromisos que están desarrollados para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a hacer una apuesta por la investigación de excelencia como seña de identidad del sistema público, incorporando avances en investigación biomédica y sanitaria. Vamos a ampliar las prestaciones que implican un apoyo social a los ciudadanos, como ha sido la ampliación de salud bucodental, medicamentos a menores de un año, atención podológica y rehabilitación. Se cumplirá con los compromisos, en materia de personal, derivados de los acuerdos en organizaciones sindicales, e iremos más allá —como decía— a través de la estabilidad en el empleo, haciendo interino al personal eventual estructural con la creación de 5.092 nuevas plazas de interinos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, creo que hemos hecho un esfuerzo importante. Un esfuerzo de rigor y de equilibrio que nos permita, en consonancia con la situación económica actual, tener también la capacidad de que Andalucía, en materia sanitaria, siga siendo un motor de generación de empleo y de desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos que responden a un modelo sanitario que se basa en alcanzar progresivamente mayor calidad y eficiencia en la prestación de servicio a los ciudadanos. Responden también a una política sanitaria que favorece —quiero resaltarlo— la cohesión y vertebración territorial, distribuyendo los recursos de forma equilibrada, favoreciendo la accesibilidad de los ciudadanos a los mismos. Y también creo que responden, por último, a una situación económica actual, ajustándose en aquellas partidas que plantean esa posibilidad, porque también es una forma responsable de colaborar desde las instituciones públicas a ofrecer soluciones y aportaciones al conjunto de la sociedad en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar a los Grupos, en primer lugar, el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señor Valderas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estimada Consejera, en primer lugar, decirle a la Comisión que solicito se disculpe la no presencia de mi compañero portavoz en esta Comisión, José Manuel Mariscal, porque esta mañana me llamaba, quizá por algún problema de carácter personal, posiblemente gripe. Y, en ese sentido, me veo en la obligación de ocupar su espacio aquí, y voy a procurar hacerlo con el nivel que él lo ha hecho en los momentos en que esta Comisión ha requerido del debate y del posicionamiento de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para situarnos en lo global desde la posición de Izquierda Unida, nosotros creemos que un presupuesto política y socialmente aceptable de servicio a la mayoría social, un presupuesto inteligente, jamás recorta ni en salud ni en educación, y este presupuesto, señora Consejera, lo hace. Más allá, efectivamente, de todo el importante número de programas, de actividades y de actuaciones que pueda venir desarrollando la Consejería, usted no me negará que este presupuesto crece el 50% de lo que crece el presupuesto de la Comunidad Autónoma. El de la Comunidad Autónoma lo hace un 5’6%; el presupuesto de salud, en un 2’8, y, si mal no recuerdo, el de educación, en un 3’8%. Usted coincidirá conmigo en que los dos pilares fundamentales de la sociedad del bienestar, esa que significa entregar el mayor nivel de solidaridad, de servicios, de igualdad al conjunto de la ciudadanía, se ve recortado en estos presupuestos que usted nos presenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, incluso, estoy convencido, tremendamente convencido de que tampoco usted está convencida de que este sea el presupuesto suficiente, entre otras razones porque usted sabe, igual que yo, que las organizaciones en defensa de la salud pública sitúan el sistema de salud del conjunto de Andalucía en undécimo lugar en el ranquin de carácter nacional. Y, en ese sentido, usted comprenderá que mi grupo no comparta las cifras presupuestarias porque considera que, efectivamente, habría que haber aportado mayor nivel de recursos a estos presupuestos. Por lo tanto, el presupuesto crece no solo el 50% de lo que crecen los presupuestos de la Comunidad Autónoma, sino que, al mismo tiempo, lo va a hacer, aproximadamente, más de un punto por debajo de lo que lo haga la inflación. Por lo tanto, coincidirá usted conmigo que estamos en un presupuesto de crecimiento cero. Si la inflación va a aumentar, desgraciadamente, por encima del 4% al final de año, y en las cifras de crecimiento del presupuesto usted me está hablando de un 2’8%, yo le tengo que decir a usted que estamos un punto por debajo. Y usted me puede hablar de austeridad y de que hay que hacer un ejercicio de austeridad en el terreno de los presupuestos, y yo lo puedo compartir con usted, pero usted compartirá conmigo que la austeridad no se puede hacer ni se debe hacer ni en materia sanitaria ni en materia educativa, y como así lo sentimos desde Izquierda Unida, no podemos compartir las cifras globales, con independencia de que ya le anuncio que muchos de los aspectos que usted ha puesto encima de la mesa de programas sí los compartimos. Llevamos mucho tiempo coincidiendo y luchando por que esos programas se abran paso, sobre todo en impulsar lo de la democracia participativa, implicar al conjunto de la sociedad, e implicar, cómo no, a los ayuntamientos y a todas las instituciones en un pilar fundamental de la sociedad, al menos, que desde una posición progresista y de izquierda nosotros perseguimos, nosotros aspiramos y lo tenemos como un objetivo siempre.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuando el presupuesto está en ese nivel, más allá de las palabras, más allá de los programas, usted coincidirá conmigo que ello significa, puesto que no vamos a superar, es decir, el elemento en inversión de lo que va a repercutir la inflación, recortes en inversión, va a suponer..., usted ha hablado de mantenimiento de personal, no de crecimiento de personal, usted me habla de pasar eventuales a interinos. Lo que usted me está diciendo es que no va a haber ningún crecimiento de personal, ningún aspecto de nueva oferta de empleo público, y, por lo tanto, a nivel de mayores dotaciones humanas al servicio de salud, en una población andaluza de ocho millones de personas, no vamos a tener un mayor nivel de calidad. Por lo tanto, esa es la interpretación que yo, en el primer repaso que he hecho a los presupuestos, y atendiendo su información, que agradezco muchísimo, en el tono que la ha dado, como la ha dado, incluso lo que aparece por escrito, le tengo que decir que nosotros consideramos que hay que ir a una ampliación también de personal, en ATS, en personal médico, personal auxiliar... No solo a mantener la población. Y lo hago basándome también en uno de sus argumentos. Usted dice: «La sanidad pública, la salud pública de Andalucía es una de las mayores empresas generadoras de empleo directo e indirecto». Yo lo comparto con usted, y en un momento en que el paro crece en 42.000, a ritmo, prácticamente, de mil parados día en el conjunto de Andalucía, a mí me gustaría que, tanto la institución autónoma andaluza como otro tipo de instituciones, sirvieran no solo para mantener el empleo, sino para hacerlo crecer a través de un mayor dinamismo de inversiones y de actuaciones. Por lo tanto, ese también es un criterio central y global para mejorar el tema de lo que debe representar y significar la salud pública. Y, ya digo, comparto que es una de las empresas mayores del conjunto de Andalucía, de carácter público, que tiene un efecto directo en el empleo, e indirecto en el empleo, pero que en este momento me da la impresión de que se va a estabilizar, cuando no va a entrar, también, en un momento de recesión.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente aspecto. Yo creo que, en recursos para la atención primaria y hospitales, también nos vamos a ver más limitados, y, por lo tanto, puede haber un retraso en el cumplimiento de la red de CHAREs. Aquí, como hay uno que me duele, y usted lo ha mencionado, no sé si lo ha mencionado porque estarán todos los papeles solucionados o porque se va a poner el primer ladrillo. Quisiera que me lo aclarara, pero, efectivamente, también es nuestra intención, lo dijo mi compañero Mariscal el año anterior, que nuestro objetivo es que el cumplimiento de toda la red de CHAREs, más allá de entrar en el contenido, si nos gusta más ese procedimiento o esa situación o no, que se cumpla, y que se cumplan los objetivos que usted ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, situado ese tema, situado también el tema de que una mayor calidad de la salud está muy en relación no solo con los programas, sino también con el nivel de personal que se tenga, también nos preocupa que se mantengan las listas de espera a los niveles que se mantienen. Yo creo que tendríamos que estar también ya trabajando para que las listas de espera bajaran del número, aproximadamente, de cuarenta mil, en que pueden estar, según los datos que yo poseo, por eso se lo digo grosso modo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, algunas preguntas: ¿Se va a garantizar con este presupuesto, señora Consejera, después del recorte, que los médicos y ATS para la atención primaria sean más? Punto primero: sean más, no se estabilicen, porque también somos más andaluces y más andaluzas, porque también tenemos más inmigrantes, a los que, felizmente, acoge el sistema andaluz de salud.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a haber, con esa mayor capacidad de médicos, si la hay, y de ATS, más tiempo a la dedicación más directa del usuario? ¿Vamos a alcanzar esa media de los diez minutos que, a nuestro juicio, aún todavía no se alcanza como un elemento óptimo que cualquier informe de carácter médico dice que se debe tener? En ese sentido, ¿va a haber un número no superior a 1.400 cartillas por médico y que se muevan en la cifra de 1.100-1.400?</parrafo>
        <parrafo>Siguiente aspecto: ¿Vamos, con estos presupuestos, a poder alcanzar a la media del conjunto del Estado en materia de salud, cama por habitante, es decir, médico por habitante? Si está mejor, pues, mira, miel sobre hojuelas. Los datos que nosotros tenemos son otros, querida Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a pasar, en ese sentido también, si no hay oferta de empleo público, cómo vamos a mejorar los elementos de calidad?</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, si se van a mejorar las urgencias o no. Yo sé que hay un nivel de reclamaciones en algunos puntos del conjunto de Andalucía de urgencias. Yo conozco otras que he vivido, personalmente, a veces, yo mismo, con mi propia familia. Usted coincidirá conmigo en que las urgencias o se planifican más adecuadamente o hay un ejercicio..., o hay una situación de masificación en muchas de ellas. Por tanto, yo quiero saber si el tema de urgencias, que es un elemento al que acude, es decir, muy habitualmente un gran número de usuarios del sistema de salud, vamos a planificarlas, vamos a mejorarlas, para que no haya un nivel de masificación.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, todo se traduce en qué recursos tenemos y como yo no quiero, efectivamente, que ahí se me quede algo por decir, hombre, decirle que mi grupo parlamentario ha planteado, en los encuentros con el señor Griñán, que nosotros entendíamos que habría que subir las dotaciones presupuestarias de los presupuestos de la Junta de Andalucía. Lo digo porque yo, que he tenido que hacer presupuestos, sé que no es lo mismo pedir trigo que dar trigo, y yo a veces he tenido que dar trigo. Yo creo que, en este momento, las dotaciones presupuestarias de la Junta de Andalucía, con respecto a los presupuestos, según nuestro punto de vista, según los informes que tengo, podía haber llegado a más. Ese llegar a más, lógicamente, hubiese facilitado el objetivo que nosotros creemos que estos presupuestos en materia de salud deberían haber tenido, haber estado por encima del crecimiento del presupuesto, de forma global, haber estado muy por encima de la inflación, para que usted no se vea con una salud en proceso también de estabilidad o de recesión. Y como no quiero yo que la salud para los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía entre en ningún espacio de recesión, por eso se lo planteo amablemente, como yo creo que hay que plantear las cosas, porque plantear las cosas amablemente no está reñido ni con el fondo, ni con la firmeza, ni con la contundencia de las mismas. Incluso, a mí me parece que hubiéramos tenido que hacer un ejercicio de mayor dotación de lo que representa, en este momento, una Deuda histórica que todavía no está concretada en los presupuestos de la Comunidad Autónoma, para que, siguiendo su intervención —que la tengo aquí, que es lo que me ha dado tiempo también a leer para hacer esta intervención— del año anterior, supusiese que uno de los pilares de esa Deuda histórica hubiera ido este año a reforzar el presupuesto de salud, que nosotros lo creemos insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera Quintana, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, agradecer la información a la señora Consejera. Aunque ha empezado como lo hizo la última vez, pidiendo lealtad institucional. Y a mí me da la sensación de que es que aquí se está confundiendo la crítica política con la deslealtad institucional porque, como usted comprenderá, mi obligación, la del señor Valderas, es hoy aquí poner de manifiesto qué es lo que no nos cuadra en estos presupuestos o qué es lo que creemos que es insuficiente. La suya, lógicamente, es defenderlos, que para eso los ha hecho usted, junto con sus compañeros de Gobierno, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero yendo a lo que estamos, que son los presupuestos, decirle que el señor Valderas se lo ha dejado claro, pero yo insisto: es que el presupuesto de sanidad crece por debajo de la media. Es que crece un 2’77% —casi un 2’8%, vamos a redondear—, mientras que el presupuesto de la Junta de Andalucía está subiendo un 5’6%, y las políticas sociales, un 3’8% —que fue a lo que yo hice referencia ayer, en una manifestación que hice pública—. Lo cierto es que la sanidad está perdiendo peso en el cómputo global de los presupuestos, y eso no se puede negar, porque los números cantan —si no, se los doy yo, que los tengo aquí, cuadraditos—.</parrafo>
        <parrafo>Lo que me ha sorprendido este año es que no ha hecho usted ningún balance de la deuda del SAS. Los datos que nosotros tenemos son los que nos da la Cámara de Cuentas, que son 1.874 millones de euros —los tengo de hace dos años, no los tenemos actualizados, porque son los que nos da la Cámara de Cuentas—, y a mí me gustaría saber si esa deuda del SAS se está estabilizando, si aumenta, si no aumenta o por dónde va.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Valderas que a usted le hubiera venido muy bien la Deuda histórica. Le hubiera venido muy bien la Deuda histórica y le hubieran venido muy bien los 380 millones de anticipo de financiación sanitaria que este año no le va a dar el señor Solbes. O le hubiera venido muy bien que hubieran computado los 754.000 andaluces que no están computando para la financiación autonómica, porque, evidentemente, sanidad y educación ahí tendrían el mayor peso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, entrando ya directamente en los presupuestos, usted ha planteado aquí los ejes que planteó en el mes de mayo. Yo también había, lógicamente, hecho un repaso de lo que usted comprometió en esta Cámara en el mes de mayo, porque era su compromiso para cuatro años. Y a mí me da la sensación, sinceramente, de que con estos presupuestos no se van a conseguir esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de la construcción de un sistema de salud más cercano a las personas, con más servicios, con más derechos, con más prestaciones, y yo creo que esto no se ve en estos presupuestos, aunque usted ha hecho un avance de algunas leyes o de algunos programas que va a poner en marcha. También hablaba de impulsar la salud pública, de establecer esa alianza con los profesionales, que yo creo que —como dice el señor Valderas— se va a quedar en dar estabilidad a algunos. Pero de eso también hablaremos ahora, porque sus datos no concuerdan con los que yo tengo. Hablaba de potenciar la investigación biomédica y de reforzar las infraestructuras y los equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Con estos presupuestos, yo, sinceramente, creo que no se puede hacer frente a los problemas de la sanidad andaluza, a la falta de personal, a las listas de espera, a la masificación de las urgencias, a la falta de infraestructuras, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y empecemos con el personal. En 2008, la partida de personal subió un 11’61%. En 2007, subió un 13’14%. Y, aun así, ustedes no han podido resolver el importante problema en materia de personal en la sanidad. Si este año solo sube un 4’55% —en el SAS, estoy hablando, que es donde hay una mayor partida para personal—, ¿de verdad cree que van a poder afrontar las necesidades en materia de personal con solo una subida del 4’55%? Yo creo que usted lo ha dejado muy claro en su intervención, en una parte. Esto solo da para la carrera profesional, para el acuerdo salarial 2006-2009 —que culmina el año que viene— y para los trienios de los interinos —esos que les costó tanto pagar, pero que por fin están pagando—. Para eso da este aumento, no da absolutamente para nada más. Y, si da para dar estabilidad a algunos trabajadores, es porque ya los están pagando en contratos... Que, por cierto, son los tribunales los que, en algunos casos, les dicen que, cuando un contrato se hace en un mes 28 veces, significa que hace falta, estructuralmente, en lo que es la organización, esa plaza y que, por tanto, debe usted crearla.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas formas, a mí continuamente me siguen llegando denuncias de eventuales a los que ustedes no están renovándoles los contratos. Sé que el otro día sobre la mesa, en unas charlas que están teniendo, negociaciones o diálogos —como quieran llamarlos—, se puso sobre la mesa, precisamente, esta posibilidad de darles estabilidad a algunos de estos trabajadores eventuales estructurales. Me consta, porque me lo han trasladado algunos sindicatos que estaban ahí y que valoran favorablemente esta estabilidad —también este grupo la valora, o sea, quiero dejarle eso claro—. Yo creo que es tremendamente importante que una persona no tenga 28 contratos en un mes o cien contratos en un año, como casos concretos que conoce este grupo de personas que han traído hasta los contratos para que los vea. O sea, que no me puede decir que me lo estoy inventando, porque lo he visto. Hay que dar estabilidad a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otro lado, no se están renovando muchos de esos contratos a eventuales. ¿Cómo casa lo uno con lo otro? ¿Cuándo se les va a dar la estabilidad? ¿Esos son los que se van a quedar estables o esos ya se van a quedar en la calle y son otros, que están trabajando dentro del SAS, los que van a ser estables? No, explíquelo, porque yo creo que esta es una de las cosas más importantes, en estos momentos, en materia de personal, sinceramente. Yo creo que es el momento de que esto se aclare definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas personas más, más, se van a incorporar a trabajar para el SAS? Médicos, enfermeros, auxiliares, etcétera, por un lado, que no tiene nada que ver con la estabilidad de esos contratos estructurales. Así que yo creo que ese es un punto muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ha dicho que el ciento por ciento se contratará a través de la bolsa única. A mí me parece bien, porque las quejas que nos están llegando de cómo funciona la bolsa única o, mejor dicho, de cómo no funciona, porque se hacen contratos que no..., de personas que no están incorporadas a esta bolsa única, son tremendamente importantes. Yo le digo los e-mail que recibo de personas que están en esta bolsa única, quejándose del funcionamiento... Que me parece importante, sinceramente, me parece importante que se haga todo el contrato a través de eso, que para eso han creado la bolsa única del SAS.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, vamos a intentar hablar de infraestructuras —luego, iré tratando otros temas que usted ha tocado, evidentemente—. Pero creo que son dos pilares importantes. Me ha dicho que por fin van a inaugurar el CHARE de Peñarroya, el 23 de diciembre creo que ha dicho, ¿no? Aproximadamente, bueno, sí. Antes de final de año, creo que es lo importante, ¿no? Y yo el otro día repasaba unos debates que habíamos tenido en esta Cámara usted y yo, y ¿sabe lo que me dijo en cierta ocasión? Que del CHARE del Guadalhorce, en Málaga, comenzarían las obras en enero de 2007. Enero de 2007, está en el Diario de Sesiones. Estamos a noviembre de 2008, y usted sabe, mejor que yo, que ni siquiera se han adjudicado las obras, porque ha salido a concurso dos veces y se ha quedado desierto. Se ha quedado desierto. Bueno, quizás es que las condiciones que están poniendo no son las que deberían poner. Pero la cuestión es que no se han adjudicado y no han comenzado y, al final, estamos hablando de que han pasado casi dos años —dos años, menos dos meses— de cuando decían que iban ustedes a comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hay otros CHAREs que llevan retraso, y usted lo sabe mejor que yo —ha hablado de Loja para el año que viene y no recuerdo cuál es el otro que ha nombrado—. Pero lo cierto es que hace falta un impulso importante en estas infraestructuras, que usted nos vendió a todos como las que iban a resolver el importante problema de carencia, en este caso, en zonas rurales, y así lo entendimos nosotros. Aunque nunca hemos estado muy de acuerdo en su forma de financiación, no significa que no estuviéramos de acuerdo en que estas estructuras llegaran al mundo rural. Así que, sinceramente, ¿usted cree que, a lo largo de esta legislatura, con presupuestos como el de ahora, va a poder cumplir los compromisos? Porque la legislatura pasada no pudo, y usted lo sabe mejor que yo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me gustaría que me aclarara cuánto se va a destinar al hospital de Ronda, ahora que por fin se han adjudicados las obras, porque, como viene en una partida con tantas otras cosas, yo al final no sé qué es lo que específicamente va a ir para el hospital de Ronda. Pero también me gustaría que me dijera, exactamente, qué se va a hacer, sobre todo con el de Jaén, porque el de Cádiz sé que es el estudio, el de Málaga sé que es el estudio... Que, por cierto, yo pensaba que ya estaba hecho el estudio, porque, cuando usted ha comparecido aquí, ha explicado el proyecto, se ha sentado con el Alcalde, pensaba que, lo que era el estudio, ya estaba hecho. Pensaba que estábamos hablando ya de proyectos. Quiero decir, pensaba..., es un paso más. Pero es un paso más, y usted lo sabe. Entonces, a mí me gustaría que esas cosas las fuera concretando, sobre todo para que sepamos a qué atenernos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, me gustaría, señora Consejera, que me explicara qué ha pasado con algunos de los centros de salud que se han ido anunciando año tras año. Usted ha hablado hoy aquí de cinco en Jaén y de tres en Málaga, que se están construyendo en este momento. Me gustaría que me especificara si son en la provincia o en la capital. Porque aquí hubo un compromiso de hacer 10 centros de salud en Sevilla capital. De hecho, usted firmó un convenio con el alcalde —cinco haría el ayuntamiento, cinco haría la consejería—. El ayuntamiento, incluso, pidió un crédito para financiar esos centros de salud. Pero, que a nosotros nos conste, ninguno está terminado, y de esto hace ya un par de años. Pues por eso le pregunto, para que me concrete, porque a lo mejor algunos datos yo los tengo erróneos.</parrafo>
        <parrafo>Diez en Sevilla, cinco en Granada y dos en Málaga eran los compromisos que usted tenía hace dos años. Y yo, sinceramente, quisiera que me fuera concretando cómo van evolucionando. Y estoy hablando de capitales, y no de las provincias, que son más evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, me preocupa mucho la Atención Primaria en los municipios rurales. Usted sabe que en la provincia de Sevilla, 48 municipios, de los 104 que hay, no tienen atención médica las 24 horas, o que en Málaga, 50 municipios, de los cien que hay, no tienen médicos las 24 horas. Y eso es verdad. Otra cosa es que yo sea consciente de que no los pueda haber en todos los sitios, pero también es verdad que tenemos que ir avanzando y que no se avanza porque son los mismos datos de hace cinco años, de hace diez años —y usted lo sabe, igual que yo—: Médicos de lunes a viernes, de ocho a tres. Y hay municipios que están pagando un médico los fines de semana para poder tener atención sanitaria. Y esa es una realidad que está ahí, y, si quiere, le digo nombres: Yunquera, Tolox, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Igual que usted sabe que se ha creado una plataforma en Málaga, en estos momentos, de algunos municipios, en los que le están reivindicando mejoras en la Atención Primaria.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga que no hay recortes, porque los recortes están ahí y se notan. Y hablemos del Plan Alzhéimer, en la parte que le corresponde a su Consejería. La cuestión es que, en 2008, había 720.000 euros, y, en 2009, hay 681.000 euros —39.000 euros menos—.</parrafo>
        <parrafo>Y, sinceramente, no creo que haya menos enfermos de alzhéimer. No creo que haya menos problemas. No creo que hayamos sido capaces de llevar a los neurólogos a todos los hospitales comarcales... Yo creo que hay muchas carencias que no hemos cubierto y que están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y también han llegado los recortes al Servicio de Apoyo a la Familia, el programa 3.1.P, en el que trabajan varias consejerías y no solo la suya, Educación e Igualdad; un 23’57% menos. Si están los datos aquí, si es que hay 118 millones menos en este presupuesto, señora Consejera. Ahí están los datos.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, tampoco creo que se pueda asumir el reto de acabar con las listas de espera, o de ir reduciendo listas de espera y tiempos de espera, con estos presupuestos. Al escándalo de los maquillajes de listas de espera, que tuvimos al inicio de esta legislatura, se une ahora el hecho de que no vamos a poder resolverlo. Pero es que hay programas que también disminuyen: Salud Pública y Participación, 4.1.D, baja el 1’59% —540.000 euros menos—; también baja Hemoterapia, el 4.1.E, baja un 3’09% —1.452.000 euros—.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, si es gasto corriente, ¿cuántos libritos hacíamos antes o cuántas cosas gastábamos que no necesitábamos? Porque me parece muy fuerte que digamos que todo es gasto corriente.</parrafo>
        <parrafo>Y también baja, levemente, la inspección de servicios sanitarios. Así que, sinceramente, creo que sí hay algunos recortes, aunque usted no quiera reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y a esto hay que unir la ejecución presupuestaria en materia de inversiones. Y le voy a dar el dato que está liquidado, ni le voy a dar siquiera el del año 2008, que lo tengo a septiembre... Por supuesto, son los datos que nos da la Consejería de Economía y Hacienda. Y le voy a dar el dato liquidado ya de cierre de ejecución de 2007: el SAS, el 98’02%. Yo creo que es una buena ejecución. El problema está cuando llegamos a las operaciones de capital, a lo que son las inversiones: el 55’13%; es decir, dejaron ustedes de invertir 145 millones de euros. Esa es también una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y ya termino, porque sé que estoy siendo un poco larga, pero creo que el tema también lo requiere. Me gustaría preguntarle cómo va la reducción de plazos para el tratamiento de reproducción asistida. Hubo un compromiso importante por parte de la Consejera de reducirlo a seis meses, si no recuerdo mal. Usted sabe que ahora mismo están esperando hasta dos años, y que muchos se van a la privada porque es la única manera de que no esperen tanto tiempo. Y me gustaría saber cómo va el compromiso que la Consejera adquirió aquí.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría saber... Ha dicho en su intervención que va a haber un esfuerzo en fisioterapia y rehabilitación, creo recordar, y me gustaría saber cómo se va a concretar. Y se lo digo, porque usted sabe que en estos días salió una denuncia importante de cómo muchas personas están teniendo que acudir a la privada en materia de rehabilitación y de fisioterapia por las listas de espera importantes que hay en este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, me ha llegado otro dato, que usted me dirá que no es verdad, pero lo cierto es que se ha publicado en algunos medios cómo los recortes del SAS —esos que usted niega— obligan a cancelar consultas de planificación y cirugía menor en la provincia de Málaga; en el distrito de Costa del Sol, más concretamente.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo termino. Yo creo que no son los presupuestos que necesitamos para salir de la crisis. Creo, sinceramente, que sí hay recortes sociales. Creo que usted ha recortado también en gasto corriente, y no solo en cosas básicas, evidentemente. Creo que no le va a dar la solución a esas demandas importantes que había en materia de personal, que le recuerdo que eran 1.200 médicos, según el sindicato médico, y 5.006 enfermeras, según SATSE. Esas son las reivindicaciones, pero hacen unas reivindicaciones en función, ahora mismo, de la carga de trabajo que están realizando; no lo están haciendo por gusto.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, sinceramente, que se reduce el crecimiento de la política sanitaria, que crecemos por debajo de la media en un pilar fundamental como es la sanidad, y que estos presupuestos no son los que necesitaríamos en un momento, precisamente, importante y de crisis. Yo creo que en sanidad, en educación y en política social hay que hacer un esfuerzo tremendamente importante. Y creo que no se refleja en este presupuesto, con toda la lealtad institucional que le pueda traer, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su comparecencia, por toda la información que nos ha facilitado. Era una comparecencia a un debate esperado por el Grupo Parlamentario Socialista, porque es tremendamente importante y tremendamente interesante siempre el debate de presupuestos. Es verdad que no se habla demasiado de números —aunque es verdad que tenemos que poner encima de la mesa los básicos y los fundamentales—, pero se marcan las grandes líneas y estrategias que van a poner en marcha la Consejería para todo un año.</parrafo>
        <parrafo>Saludar además, cómo no, a todo su equipo, que le acompaña esta mañana, y darle la bienvenida a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>A estas alturas queríamos felicitarla y darle la enhorabuena, señora Consejera, por estos presupuestos, por unos buenos presupuestos, trabajados y argumentados, que son o reflejan la prioridad que tiene siempre el Gobierno andaluz. Porque destinar 9.793 millones de euros para el área de salud, que además aumenta un 2’7%, como todos sabemos, enmarcados en la actual coyuntura económica, sin ninguna duda, para nosotros es un éxito, así como, sobre todo, es coherente con el discurso político y las acciones emprendidas por los Gobiernos socialistas, tanto el de España como el de Andalucía, en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>A estas alturas, conocemos todos el espíritu que ha marcado los presupuestos del Gobierno andaluz: reforzar, sin ninguna duda, las políticas sociales, la vertiente social, las políticas de solidaridad, para actuar y contrarrestar los efectos de la crisis, sobre todo, con los más desfavorecidos. Y, en este sentido, se pongan como se pongan el resto de los portavoces, se lleva casi el sesenta y siete por ciento del total del presupuesto de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y resulta, además, interesante y contundente —y por eso lo introduzco en el debate—, que, en cuanto al ahorro, el Consejo de Gobierno manifestaba y decidía que todos los programas presupuestarios fuesen revisados desde una perspectiva de máxima actualidad, y que, entre otras medidas, además de congelar las retribuciones de altos cargos, se pretendía reducir en cierta medida la oferta de nuevas plazas de servicios generales de la Administración, salvo Educación, Justicia, Servicios Sociales, Empleo y, por supuesto, Sanidad. Creo que esto es digno de resaltar. Presupuestos, por lo tanto, austeros —una palabra que utilizamos todos muchísimo en estos momentos— o, lo que es lo mismo, ajustados y responsables, pero, desde luego, comprometidos, que dan prioridad al gasto social, a la inversión productiva, infraestructuras, I+D+i, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y una demostración válida, al menos para nosotros, de todo lo que hemos dicho son los presupuestos que ahora nos ocupan, de los que hemos hablado esta mañana, que son los presupuestos de salud.</parrafo>
        <parrafo>Lo analicemos como lo analicemos —por partidas presupuestarias, por programas, con las grandes cifras, por objetivos...— cumplen —con la asignación presupuestaria adecuada— todas estas premisas, así como merman y como defienden determinadas partidas que, como ha puesto de manifiesto, no tienen nada que ver con los servicios básicos de atención que se prestan a los andaluces... Y me hablaba usted, por ejemplo, o vemos, perfectamente —lo comentaban mis compañeros—, cómo se reducen los gastos en bienes corrientes y servicios, sin contar, por supuesto, los gastos en los conciertos sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Disponemos, entonces, de un presupuesto que permitirá disponer de un sistema sanitario más fuerte, más ambicioso y que recoge los grandes retos marcados, incidiendo en la línea de ofrecer al ciudadano un sistema que, además de más calidad y más moderno, sea más eficiente y que gestione mejor sus recursos. Tenemos más recursos para fortalecer los recursos humanos, no solo de una manera cuantitativa, sino también cualitativamente.</parrafo>
        <parrafo>Y le agradezco, señora Consejera, que haya sido muy clara cuando ha hablado de este tema —y además le ha ocupado creo que un tiempo considerable—, para evitar o despejar todos los fantasmas que se hayan podido crear en este sentido, que para nosotros es absolutamente prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos adecuados..., siempre nos gustarían más, pero yo creo que son recursos adecuados para las infraestructuras sanitarias los que ha planificado, con criterios serios y rigurosos, el Gobierno andaluz; concretamente, la Consejería de Salud. Recursos comprometidos y suficientes, con un especial esfuerzo en los programas de prevención, en programas de salud pública, de promoción de la salud. Recursos para, de una forma más clara, realizar la mejora continua que estamos haciendo en atención primaria, en el sentido más amplio; pero, desde luego, insistir en el desarrollo de medidas que permitan agilizar la asistencia sanitaria que se ofrece a los ciudadanos desde atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativas para reducir al máximo la burocracia en la sanidad pública andaluza, que permita al facultativo lo que decimos nosotros: siempre dedicar el tiempo que necesite, o el tiempo adecuado —más, si cabe— para la asistencia sanitaria, y reducir el tiempo que dedica a otras tareas. Mejorar, en definitiva, la estructura organizativa de atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>Recursos, compromisos, ganas para desarrollar los derechos de los que ya gozamos en Andalucía y para incorporar nuevos derechos en la medida de las necesidades, en la medida de lo posible. Para abrochar la decidida apuesta por las tecnologías de la información y la comunicación que consolide la historia clínica electrónica en los centros hospitalarios, en los centros de salud; que amplíe la receta electrónica para generar la historia fármaco terapéutica informatizada del paciente.</parrafo>
        <parrafo>Por la investigación de excelencia, claro que sí, al más alto nivel. Con infraestructuras suficientes y necesarias, con políticas avanzadas. De hecho, conocíamos hace unos días, cuando se inauguraban las jornadas andaluzas Salud Investiga, el compromiso de destinar 181 millones de euros a investigación médica en los próximos tres años. Muchísimo dinero más que lo invertido entre 2004 y 2007.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, señora Consejera, y en cuanto a los elementos que usted ha puesto encima de la mesa, compartir con su señoría que son momentos clave, efectivamente, para sacar lo mejor de nosotros mismos —y en ese sentido, los distintos grupos parlamentarios—, por supuesto, en la lealtad institucional que la señora Corredera planteaba con cierta burla. Sé que, en estas situaciones, un sistema sanitario potente y sólido es más necesario que nunca. Sé también que cuesta muchísimo trabajo llevar a cabo —y creo que no nos debemos acostumbrar a ello, y en esa tarea el grupo parlamentario hará toda la pedagogía posible— que son muy importantes y básicas las medidas desarrolladas de apoyo a la familia, que no sólo lo lleva la Consejería de Salud, pero que pone en marcha la Consejería de Salud, en el sentido de esa doble vertiente de mejora de la salud y de ahorro económico que supone para las familias, por ejemplo —por detenernos solo en alguno—, el programa de atención bucodental. Le digo de hacer pedagogía política en este sentido, porque son medidas que son, efectivamente, genuinamente de izquierdas, y medidas muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema sanitario también como un motor económico, y el resto de los elementos de análisis muy interesantes que usted ha incorporado en su discurso, que es también el discurso —como sus políticas—..., un discurso avanzado e innovador cada vez que se presenta en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera que se me olvide, a colación de que usted planteaba, o ponía encima de la mesa, en cuanto a las medidas de Formación Profesional, las nuevas herramientas metodológicas. Y usted citaba el paciente del simulador virtual, o el sistema quirúrgico Da Vinci. Decirle que, como usted sabe, señora Consejera, la Comisión de Salud visitó hace un mes aproximadamente el CMAT en Granada. Y tengo que decirle que, por lo menos, el Grupo Parlamentario Socialista sintió mucho orgullo, además, nos quedamos impresionados con ese centro y con todo lo que se estaba haciendo en Andalucía en ese sentido. Además, referente y puntero, no sólo en España, sino en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en ningún momento su departamento ha perdido la iniciativa en cuanto a avances y mejoras en nuestro sistema sanitario, y en ningún momento ha estado de espaldas, y ha intentado poner encima de la mesa respuestas y soluciones a lo que todavía en nuestro sistema sanitario funciona peor. Es verdad que esta Consejería tiene un dinamismo constante y es una Consejería altamente exigente en estos dos aspectos. Es verdad que el resto de los grupos parlamentarios no han aportado, ni han profundizado nunca en nada nuevo, ni se les ha ocurrido nunca ninguna medida transformadora para nuestro sistema sanitario, para los ciudadanos. Más bien han centrado sus esfuerzos siempre en los mismos temas, quedándose muy atrás y quedándose, en algunos casos, con un discurso bastante antiguo. Lo han vuelto a poner de manifiesto hoy: otra vez un médico en la puerta de nuestra casa, otra vez un hospital en cada una de las puertas de nuestra casa y todas las demás cosas a las que ya nos tienen acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>El señor Valderas yo creo que ha mantenido el tipo en el sentido de las formas, porque es verdad que es un político muy experimentado, pero ha tenido que improvisar un discurso, un debate. Efectivamente, él lo reconocía, y yo creo que en el fondo ha errado mucho. Es verdad que nos tienen acostumbrados de ratio habitante/médico, habitante/enfermo, a basarse siempre —por pensar bien— en informes que interpretan a medias o que interpretan mal. Eso, por pensar bien, porque no tengo yo otra razón para intentar poner encima de la mesa que nunca aciertan, ni por con los ranquin, ni con las encuestas, ni nada de lo que ponen encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y tanto al señor Valderas como a la señora Corredera me gustaría decirles que tengan cuidado con ese doble discurso que están poniendo encima de la mesa, en el sentido de no discutir proyectos y solo pedir más cantidades. Pero su discurso político y económico es de menos impuestos, de menos gastos y, además, que haya equilibrio presupuestario. Así que tienen que explicarles a los ciudadanos, tanto el señor Valderas como la señora Corredera, exactamente cómo se puede compaginar esa política económica con que en todas las comparecencias y en todas las comisiones estén diciendo que necesitamos muchas más cantidades para los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera planteaba también muchas cosas que me gustaría puntualizar, pero sí que no se me puede olvidar una importantísima, y es que ha vuelto a hablar del traspaso extraordinario de los fondos de las comunidades autónomas, en las que ustedes hacen un balance negativo, yo diría que con bastante cinismo. Porque yo le quería preguntar, señora Corredera, cuánto dinero le daban, en este traspaso extraordinario de fondos a las comunidades autónomas, los Gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría decirlo. Cuánto dinero aportaron los Gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Luego, ha planteado otros temas también recurrentes, como el hospital de Jaén, en el que le puedo decir claramente que no hemos conseguido desbloquear esa situación hasta que no gobernó en Jaén ciudad el Partido Socialista, y algunas cuestiones más.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no seré yo la que incida mucho más en esto, porque lo importante del día de hoy yo creo que es acabar como empecé, diciendo que el Partido Socialista apoya este presupuesto. Que, por pedir dinero, podíamos pedir mucho más, pero tenemos que ser coherentes y tenemos que ser responsables.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que apoyamos este presupuesto que hoy nos presentan. Y en el ánimo de poder colaborar estará siempre, o podrá contar siempre con el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el turno de intervenciones, y sin que antes se me olvide, señor Valderas, transmitirle nuestra energía positiva al portavoz de Izquierda Unida, José Manuel Mariscal, para que mejore cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Dar paso al cierre de la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer el tono de las diferentes posiciones de los grupos parlamentarios. Decía el señor Valderas –y lo comparto—, no me acuerdo de cómo era el refrán de que no es enemigo de lo valiente. Pero, me entienden ustedes, ¿verdad? Lo cortés, ¿no? Decía: «Lo cortés no es enemigo de lo valiente». Y creo que, bueno, normalmente en esta Comisión llevamos a gala el poder decir las cosas que pensamos y opinamos, pero hacerlo en un tono que permita el diálogo, que siempre es mucho más constructivo que simplemente la crítica descalificante o cualquier elemento de crispación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Valderas, niego la mayor. No estoy de acuerdo con la mayor: el presupuesto de salud no ha sufrido un recorte. Hay consejerías que han tenido un decrecimiento en relación con años anteriores, para hacer compatible el crecimiento global de la Junta de Andalucía, pero no es el caso de salud. Bien es cierto que no vamos a crecer al mismo ritmo que veníamos creciendo en años anteriores. Es una obviedad, el presupuesto este año crece por debajo de lo que ha crecido en los ejercicios presupuestarios anteriores, en donde sus señorías han dado algún dato de esos crecimientos presupuestarios. Y que, como comprenderán sus señorías, a esta Consejera o a cualquier miembro o representante de una Administración, evidentemente, le gustaría que siguiéramos estando en vacas gordas. Ha llegado un momento de austeridad económica, de crisis económica, y, por tanto, lo responsable y lo que tiene que hacer un Gobierno, desde mi punto de vista, es ver y priorizar en aquellas políticas en donde piense —según su modelo de sociedad— que puede favorecer el que aquellos que menos recursos tienen puedan seguir accediendo al mismo nivel de recursos. Incluso, si me apuran, incrementar ese nivel de acceso y atacar algunos de los problemas más importantes que tienen actualmente la sociedad andaluza, la sociedad española y mundial, como es el problema del desempleo, en donde yo comparto que el presupuesto de la Junta de Andalucía destine unas partidas muy importantes, probablemente al tema que más desigualdad crea en el conjunto de la sociedad, como es que una persona que esté trabajando pueda pasar a estar en paro o pueda entrar en una situación de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sí me siento solidaria, y de ahí mi satisfacción con que el Gobierno haya hecho un equilibrio en poder destinar la tarta presupuestaria a aquellos elementos o a aquellas políticas que nos permitan atajar los problemas de fondo, por una parte el empleo, por otra parte las políticas de I+D+i, de las que estoy convencida de que su apuesta es una apuesta por el futuro, y, por tanto, la capacidad de hacer que emerjan sectores que pudieran venir a dar solución a los problemas profundos, ¿no?, que tiene en este momento, como digo, la sociedad andaluza, al igual que otro tipo de sociedades, y que eso implica que en las políticas tengamos que ajustarnos a ese elemento. Por eso le digo que, evidentemente, cuanto más dinero, mejor. Yo creo lo que decía la portavoz del Partido Socialista, que a todos los que nos den más dinero, pues mejor, ¿no?, porque tendremos más posibilidad de desarrollar mayor crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí le puedo decir es que el presupuesto creo que es un presupuesto equilibrado, que es un presupuesto que nos va a permitir... Discrepo en eso de la señora Consejera; sabe que habitualmente no comprometo objetivos que no pueda cumplir. Otra cosa es que sobrevengan elementos a esos objetivos, que a veces ocurre; pero, cuando hemos analizado el presupuesto y hemos intentado hacer aquí toda una serie de actuaciones, lo he dicho desde el rigor presupuestario, es decir, entendiendo que el presupuesto acompaña todas esas actuaciones y todas esas materias, y que, por tanto, tendremos capacidad, durante el año 2009, de acometer todos esos compromisos que he intentado desgranar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Valderas, el presupuesto crece, y eso, en un momento como en el que nos encontramos, me parece tremendamente importante, y, además, el impacto que tiene el presupuesto, el gasto presupuestario, en salud frente a otras partidas sigue teniendo el peso en el conjunto de la Comunidad Autónoma. Uno de cada tres euros que actualmente tiene el presupuesto de la Junta de Andalucía se destina a salud. Lo que ocurre es que, evidentemente, cuando los euros son mil, pues nos corresponde una cuantía, y cuando son siete mil nos corresponde otra cuantía. Es el mayor montante presupuestario de cualquier departamento de la Junta, lo mire usted en el capítulo que lo pueda mirar, Capítulo Primero o Capítulo II, en capítulo de bienes corrientes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Desmontarle, quizás, un dato que no tiene actualizado, ¿no, señor Valderas?, en relación con el informe de la Federación Andaluza de la Salud Pública.</parrafo>
        <parrafo>El dato del año 2008 coloca a Andalucía en la segunda posición, solo por detrás de Asturias. Es verdad que usted ha manejado un dato correspondiente a ejercicios previos —2007, 2006, 2005—, pero no tengo ningún problema en facilitarle el último informe. En el año correspondiente a 2008, se situaba Andalucía en la segunda posición del ranquin, a juicio de la federación andaluza, y, además, estaba en la segunda posición, en comunidades autónomas con buenos servicios sanitarios en comunidades autónomas con servicios sanitarios que estaban por encima del promedio que España tiene para... O sea, ese dato se ha actualizado yo creo que con un esfuerzo conjunto, tanto por parte de la Administración como también por parte de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que sus señorías entendieran que la lógica presupuestaria nos ha llevado a presentar un proyecto de presupuesto que, cuando profundiza uno en las cifras más concretas de lo que arroja cada una de las partidas, habrán visto que hemos concentrado los recursos económicos en aquellos ámbitos que también, a nuestro juicio, nos parecen esencialmente importantes a la hora de prestación de servicios sanitarios. Y me refiero a la política que tiene que ver con capítulo de personal, o con recursos humanos, en donde destinamos la parte, quizás, más importante del montante presupuestario a asumir los compromisos que teníamos adquiridos no solamente con las organizaciones sindicales, sino algunos nuevos que a lo largo de este período se han podido desarrollar, y a las partidas de atención sanitaria. Las partidas de atención sanitaria de lo que es Consejería de Salud crece por encima de lo que crece, incluso, la envolvente, incorporando actos financieros.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señor Valderas, que pudiéramos diferenciar, ¿verdad?, cuando hablamos del presupuesto global, con gastos financieros o no, porque puede dar lugar a error, teniendo este año el presupuesto un mayor montante de gastos financieros que en años previos, ¿no? Si nos comparamos con el 3’8, aproximadamente, ¿no?, el 3’76 de gasto no financiero, el presupuesto crece un punto menos, no crece la mitad, o no crece por debajo de la mitad de lo que crece el conjunto de la envolvente del Presupuesto. Pero sí me parecía importante resaltar que la distribución de ese gasto ha ido dirigida a aquellas partidas presupuestarias que tienen una atención sanitaria más directa.</parrafo>
        <parrafo>Yo le daba antes el dato, que no me parece baladí, de, si habitualmente la Consejería de Salud, SAS, ha representado en relación con el presupuesto global en torno a un punto, un punto y medio del conjunto del presupuesto de atención sanitaria, del conjunto del presupuesto que se destina a los centros, este año hemos pasado al 0’58; es decir, que el ajuste, la austeridad, la hemos producido en la estructura de apoyo al trabajo que desarrollan asistencialmente nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece un dato importante, porque va a implicar, e implica, una reducción de gasto en todo lo que es la estructura central de la Consejería de Salud y de los servicios centrales del SAS, incorporando todos los elementos, incluido protocolo, ¿no?, o algunas de las partidas que tradicionalmente se arrojan como elemento, desde la oposición, de elementos que son superfluos, y que yo creo que ponen de manifiesto —y antes la señora Corredera lo decía— que en la Junta de Andalucía, y en la Consejería de Salud de forma muy concreta, los presupuestos de publicidad, difusión, divulgación, no son presupuestos de lo que le llama la oposición autobombo: son presupuestos que van dirigidos a política sanitaria, llámese trasplante, llámese hemoterapia, o llámese las políticas de salud pública. Estos epígrafes se ven mermados, porque una parte importante de su montante presupuestario está en todo lo que es la publicación, pues de todos los documentos, ¿no?, que propician el que haya una alimentación saludable o cualquier otro elemento, o la donación de órganos o las campañas publicitarias, que recientemente hemos tenido alguna de donación de sangre, pero que lo que quieren poner en valor es que la solidaridad se utiliza para que otros pacientes se puedan beneficiar.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría detenerme, señor Valderas, en algunos de los elementos en los que usted ha hecho mayor hincapié.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de presupuesto incorpora 147 nuevas plazas a la plantilla del sistema sanitario, fundamentalmente a la plantilla del SAS. De hecho, los gastos de personal están distribuidos de manera que Servicio Andaluz de Salud y empresas públicas tienen una mayor plantilla, y los gastos dirigidos a función pública, a personal funcionario, tienen una menor partida —para que usted me entienda en cifras globales—. ¿Esto significa que algunos de los funcionarios de los que actualmente están trabajando en los servicios centrales del SAS o en la Consejería van a perder su trabajo? No. Significa que ni los servicios centrales del SAS ni la Consejería podrán subir de manera significativa en el número de funcionarios que están trabajando en los servicios de apoyo; que esos incrementos de plantilla se concentran solo y exclusivamente en los centros sanitarios. Y de ahí que hay un anexo de plantilla, que tienen sus señorías en el presupuesto de inversiones, y que recoge la ampliación presupuestaria que tiene el presupuesto incorporado en su anexo, en donde, por darle una idea, se incorporarían 118 nuevos facultativos o 36 nuevo personal de enfermería. En la plantilla de presupuestos, de plantilla con las que se dota al organismo, ¿no? Lo digo por darle algún ejemplo de que no solamente el presupuesto no es de estancamiento, sino que va a crecer en el número de efectivos que desarrollan su trabajo en el conjunto del sistema sanitario. De ahí que el capítulo de personal crece el doble de lo que crece el conjunto del presupuesto Consejería-SAS.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera me trasladaba, ¿no?, su duda a propósito de que, bueno, pues se pudieran acometer los compromisos que teníamos en materia de personal; pero decirle a la señora Corredera que el presupuesto siempre contempla un presupuesto que consolida el ejercicio presupuestario anterior. Esto ¿qué significa? Significa que, en un ejercicio presupuestario donde nosotros reconocemos la carrera profesional, ese ejercicio presupuestario se ve incrementado de manera notable respecto al anterior, donde ese epígrafe retributivo simplemente no existía. Cuando ya existe ese epígrafe retributivo, porque los profesionales la cobran, el siguiente ejercicio presupuestario lo consolida. Por tanto, el crecimiento no puede ser tan alto. No sé si sus señorías —me imagino que sí— saben a lo que me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, los presupuestos 2007 y 2006 han tenido unos crecimientos en torno al 10%, al 11%, porque eran los primeros años de los acuerdos sindicales que establecían el reconocimiento de nuevos derechos para el conjunto del personal, incluido, como se comentaba, desde los trienios al personal interino, la conciliación de vida laboral y familiar, que le supuso a la Consejería de Salud, al Servicio Andaluz de Salud, un gasto muy importante de sustituciones en estos términos, e incluida la carrera profesional. Evidentemente, el presupuesto en este año no reconoce una nueva carrera. Por tanto, no tiene ese montante de subida tan importante como en ejercicios anteriores; mantiene ese reconocimiento de carrera y lo que reconoce es la carrera en niveles superiores para el personal sanitario que haya acreditado los niveles 4 y 5, ¿eh?, para que ustedes se orienten, que son los niveles que en el ejercicio 2008 no estaban contemplados.</parrafo>
        <parrafo>Pero hablando de personal, yo creo que, como nos suele ocurrir en Andalucía, muchas veces manejamos frases tópico, tópicas, que se acuñan a lo largo del tiempo y que no sufren la evolución que el propio sistema de salud va sufriendo, ¿no? Lo digo porque el señor Valderas y la señora Corredera hacían mención al déficit de personal sanitario. En los últimos 10 años hemos incrementado de una forma tan considerable la ratio de personal sanitario, y les puedo decir a sus señorías que la tasa de facultativos del sistema de salud, por cada 100.000 habitantes, en Andalucía es mayor que en la media nacional; concretamente, en los últimos datos que podemos comparar, que son los públicos del año 2005 —hemos tenido ocasión, creo que, a propósito de esto, en una respuesta parlamentaria de Pleno, poder contestar—, en Andalucía había 206’4 facultativos por cada 100.000 habitantes —sistema público, hablo, ¿eh?, no de la red de sistemas privados que pueda haber en marcha— frente a los 196 del conjunto de la media nacional. O sea, que cualquier dato o cualquier afirmación en base a que nosotros estamos peor —lo siento, señor Valderas, que se tenga que marchar—, pues no considero que sea importante ni que sea lógica. Pero son algunos tópicos que a veces manejamos con una cierta veleidad.</parrafo>
        <parrafo>También yo comentaba que habían crecido de forma continua, y además muy importante desde el año 2000, el número de médicos de atención primaria, donde actualmente la ratio de TIS para médicos de familia está en 1.416. Bueno, no está el señor Valderas pero estaba trasladando el dato sobre en cuánto nos encontrábamos, concretamente, este dato relativo al 31 de diciembre del año 2007; dato que se va actualizando en la medida en que se nos vayan pidiendo cuentas sobre esta ratio. El programa electoral contempla 1.300 pacientes por médico de familia, elemento que seguiremos consiguiendo año tras año, y que, por tanto, tampoco pretendíamos, en el primer ejercicio presupuestario de la legislatura, agotar todos los compromisos electorales que tenemos que desarrollar para el siguiente elemento.</parrafo>
        <parrafo>También referido a los salarios profesionales de los sanitarios, hemos tenido ocasión, en diferentes momentos, de plantear lo que implica la subida retributiva que en los últimos años hemos trasladado. Desde el año 2002, el facultativo especialista de área ha incrementado en un 66% sus retribuciones, elemento —yo creo— que es tremendamente importante; y en médicos de familia un 47’83%. Y saben sus señorías que este tipo de subida salarial ha implicado que Andalucía se sitúe en la parte media-alta de la tabla de retribuciones, aunque también conocen que la dinámica de retribuciones de cada Comunidad Autónoma lleva a que este elemento sea dinámico, y que, dependiendo de la coyuntura, nos encontremos en un sitio de la tabla u otro, pero, actualmente, nos encontramos en la parte media-alta en todas las especialidades y en todas las categorías, fundamentalmente en facultativo..., médico de familia o especialista en medicina de familia.</parrafo>
        <parrafo>Me decía la señora Corredera que había una deuda acumulada en relación con ejercicios presupuestarios anteriores. Yo no voy a reproducir el debate de la Cámara de Cuentas, señora Corredera, porque sabe que, si a sus señorías les parece oportuno, monográficamente destinamos una comparecencia o una pregunta sobre este dato. Nosotros nunca hemos reconocido la cifra que daba la Cámara de Cuentas en términos de lo que entendemos que es deuda extrapresupuestaria, porque ahí se incorporan otra serie de elementos, como pagos a Seguridad Social, o lo que nosotros llamamos el decalaje del pago que tiene el ejercicio presupuestario cuando corta el 31 de diciembre, y hay pagos que se hacen efectivos a principios de enero, ¿no? Por tanto, siempre ha sido un objeto de aclaración por parte de esta Consejería y no voy a trasladar todo ese debate.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le digo, señora Corredera, es que, evidentemente —y a mí me parece que esa es una de las grandes garantías que tienen los presupuestos en salud, aquí y en cualquier otra Comunidad Autónoma—, se planteará o se gastará aquel dinero necesario para el gasto sanitario. Esto significa que, si hay un capítulo presupuestario que a lo largo del año sufre un crecimiento en gasto superior a lo que está presupuestado, la Consejería de Salud seguirá contrayendo gasto al objeto de que los ciudadanos sigan recibiendo la prestación sanitaria. Y este elemento creo que tendría que ser un mecanismo de garantía para que todos los ciudadanos conozcan que, evidentemente, el presupuesto marca la cifra donde tenemos que ir en la senda del gasto presupuestario, pero que hay presupuestos y capítulos —farmacia es uno de ellos— en los que... Saben sus señorías que es un capítulo ampliable y que haremos el esfuerzo de crecer al 3’80%, pero si la normativa que en este momento..., fundamentalmente de actualización de los precios de referencia, nos plantea algún decalaje en relación con esta partida, ese gasto presupuestario al final de año tendrá que ser mayor y tendrá que, por tanto, hacerse una redistribución de gasto correspondiente a ese epígrafe presupuestario. Por eso digo, señora Corredera, el interés del Gobierno siempre es pagar en tiempo y en forma; pero, evidentemente, para la Consejería de Salud el hecho de que haya algunas partidas ampliables implica, también, una garantía para los ciudadanos de que, más allá de las cifras, se seguirá prestando la atención sanitaria que en cada momento corresponda, incluida la prestación farmacéutica que, como habrá visto su señoría, crece este año un 3’80%, y que, por tanto, requerirá la intensificación de las medidas de racionalización del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también hemos tenido ocasión de plantear algún elemento en relación con la financiación que viene del Estado, sobre todo, con los acuerdos que dimanaron de la Conferencia de Presidentes. Comparto con la portavoz del Grupo Socialista que el Gobierno de Zapatero fue el primero que acometió y que abordó un problema común de las comunidades autónomas, que tiene que ver justamente con la infrafinanciación sanitaria, por eso de que todos los sistemas sanitarios generan deuda. La infrafinanciación no se debe, o no se traduce, en una menor prestación de servicios, y esto quiero que quede meridianamente claro. En ninguna Comunidad Autónoma la infrafinanciación se traduce en una menor prestación. La infrafinanciación se traduce en una deuda a la que posteriormente hay que hacer frente o hay que abonar. De ahí el que siga reiterando la garantía, que los ciudadanos tienen, de que siempre se les prestará el servicio sanitario que se necesite.</parrafo>
        <parrafo>Y los anticipos a cuenta, que sé que algunas comunidades del Partido Popular lo habían recurrido por entender que incumplía un acuerdo de la conferencia de presidentes... A sus señorías creo que también les trasladé —no recuerdo si en Comisión o en Pleno—, que en Andalucía —el señor Griñán creo que lo trasladó— no se habían recurrido, o no se había planteado, los anticipos a cuenta porque la previsión de ingresos sobre los que se habían calculado esos anticipos a cuenta era superior a lo que finalmente iba a ser la recaudación de impuestos que el Gobierno estatal iba a trasladar. ¿Qué significa esto en términos para que nos entiendan los ciudadanos? Significa que si se nos anticipa un dinero que posteriormente no se corresponde con el nivel de ingresos que el Estado va a tener, la Comunidad Autónoma tendría que devolver de su presupuesto ese anticipo a cuenta. Por tanto, la Consejería de Economía y Hacienda haciendo esas cuentas, entendió que era mejor que durante el año 2009 no se reintegrarán esos anticipos a cuenta, porque se había calculado el volumen de ingresos del Estado por encima de lo que la coyuntura económica posterior ha ido dando y ha ido ajustando a lo largo de los meses sucesivos. Si no, no tenga ninguna duda la señora Corredera —no es la primera vez que lo hacemos— que hubiéramos planteado al Gobierno central o al que fuere, le hubiéramos planteado el que se hubieran abonado las cantidades correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Y comparto con la señora Corredera —así lo ha hecho el señor Griñán— la necesidad de que en el menor plazo de tiempo posible se llegue a un acuerdo de financiación de las comunidades autónomas. Como no puede ser de otra manera, todos pretendemos que, en ese nuevo acuerdo, cada Comunidad Autónoma cobre más de lo que venía cobrando, no solamente en actualización de censo, sino en los indicadores —desde población menor de un año, que sabe que es uno de los indicadores que Andalucía está esgrimiendo— que permitan tener una mayor capacidad de ingreso finalista a las comunidades autónomas. Lo importante será que, entre todos, seamos capaces de ponernos de acuerdo, ¿verdad?, pero nadie duda de que Andalucía está defendiendo los intereses de Andalucía, igual que en otras comunidades autónomas se defienden los intereses de otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>En relación con un elemento que ponía la señora Corredera como una aparente contradicción, yo creo, señora Corredera —de verdad que lo creo— que la contradicción le llega cuando da usted carta de naturaleza... Y algunas veces se lo digo: a veces que lo que se publica es cierto, y hay veces en las que lo que se publica no es cierto; lo diga yo o lo diga usted. O sea, no es porque lo diga un miembro del Gobierno o lo diga alguien de la oposición. No todo lo que se publica es cierto. Y usted ayer hacía referencia, en la rueda de prensa que dio, a que se iban a echar, se iban a poner en la calle o se iban a reducir los contratos de 6.000 personas, ¿no? Me dice usted: ¿Cómo casa que vayamos a echar a 6.000 personas y que ahora estemos hablando de estabilizar a 5.000 personas?». Pues, justamente, porque no es verdad que vayamos a echar a 6.000 personas. Porque usted se hace eco de una información que algunos sindicatos, que no todos, porque no todas las organizaciones sindicales están en esa estrategia, algunos sindicatos, allá por agosto, plantearon que había un… Y yo les dije a ustedes que aquí había una política de agoreros, que los días y los meses irían demostrando que eran falsos agoreros. Iban diciendo que el Servicio Andaluz de Salud, la Consejería de Salud, estaba provocando una política de recortes que iba a conducir a poner a 6.000 eventuales en la calle. Claro, a usted no le casa porque yo hoy vengo a esta Comisión y digo: «No solamente no los vamos a poner en la calle, sino que vamos a estabilizar el contrato de estas personas, siendo personas interinas, y que, por tanto, son personas que van a poder acceder en mejores condiciones a las ofertas públicas de empleo que hemos comprometido cada dos años». Otro elemento importante en política de personal es que se ha congelado la oferta pública de empleo para todas las Administraciones, excepto para dos: educación y sanidad. Son las dos salvedades que se han hecho del conjunto del presupuesto. Por eso no le cuadra, señora Corredera, porque no vamos a poner a nadie a la calle y porque no es verdad que 6.000 eventuales fueran a la calle. Lo que sí era verdad es que, cuando un persona finaliza su relación contractual, porque el motivo que la provoca es una baja, una persona que está de vacaciones, alguien que…, yo entiendo que la expectativa de la persona que se incorpora sea continuar, pero sería imposible que un sistema de salud pudiera ir incorporando a todos aquellos que vienen, coyunturalmente, a desarrollar su trabajo en el sistema sanitario. ¿Excepción hecha de cuál? De lo que nosotros hemos venido a llamar eventuales estructurales, que es el famoso apellido que informáticamente provocó un error en la no renovación de contratos en el hospital Virgen de las Nieves —creo recordar—, en Granada, en el clínico de Granada, que posteriormente hubo que renovar y que también, durante todo este tiempo, se ha venido a decir que había sido una excusa lo del error informático. Pues vuelvo a reiterar que esos eventuales estructurales, que ya sí se codificaron adecuadamente, van a tener una plaza de interinos en el conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no está el señor Valderas, pero la estabilidad laboral va a llegar a 13.000 personas, a lo largo de este año terminaremos profesionales sanitarios, el año que viene será no sanitarios, de las nuevas ofertas de empleo público que se han desarrollado en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto son argumentos para desmentir la precariedad laboral dentro de la Consejería de Salud, SAS, y, por otra parte, para poder reiterar mi compromiso con que la estabilidad laboral es uno de los objetivos prioritarios que tenemos marcados para los próximos meses o para los próximos años. Pero de ahí el que no cuadren los datos, cuando los datos que uno manejan pues tienen, bueno, en los datos publicados, el interés siempre de hacer ruido, de desacreditar, de desprestigiar, frente a los datos reales.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señora Corredera, no es un canto de sirenas que yo venga aquí, a esta Comisión, a decirlo, sino que en la última mesa sectorial se abordó esta cuestión, como usted hacía eco que le había llegado de alguna organización sindical, en la que se estuvieron viendo los criterios para la estabilización de ese tipo de personal. Y yo creo que es una magnífica noticia, para los 5.000 eventuales, que la oposición se había encargado durante este tiempo de decirles que los íbamos a poner en la calle, y que la Administración, en esta comparecencia, les dice que no solamente no van a ir a la calle, sino que van a ocupar una plaza de interinos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señoría, el presupuesto en Andalucía —usted hablaba de cifras globales— crece un 2’77%, pero le puedo decir que en la Comunidad de Madrid crece un 2’60%. Yo sé que a usted no le gusta que yo le hable de la Comunidad de Madrid, sé que le molesta de forma reiterada. Pero, evidentemente, claro, hay que predicar con el ejemplo. Quiero decir que, en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, el presupuesto de salud, concretamente en Madrid —todavía no conocemos todos los presupuestos—, crece por debajo de lo que crece en Andalucía. Yo traigo el dato, simplemente, porque me parece importante que se conozca que una cuestión es la que se plantea cuando uno está en la oposición y otra cuestión distinta cuando uno está gobernando.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los compromisos o con… No voy a contestar a lo de Bollullos al señor Valderas porque se ha marchado y porque creo que vengo contestando a lo de Bollullos desde hace tres comisiones y no tengo información nueva, señor Valderas, aunque no esté usted aquí. Evidentemente hay una partida presupuestaria comprometida para el CHARE, pero no tenemos terreno, y, entonces, como no tenemos terreno, no podemos hacer el proyecto funcional del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a hacer una aclaración, señora Corredera: una cosa es el proyecto funcional… Por cierto, otra noticia interesante: el proyecto funcional que se hace de los hospitales de nueva planta y otra cosa es el proyecto arquitectónico que se redacta. Uno lo hacemos nosotros; en Madrid se encarga fuera. El otro día había una noticia, por cierto, en la que se denunciaba que la Comunidad de Madrid se gastaba un presupuesto muy importante en el diseño de programas funcionales. Nosotros, habitualmente, lo hacemos con los equipos técnicos de la propia Consejería y del Servicio Andaluz de Salud, pero, cuando tiene que salir el proyecto a redacción, son las empresas las que lo realizan y las que lo redactan. Por eso, cuando nosotros hablamos estudios preliminares o hablamos de anteproyectos, nos estamos refiriendo a que ahí sí intervienen empresas externas, y, por tanto, hay que contratarlas. Y, cuando hablamos de presentación del programa funcional, como el que ha ocurrido en Málaga, se refiere a los estudios que hace la propia Consejería de Salud. Para que nos entendamos: nosotros somos los que decidimos qué número de camas lleva el hospital. Nosotros somos los que decidimos el número de quirófanos que lleva el hospital. No siempre ocurre en todas las comunidades autónomas, donde hay decisiones que no siempre se toman por parte de la autoridad sanitaria, las toman empresas externas. Pero sí es verdad que nosotros esa parte la hacemos, y luego, como el edificio se construye o se monta con empresas especializadas —no nos dedicamos a construir—, son empresas especializadas las que lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>De ahí esa aparente contradicción que usted decía entre el hospital regional de Málaga. Nosotros hemos presentado el estudio funcional del hospital regional de Málaga, hecho por la Consejería y hemos consignado una dotación presupuestaria para este, para el de Jaén y para el de Cádiz, que se refiere ya a los estudios técnicos que hacen las empresas especializadas, para que nos digan cómo tenemos que levantar ese edificio, aprovechando los terrenos. Y este es el segundo elemento que quería poner de manifiesto. Sin terrenos no podemos hacer ningún tipo de presión en relación con las obras de infraestructuras. O sea, es verdad y yo reconozco que ha habido retraso en algunos proyectos, entre ellos el Guadalhorce. Su señoría misma se ha contestado. El Guadalhorce, que los sacó a concurso el Ayuntamiento de Cártama. Lo recordará también… No me importa ser solidaria con el Ayuntamiento de Cártama; por lo tanto, los hemos asesorado técnicamente. Me hago solidaria con el Ayuntamiento de Cártama, pero el concurso lo sacó el Ayuntamiento de Cártama, y dos veces se ha quedado desierto. Hasta el punto que la Consejería ha asumido ya la redacción del propio proyecto, y que sea la propia Consejería la que construya, visto que al ayuntamiento se le ha quedado dos veces desierto el propio pliego de condiciones. Entonces, no sé si la responsabilidad será nuestra o no, en todo caso es compartida, señorías, y se debe a intereses ajenos a la propia Administración sanitaria. Nosotros vamos a sacar el pliego para que esta circunstancia no vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Otros elementos que me parece importante aclarar, y voy terminando, Presidenta, para que no me riña. Ningún sistema sanitario del mundo, público, universal y gratuito tiene médico las 24 horas, en todos los municipios. Yo, perdone que le diga, señora Corredera, creo que cualquier planteamiento en esta línea es demagógico. Creo que plantear que todos los municipios, que todas las barriadas o, por qué no, todas las calles tengan un médico 24 horas, 365 días del año, es simplemente hacer inviable un sistema sanitario como el que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿cómo planifica la propia Consejería de Salud? Nosotros planificamos en base a las ratios. Calculamos en base a criterios que nos permiten conocer que aquellos municipios con más de 10.000 habitantes tienen un médico 24 horas, y en aquellas condiciones en las que no se cumplen este criterio, porque hay pueblos pequeños en Andalucía, que no haya ningún municipio o ningún núcleo poblacional que esté más de 15 o 20 minutos de su punto de urgencias. Y esos ratios se plantean y están distribuidos así en toda la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señoría, yo la política de que una Administración que no tiene competencias, pero que puede hacerlo, contrate un facultativo para poner en marcha un médico de urgencias en su pueblo y que, una vez contratado y generada la necesidad, le diga a la Consejería: «Ahí lo llevas», no lo comparto. No lo comparto. Y lo he dicho ahora y lo he dicho siempre.</parrafo>
        <parrafo>O sea, cuando los ayuntamientos toman decisiones en su marco de responsabilidad, tienen que saber que esas decisiones conllevan una serie de gastos posteriormente. Lo que no se puede hacer es disparar con pólvora ajena, contratar durante unos meses a un facultativo y, cuando ya los ciudadanos están habituados a ir a su pueblo para que el médico los vea, decir: «Ahí lo llevas, Junta de Andalucía, porque no es mi competencia». Yo creo que eso, realmente, es deslealtad institucional y, por tanto, no animo nunca a que ningún ayuntamiento contrate ni a un médico ni a un servicio sanitario porque es una competencia de la Junta de Andalucía. Y, cuando nosotros consideramos que no se cumplen los criterios, es porque hay criterios objetivos que así los marcan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si hay municipios que están pagando a un médico que atiende sanitariamente, es porque han tomado la decisión libre de contratarlo, aun a sabiendas de que el servicio sanitario, posteriormente, como hecho consumado, no se iba a hacer cargo de esa contratación. Y es algo que a mí me gusta advertirles a los municipios porque creo que a veces se generan problemas que son innecesarios y que no tendrían por qué plantearse.</parrafo>
        <parrafo>El programa del Plan de Apoyo a las Familias, señorías, crece. Yo no sé cómo ha visto usted las cifras, que algunas veces pueden resultar complicadas, ¿no?; pero le doy, si quiere, el dato, si encuentro el papel, porque tengo tanto papel... Aquí lo tengo. Lo tengo, lo tengo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Apoyo a las Familias crece un 4’39%; concretamente, la partida correspondiente a la Consejería de Salud crece un 5’37%, y la partida correspondiente al SAS crece un 3’81%. O sea, que, en el programa 3.1.P. —yo lamento la complejidad presupuestaria que tiene este departamento, porque tiene los presupuestos distribuidos entre Consejería y SAS, ¿no?—, crece un 4’39%, justamente desde las políticas que hemos comentado de apoyo a las familias, que tan importante es en los momentos de crisis. Por darle un dato, el programa de atención temprana crece un 21’93%, ¿eh?, en el Plan de Apoyo a las Familias, por darle un dato, simplemente, significativo.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el Plan de Alzhéimer, que viene contemplado en el Plan de Apoyo a las Familias, el Plan de Alzhéimer crece en lo que son transferencias a las asociaciones, que sabe que sostienen la mayor parte del plan; pero es verdad que decrece en una partida que son las inversiones —y le voy a explicar por qué—, porque esa partida iba dirigida a la puesta en marcha de las pantallas táctiles, tanto en los centros de día de unidades de alzhéimer de las propias asociaciones y de la Administración pública, incluso en algunos domicilios, por una experiencia piloto que estamos desarrollando, y también en aquellos programas de telemedicina. Esto significa que, como están instaladas, y, además, están instaladas desde hace tres o cuatro años, no se contempla una partida presupuestaria para su renovación. Pero el programa, quitando la partida de inversiones, que, como digo, ya está realizada en los años anteriores, crece de una manera importante. Y, además, le invito a que lo contraste, este dato, que lo contraste con las asociaciones de alzhéimer, que conocen el presupuesto que tienen asignado y que están satisfechas con el crecimiento que desde la Consejería de Salud se le va a dar este tipo de programas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, partida global, Plan de Alzhéimer decrece, por el presupuesto de inversiones, aunque la subvención que va dirigida a las entidades crece de forma considerable.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, porque son muchos elementos, pero creo que la mayoría de ellos los hemos trasladado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, algunos epígrafes presupuestarios van en un capítulo, van en una consignación presupuestaria, que nos permite agrupar diferentes proyectos. Es un mecanismo de seguridad que tienen que tener los diferentes departamentos, porque, si el ritmo de obras no va al ritmo que tenemos previsto y cada presupuesto está singularizado, esto implicaría que tendríamos que devolver el dinero, porque el presupuesto aprobaría cada presupuesto singular, lo cual no nos permitiría la posibilidad de trasvasar de un presupuesto a otro cuando, por las razones que sea —decía, por ejemplo, las catas arqueológicas, ¿no?, que nos encontramos, afortunadamente o desgraciadamente, depende por donde se mire, en muchas ciudades andaluzas—, da lugar a que tengamos que interrumpir el ritmo de obras. Bien, pues ese tipo de circunstancias hace que sea necesario el agrupamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted me preguntaba concretamente por el hospital de Ronda. Sin ánimo de ser exhaustiva, y aunque puede ser objeto de cualquier otra pregunta a lo largo del presupuesto, creo, ¿no?, por los datos de que dispongo, que más de ocho millones de euros van destinados solamente a esa partida. Pero, no obstante, habrá oportunidad de que se nos pregunte en el momento que sea oportuno, pero me confirman que sí, que en torno a nueve millones de euros van en esa misma partida.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no me dejo ninguno de los elementos, por lo menos, que he considerado...</parrafo>
        <parrafo>Tengo la relación exhaustiva, señora Corredera, de cómo van las obras en los centros de salud, ¿eh? Es una relación quizás larga. De los que me ponía como ejemplo de Sevilla, tres han entrado en funcionamiento ya. Por eso esos ya no cuentan. Actualmente, de los que construía el Ayuntamiento, uno está en obras pendientes de finalizar y uno está pendiente de comenzar, y los cinco que tenía asignados el Servicio Andaluz de Salud se encuentran en obras, ¿eh? Por tanto, están todos en este momento en esa línea. Juncal, avenida de La Paz y glorieta de San Lázaro se encuentran ya en un estado muy avanzado. De hecho, se pueden ver desde la propia carretera, porque está...</parrafo>
        <parrafo>Otro dato que me parece importante aportarles, señorías, en relación con los recortes, ¿no? Lo digo porque ustedes han titulado o han catalogado el presupuesto de salud como «presupuesto de recorte». Espero que esta comparecencia les haya permitido a sus señorías visualizar que, más allá de que vaya a haber recortes, hay un incremento del presupuesto, y que, por tanto, las partidas se han destinado fundamentalmente a recursos humanos, elemento que me parecía fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que no es verdad, sigue siendo una falsedad el que haya habido un recorte del personal que trabaja en el Servicio Andaluz de Salud. De enero a octubre ya —este dato lo voy actualizando mes a mes, creo, ¿no?, porque, como mes a mes se vuelve a decir lo mismo, mes a mes vuelvo a actualizar el dato—, de enero a octubre del año 2008, la plantilla del Servicio Andaluz de Salud ha crecido en aproximadamente ochocientos cincuenta efectivos. Hay ochocientas cincuenta personas cobrando más la nómina de las que había el 31 de diciembre en el ejercicio presupuestario anterior. Y yo les puedo asegurar, señoría, que, en Salud, si se cobra la nómina, se trabaja.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, evidentemente, estos ochocientos cincuenta efectivos que el programa de nóminas da como más personas cobrando son más personas trabajando. No hay recorte de personal sanitario; todo lo contrario: tenemos ochocientos cincuenta más de los que teníamos en años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a entretener con los datos de listas de espera —hemos tenido oportunidad de explicarlo: seguiremos trabajando para reducir los tiempos de atención teniendo en cuenta que hay un decreto que garantiza esta cuestión—, y creo que no me dejo ninguna pregunta, ¿no?, más allá de no compartir algunas valoraciones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Ríos, habitualmente dedico menos tiempo a la intervención de la portavoz socialista porque comparto aquellos elementos sustanciales que plantea su intervención. En primer lugar, la necesidad de seguir elaborando presupuestos que refuercen las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que el ejercicio que hacemos en salud es un ejercicio de reforzar aquellos elementos que en mi primera parte de la intervención he intentado poner de manifiesto, para que se nos visualice no solo como una política de gastos, sino de inversión. Creo que esta Comisión tiene que contribuir a que para el conjunto de la sociedad las políticas sanitarias se visualicen como una política de inversión, que permite liberar rentas para que los ciudadanos puedan tener acceso a un mayor consumo. En épocas de crisis, si ustedes me apuran, incluso porque ha sido un cuestionamiento de los estados neoliberales tener políticas sanitarias como las que tenemos en Andalucía, es una garantía para los ciudadanos; pero también tenemos que hacer un ejercicio de austeridad y de responsabilidad en el propio presupuesto. Significa que todos nos tenemos que apretar el cinturón y que las cifras ponen de manifiesto que todos nos tenemos que afrentar el cinturón. En la distribución interna de la Consejería, ¿dónde? En aquellas partidas presupuestarias que son de complemento a la atención sanitaria. Yo creo que a lo largo de mi intervención este planteamiento ha quedado claro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por finalizar, compartir con la señora Ríos que, efectivamente, hemos dirigido la política de austeridad a la estructura central, de servicios centrales, y el funcionamiento de gastos. Y, por cierto, también una política que tendremos que hacer, importante, durante este año de ahorro energético, y con eso también no siempre las crisis económicas son una amenaza: hay muchas veces en que es una oportunidad. Espero que con ello contribuyamos también a un menor impacto sobre el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Compartir con la señora Ríos el esfuerzo, ¿no?, que se está haciendo para el apoyo a las familias de Andalucía, y, además, reforzar la idea de que este es el primer ejercicio presupuestario de todos los compromisos electorales que hemos trasladado al conjunto de la ciudadanía en el programa electoral del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, avanzamos en algunos. Me preguntaba, creo recordar, la señora Corredera sobre los de reproducción asistida. Es un compromiso de legislatura. Hemos incrementado el número de ciclos de manera razonable, para que en los próximos años podamos dar un salto de gigante —no vamos a comprometer el decreto de reproducción asistida hasta no tener el número de ciclos suficientes que nos permita acometerlo—, y, por otra parte, ampliarlo a aquellas mujeres que quieren asumir la maternidad y que tienen unas condiciones concretas. Lo haremos a lo largo de los próximos años, pero su señoría habrá visto que no lo he comprometido para el año 2009. He comprometido el incremento de las técnicas avanzadas en centros hospitalarios que actualmente no las tienen. Eso contribuirá a incrementar el número de ciclos para que los ejercicios presupuestarios siguientes podamos estar en disposición de, por decreto, garantizar a todas las parejas el que van a tener acceso a una técnica de reproducción asistida en un plazo máximo de seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señorías, comprometerme, como siempre, a poder facilitar este volumen de datos de manera más concreta si así lo estiman necesario, y reclamar, como siempre, pues la lealtad institucional, de la que yo creo que intentamos hacer gala en esta Comisión. Y, por otra parte, pues recordar a todo el conjunto de los ciudadanos que con el presupuesto del año 2009 no solo tienen garantizada la atención sanitaria, el conjunto de derechos y prestaciones, sino que daremos pasos también avanzados para que el compromiso de legislatura se pueda ir acometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La materia requería el tiempo que cada uno o cada una ha interpretado que tenía que utilizar para exponer sus argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Sin nada más en el orden del día, la audacia de la esperanza les acompañe.</parrafo>
        <parrafo>Gracias. Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

