<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>54</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Aplicación del derecho comunitario, Jornada de trabajo, Legislación laboral, Organización del trabajo</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000260</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000260. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la valoración de la aprobación por el Consejo de Ministros de Trabajo de la Unión Europea de la propuesta de modificación de la directiva relativa a la ordenación del tiempo de trabajo (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. María Cózar Andrades, D. Manuel García Quero, D. José García Giralte y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día, que sería la comparecencia, a petición del Grupo Socialista, del Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la valoración de la aprobación por el Consejo de Ministros de Trabajo de la Unión Europea de la propuesta de modificación de la directiva relativa a la ordenación del tiempo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, quisiera —cómo no— agradecer la oportunidad que me brinda el Grupo Parlamentario Socialista de comparecer en esta Comisión para valorar una cuestión tan importante y compleja como es el reciente acuerdo político alcanzado en el Consejo de Empleo, Política Social, Sanidad y Consumidores de la Unión Europea el pasado día 9 de junio de 2008 en relación con la tantas veces postergada modificación de la Directiva 2003/88, de 4 de noviembre, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a determinados aspectos de la ordenación del tiempo del trabajo y en línea con la proposición no de ley aprobada por el Pleno del Parlamento de Andalucía los días 25 y 26 de julio de 2008. Es este, como les digo, un tema especialmente complejo, no solo por las dificultades técnicas que subyacen inevitablemente en él, sino también porque en ellas subyace una discusión tan interesante como interesada.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, durante estas últimas semanas, e incluso meses, hemos tenido que leer en diversos medios de comunicación, económicos y generales, nacionales y autonómicos, columnas de opinión de destacados miembros de grupos de interés en las que se nos ha recordado no solo lo infundado de los temores expresados por muchos de nosotros ante esta decisión, sino que incluso algunos han querido manifestar la bondad de una reforma que vendría a fomentar la autonomía y la libertad individuales, a promocionar y modernizar nuestro sistema de relaciones laborales y a potenciar la conciliación de la vida laboral y familiar, y a reforzar —y es cierto; lo he leído, se lo juro— la protección de la seguridad y la salud de los trabajadores; aspecto en el que, finalmente, por cierto, sí se fundaba esta regulación que se pretende modificar.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, personalmente —y espero que me lo permitan— creo que, dejando a un lado posibles compromisos económicos que puedan atar a algunos de estos escritores, es incuestionable que muchas o buena parte de estas afirmaciones no pueden sostenerse, ni tan siquiera mínimamente, en cuanto se pasa de un análisis voluntarista a un estudio frío y técnico de los hechos y de lo que supone esta decisión; un estudio este que, al menos a mi juicio, requiere comenzar analizando brevemente —y lo haré saltándome algunos de los párrafos que tenía aquí anotados— los antecedentes del documento que es objeto de nuestra atención y que en buena parte han influido decididamente en su contenido y orientación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y como todos ustedes saben, la propuesta finalmente plasmada en el documento de la Secretaría del Consejo de 11 de junio de 2008 ha sido el último elemento, por ahora, de una larga lista de propuestas que tienen su origen en el propio texto de la directiva, que, como saben ustedes, es 93/2004, de la Comunidad Europea, de 23 de noviembre, y ello porque, en aquella directiva, destinada —no cabe olvidarlo— a la promoción de la seguridad y salud en el trabajo, fueron incorporadas, al menos, dos cuestiones con un importante matiz temporal. La primera, permitir ampliar el periodo de referencia de la duración máxima de la jornada semanal de cuatro a seis meses, en determinados casos, y a doce meses mediante acuerdos y convenios colectivos, pero siempre por razones objetivas y respetando los principios generales de protección de la salud, y la segunda, y mucho más problemática, es la conocida cláusula opt out; una cláusula que fue necesario introducir para conseguir vencer la tradicional reticencia británica ante esta normativa y que, en su originaria y aún vigente redacción, permitía al empresario recabar del trabajador su consentimiento para desarrollar una jornada superior a las cuarenta y ocho horas semanales, limitándose, en estos casos, la protección del empleado a que ningún trabajador pudiera sufrir perjuicio alguno.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, lo que nos intenta resaltar aquí es el carácter conflictivo de ambas medidas y su dudosa compatibilidad con el fin pretendido y originario de la directiva —vuelvo a repetirlo—, que no era otro que la protección de la seguridad y la salud de los trabajadores, que hicieron que en ambos casos la propia norma comunitaria planteara la necesidad de un informe de evaluación, transcurridos siete años —antes, por tanto, del 23 de noviembre de 2003—, tras el cual se decidiría el curso que debería darse a ambas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y junto a esta exigencia de la propia directiva, dos cuestiones más subyacían en el origen de esta reforma. La primera, el impacto que sobre todo en los trabajos con tiempos de atención continuada, de presencia física, pero no de actividad, tuvieron la sentencia del Tribunal de Justicia en los asuntos [...].</parrafo>
        <parrafo>Este es, en definitiva, señorías —y brevemente—, el contexto en el que la Comisión comenzó sus trabajos de revisión, y lo primero que me gustaría destacar de ello es la nueva perspectiva que subyacía en todo este proceso, porque, mientras que en el considerando cuarto de la vigente normativa se señalaba expresamente que la mejora de la seguridad, de la higiene y de la salud de los trabajadores representa un objetivo que no puede subordinarse a consideraciones de carácter puramente económico —decía el considerando cuarto de la normativa—, dedicando, por tanto, solo uno de los 17 considerandos a promover cierta flexibilidad, que, además, debía respetar los principios de protección de la seguridad y la salud de los trabajadores, siete años después, como les digo, en la comunicación de la Comisión del 30 de diciembre de 2003 sobre las opciones de revisión de esta directiva, ya se colaba o se colocaba en el mismo plano la protección de la salud de los trabajadores con la imposición de obligaciones excesivas y, sobre todo, con el dar mayor flexibilidad a las empresas y a los estados miembro en la gestión del tiempo de trabajo. No olvidemos, en la Europa de 2003, el avance de gobiernos conservadores que entonces se produjo; entre ellos, también el Gobierno conservador del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>En esa comunicación de finales de 2003 ya se planteaban claramente la posibilidad de una solución equilibrada que pudiera satisfacer no ya solo exclusivamente el fin de la prevención en el que se basaba —y conviene no olvidarlo, insisto—, sino otros intereses más economicistas liderados por entonces los conservadores.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, solo desde esta perspectiva, en lo que lo colateral, la economía, se coloca en el mismo plano que lo antes esencial, la seguridad y la salud de las personas, se comprende que entre las múltiples opciones que se abrían a la Comisión y que fueron estudiadas intensamente estas subieran, en su propuesta de 22 de septiembre de 2004, una posición de pretendido equilibrio, en una materia que, sin embargo, y por la propia importancia del mismo objeto de la protección, no debiera hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, en la propuesta de 2004 —y perdonen que me remonte— en la Comisión, ya no se referían al máximo nivel posible de seguridad y salud, sino a un mero nivel elevado de seguridad, al mismo tiempo que señalaban como finalidades también de la propuesta —lo que no deja de ser chocante, dada la base jurídica del texto de la reforma— la de conseguir la flexibilidad, la de conseguir un equilibrio de esta seguridad con el otorgamiento de una mayor flexibilidad en la gestión del tiempo de trabajo, la no imposición de cargas excesivas a las pymes y la mejora de la conciliación de la vida laboral y familiar. Qué lejos quedaba el tiempo en el que el Derecho social europeo era básicamente un Derecho tutelador del empleado, promovido entonces por la época del Derecho social o de la Europa social de Felipe González. Y era por lo que, en esencia, la Comisión proponía básicamente su mantenimiento, a pesar de los importantes problemas que la propia Comisión había detectado en el informe de diciembre de 2003.</parrafo>
        <parrafo>Entre todas y cada una de las diversas opciones que la misma Comisión planteó y estudió en relación con esta cláusula, esto es, el mantenimiento sin más de la normativa entonces vigente, su endurecimiento, su derogación inmediata o su derogación progresiva, la Comisión asumió una postura teóricamente intermedia; una postura que, aun a sabiendas, ya que la propia Comisión lo reconoce, de los efectos negativos que más de cuarenta y ocho horas semanales tenían y tienen sobre la seguridad y salud física y psíquica de los empleados y optaba por el mantenimiento de esta posibilidad, limitándose la Comisión a incrementar las teóricas medidas de protección del trabajador, para garantizar su voluntariedad.</parrafo>
        <parrafo>Desde estas premisas, comprenderán claramente que coincidan, en el fondo y en la forma —y espero que en el futuro también pronto— con las 25 enmiendas que el socialista español Alejandro Cercas logró sacar adelante en el Parlamento Europeo frente a esta proposición. No debe olvidarse que este mismo Parlamento, en su informe del 11 de febrero de 2004, ya había postulado la progresiva eliminación de esta cláusula de opt-out, en una vía similar al menos del informe del Comité Económico y Social Europeo. En cualquier caso —y lo saben sus señorías—, es que de estas 25 enmiendas solo algunas obtuvieron el visto bueno de la Comisión y de ahí que, al menos, tengamos un artículo 2 dedicado a la conciliación, mientras que otras, las más importantes, como las relativas a la desaparición del opt-out en seis meses, fueron rechazadas por la Comisión —como saben sus señorías— de mayoría parlamentaria conservadora.</parrafo>
        <parrafo>El resto, tras los intentos fallidos del diálogo social, es historia bien conocida. Desde 2005, esta propuesta de modificación se ha convertido en el caballo de batalla de los diversos países que se han venido sucediendo en la presidencia de la Unión, sufriendo una parálisis que solo ha sido desbloqueada cuando la resistencia británica, la también postergada directiva sobre empresas de trabajo temporal, desapareció a principios de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los parámetros en los que, finalmente, se articula el acuerdo político al que he hecho referencia y, al menos a mi juicio, por muy necesario que este acuerdo pareciera como contrapeso para desbloquear la necesaria directiva de empresas de trabajo temporal, no creo que ni en el fondo ni en la forma, esta propuesta sea admisible, por varias razones:</parrafo>
        <parrafo>Una es que, en el fondo, se transforma una directiva de prevención y salud en una directiva de flexibilidad y de gestión buscando un equilibrio que, además, está sesgado entre una seguridad laboral que ahora ya solo es la necesaria o suficiente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque la ideología subyacente a este compromiso contraviene no solo ya la base en la que se sustenta la originaria regulación europea, una armonización en el progreso, sino también los principios y derechos, también fundamentales que, poco a poco y con evidente esfuerzo, se han ido incorporando al derecho comunitario.</parrafo>
        <parrafo>La evolución de la Unión y su propia supervivencia política, desde mi punto de vista, reclaman que se recuerde que, entre estas libertades y derechos fundamentales o —personalmente, si me apuran— por encima de ella se encuentran también los derechos y las libertades reconocidos en la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión a la que, como es bien sabido, el Tratado de Lisboa otorgó vinculabilidad jurídica. Y en ella se reconocen, entre otros, el derecho a limitar la duración máxima del tiempo de trabajo como un derecho social fundamental vinculante para la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, la tercera de las razones se basa, específicamente, en el mantenimiento del opt-out y lo que esto significa, desde una óptica más general, porque, aunque esta propuesta ciertamente reduce, al menos en el plano teórico, las posibilidades de que la autonomía individual ejerza una función reductora de los derechos individuales —en este caso de jornada—, lo cierto es que mantiene sustancialmente esta posibilidad, corrigiendo el riesgo de que los nuevos requisitos, al igual de los que en su momento ya se establecieron, no impidan la progresiva reducción que la función institucional del sindicato está soportando en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, la propuesta contribuiría, así, a debilitar la autonomía colectiva frente a la autonomía individual, permitiendo que el contrato de trabajo se convierta en la simple formalización de la imposición de una voluntad, la del poderoso económicamente, sobre la parte social, cuya posición de debilidad se ve, además, incrementada en situaciones de desaceleración económica o crisis como la que vivimos actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, aunque ya de por sí suficientes, no son solo estas razones de fondo las que justifican el rechazo mostrado por esta Cámara —y al que, lógicamente, me adhiero— frente a esta propuesta —y que, obviamente, comparto—. También son razones específicas en relación con buena parte de las cláusulas de este componente las que debían llevarnos a esta misma conclusión. Y por tal de no incorporar más, a sus señorías, datos sobre los que yo creo que compartimos, sí quiero terminar en la seguridad y en el convencimiento de que, en el próximo debate, en el Pleno de la Cámara de la Unión Europea, tengo la absoluta confianza de que esta propuesta sea modificada a instancias, precisamente, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Gallego, por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pudiera, pudiera —digo— en la lógica de las dos comparecencias que ha habido hasta ahora, plantearse, si hubiera un turno que tuviese otro grupo de la oposición, plantear el tema de la oportunidad, habida cuenta de que este tema se ha sustanciado en otro formato en la Cámara, con la proposición no de ley que, precisamente, presentó el Grupo Socialista dirigida a mostrar el rechazo al acuerdo de la Comisión, que próximamente conocerá el Parlamento Europeo sobre la eventual reforma del tiempo de trabajo y los sistemas de medición, dentro de la normativa a la que usted ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Grupo Parlamentario Socialista ha querido traer este tema porque pocos temas, pocos temas como este van a servir para ilustrar el tema de nuestro tiempo —que llamaría algún clásico el tema de nuestro tiempo— y es ¿desde qué perspectivas, con qué criterios y desde qué principios ideológicos se van a afrontar momentos críticos? Momentos de crisis económica que están afectando no solo a España, sino que están afectando a toda Europa: Gran Bretaña entra en recesión, hemos tenido datos de cómo está Francia, de cómo están el resto de los países europeos...</parrafo>
        <parrafo>Y siempre que han aparecido, en los últimos decenios —los últimos 25 años—, han aparecido momentos críticos económicos, siempre ha habido distintas perspectivas de cómo afrontar la salida de la crisis. Ha habido quien ha apostado por la concertación social y por los modelos dialogados de salida sin tocar a elementos de las relaciones laborales o a los elementos más débiles en el mercado, y ha habido propuestas que, en nombre de principios como la globalización, la flexibilidad... Términos que si son, en sí mismos... La flexibilidad, en sí misma, significa que algo tiene la capacidad de doblarse sin romperse —digo en castellano—; cuando se aplica a las relaciones sociales y se aplica a las relaciones de los más débiles, lo que se pide es flexibilidad por la parte más débil. Y, por tanto, permanecen rígidos otros elementos de la relación y se flexibiliza a los otros. Pero siempre ha habido eso, y, en nombre de eso, ¿qué se ha pretendido siempre normativamente? El repliegue de los poderes públicos en la regulación. ¿El repliegue heteronómico en favor de qué? De la autonomía individual.</parrafo>
        <parrafo>Eso son momentos que se han enfrentado clásicamente en todos los últimos procesos críticos que ha habido en la economía europea y española, y a los que se ha respondido de distinta manera. Y por eso, un tema que estaba ya debatido, nos ha parecido oportuno, al Grupo parlamentario —vuelvo a reiterar—, traerlo a sede parlamentaria para, ahora, desde la posición del Gobierno, dar cuenta de cuál es la posición que vamos a mantener respecto a temas que se nos antojan muy importantes, porque van a aflorar. Este es un debate guadianés, que aparece o desaparece, según los contextos económicos, pero que aparece siempre y en los mismos términos —en los mismos términos, porque es de raíz ideológica—, en los momentos de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que me parezca interesante la aportación que ha hecho el señor Consejero en su intervención, de que no solamente es un debate interesante, sino que es también un debate interesado. No es este un debate de los que sirvan para afinar armas dialécticas en torno a sistemas de fuentes reguladoras, únicamente, o dejarlo en un plano meramente técnico. Este es el momento en el que se muestran las posiciones políticas y de ahí que, como también ha dicho bien el Consejero, haya habido toda una riada, todo un río de tinta, toda una riada de manifestaciones de algunos conocidos bufetes de determinados sectores económicos, donde se ha defendido —el líder de una gran marca internacional— cómo hay que apostar por la flexibilidad en la jornada laboral, cómo hay que apostar por la flexibilidad en los expedientes de regulación de empleo, cómo hay que apostar por la flexibilidad en el despido y en las salidas, para favorecer inversiones. Pero no nos estamos dando cuenta de que, con ese tipo de discurso, en una economía globalizada,  precisamente estamos avocando a situaciones como las que antes se denunciaban, al hilo de dos temas puntuales como han sido la comparecencia de cómo se resuelve el tema de eventuales trabajadores que salen de su empresa con motivo de una crisis económica, caso Delphi, o cómo vamos a afrontar los procesos de recolocación y cómo vamos a contabilizar hasta los efectos estadísticos. Y aquí, cuando se debatió en esta Cámara la ley de Estadística, recuerden ustedes lo profundo que fueron los debates sobre qué había detrás de las estadísticas y, por lo tanto, cómo eran los elementos a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, casi las dos comparecencias que ha habido con anterioridad, podrían traer a colación el porqué de la necesidad de analizar y ver con profundidad qué puede estar pasando y puede haber detrás de estos temas. Por eso, afrontarlos como postura que se va a mantener, y que vamos a mantener los socialistas —y es lo que nos conviene en este caso, pues es nuestro momento de posicionamiento—, en cualquier momento de reforma de la legislación laboral que pretendan, al socaire de reformas, que provengan del Derecho comunitario, porque, eventualmente, puedan aprobarse por las propias composiciones nuevas... Ha cambiado la relación de fuerzas en el Parlamento Europeo respecto de lo que era la composición del 2005, que llevó más allá determinados elementos de reforma... Y, por tanto, los intentos de reforma que ha habido, tanto en 2003 como en 2004, puede que ahora encuentren un caldo de cultivo idóneo en la nueva composición del Parlamento Europeo. Se podrá decir, como están diciendo los sesudos analistas en defensa de intereses ideológicos de este tipo: «No, no, si ustedes no tienen que combatir, ni tienen que necesariamente acoger la normativa comunitaria, porque basta con mantener la suya». Y, efectivamente, la legislación española fue recipiendaria de todas las posibilidades de distribución irregular de las jornadas, con la reforma del artículo 34 que hubo en la reforma de 1994, porque nos obligaba la normativa comunitaria. Pero eso, en una situación global, nos colocaría en una clara situación de dumpin social, que no se le ha escapado a nadie, y, por tanto, factores de deslocalización de nuestras propias empresas. Por tanto, no se puede defender una postura al amparo de una norma, y saber que el efecto es b, y es distinto, porque se está apoyando en nuestro espacio otras normas. Ese es el motivo principal.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a reiterar ninguno de los argumentos —lo digo por respeto a la propia Cámara— que pudiera haber aportado o que fue el aparato argumental de defensa de la proposición no de ley, en su momento, en el Pleno, sino subrayar, como ha hecho el Consejero... Y, por tanto, agradecerle al Consejero su comparecencia, porque ha sabido desenmascarar, adecuadamente, los elementos formales, detrás de los cuales se puede estar amparando, y se está amparando, esa propuesta de modificación de la directiva, que hay que desenmascarar para dejar en sus justos términos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, agradecerle esa triada de elementos, en los que me parece haber percibido el haber basado usted su desenmascaramiento de qué se esconde detrás de esta reforma; se ampara en la protección, y se dice que es para la protección de la salud y la seguridad laboral, con jornadas de ese tipo, no voy a reiterar, digo... Podían hacerse fáciles muchas escenas de tiempos difíciles de Charles Dickens o Germinal, de Zola, solamente con la aplicación de las posibilidades horarias. Se enmascara en la conciliación de la vida laboral y familiar. Qué escena tan idílica, después de llegar ambos de 68 horas de trabajo semanal, encontrándose en pleno disfrute del hogar familiar y administrando su ocio... Y se enmascara, finalmente, en acuerdos y contrapesos para lograr otros acuerdos políticos que eran necesarios. A nadie se le escapa que era necesario desbloquear la directiva de empresas de trabajo temporal que tenían bloqueada Gran Bretaña. Pero, si es a cambio de esto, hay que ver también qué costes se corren en cada decisión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero. Y estamos seguros de que en la parte que conforme la Delegación española, desde la posición de la Consejería de Empleo de Andalucía, en la conformación de la voluntad del Reino de España —que es como se llama en términos internacionales—, esas tomas de decisión y en lo que haga el Grupo Parlamentario Socialista, tenemos un valedor seguro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos con la propia aprobación del Pleno. Creo que el debate merecería, por parte de este Consejero, desde luego, cuantas iniciativas tuvieran a bien tomar su señorías, porque creo que no es un debate que afecte, sencillamente, a los trabajadores, sino que es un debate que puede afectar a nuestra economía de manera global, que puede afectar a nuestras empresas, que puede conllevar un dumpin en la Europa social ampliada...</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un debate que merece la pena que tuviera un recorrido. Este Consejero está, por supuesto, dispuesto a colaborar con sus señorías, si entendieran que alguna iniciativa sobre este particular mereciera abordarse en los próximos días, meses o tiempo, de tal manera que conociéramos con profundidad la importancia que tiene la limitación y la no progresión de una directiva, que creo que va al corazón de esta Europa social que pretendemos hacer, y que, desde luego, no podemos permitir que sea agredida o transgredida en la parte básica de las relaciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y, como siempre, dispuesto a vuestras iniciativas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

