<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>506</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Competencia administrativa, Delegado del Gobierno, Ayuda a las empresas, Madrid</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000313 8-11/APC-000325</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000313 y 8-11/APC-000325. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, sobre las competencias que va a asumir la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid, asesoramiento y consultoría a empresas y medios con que contará (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000313</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000313. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las nuevas competencias que va a asumir la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid, sobre el asesoramiento y consultoría a empresas y medios con los que contará para ello,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000325</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000325. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las competencias de la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señorías, señores y señoras diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Se incorpora el miembro de la Mesa, y damos inicio a esta Comisión de Presidencia, que tiene como primer punto del orden del día un debate agrupado de las siguientes iniciativas: Solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia ante la Comisión de Presidencia, a fin de informar sobre las nuevas competencias que va a asumir la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid sobre el asesoramiento y consultoría a empresas y medios con los que contará..., y sobre los medios con los que contará para ello, y también solicitud de comparecencia de la Consejera a fin de informar sobre las competencias de la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Para dar inicio a esta comparecencia, tiene la palabra la Consejera de Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Socialista, a fin de exponer las competencias y funciones que tiene asignadas la oficina de la Junta de Andalucía en Madrid, en relación con la difusión, la promoción y la representación institucional de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y a partir de ahora también con el desarrollo de las actividades que, hasta el momento, venía prestando el Centro de Negocios de Empresas que la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía tenía en la capital de España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde su creación, en 1997, por el Decreto 234/1997, de 7 de octubre, la oficina de la Junta en Madrid, dependiente de la Consejería de Presidencia, ha estado desarrollando una destacada representación institucional y de apoyo al Gobierno, así como de todos aquellos organismos públicos y privados de nuestra Comunidad Autónoma. Una labor que resulta fundamental para la defensa y promoción de nuestros intereses ante las instituciones localizadas en la capital española.</parrafo>
        <parrafo>Señalar que la creación de esta oficina vino de la mano del interés específico de la Junta de Andalucía por reforzar su representación en plazas tan decisivas para los intereses andaluces como Bruselas o Madrid. En este sentido, a lo largo de todos estos años, esta oficina ha resultado clave en el seguimiento de las políticas y actuaciones de los distintos departamentos ministeriales que el Gobierno de la Nación ha puesto en marcha, así como un apoyo imprescindible en el desarrollo de la agenda del Gobierno andaluz en la capital del país. Por lo tanto, quiero dejar expresamente marcado que, desde su creación, la oficina ha resultado de una utilidad máxima para la representación de la Junta de Andalucía y la defensa de los intereses de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de sintetizar la labor que esta oficina desarrolla en las funciones que hasta el momento tenía asignadas, podemos diferenciar el desempeño de cinco ámbitos de ejecución, a los que vendrá a sumarse la nueva área de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, referirme al apoyo realizado al Gobierno andaluz y a su agenda de trabajo en Madrid. Señalar que, a lo largo del año 2010, tanto el Presidente de la Junta de Andalucía como los propios consejeros y consejeras han mantenido en torno a doscientas noventa presencias en la sede de la Delegación del Gobierno en Madrid, utilizándolo como soporte logístico para mantener distintas reuniones y encuentros institucionales.</parrafo>
        <parrafo>Indicar, asimismo, la participación activa como soporte que ha tenido en las asistencias el propio Delegado de la Junta en Madrid, responsable al frente de esta oficina, con una labor que puede cifrarse en torno a las ciento treinta y cuatro acciones de apoyo a lo largo del año 2010. Junto a ello, señorías, la sede de la delegación sirve además como centro de reunión y de actividades para todas aquellas instituciones andaluzas que lo solicitan, así como es también un sólido soporte para el desarrollo de reuniones sectoriales de las propias consejerías en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hay que señalar las labores de representación institucional que desarrolla la propia oficina. Señorías, como ustedes todos conocen, Madrid es un destacado centro de actividad relacionada y vinculada con nuestra Comunidad. Numerosas actividades culturales y de promoción de nuestra tierra tienen lugar a lo largo de todo el año, requiriendo estas una importante representación institucional, que como les puede resultar obvio y generalmente por motivos de agenda, no siempre es posible cubrir con la presencia de cargos del Gobierno andaluz. Es, precisamente, en este escenario en el que el Delegado de la Junta en Madrid, y a petición directa de las diversas consejerías, asume, de forma normalizada, el papel de representación institucional en los diversos actos que se desarrollan y tienen lugar en la capital española. Me refiero, señorías, a presentaciones de campañas, ferias, eventos empresariales, promoción de productos andaluces, presentación de libros, discos, obras de teatro, conciertos, jornadas, inauguraciones, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Junto a esta representación institucional, en sustitución de los consejeros del ramo del Gobierno andaluz, la Delegación de la Junta en Madrid viene realizando también la organización de forma propia de diversas actividades y actos, como es la celebración del Día de Andalucía en Madrid, o los premios Aljibe de poesía, así como la publicación de obras de distintos autores de interés andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También, como tercer ámbito de funcionamiento, quisiera referirme al que se realiza en relación con la atención y coordinación a las demandas de las Casas de Andalucía. Señorías, deberíamos sentirnos orgullosos, nosotros lo estamos, y muy honrados, de que miles de andaluces lleven el nombre de su tierra a otros lugares donde las circunstancias de su vida les han hecho situarse.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Madrid reside la segunda comunidad andaluza más importante de España, más de doscientos sesenta y cinco mil ciudadanos y ciudadanas andaluces que ni olvidan ni quieren vivir de espaldas a su tierra y a sus raíces, con lo cual, esta extensa red de Casas de Andalucía en la Comunidad de Madrid está resultando también atendida de manera permanente por la oficina de la Junta de Andalucía en la capital.</parrafo>
        <parrafo>A todo ello hay a sumar la atención al público, para lo cual, el personal del que dispone la oficina realiza una labor de atención al público —abierto en horas de 9 de la mañana a 14 horas—, en la que se atienden a las múltiples y diversas demandas ciudadanas sobre nuestra Comunidad. A este respecto, una valoración media de los demandantes de información que acuden a la delegación y que reciben una atención personalizada, puede cifrarse en torno a unas tres mil personas, las peticiones relativas a información turística, así como en unas mil doscientas, las demandas de carácter administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y como última área funcional de las que hasta el momento se ha venido prestando, citarles la tramitación y gestión de los asuntos jurídicos relacionados con el gabinete jurídico de la Junta de Andalucía. Evidentemente, la oficina de la Junta de Andalucía en Madrid tramita un cuantioso número de asuntos en los distintos juzgados y tribunales de Madrid, constituyéndose como un enlace fundamental y estratégico de los propios servicios jurídicos de la Junta de Andalucía; una actividad, señorías, que da lugar a un variado número de gestiones y que es llevada a cabo a lo largo de toda la tramitación de los distintos procedimientos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hasta aquí, como he señalado, lo relativo a las funciones que tenía asignadas y que ha venido desarrollando la oficina de la Junta de Andalucía en Madrid. Como saben, porque así se anunció el pasado 19 de abril, y dentro del proceso de optimización de recursos en la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, hay que sumar, a partir de entonces, a las funciones de la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid, las relativas a asesoramiento a empresas, que venían siendo prestadas por el Centro de Negocios de Empresas, que la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía tenía en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se ha tenido ocasión, en dos comisiones parlamentarias, de dar cumplida información sobre las competencias que desarrollaba este Centro de Negocios de Empresas, y que, a partir de ahora, serán desarrolladas por la oficina de la Junta en Madrid. Una decisión, como saben, perfectamente detallada y expuesta por el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, de quien dependía el Centro de Negocios de Empresas, y tomada desde la responsabilidad que nos han otorgado los andaluces para gestionar los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía creara el Centro de Negocios de Empresas hasta que se ha decidido que esta atención la ejecute la Delegación de la Junta en Madrid, este centro ha sido referencia en la capital para las inversiones que cualquier empresa quisiera llevar a cabo en nuestra Comunidad Autónoma. Unas competencias que se desarrollaban en las instalaciones que, como usted bien sabe, tenía Idea en un inmueble de su propiedad, situado en el Centro Financiero y Empresarial de la capital de España, y que desde su puesta en marcha en 2007 se hacía ante unas perspectivas y una coyuntura económica diferente, evidentemente, a la que hoy tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la agencia Idea, se configuró este centro, con unas dependencias propias aunque sin personalidad jurídica diferenciada de la misma, con el objetivo de apoyar el crecimiento y la expansión hacia mercados nacionales e internacionales de las empresas andaluzas, facilitándoles las infraestructuras y los servicios necesarios; y, de otra, facilitar a las empresas no implantadas en Andalucía, la información y el asesoramiento necesario en relación con incentivos que pueden obtener para invertir en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, todos los servicios encomendados han sido los que se han venido prestando desde esta oficina, que, a partir de ahora, pasa a depender de la Delegación del Gobierno de la Junta de Andalucía en Madrid. Imprescindible, por lo tanto, para la actividad de la Junta de Andalucía en la promoción y en la captación de inversiones para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahora, por lo tanto, será la Delegación del Gobierno de la Junta de Andalucía la que preste, en estrecho contacto y en estrecha coordinación con, tanto la agencia IDEA, como Extenda, los servicios que se prestaban a empresas desde este centro. Ese ha sido el objeto y la actual coyuntura económica, lo que de una manera responsable, equilibrada, ha motivado que el Gobierno andaluz, dentro del desarrollo de las políticas de austeridad que venimos practicando con la prestación de los mejores servicios públicos, hayamos tomado esta decisión. Una decisión enmarcada en la reordenación del sector público andaluz, donde primamos, por lo tanto, la optimización de recursos públicos, sin olvidarnos de la política de restricción presupuestaria que estamos obligados a llevar a cabo, y donde radica la decisión de seguir prestando el grueso de los servicios y funciones del centro de negocios de empresas a través de nuestra Delegación en Madrid, con el apoyo de IDEA y Extenda. Una decisión, en principio, sin coste en los servicios prestados, porque estos se van a seguir ofertando de la misma manera, desde nuestra Delegación, con la implicación directa y profesional que se ha venido haciendo hasta este momento. Unos servicios que se van a ver acompañados por un mayor desarrollo y esfuerzo de los instrumentos de promoción y desarrollo empresarial que tiene para ello la Junta, que se integran fundamentalmente en la estructura de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, y, en concreto, los radicados en la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, y en la Agencia de Promoción Exterior.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde Extenda y desde IDEA se seguirá promocionando Andalucía como un destino de inversión empresarial. Se facilitará a los posibles inversores toda aquella información que se demande y, si fuera necesario, se desplazarán a Madrid técnicos de una o de otra agencia, para informar, valorar y orientar a toda aquella empresa interesada en invertir en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, desde el Gobierno andaluz, entendemos que se ha de hacer de la necesidad un reto, potenciando e implementando la antena y el escaparate de la Junta de Andalucía en Madrid, y por lo tanto su Delegación se convierte en un elemento fundamental para seguir desarrollando y optimizando el apoyo con el que pueden contar las empresas que quieran invertir en Andalucía. Desde el Gobierno, vamos a seguir desarrollando la misma política de atracción empresarial que hemos venido ejecutando, con el firme propósito de posibilitar y generar la mayor riqueza para Andalucía. Se trata, por lo tanto, de establecer la mejor coordinación, al igual que se ha venido haciendo hasta ahora, por parte de la Delegación de la Junta en Madrid, en relación, por ejemplo, con la promoción turística y con la oferta turística de Andalucía, esta promoción empresarial, este punto de apoyo, esta ventana para los empresarios de Madrid hacia la Junta de Andalucía, estará situada en la Delegación del Gobierno. Con lo cual las empresas van a seguir recibiendo estos servicios desde el Gobierno andaluz con una apuesta decidida por el servicio público, por la austeridad, y con la absoluta garantía de que no habrá ninguna empresa, ningún interesado del ámbito empresarial español o madrileño que quiera generar riqueza en nuestra tierra y que demande este tipo de servicios, porque los va a recibir con toda seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Si mi información es acertada, para tomar la palabra en nombre, primero, del Grupo Socialista… Perdón, estaba pensando en Izquierda Unida, perdón.</parrafo>
        <parrafo>No está Izquierda Unida, por lo tanto, le corresponde al Partido Popular tomar la palabra, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero felicitar a la señora Consejera por la comparecencia que ha hecho, porque no ha dicho ni una sola verdad. Todas, falsedades; todo, engaño. Empiezo.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil empezar, cuando se han escuchado tantísimos engaños, y cuando no ha explicado nada de la realidad del objeto de esta comparecencia. Situemos el asunto. Después de una comparecencia, y preguntas realizadas ante la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, pues, se pone al descubierto un despilfarro más de la Junta de Andalucía, que se llama Centro de Negocios de Empresas de Andalucía en Madrid. Cuando queda en evidencia el Gobierno andaluz, de ese despilfarro y de ese favoritismo que se hace a la empresa de Bienvenido Martínez Martínez, que percibe de todos los andaluces un contrato por 159.948 euros al año para no hacer nada, el Consejero de Innovación dice de repente: «Se cierra el Centro de Negocios». No reconoce el error, no reconoce el despilfarro, no reconoce el enchufismo, y, de repente, dice: «Estas funciones las va a asumir la Delegación de la Junta en Madrid». Automáticamente, se solicita la comparecencia de la Consejera de Presidencia, de la que depende orgánicamente esta Delegación de la Junta en Madrid, para que explique cómo se va a organizar y cómo se va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí la señora Consejera de Presidencia, pues, no ha explicado nada, y no ha justificado nada. Empieza justificando la existencia de la Delegación de la Junta en Madrid cuando ya ha sido sometida a un escándalo hace un año, y cuando se ha puesto de manifiesto, por parte del Partido Popular, de su inutilidad. Y le cuento: sigue engañando a la Consejera, y dice que allí se realiza información turística. Falso. Que se hace información de la Junta de Andalucía. Falso. ¿Y le digo por qué? Porque, lo voy a reconocer públicamente, fui personalmente a visitar la Delegación de la Junta de Andalucía en Madrid, llamé a la puerta, como una andaluza que soy, y me dijeron: «Ahí no se da información de ningún tipo». Eso ocurrió, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, seguimos con los engaños. Dice que allí se atiende a las casas de Andalucía, que es la representación de los andaluces en el exterior, y que tienen una magnífica misión. Pero le digo, señora Consejera, pero si la competencia radica en la Consejería de Gobernación, ahí está expuesto en la página web. Eso es competencia de la Consejería de Gobernación, y todavía desconocemos por qué ahí dicen que se atienden esas funciones.</parrafo>
        <parrafo>Dice que van a realizar una optimización de recursos: nuevo engaño. Y hoy, precisamente, viene en prensa cómo Mariano Rajoy, presidente del Partido Popular, junto con todos los candidatos a las comunidades autónomas que han resultado ganadores de las elecciones, pues, han presentado un plan de austeridad. Y lo que nos encontramos hoy, precisamente, es la cara oculta del Partido Socialista, ¿eh?, la otra cara de la moneda.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular presenta un plan de austeridad para sus comunidades autónomas, y el Partido Socialista, ¿qué está haciendo aquí? Pues presenta un plan de despilfarro con este Centro de Negocios, porque hay muchísimas, muchísimas incógnitas. Y usted no las ha resuelto en esta comparecencia, que era el objeto de esta comparecencia. ¿Qué pasa con los dos trabajadores que tiene el Centro de Negocios de Madrid cuando dependía de la Consejería de Innovación? Y todavía estamos a la espera que se diga quién es, y por qué, un conductor gana 43.000 euros al año, cuando hay 1.200.000 andaluces en el paro, y muchísimas familias que no perciben ninguna renta y, sin embargo, hay un conductor que percibe 43.000 euros al año, cuando no hay ningún directivo asociado al Centro de Negocios que pueda requerir esos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco ha explicado qué va a ocurrir con el piso que es propiedad de la Agencia IDEA, de la Junta de Andalucía, situado en la avenida Felipe II. ¿Qué va a ocurrir con ese piso en propiedad?</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco cuenta aquí otro despilfarro que ha originado su Consejería, en la Delegación de la Junta en Madrid, cuando se ha renovado el contrato de alquiler de la sede, situado también en la milla de oro de Madrid. Porque aquí la Junta de Andalucía no escatima, no escatima en gastos, y siempre le gustan los lujos, como el Palacio de San Telmo. Y la sede de la Junta de Andalucía en Madrid se encuentra en el Paseo de la Castellana, en la zona de alto standing de Madrid. Pues han renovado el contrato de alquiler, con fecha 29 de octubre de 2010, en plena polémica de la existencia y de la necesidad de esta delegación. Un piso de extralujo de 382 metros cuadrados, que han acordado subir la renta, que nos va a costar más dinero a los andaluces, y nos cuesta al año 120.605 euros, es decir, 10.000 euros al año, nos cuesta, y suben ustedes la renta. Pero, además, tampoco ha justificado el por qué se alquila, de manera conjunta, en Madrid, en esta sede de la Junta en Madrid, cinco plazas de aparcamiento, que nos cuestan 8.686 euros al año. ¿Quién utiliza esas cinco plazas de aparcamiento, cuando, según ustedes, el delegado de la Junta en Madrid no dispone de coche oficial? ¿Quién utiliza esas cinco plazas de aparcamiento que estamos pagando todos los andaluces? Eso se llama despilfarrar, eso se llama engañar, eso se llama faltar a la verdad, y eso se llama ocultar datos, que es lo que usted ha hecho. ¿Para qué sirve la Delegación de la Junta de Madrid? Aclárelo. Pero si es que ya está puesto en evidencia que no sirve para nada, y ahora dice que van a seguir prestando los servicios del centro de negocios de Madrid, sin coste alguno, ha dicho usted textualmente. Nueva falsedad. ¿Cuánto nos cuesta? Pues le pagamos a la empresa que se creó ex profeso dos meses antes para que le dieran ese concurso, que hay que someterlo a auditoría, como se dio a la empresa Management Group, S.L, cuyo administrador único es Bienvenido Martínez Martínez, que fue presidente de la compañía Santana Motor y delegado, consejero delegado de múltiples de sociedades pertenecientes a la Junta de Andalucía, que ya eso lo dice por todo, que le pagamos 159.948 euros de contrato de consultoría. Luego, están esos gastos de personal, que son 340.000 euros, y los gastos de funcionamiento normales. Es que hay que reconocer, y eso lo recuerdo, y usted no ha hecho ninguna referencia, señora Consejera, que en cuatro años de funcionamiento del centro de negocios en Madrid nos ha costado a los andaluces la friolera cantidad de 1.317.000 euros para asesorar 11 empresas, porque hay que recordar que en el 2007 asesoró a tres empresas; en el 2008, a cinco; en el 2009, a tres, y en el 2010, a cero empresas. Es que cada empresa nos ha costado 120.000 euros a cada andaluz para nada, que lideramos los ranking, todos los rankings de los niveles de desempleo. Así que usted no vaya a decir que esto va a suponer sin coste alguno, no engañe a los andaluces, que ya los andaluces saben muy bien a qué se dedica el Partido Socialista en el Gobierno: a despilfarrar y a estar noqueado ante la situación de crisis. Porque la señora Consejera también tendrá que dar debida cuenta aquí, porque orgánicamente depende la Delegación de la Junta de Andalucía en Bruselas, de qué ha hecho esa delegación ante la mayor crisis de la agricultura de Andalucía, la crisis del pepino. ¿Qué ha hecho la Delegación de la Junta en Bruselas? ¿Ha servido para algo? ¿Ha reaccionado? También tendrá que justificarlo. No ha hecho nada. Si es que tenemos muchísimas delegaciones que no hacen nada porque sirven únicamente para colocar a los que ustedes quieren y para justificar un sueldo, y, mientras tanto, los agricultores sufriendo pérdidas millonarias, y sin hacer nada el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que debe la señora Consejera... Esperaremos también el posicionamiento del portavoz del Grupo Parlamentario del Partido Socialista, que me atacará a mí, seguramente, no tengo la menor duda de mi intervención, pero no rebatirá ninguno, ninguno de los datos ciertos que he dado, ni tampoco pedirá explicaciones a la señora Consejera de por qué dice «sin coste alguno» cuando va a tener coste, y cómo se van a alquilar esos despachos a esas empresas, que alquilaban allí despachos, que no sabemos qué era realmente, verdaderamente, el negocio. ¿Ya no se presta ese servicio? Porque es que ya no hay sitio en el piso de la delegación de Madrid. Ya va a haber menos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y dice también, por otro lado, que si hiciera falta se van a desplazar técnicos para asesorar a esa empresa. Ah, ¿pero es que la Junta de Andalucía no ponía ya todos los medios al alcance para que una empresa viniera a invertir, a crear puestos de trabajo? ¿Es que no lo hacía ya? Pero si es que el Presidente de la Junta de Andalucía tiene que desplazarse no a Madrid, sino a Bruselas, en cuanto haya una empresa que quiera invertir aquí, y tiene que desplazarse a Madrid y a Bruselas para solucionar los problemas de la agricultura. Si ese es el problema que tenemos, que es que no hace nada el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que hacer una seria autocrítica de para qué sirven todos estos organismos de la Junta de Andalucía, porque lo que los andaluces no queremos es más despilfarro, ni más derroche; queremos un Gobierno austero y un Gobierno que sea útil a los intereses de los andaluces, útil a los intereses de la agricultura y útil a los intereses de los empresarios. Y se está viendo que con estas políticas no van, no van por ese camino, sino que siguen engañando, falseando datos, ocultando datos. Y ya está bien. Si es que los andaluces se lo han dicho en las urnas: que no. Si es que se lo han dicho claramente, y siguen ustedes empecinados en esa tarea.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es el momento de poner un rumbo nuevo en las políticas de la Junta de Andalucía, porque así lo requieren los andaluces. Y, sin duda alguna, el que estos falsos asesoramientos, falsos, y lo digo entre comillas, asesoramientos a las empresas no se siga con el coste excesivo a los andaluces, creando nuevos centros que no sirven para nada y sin dar justificación de por qué a esta empresa, Management Group, se le dio este contrato de consultoría que nos cuesta esa cantidad de 159.000 euros a todos los andaluces para asesorar a cero empresas en el año 2010. No se justifica de ningún modo.</parrafo>
        <parrafo>Y espero que la señora Consejera se ciña en su segundo turno y que responda, que me responda, por favor, a las preguntas que le he planteado: ¿Qué sucederá con los trabajadores? ¿Qué va a suceder con el piso, que es propiedad de la Junta, de la agencia Idea? ¿Quién utiliza las cinco plazas de aparcamiento? ¿Por qué se ha renegociado este, un nuevo contrato de alquiler, cuando se podía haber rescindido y haber utilizado el que tenemos en propiedad, que eso se llama aprovechamiento de recursos? También le pregunto que por qué han accedido a subir en plena crisis económica la renta que pagamos todos los andaluces por esa delegación. Y también le pido que justifique y que no engañe, que la Delegación de la Junta de Andalucía no está para hacer información turística, y usted lo sabe muy bien, para hacer información a los andaluces, que usted lo sabe muy bien, y ya le he dicho que en primera persona lo pude comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, le pido por favor que dé respuesta a todas estas preguntas que le he planteado. Y, sobre todo, lo que le pido desde su responsabilidad como Consejera de Presidencia es que imponga un plan de austeridad y, si tiene que cerrar la Delegación de la Junta de Madrid, que la cierre, porque será un bien para los andaluces, y que ponga a funcionar la Delegación de la Junta de Andalucía en Bruselas para solucionar los problemas que tiene el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante otra oportunidad perdida de hacer un debate que sirva a los intereses de Andalucía. La verdad es que la intervención de la señora Ruiz-Sillero no me ha sorprendido porque es la misma intervención que hizo con el mismo motivo de este debate y que consta en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin acritud, señora Sillero, señora Ruiz-Sillero, buen comienzo, o mal comienzo tiene usted cuando lo primero que hace, al plantear soluciones, es hablar del discurso que ya tiene aprendido: falsedad, engaño, despilfarro, enchufismo. Creo que se está mirando usted al espejo, ustedes se miran a su propio espejo. Se ven, dicen: «Qué bonito soy», y se dicen lo que son ustedes, desde Rajoy para abajo. Eso es lo que son ustedes. Mienten descaradamente, son unos fariseos, despilfarran donde viven, gastan más que en ningún sitio, están más endeudados, tienen más gastos. En sus ayuntamientos, igualmente: en Málaga, en Fuengirola, en Marbella, en los que ustedes elijan, en Huelva, en los que ustedes quieran, en Granada... Vamos a ver, se está usted mirando al espejo. No quiera reflejar la imagen del Partido Popular en el PSOE. Nosotros no somos lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que estamos haciendo, y ahora entraré en el debate que nos concierne, es reestructurar las funciones de un centro que ha prestado unos servicios importantes para Andalucía, estructurarlo en otras competencias que dependen de la Consejería y hacerlo más útil y con menos gastos. ¿Por qué? Parece razonable, señora Ruiz-Sillero: cuando la economía disminuye, como en cada familia cuando los ingresos disminuyen, hay que ajustar las cosas. No es que hayamos despilfarrado; hemos gastado en cada caso lo que era necesario, en cada momento, y en función de cómo estaba la economía, como se han dado ayudas o como se han tenido más recursos para otras cuestiones. Entonces, no quiera usted poner de manifiesto y trasladarnos los males que tienen en otros sitios, porque ustedes pueden engañar a los andaluces, y de hecho estoy seguro de que lo consiguen, engañarlos, pero, bueno, tiempo al tiempo, y no venda usted la piel del oso, que las urnas han dicho lo que han dicho en las elecciones municipales y, luego, dirán lo que tengan que decir en las demás elecciones, pero no venda usted la piel del oso antes de cazarlo. Es probable que el oso lo cace y pueda usted vender la piel, pero es probable también que el oso no lo pueda cazar y se quede usted esperando.</parrafo>
        <parrafo>El debate que usted ha hecho, yo he tomado nota, no aporta nada nuevo, no aporta nada nuevo porque se ha arriesgado y ha dicho: «Ahora, el portavoz del PSOE se meterá conmigo». No, no es una cuestión personal. Usted, como ha entrado... Yo creo que una idea es más fuerte que un puño, y usted está utilizando el puño, no las ideas. ¿Que no le parece a usted bien desde el principio? Usted habla de inutilidad, habla de que no sirven para nada, habla... ¿Por qué no sirve para nada cuando usted defendía que Galicia sí tenía un buen servicio y que incluso entraba usted en la página web? Digo que habrá aprendido gallego, porque me imagino que también estará en gallego. O que la comunidad catalana tenía una oficina similar, y otras comunidades. ¿Qué pasa, que es que Andalucía no tiene posibilidad, dentro de su política, de defender las actividades empresariales, para implantar actividades empresariales y asesorar a empresas que quieran venir a Andalucía o que quieran salir al exterior de Andalucía, o internacionalmente, con un complemento de este tipo, con la ayuda también de Idea, con la ayuda de Extenda? ¿Es que eso es malo para Andalucía? ¿Usted qué quiere, que no trabajemos con las empresas? ¿Usted qué quiere, que haya paro? ¿Usted qué quiere, que haya ruina? ¿Usted qué quiere, encontrar la Comunidad, que la hemos modernizado en nuestros tiempos de Gobierno...? ¿Usted qué quiere, pisar otra vez la miseria de Andalucía? Ustedes quieren volver atrás, se ve que les iba muy bien entonces. Seamos serios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, entrando en el debate de la cuestión, yo creo que la señora Consejera ha hecho en su primera intervención el trabajo que le competía. Usted le pregunta: nuevas competencias que va a asumir la Delegación de la Junta de Andalucía. Ha hecho una referencia de cuáles son las competencias que tiene esa delegación: de apoyo logístico al Gobierno, a las instituciones; de los eventos que puedan organizar propiamente; de las casas de cultura; de los trámites jurídicos; de la información... Se ve que a usted no le dieron información. Seguro que la conocieron, dijeron: «Una espía, no le damos información». Tendrán la foto suya por allí seguramente. Porque, mire qué cosa más rara que le dijeran: «Aquí no se da información». Estaba cerrado todo. Cuando yo creo que se lo inventa. No exagere usted. Voy a ir yo a verlo también, como yo estuve en La Castellana. Yo estuve en La Castellana viviendo allí un año, además gratis, en la mili. El Paseo de la Castellana, Escuela Superior del Ejército. Gratis. En la mili. O sea, es un sitio magnífico. No me costó nada, nada más que dedicar un año de mi vida a servir a esta patria. Por lo tanto, iré por allí, iré por allí, y voy a preguntar a ver la información y veré si la conocen.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que mi intervención sirviera para algo, y yo creo que el lujo de detalles, la transparencia que ya se ha dado en otras comparecencias,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Sillero, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el hecho de que a usted se le ha dicho que las competencias de ese centro de negocios van a pasar a la delegación, van a reestructurarse y se van a seguir prestando, procurando prestar mejor servicio en la medida que podamos —eso es lo que pretendemos— y ahorrarles dinero a los andaluces y las andaluzas que tanto le preocupan a usted..., pero para el voto, lo demás no le preocupa a usted nada.</parrafo>
        <parrafo>La responsabilidad de gobierno la tenemos nosotros todavía, y, desde esa responsabilidad, creo que la Consejería está haciendo lo que le corresponde: intentar no perder ese asesoramiento, intentar no perder esa oportunidad de asesorar a las empresas, de prestarles apoyo logístico, de tener servicios de distinta clase que les permitan el desplazarse las empresas andaluzas a Madrid a hacer sus promociones, encuentros, proyección internacional. Por lo que estamos todos los días apostando desde el Gobierno andaluz, desde la Junta de Andalucía, esa proyección de nuestras empresas hacia el exterior, hacia el resto de las comunidades y hacia el resto del mundo internacionalmente. Eso es lo que pretendemos, eso es un instrumento más.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, usted dice: «Bienvenida al debate». Creo que ha dicho algo de «bienvenido». Yo la llamo al debate: bienvenida a este debate, pero en positivo. Si usted repite siempre lo mismo, si es que se cansa uno. Ya no sabe uno si decir cerrar el debate o no cerrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo voy a intentar centrarme en este tema. Señora Consejera, el agrupar ese centro del asesoramiento de empresas en la Delegación de la Junta creo que es un acierto. Creo que es un acierto porque vamos a ahorrar gastos a la Comunidad Autónoma en estos momentos, evidentemente, que es cuando tenemos que ocuparnos de ese tema, y vamos a prestar ese servicio con la misma extensión y con la misma calidad, eficacia y eficiencia en el servicio que hacíamos antes. El resto de las cuestiones es siempre hablar de algo negativo porque toca.</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas ha puesto en marcha ese programa de acoso, que le ha ido bien en principio, que le ha dado resultados porque se basa en la desesperación y en la angustia de familias, por eso no dejan de ocuparse en cada momento de los parados. Pero no se le ocurre a ninguno ocuparse de los parados a ver qué puede hacer con ellos, sino a ver si hay uno más, una angustia más, que puede ser un voto futuro. Esa es la trayectoria. Ahora han cambiado de actitud hasta en el Pleno, ahora parecen lobos debajo de la piel de cordero. Parecen institucionalizados, muy suaves. Están esperando las maneras. Pero ustedes los conocen, si por sus obras los conoceréis. Si a ustedes les pasa como con la vereda, siguen cuando se acaba. Si les pasa como al caballo de Atila, donde ustedes gobiernan lo dejan todo esquilmado. Tienen a Valencia ahí, lo que no esquilman por la vía del Gobierno lo esquilman por la vía de atrás, por la vía esa del espejo que les decía, por la vía de la corrupción. Esa vía que se refleja usted tan bien. Lo dice usted también porque se ve reflejado el Partido Popular, reflejado ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en más detalles, nada más una cosa: creo que ese cambio... Creo que para las empresas andaluzas que ya están implantadas, como para las que se pudieran implantar, para promocionar Andalucía, para que se produzca inversión empresarial, aunque sea en estos momentos de crisis, ha sido una política que ha planteado la Junta desde siempre, que hay que seguir planteándola en este momento con más intensidad, porque hay que crear más riqueza, hay que crear más empleo, porque a nosotros sí nos preocupan los parados. Nos preocupan y mucho. Nos preocupan esas familias que tienen dificultades, nos preocupan las familias a las que les falta dinero para pagar la hipoteca, nos preocupan las familias que les falta dinero para pasar el mes, nos preocupa la gente que pueda pasar una noche en vela pensando qué va a hacer mañana. Esa es nuestra preocupación. Y vamos a encontrar soluciones. No les quepa la menor duda a ustedes de que les vamos a encontrar soluciones y vamos a resolverles ese problema. Tiempo al tiempo. Tenemos proyectos, tenemos ideas, sabemos lo que queremos para Andalucía y también sabemos cómo sacar a los andaluces de ese problema. Ustedes quieren gobernar, es decir, mandar, mandar como antes. Espero que les salga bien.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, termino, señora Consejera, diciendo que pese a las descalificaciones que usted oía por parte del Partido Popular, pese a esa retahíla continua de insultos... Luego dicen que somos nosotros los que insultamos. Constan en el Diario de Sesiones. Usted, como he dicho en otras ocasiones, una frase que utilizo siempre: ladran, luego cabalgamos. A trabajar seriamente por Andalucía, porque, en el fondo, los andaluces alguna vez cuando analicen nuestro trabajo, pese a la crisis, pese a estos momentos en que están desesperados, entenderán y comprenderán que hemos hecho una labor que ha cambiado Andalucía, que ha cambiado sus vidas, ha cambiado la vida de sus hijos y que ha cambiado sus expectativas de futuro, que ha cambiado una Comunidad que está siendo puntera en muchos campos. No como ellos dicen en el paro, no en el despilfarro, no en el gasto, sino en infraestructuras, en bienestar social, en colegios, en educación, en la enseñanza, en sanidad, somos punteros en investigación. Por tanto, esa es la envidia que tiene el Partido Popular, que no nos puede ganar por los proyectos. Nos puede ganar aprovechando estos momentos de crisis, o esos engaños de los que nos acusan, los que se ven en el espejo.</parrafo>
        <parrafo>Dejen de engañar, señores del Partido Popular, presenten sus propuestas a los ciudadanos, y los ciudadanos decidirán lo que quieran. Si los votan, magnífico, pero no los engañen, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para su segundo turno en esta comparecencia, tiene la palabra la excelentísima señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Giralte, por sus consideraciones y por la información adicional que ha aportado a esta Consejería. Y tenga meridianamente claro que el Gobierno va a seguir centrado en lo importante. Lo importante, efectivamente, es el desempleo; lo importante es la creación de riqueza y empleo; lo importante es seguir prestando servicios públicos de calidad a los andaluces y a las andaluzas, y lo importante, desde luego, es que la Junta de Andalucía tenga las herramientas necesarias en cada momento para poder realizar su labor institucional y su tarea política, no solamente en el territorio andaluz, sino también en Madrid o en Bruselas con las correspondientes oficinas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, le voy a intentar explicar una primera mitad absolutamente racional, después no tendré más remedio que recurrir, como usted, a otras cosas ya de política generalista. Pero, claro, me habla usted de que me sujete al guión, y yo no sé si ustedes son los que se han equivocado de Comisión. Se lo digo desde la racionalidad total: las delegaciones del Gobierno de la Junta de Andalucía en Madrid —la de Bruselas un poco más especializada, pero así— son horizontales, por eso dependen de la Consejería de Presidencia; es decir, es la sede de un organismo de la Junta de Andalucía, un punto de referencia donde se proyectan distintas iniciativas del Gobierno andaluz. Naturalmente que la Consejería de Gobernación tiene las competencias en materia de andaluces en el exterior, pero se apoya, en Madrid, en la Delegación del Gobierno de Madrid, donde, por cierto, hay una de las mayores comunidades de andaluces. O sea, creo que eso no es demasiado difícil de entender, desde el punto de vista de una organización administrativa. Yo me puedo entretener en esos detalles, pero la Delegación del Gobierno es un soporte, es una herramienta de otras políticas. E igual que yo no tengo, en principio —supongo que la Mesa pondría alguna objeción a la calificación—, que venir a hablar de los andaluces en el exterior, porque no es competencia de la Consejería de Presidencia, no puedo venir a responder de cada cosa, de cada gestión que se hace en la Delegación del Gobierno de Madrid, que responde a otras consejerías.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, este soporte de la Delegación del Gobierno de la Junta de Andalucía, de la Delegación de la Junta en Madrid, hemos estimado que es un soporte suficiente y un soporte experimentado para que esa actividad de promoción que la Consejería de Innovación, a través de Extenda y a través de IDEA, realiza en Madrid, se pueda prestar desde la Delegación.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, cómo se va a prestar, lo va a decidir la Consejería de Innovación; no lo va a decidir la Consejería de Presidencia. Es decir, son IDEA y Extenda las que se van a apoyar en la Delegación del Gobierno, que sigue como siempre. Y si mañana hay que reforzar cualquier aspecto logístico, o hay que reforzar cualquier aspecto de personal, lo hará la Consejería de referencia. Por lo tanto, responde a las comparecencias que ya ha realizado —en número de dos hasta ahora—, y, por supuesto, estará a su disposición el Consejero de Innovación para seguir profundizando en esta materia. Es decir, si ustedes preguntan cómo la Junta de Andalucía va a seguir realizando su labor de promoción de búsqueda de captación de empresas en Madrid, la herramienta es la Delegación del Gobierno de Madrid. Ahora, las políticas, los recursos, la orientación de esa actividad va a ser IDEA y va a ser Extenda, que son los que tienen la responsabilidad sectorial en este caso; como en el caso del turismo, en el caso de cultura..., no es la Delegación de la Junta en Madrid quien decide qué espectáculos, patrocinados por la Junta de Andalucía, van a Madrid, pero representa a la Junta de Andalucía y sirve de interlocución para las necesidades que se producen en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo, como a usted la considero una persona ilustrada, supongo que sabe perfectamente lo que estoy diciendo, más allá de la obligación que usted tiene de censurarlo y de la obligación que yo tengo ahora también de combatir algunas de sus críticas más gruesas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que compartan la necesidad, primera, de que hagamos tareas de promoción, a través de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, con Extenda, con IDEA, al frente de uno de los mejores programas de atracción de inversiones de nuestro país, porque se promociona Andalucía como destino de inversión extranjera, de inversión de otras zonas de España; porque se facilita, al máximo, que el posible inversor decida su implantación en nuestra Comunidad... Esa es la labor que desarrollan estas agencias. Y esas agencias van a tener como soporte a la Delegación del Gobierno, como soporte, pero no el impulso, como es natural, de las políticas de promoción, fuera de nuestra Comunidad, de las muchas ventajas que tiene Andalucía para la inversión. Y, por lo tanto, estamos en ese nuevo marco de colaboración, en un nuevo escenario de soporte, en un nuevo escenario logístico, pero no en un nuevo escenario de interés y de acción del gobierno andaluz en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo por qué desconfiar de su palabra. No sé, sinceramente, su percepción subjetiva de lo que usted pudo comprobar en la Delegación del Gobierno de Madrid, pero le sugiero que siga haciendo turismo. Le sugiero ir a la Delegación de la Junta de Galicia en Madrid, en el Palacio de Amezcua, tres plantas de un noble palacio con despacho para el presidente de la Xunta de Galicia, y 11 personas trabajando. Puede usted ir a visitarlo también.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted ir a visitar también la Delegación del Principado de Asturias, de 1.800 metros cuadrados, la Junta de Andalucía, 300; 1.800, el Principado de Asturias, y con 9 personas trabajando. También es un buen lugar para hacer turismo en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted visitar la Delegación del Gobierno de Aragón en Madrid, ¿vale?, 5 personas trabajando de Aragón..., perdón, un poquito más austeros, había un Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>La Delegación del Gobierno de Canarias en Madrid, de 360 metros, igual que Andalucía, con 7 personas trabajando, más que en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted seguir visitando otras delegaciones, la de la Generalidad de Cataluña, un alquiler de tres plantas, con 6 personas trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted visitar la Generalidad de la Comunidad Valenciana en Madrid, de 900 metros cuadrados, y con 5 personas trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted visitar la del País Vasco. Puede usted visitar la de Murcia, Murcia, lo digo por el tamaño de Murcia y de Andalucía, pues tiene un edificio exactamente igual que el de la Junta de Andalucía, y el mismo personal. O la de Navarra... En fin, tiene usted para entretenerse en sus visitas a Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo que usted defiende para aquellos gobiernos donde ustedes gobiernan, o donde no gobiernan. Usted ve interesante —y nunca le he oído censurar— que otros gobiernos autonómicos tengan en Madrid, que es la sede, que es la capital administrativa, judicial, económica, de España, que tengan herramientas, delegaciones, un lugar logístico de apoyo a la actividad de las consejerías. Y, sin embargo, ustedes están erre que erre con cualquier tipo de actividad de la Junta de Andalucía, porque les da igual, ustedes están instalados en una especie de mantra repetitivo, da igual de lo que se hable, da igual el tema que sea, en la Comisión que sea de este Parlamento; ustedes reiteran ese mantra del despilfarro, ese mantra del enchufismo. Si se habla de libros de texto, al final terminan reprochándonos que un familiar tiene una librería. Si hablan de deporte, resulta que un sobrino de un consejero un día practicó atletismo en una pista municipal. Qué escándalo. Si hablan de becas nos reprochan que el hijo de un primo de un diputado tiene una beca..., craso tamaño de corrupción. Si hablan de turismo, es despilfarro la corrupción..., perdón, la promoción. Si hablan de fomento de la promoción empresarial, todo es un despilfarro. Todo lo que hace la Junta de Andalucía es un despilfarro; lo que ustedes hacen, lo que hacen los demás, es una gestión austera.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo de verdad, yo creo —y en eso discrepo con el señor Giralte—, sinceramente, que el resultado de las elecciones del 22 de mayo no se debe a ese juego sucio, lo digo sinceramente. Por desgracia, hay asuntos muy importantes y muchos problemas para los andaluces y andaluzas, como para el conjunto de los españoles, que son el desempleo y el paro. Sobre eso, evidentemente, el Gobierno sí tiene preocupación. Y sí que estamos decididos a dar una respuesta política, que nunca, en unas circunstancias tan difíciles, será suficiente, como no lo están siendo en otro lugar de nuestro país. Eso, sí nos preocupa. Y, precisamente a eso va dirigida esta actividad: a la búsqueda de inversiones, a la búsqueda de empresas, a la búsqueda de riqueza y empleo para nuestra tierra. Pero ese mal estilo con el que ustedes están realizando la oposición, desde luego, en esta legislatura, no creo, no creo que les reporte votos. Se lo digo sinceramente. Creo que, simplemente, hace daño a la imagen de los políticos, pero, desde luego, les hace daño a ustedes, los primeros, que son quienes utilizan esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como decía, a lo nuestro. Y lo nuestro es gobernar pensando en el interés general y sin agachar la cabeza, porque, insisto, hay para un paseo turístico extraordinario; todo el mundo hace lo que la Junta, con más recursos, con más metros cuadrados, con más personal y con más coste. Y la Junta de Andalucía es la más austera en la defensa de los intereses..., de sus intereses en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

