<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>41</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Política agrícola, Situación de la agricultura, Desarrollo económico, Medio rural, Ordenación rural, Producción agrícola, Economía agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000099 8-08/APC-000130 8-08/APC-000201</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000099, 8-08/APC-000130 y 8-08/APC-000201. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las actuaciones de la Consejería en defensa del medio rural andaluz, analizar la situación actual de la agricultura (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000099</numero_expediente>
        <extracto>?	8-08/APC-000099. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar y analizar la situación actual de la agricultura andaluza y sus perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000130</numero_expediente>
        <extracto>?	8-08/APC-000130. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la situación actual de la agricultura andaluza y sus perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000201</numero_expediente>
        <extracto>?	8-08/APC-000201. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las actuaciones de la Consejería de Agricultura y Pesca en defensa del medio rural andaluz y sus perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Manuel García Quero, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos. Se abre la sesión y el primer punto del orden del día es el debate agrupado de las siguientes iniciativas, que son todas las mismas, presentadas por los tres grupos políticos: la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Agricultura y Pesca ante la Comisión de Agricultura y Pesca a fin de informar sobre la situación actual de agricultura andaluza y sus perspectivas de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra…, sí, el señor Consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como tuve ocasión de exponerles en mi primera intervención, ante esta Cámara, en los últimos años Andalucía se sitúa, ya hay que decirlo con claridad y en alto, como la primera potencia agraria de España. Con más de la cuarta parte de toda la producción agraria nacional y como segunda potencia agroindustrial de nuestro país, de España, representando en términos económicos, el sector agroalimentario andaluz, el 14% del Producto Interior Bruto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De un lado, además, hay que destacar que la producción de la rama agraria superó los diez mil millones de euros, según los datos del pasado año 2007. De esta forma, la producción de la rama agraria ha crecido más del ciento ochenta y cinco por ciento en estos últimos 20 años, situando a nuestra agricultura como un pilar estratégico de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, el sector agroindustrial andaluz ha supuesto para Andalucía la superación del déficit histórico que arrastraba en industrialización y comercialización de los productos agrarios.</parrafo>
        <parrafo>La agroindustria genera empleo y riqueza en todo nuestro territorio y contribuye, de manera decisiva, a nuestra cohesión social y territorial.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos 10 años, la agroindustria andaluza ha realizado un gran esfuerzo modernizador, invirtiendo 2.225 millones de euros en innovación. Es decir, el 33% del gasto del total de la industria andaluza, e incrementando en más de un 150% las exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Las exportaciones agroalimentarias, en el año 2007, han alcanzado, en Andalucía, un importe superior a los cinco mil quinientos millones de euros; es decir, el 37% de todas las exportaciones andaluzas proceden del sector agroalimentario. Este valor ha permitido alcanzar, en el sector, un superávit superior a los dos mil novecientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estas cifras, en cualquier caso, no me impiden ser consciente de que estamos inmersos en procesos de continuos cambios que debemos afrontar y lo debemos hacer con valentía, adoptando una postura proactiva que nos permita ser competitivos y autónomos ante un mercado globalizado y cada vez más difícil.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, Andalucía tiene por delante como reto estratégico para los próximos años, alcanzar el liderazgo y fomentar las alianzas privado-públicas que le permitan mantenerse en la cabeza del sector agroalimentario. Hemos demostrado que tenemos capacidad no solo de mantener la destacada situación de nuestro agro andaluz sino de ser líderes tanto a nivel nacional como internacional.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir, en este momento, que intente definir lo que yo considero, lo que consideramos en mi equipo, que debe de ser el liderazgo del sector agroindustrial, el sector agrícola, ganadero o pesquero en Andalucía. Un sector líder, debe ser capaz de interpretar un mercado sometido a un proceso acelerado de globalización que supone cambios, inestabilidades, incertidumbres, complejidades y adversidades. Debe ser capaz, un sector líder, además, de manejar la clave de la información y ser capaz de avanzar en el concepto de economía de servicios. Y, por último, un sector líder, debe ahondar en el concepto de competitividad, con una acepción más amplia que vaya más allá del significado común de producir más barato.</parrafo>
        <parrafo>Esta posición de liderazgo solo podremos alcanzarla desde la responsabilidad y el consenso entre las políticas públicas y el enfoque empresarial de productores y la industria. La sociedad requiere, además de los bienes tradicionales producidos por nuestra agricultura, nuestra ganadería y nuestra industria alimentaria, otros bienes de carácter más estratégico, como la producción de bioenergía, los servicios y asesoramientos ambientales, la biodiversidad, el paisajismo, la identidad cultural y la estabilidad social y demográfica. Bien aprovechado, este conjunto de bienes y servicios ofrece un alto potencial para contribuir a dinamizar la economía, en general, y la rural, en particular. A generar empleo y ayudar a conservar el medio ambiente y la biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta visión amplia del sector agroalimentario trae nuevas responsabilidades. La responsabilidad de contribuir a que los habitantes rurales tengan un trabajo digno y bien remunerado. La agricultura y la ganadería deben contribuir a crear más y mejores empleos generando prosperidad. Para ello, si me permiten, es fundamental impulsar políticas y acciones que fomenten los vínculos estrechos de la agricultura con otros sectores de la economía, porque, en definitiva, señorías, en un mundo global no debemos desechar las oportunidades de sinergia, de cooperación y, sobre todo, establecer alianzas que supongan un mayor valor añadido para nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Ante estas realidades, me reafirmo en la necesidad de adoptar una visión global y medidas de políticas integrales que conlleven el establecimiento de alianzas entre el Gobierno, el sector privado y las organizaciones representativas de nuestra agricultura; alianzas público-privadas.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión de esta primera intervención, en la que pretendo trazar líneas generales, que luego desarrollaré en las dos intervenciones que me quedan, y conforme a los datos que acabo de exponer, queda patente que la actividad agraria en Andalucía es, hoy por hoy, una actividad mucho más eficiente, más empresarial y más tecnificada que hace una década. Estamos viviendo una etapa nueva en esta evolución que nos debe de conducir a una agricultura que, sin renunciar a ser competitiva, enfrenta el reto de la preservación de los recursos naturales y la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, gracias, señor Consejero, y tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular…, ah, sí, bueno, pues tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, perdón, 10 minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, no ha dicho usted nada. Se lo reserva, supongo para la segunda intervención ¿no?, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que haría falta una dosis de realismo, usted ha dado datos macroeconómicos, que yo no le voy a negar porque serán datos oficiales, pero lo que hay que ver no es si la tarta se agranda, sino cómo se reparte la tarta y si vamos a tener tarta en el futuro, que es la otra preocupación.</parrafo>
        <parrafo>El modelo agrícola diseñado por las grandes multinacionales, por la organización mundial del comercio, que aquí se especifica en la PAC, yo creo que ha fracasado estrepitosamente y así se ha reconocido por todas las organizaciones campesinas el otro día en Roma, e incluso en el seno de la FAO. Y ha fracasado porque nunca en la historia de este planeta se ha dado una concentración mayor de la propiedad de la tierra, del agua, de las semillas, la comercialización de los agrotóxicos, de los agroquímicos, que actualmente, diez multinacionales controlan, prácticamente, el sector.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque la patente de semillas y la aparición de los transgénicos hace que los poderosos sean más poderosos que nunca, porque han privatizado lo que era un bien natural como es la semilla y la han convertido en un negocio. Y a nosotros eso nos parece una auténtica barbaridad y el colmo de la intervención privada en la naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer elemento es que este modelo agrícola depredador, insostenible, yo digo que genocida, incluso, puesto que provoca hambre, hambre creciente, pues es capaz de fabricar, por una parte, 1.000 billones al hambre; es capaz de fabricar 1.500 millones al paro; es capaz de fabricar 200 millones a la emigración; y de ellos, el 85% provienen del mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay una agravante, este modelo agrícola salido de la llamada revolución verde, es un modelo agrícola profundamente antiecológico y, además, tan intensivo y tan poco respetuoso con el suelo fértil, con el agua que contamina, con la capa de ozono. Resulta que es un causante principal, es uno de los causantes principales del calentamiento y del cambio climático. Por tanto, me parece que es preciso que nosotros analicemos ese modelo y que ese modelo necesita una reforma profundísima, por no decirle la palabra revolución, para que nadie se asuste.</parrafo>
        <parrafo>Pero, usted, señor Consejero o su Consejería se han aferrado a ese modelo, no salen de ese modelo, no cuestionan para nada ese modelo. No lo cuestionan y las políticas que llevan ejerciendo en los veinticinco últimos años absolutamente neoliberales que da como resultado en Andalucía. Que en Andalucía entráramos en su día en el llamado Mercado Común, creo que fue en 1986, por la puerta de atrás y de rodillas, porque había prisas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que en la pequeña explotación familiar esté francamente en su situación, quizás, peor de los últimos años, porque tienen una deuda impagable y porque yo creo que hay dos elementos fundamentales que le llevan a una desaparición, y ¿cuáles son esas dos causas fundamentales? Una causa fundamental es el actual reparto de las ayudas, en función de la superficie, no del empleo, no del medio ambiente, con lo que los que más hectáreas tienen, los grandes terratenientes, el 20% se lleva el 80% de las ayudas. Ese es un elemento. Y luego, las continuas reformas que se han hecho de los cultivos, que afectan a Andalucía, por ejemplo, algodón, 15.000 familias; remolacha, 12.000; tabaco, frutas y hortalizas, vid, aceite... Todas esas reformas han ido en contra de los intereses de Andalucía pero, sobre todo, han perjudicado, porque los grandes aguantan, han perjudicado básicamente a la explotación familiar, al agricultor profesional, al que está en el tajo, al que tiene unas pocas hectáreas: diez, quince hectáreas de terreno, ese no puede sobrevivir a la crisis que el sector padece.</parrafo>
        <parrafo>Y un elemento, quizás más, también, y es que no disponen de financiación para aguantar la crisis y para ser capaces de adaptar sus explotaciones a los retos o a los mandatos que la política agraria les ordena; siempre están las grandes multinacionales, detrás de la política agraria que no es neutra.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, con eso tenemos, pues, prácticamente que el sector más pequeño, desgraciadamente, se arruina; que este modelo agrícola no crea empleo, destruye empleo, desgraciadamente; que en el mundo rural hay muchos pueblos que superan el 60% de la población activa en paro; lo que pasa es que los jornaleros y los trabajadores del campo están amortiguados con una cosa que se llama el subsidio de desempleo que son 20.000 pesetas por trabajador, hijo; están amortiguados con eso, y con la salida de muchos jóvenes que se fueron a la construcción que ahora vuelven. Pero el sector agrario en concreto ha perdido su potencial, en cuanto a creación de empleo, en un 50% y el sector agroindustrial, datos vuestros, en un 42,3%. Por tanto, desgraciadamente, no se está creando empleo estable y de calidad, como el que usted anuncia que es necesario en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otros factores, ustedes hicieron un intento de reforma agraria en el año 1984, creo, si no me falla la memoria, que fue un fracaso, no expropió ni una maceta, no expropió ni una maceta. Pero, de hecho, sí han conseguido dos milagros: el primer milagro es que acabaron con los terratenientes, porque la gente, los que tenían muchas tierras, los grandes propietarios de tierras, al ver que podían tener en peligro sus propiedades se montaron S.A., cooperativas y no sé cuantas historias por las que dejaron de figurar legalmente como grandes propietarios de la tierra, primer milagro que consiguió el intento de reforma agraria.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, bueno, todavía es más extraordinario, que hoy la concentración de la propiedad de la tierra en el año 2008 sea superior a la que había en 1930, también dato oficial, también dato oficial. Y, por supuesto, su modelo..., el modelo agrícola en Andalucía ha provocado que en Andalucía, hoy, estemos importando el 53,4% de los productos agroalimentarios; eso es, en este momento, absolutamente real.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues con esa situación, caben dos posturas: una, seguir enganchado a la misma situación que nos marca la política agraria comunitaria, es decir, las grandes multinacionales que son las que están mandando en Europa en este momento en las políticas, o revelarse frente a eso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que hay una alternativa, y yo el otro día se lo decía aquí, y lo voy a intentar explicar, a ver si me da tiempo, un poquito más profundamente, porque creo que no se entiende bien el concepto. Esa alternativa, ese nuevo concepto se llama soberanía alimentaria, que tiene que ver pero que no es..., con la seguridad alimentaria, pero que es una cosa muy diferente. Soberanía alimentaria es un concepto que se discute y que se aprueba por Vía Campesina en Roma, que es una organización que tiene varios millones de campesinos en el mundo, están todos los sectores más progresistas allí, está también la COAG, estamos también la gente del Sindicato de Obreros del Campo y, bueno, ahí lo que se plantea es un nuevo concepto que yo lo voy a intentar explicar, señor Consejero. Ese concepto ¿qué dice?, que cada pueblo o nación tiene derecho a decidir su propia política agraria agroindustrial; no decidimos, cada vez los países deciden menos su modelo agrario, usted lo sabe, aquí se decide poco, no solamente en Andalucía, en el Estado español, pero tampoco se decide en Inglaterra, ni en Francia; deciden las multinacionales que están detrás de los sectores, que son los que controlan ahora mismo, como le decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Y nos parece que es muy importante que nosotros tengamos claro el derecho a decidir, el derecho a tener propia política agraria y agroindustrial, según los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, el derecho que tienen los pueblos a decidir, frenar las importaciones de productos abaratados artificialmente por las grandes multinacionales y que producen dumping en el mercado local y que arruinan a la pequeña producción campesina, las deja sin mercado, porque pueden producir más barato que los costes de producción.</parrafo>
        <parrafo>El otro elemento que a nosotros nos parece fundamental, señor Consejero, es que la seguridad alimentaria es el derecho de los campesinos a decidir lo que siembran y el derecho de los consumidores a ver qué les siembran y en qué condiciones. A nosotros nos parece que esos elementos son...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le quedan diez segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Diez segundos, nada más?, ¿usted ha contando bien los diez minutos?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo termino entonces y después, a la siguiente, le digo la alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Le estaba diciendo, entonces, que me parece que en esa situación, en esa situación es importante que se opte por esa acción que conduce a la reforma agraria, adaptada al siglo XXI, pero como tengo pocos minutos y voy a respetar..., pocos segundos, mejor dicho, y voy a respetar...</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que yo le dejo caer en el ambiente es ¿es necesaria una reforma agraria hoy en Andalucía en el siglo XXI?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, María Dolores Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de verdad, en su vida privada, en sus relaciones personales debe ser usted una joya, porque la verdad es que consigue usted transmitir una paz y un sosiego que, de verdad, a mí me sorprende enormemente, ¿no? Porque oyéndole hablar de la situación actual de la agricultura en Andalucía y de sus perspectivas de futuro, pues la verdad es que parece que estamos en otro país, estamos en otras circunstancias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted parece que está llamando a todos los agricultores andaluces, a todos los pescadores andaluces, en este momento, más o menos que locos o tontos, ¿no? Porque, claro, es que usted dice que todo está tan bien, que todo es tan maravilloso, y resulta que nos encontramos todos los días manifestaciones de pescadores, nos encontramos todos los días manifestaciones de los agricultores, mañana el sector se concentra todo en Madrid, y, entonces, bueno, la verdad es que no casa en absoluto la situación real que vivimos la gente que estamos en la calle, que conocemos y vivimos los problemas diarios, con lo que usted acaba de manifestar aquí. Porque, claro, el Partido Socialista tiene ese defecto o esa virtud, según se entienda, ¿no? Que, cuando se quiere hablar de los problemas actuales, pues tiran de hemerotecas, y entonces se retrotraen a veinte años y dicen: «Es que los pueblos han avanzado mucho, es que la agricultura ha avanzado mucho». Hombre, faltaría más. Efectivamente, ha habido mucho dinero presupuestario encima de la mesa, y las cosas tienen que estar hoy mejor que hace veinte años, que hace diez años.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no estamos hablando de cómo está ahora la agricultura con respecto a diez, quince o veinte años; estamos hablando de cómo está la agricultura hoy, día 18 de junio de 2008, y de eso es de lo que yo creo que usted tiene que responder.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que la agricultura, pues, está muy bien, que somos los primeros en una cosa, los segundos en otra, que tenemos que seguir siendo los primeros donde actualmente somos los primeros, y los primeros donde somos los seguidos... Y toda esa declaración de intenciones a nosotros nos parece fantástica. Pero yo creo que usted lo que tiene que venir hoy aquí es a hablar de los problemas reales que tiene el sector.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en estos momentos, la situación de la agricultura en Andalucía es bastante negra. Sobre el sector se ciernen grandes nubarrones, de los que usted no ha hablado nada, porque, claro, usted no ha hablado de lo que realmente les preocupa a los agricultores, a los ganaderos, a los pescadores, que en estos momentos es el alza de los costes de producción. Porque, claro, usted no habla para nada de la repercusión de la subida del gasóleo en el sector. Usted no habla para nada del coste de los fertilizantes en el sector. Hace un año, la urea valía 220 euros por tonelada, y este año vale 440 euros por tonelada, justo el doble. Usted no habla para nada del coste de la energía eléctrica. Usted no nos ha dicho si por fin va a haber moratoria para que no se reduzca la tarifa de riego que hoy disfrutan los agricultores, que luego veremos; usted no ha dicho nada. Y usted no ha hablado, por tanto, de ese 35% de incremento que va a sufrir el sector solamente en el tema de las eléctricas. Usted no ha hablado nada del problema de los precios en origen, de la caída de los precios en origen y del alza de los precios en el mercado. Y usted no ha hablado nada del problema del agua, y yo creo que el problema del agua tiene algo que ver con la agricultura. Usted, además, viniendo de la provincia de la que viene, creo que tiene que saberlo especialmente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, tampoco hemos oído hablar nada de las infraestructuras necesarias para que la agricultura se modernice y avance. Tampoco hemos oído hablar nada de lo que tienen pensado el Consejero y su Consejería sobre el tema de la modernización de los regadíos. Tampoco hemos oído hablar nada, no le hemos oído hablar de qué piensa hacer su Consejería con el tema de los caminos rurales. ¿Alguna vez los vamos a arreglar, señor Consejero? ¿Alguna vez va a ser posible que los agricultores, los trabajadores y los jornaleros sean capaces de llegar a su puesto de trabajo con normalidad y no subidos en carretillas, pegando saltos por el campo? Esos yo creo que son los problemas que a nosotros nos interesan y que tenemos que hablar hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y luego también tenemos que hablar de la PAC, tenemos que hablar del chequeo médico. Es que usted en este tema es demasiado cauto. Yo comprendo que muchas veces usted se tenga que guardar el as en la manga, pero algo tendrá que decir usted alguna vez, ¿no? Usted tendrá que decir y explicarnos qué va a hacer usted para intentar conseguir que no se pierdan esos 1.200 millones de euros que se van a perder si sigue para adelante el actual chequeo médico. El diagnóstico para España y para Andalucía, en concreto, ha sido muy malo, y eso yo creo que usted lo sabe, mejor que nosotros lo sabe; en cambio, usted aquí no dice absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema que está encima de la mesa, porque especialmente afecta a Andalucía, es el tema del algodón. A nosotros nos gustaría saber si el tema se va a quedar tal y como en este momento está en Bruselas o va a haber alguna modificación o vamos a intentar conseguir que este sector sobreviva. ¿Qué va a pasar con la industria del algodón? ¿Qué medidas se van a tomar? ¿Dónde van a ir a parar el empleo, las inversiones de esas desmotadoras que tienen que desaparecer si se mantiene la reforma?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esas son las cosas de las que usted tiene que hablar, hoy, aquí, y darnos respuesta, no a nosotros, sino al sector, a esos agricultores que están esperando sus opiniones y sus ideas como agua de mayo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que usted no ha dicho absolutamente nada, de verdad, de los problemas que a nosotros nos interesan. Usted no ha dicho nada del paro que se está produciendo y que se va a seguir produciendo alrededor del sector. Porque, claro, cuando se deja de producir, cuando se deja de cultivar, pues, eso supone no solo paro en el sector duro y puro de la agricultura, sino en todo lo que le rodea, en todos los servicios que les rodean, como el tema del transporte, el tema de los profesionales agrícolas, el tema de los productos fitosanitarios, las máquinas cosechadoras, etcétera, etcétera. Usted, de eso, señor Consejero, no ha dicho nada. Y usted, en cambio, vuelve a decir aquí, pues, lo que dice usted cada vez que tenemos algún turno de preguntas en los plenos, que, bueno, ahí siempre, pensamos que por la poca posibilidad que nos da el tiempo, pues muchas veces hace que no demostremos nuestras verdaderas intenciones, ¿no? Pero, no, llegamos aquí, donde hay más tiempo, y usted sigue sin descifrar de verdad cuáles van a ser las respuestas y las alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros le hemos dicho ya varias veces, a través de los plenos y la primera comparecencia, en la que usted estuvo aquí, y es lo único que yo quiero resaltar de su intervención primera, de cuando usted hablaba de que teníamos que afrontar los retos del sector con valentía. Sí, pero es que la palabra «valentía» hay que emplearla en su justa medida, y para ser valientes hay que tener las cosas claras y hay que partir de una realidad, y la realidad es la de que la agricultura en Andalucía no va bien, en estos momentos; no hace diez años, porque no estamos juzgando lo que pasó hace diez años, sino en este momento.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, hay que dar respuesta a todos los problemas que yo he planteado y a otros muchos, porque aquí hemos hablado de la agricultura, pero no hemos hablado de los ganaderos, no hemos hablado de los pescadores, solamente en el tema del gasóleo, etcétera, etcétera. Entonces, yo creo que esos son los problemas que hay que coger con valentía y hay que darles respuestas eficaces. Y, para dar respuestas eficaces, lo primero que tiene que hacer este Consejero es exigir al Consejo de Gobierno que el presupuesto de la Junta de la Consejería de Agricultura, Ganadería y Pesca se incremente. El presupuesto de la Consejería de Agricultura no puede perder medios, no puede perder poder económico año a año, y eso es lo que ha venido ocurriendo en los últimos años en esta casa, y eso usted lo sabe, y esas cifras aquí no se dan, pero usted sabe que es así, que es una de las pocas consejerías que pierde peso continuamente con respecto al conjunto global del presupuesto de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Eso hay que cogerlo con valentía y hay que exigir al Consejo de Gobierno que ponga medios, que ponga dinero, que ponga inversiones para el mundo rural encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión es que nosotros nos tenemos que plantear seriamente nuestra postura en Europa. Ustedes dicen que gracias a los Gobiernos del Partido Socialista, gracias al Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, a Andalucía se la escucha en Europa, es recibida en Europa y tenemos parte y arte en las negociaciones. Pues la verdad es que no se nota, no se nota porque yo creo que, sinceramente, ustedes no defienden los intereses de los andaluces. No defienden los intereses de los andaluces porque ustedes no son reivindicativos en absoluto, ya que ustedes se quedan tan anchos y tan panchos cuando resulta que las políticas europeas están, en este momento, por quitarle dinero a la agricultura, por quitarles dinero a los agricultores, por quitarles capacidad de renta a los agricultores, a los andaluces, en concreto, para trasvasar ese dinero a otro pilar de la PAC; en este caso, a desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso nosotros no lo podemos consentir bajo ningún concepto, bajo ningún concepto. El presupuesto de agricultura tiene que ser absolutamente independiente, el dinero de agricultura tiene que ser para los agricultores. Los agricultores no pueden seguir siendo el pagache de todas las demás políticas que Europa quiere ensayar y quiere poner en marcha, y eso lo tenemos que defender los españoles, pero especialmente lo tenemos que defender los andaluces y lo tiene que defender usted, que en este momento representa a todos los andaluces. Y no le he oído decir absolutamente nada en la defensa de los presupuestos independientes de la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, señor Consejero, nosotros estamos totalmente de acuerdo con las nuevas medidas que se quieren poner en marcha a través del programa de desarrollo rural —pues claro que sí, que estamos de acuerdo totalmente—; pero en lo que no estamos de acuerdo es en que esos dineros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le quedan diez segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, entonces, aquí termino, y dejo para la segunda intervención lo que tenía que decir a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, darle las gracias al Consejero por su comparecencia en esta Comisión. Decir que el Grupo Socialista ha sido uno de los grupos que ha solicitado la comparecencia para que nos informe hoy sobre las actuaciones de su Consejería, tanto de las actividades que se hacen en agricultura como el futuro que le depara a este sector, la agricultura, la ganadería y la pesca; pero nosotros le hemos querido llamar a que compareciera para informar sobre la defensa del medio rural. Y no ha sido casual, porque creemos que las políticas de la Consejería de Agricultura y Pesca van mucho más allá de lo que es estrictamente el sector agrario, ¿no?, aunque, evidentemente, la agricultura sigue siendo el factor económico que predomina y es predominante en nuestro mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo siento, pero aquí la señora Calderón, la portavoz del Partido Popular, quiere ocultar la historia. Dice que hay que hablar de hoy, 18 de junio, pero ni de diez años para atrás, ni de veinte, ni de nada. Es una cuestión en la que no sé cómo podemos hacer los análisis, o cómo vamos a hacer las políticas, si nada más que hablamos de hoy para mañana y no miramos ni lo que tenemos detrás ni de dónde venimos. O sea, que es complicadísimo.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que a la señora Calderón le dé coraje que hablemos de aquí para detrás, porque, entre otras cuestiones, hay ocho años de Gobierno del Partido Popular donde, evidentemente, el saldo es bastante negativo, concretamente en el sector que nos ocupa y en el mundo rural, con lo cual, pues ella intenta ocultar esa falta de sensibilidad, de política, que tuvo el Partido Popular para con los andaluces y para con los agricultores y ganaderos en esos ocho años en que tuvo la posibilidad de gobernar y de ver resueltos algunos de los problemas que hoy, todavía, tenemos en este sector.</parrafo>
        <parrafo>El mundo rural y la agricultura andaluza —y hay que hablar de ello— han experimentado una profunda transformación desde que se inició el proceso autonómico y nos constituimos como Comunidad Autónoma, y eso es una realidad. Y uno de los grandes logros —lo dije el otro día, pero lo tendré que volver a repetir— son las grandes políticas que ha desarrollado el Gobierno andaluz en las zonas rurales, empezando por los servicios básicos, como son la educación, la sanidad, la cultura, los servicios sociales, la dotación de infraestructuras de comunicación, que, evidentemente, han hecho que nuestra Comunidad Autónoma, nuestra Andalucía, tenga una vertebración y una cohesión social que antes no tenía, al mismo tiempo que se han ido transformando nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a seguir hablando de esta cuestión, porque creo que es importante recordarlo y es importante tenerlo en cuenta: saber de dónde venimos y dónde estamos, para ver lo que tenemos que hacer. A pesar de estos cambios que se han ido produciendo en nuestros pueblos, evidentemente, se siguen produciendo cambios en la política agraria de la Unión Europea, que a mí también me gustaría...</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo —se lo dije el otro día al señor Gordillo— coincidir en algunos de los planteamientos de lo que debe ser la agricultura, el papel que debe jugar la agricultura en el mundo; pero a mí me gustaría escuchar cuál es el planteamiento de Izquierda Unida en esta cuestión, porque usted critica...</parrafo>
        <parrafo>Yo soy crítico con la Unión Europea, soy crítico con las políticas de la Unión Europea, pero entiendo que ese es el marco que tenemos, y, desde luego, cuando la Unión Europea plantea políticas, les exigimos, desde el Grupo Socialista, tanto al Gobierno de la Junta de Andalucía como al Gobierno de España, que reivindique cuestiones. Ayer mismo, la Ministra estaba reivindicando medidas, con alianza con otros países, para nuestros pescadores; pero, evidentemente, dentro de este marco. ¿O es un marco fuera de...?</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que saber cuál es el marco, porque, si no podemos coincidir en cuestiones teóricas, en cuestiones utópicas, que creo que son importantes... Pero, desde luego, nosotros tenemos aquí una misión, que es resolver los problemas reales que tenemos los agricultores, y tenemos que saber cuál es el marco que tenemos para, a partir de ahí, plantear medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero digo que, a pesar de todos estos cambios que se han producido y se han ido produciendo, la agricultura en nuestra Comunidad Autónoma ha evolucionado de forma totalmente positiva; con todos esos problemas, con todas las incidencias, las inclemencias meteorológicas, todas las crisis que hemos tenido, la agricultura se ha convertido en un sector estratégico en Andalucía, y en nuestra Comunidad Autónoma los datos están ahí —los ha dado el Consejero en su primera intervención, y yo en la anterior, también, Comisión que tuvimos el mes pasado di bastantes datos, que no quiero repetir, de lo que han sido los activos agrarios, el número que tenemos, el cambio que ha habido de la emigración que teníamos a la inmigración, de cómo hemos mantenido la población en nuestros pueblos..., con lo cual, yo pienso que son datos que no vamos a repetir continuamente—. Pero no podemos hacer ese análisis totalmente negativo de lo que ha sido la evolución de la agricultura y del mundo rural en Andalucía porque, sencillamente, no se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es que podamos coincidir, que tenemos problemas, problemas graves, problemas como el desempleo, que es gravísimo, sobre todo para la persona que lo padece, que es una..., bueno, es una angustia que tiene que tener que a mí no me gustaría pasar por ella; pero eso son unas cuestiones y otra cosa es aprovechar que hay problemas para decir que no hemos avanzado, que todo es malo. Porque ha dicho lo que aporta la producción final agraria, tanto la agroindustria como la agricultura a nuestro producto interior bruto. La agroindustria se ha convertido en el primer sector industrial de nuestra tierra, tanto por el empleo que se genera como por la contribución a la producción final agraria.</parrafo>
        <parrafo>Antes había muchos jornaleros. Hoy sigue habiendo jornaleros, pero —el señor Gordillo sabrá más que yo de eso— habrá bajado el número de jornaleros y habrá bajado el número de personas que cobran la prestación del subsidio agrario, me imagino. Porque, además, hoy, el jornalero o la persona que trabaja en el campo, la transformación que estamos viendo... Hay montones de cooperativas donde están manufacturando productos, están poniendo productos en fresco; hay mucha gente trabajando, sobre todo mujeres, y ese es otro tipo de jornalero, no es la tipología del jornalero clásico que hemos tenido en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Digo que, a pensar de toda esta evolución positiva del mundo rural y del sector agrario, los continuos cambios que se producen hacen que nos enfrentemos todos los días a problemas nuevos. Por lo tanto, desde el Grupo Socialista entendemos que tanto el Gobierno andaluz como la Consejería de Agricultura deben seguir trabajando, como han hecho hasta ahora, para ir dando respuesta a todos estos problemas a los que tiene que enfrentarse este sector, y hacer, como ha dicho el Consejero en su primera intervención, que nuestra agricultura, en definitiva, sea más competitiva, porque es que es una cuestión importantísima. O somos capaces de ser competitivos, que creo que tenemos posibilidades de ser más competitivos, y ponemos nuestros productos en los mercados, o, evidentemente, tendremos bastantes problemas, porque precisamente —y lo decía también el otro día— los sectores que más han avanzado son los que menos ayuda reciben, curiosamente, excepción hecha del olivar, ¿no?, excepción hecha del olivar. Los que más han avanzado, los sectores que más han avanzado, son los que menos ayuda reciben.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría decir, en esta línea del debate del futuro que nos depara al sector agrario y al mundo rural, que el otro día no me dio tiempo de mencionarlo, pero me parece importante, me parece importante también, porque también, hace cuatro años, todos los grupos políticos que en ese momento estaban en la Cámara lo resaltaron como algo negativo —nosotros coincidíamos también en que no era correcto—, que nos parece muy positiva la adscripción del IFAPA a la Consejería de Agricultura y Pesca, y nadie lo mencionó, todo el mundo lo pasó por alto. Y, además, el anuncio que hizo el Consejero de elaborar un programa estratégico sectorial, me parece que 2009-2010, del IFAPA, para responder, evidentemente, a las demandas del sector y apostar por una cuestión que nos parece importantísima en cuanto a lo de la agricultura más competitiva, que es apostar por la innovación y por la transferencia de tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Por otra cuestión —en eso coincido con los portavoces que me han precedido—, aunque las reglas de las políticas agrarias de la Unión Europea están en principio marcadas hasta el año 2013, las nuevas propuestas que ha hecho la Unión Europea como consecuencia del chequeo de la PAC hacen necesario que el Gobierno andaluz y la Consejería de Agricultura sigan defendiendo a las producciones andaluzas ante la Unión Europea, y, en ese sentido, también desde el Grupo Socialista nos parece muy acertado el anuncio que realizaron la pasada semana en el Pleno del Parlamento, tanto el Consejero de Agricultura a una de las respuestas de los grupo políticos como el Presidente de la Junta de Andalucía, de constituir un grupo de trabajo, con todos los representantes del sector, para mantener una posición común ante estas reformas, y elaborar un documento que siente las bases para la defensa de nuestros intereses sectoriales, de nuestras producciones, en la negociación con la Unión Europea. Nos parece importantísima esa política de consenso, la política de ir con la mano de todos, previo a un debate, a unas reflexiones, y que a partir de ahí fijemos nuestras posiciones para defender nuestros sectores. No podemos decir gratuitamente, como ya se dice por parte de algún portavoz, concretamente la portavoz del Partido Popular, que ya tienen hechas las pérdidas que van a suponer estas políticas, sin saber cuáles son las políticas todavía, las posiciones que vamos a mantener. Porque en algunos casos son contradictorias: por un lado, en algunos sectores nos interesará el desacoplamiento, en otros sectores no nos interesa el desacoplamiento. Con lo cual, yo pienso que hay que ser más riguroso. Y, evidentemente, creo que es una política bastante acertada, constituir ese Grupo de trabajo, reflexionar, debatir, y que esa sea la guía para nuestra posición en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición en la Unión Europea que creo que ha cambiado bastante, también con respecto al pasado. Porque ahora a la Junta de Andalucía, al Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno de Madrid lo escucha, lo escucha, y evidentemente asume las posturas que este Gobierno le traslada, que son posturas, como digo, salidas del consenso y del acuerdo con todos los sectores implicados.</parrafo>
        <parrafo>El mantenimiento de la población, como he dicho en la línea que quería seguir, el mantenimiento de la población en el mundo rural y la mejora de la renta y las condiciones de vida de todos los ciudadanos del medio rural han sido algunos de los grandes logros de las políticas de desarrollo rural aplicadas en Andalucía a través de los 50 grupos de desarrollo rural. Por ello, desde el Grupo Socialista consideramos también prioritario e importante el aprovechamiento que nos brindan todos los recursos del nuevo Plan de Desarrollo Rural, el Plan 2007-2013, para conseguir, por un lado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, le quedan diez segundillos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, que tengo una segunda oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>... para conseguir, por un lado el seguir mejorando la calidad de vida de nuestras zonas rurales, y, sobre todo, promoviendo la diversificación económica en nuestros pueblos. Y así también poder reforzar la competitividad de nuestra agricultura y nuestra ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Decir, ya para terminar, que, bueno, que compartimos las líneas marcadas por el Consejero de Agricultura, no solo en la primera intervención sino para esta legislatura, que tuvimos oportunidad de escucharlo el mes pasado, de seguir aplicando políticas de diversificación económica, sobre todo, en aquellas zonas rurales que menos opciones tienen de competir en los mercados agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros somos conscientes, claramente, de los problemas y de los retos que tiene el sector. No faltaba más. Y estamos trabajando, precisamente, día a día para resolverlos, con diálogo, con acuerdos con el sector, con la defensa común de los intereses como hemos hecho con la pesca. Y luego, seguramente, tendré ocasión de explicar cómo Andalucía ha liderado propuestas e iniciativas que parecían impensables en la Comisión Europea hace escasamente veinte días.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, las crisis, que están y que son, por ser graves también hay que pensar que son puntuales desde el punto de vista del efecto que tiene el combustible, el precio del combustible en los mercados internacionales en este momento. El precio del petróleo, que afecta al conjunto de la economía, afecta a la agricultura, afecta a la pesca, a la ganadería, como afecta a los taxistas, a las empresas de autobuses o afecta al transporte por carretera. No podemos evitar que nos afecte a nosotros, porque somos parte de la economía de nuestro país o de Europa. Pero también afecta a todos los países, a los agricultores de Francia, a los de Italia, a los de Marruecos y a los de España. ¿Qué quiero decirles, señorías? Que estas situaciones, que están, no deben evitar el trabajar en los grandes objetivos, y en el futuro. Porque, si no, nos vamos a quedar solamente en la gestión de crisis, en el catastrofismo. Y me parece que eso es un mensaje claramente desalentador. Y, bueno, solo quedarnos en el lamento y en la queja, pues, no garantiza avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos legislatura para hablar de todo lo que ustedes quieran. Hoy mismo vamos a tener varias preguntas donde podemos profundizar en algunos temas concretos de interés para sus señorías, a los que daré cumplida respuesta. Pero a mí me parece que es muy importante que el Gobierno de Andalucía, la Consejería de Agricultura y Pesca, de común acuerdo con el sector, tenga claramente definida una hoja de ruta de cuál quiere que sea el futuro de nuestra agricultura. En ese sentido, estamos trabajando, precisamente, para la modernización, para la planificación y el desarrollo integral del medio rural —como decía el portavoz del Partido Socialista— en el marco de una política favorecedora del crecimiento, del pleno empleo, claro que sí, como objetivo, en el mundo rural; para el desarrollo de las estrategias agrarias, y en la corrección de los desequilibrios territoriales, que son vitales desde nuestro punto de vista. En el contexto de la política agraria comunitaria, que es la que hay, y a la que hay que cambiar, hay que ir reformándola con argumentos, y que impulse, sin duda, la competitividad de nuestra agricultura. Palabras que deben de sonar bien en el ámbito de este Parlamento, y en el ámbito de los representantes de los sectores profesionales. Hay que hablar de competitividad, claro que sí, y de modernización, claro que sí. Porque son conceptos vitales para garantizar la sostenibilidad del mundo rural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además, así lo ha dispuesto nuestro Estatuto de Autonomía, al que yo me remito, para que ustedes, de vez en cuando, lean lo que dice, y habla de agricultura, ganadería y pesca.</parrafo>
        <parrafo>Desde este punto de vista, nuestro Gobierno, la Consejería trabaja para conseguir una mayor cohesión territorial, la solidaridad y la convergencia entre los diversos territorios de Andalucía, como una forma de acabar con los desequilibrios entre el mundo rural y el mundo urbano, haciendo todo lo posible a través de nuestro Plan de Desarrollo Rural para equilibrar los niveles de bienestar y el nivel de equipamiento y desarrollo que necesitan las zonas rurales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estas estrategias integrales las vamos a abordar, las estamos abordando ya, desde diferentes ámbitos de trabajo. Primero, recordarles que el 20 de febrero fue aprobado por el Comité de Desarrollo Rural de la Unión Europea el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía para el 2007-2013, que está aprobado, lo conocen ustedes, les recuerdo que lo deben leer de vez en cuando, para pedirnos cumplimiento de esos objetivos. Es el programa de desarrollo rural más ambicioso que ha puesto ninguna comunidad autónoma en España, es el programa de desarrollo rural más ambicioso que ha puesto nunca ningún territorio de la Comunidad o de la Unión Europea. Modelo que en este momento quiere ser copiado por una buena parte de los Länder alemanes, de las regiones del sur de Italia, e incluso, e incluso, de algunas comunidades autónomas del Partido Popular y de otros gobiernos, que quieren venir, están viniendo a Andalucía para ver en qué se ha basado el éxito de la gestión de los grupos de desarrollo rural en la pasada legislatura, en el pasado periodo, y cómo se ha aprovechado esa estrategia de unir, en esa alianza público-privada, empresarios e instituciones públicas ligadas al mundo rural, una buena parte del éxito de los últimos años en los fondos del desarrollo rural. Digo que este programa, lo que llamamos el PDR, es un instrumento con el que, de una forma consensuada con el sector, consensuada con el sector, han participado todas las organizaciones profesionales agrarias, todas. Se han recogido todas sus iniciativas, también las cooperativas, y también sectores de carácter empresarial. Se han consensuado, además, con otras Consejerías del Gobierno andaluz, con muchos agentes del sector y fundamentalmente también con los ayuntamientos. El objetivo general es conseguir un desarrollo sostenible de la zonas rurales con los siguientes objetivos concretos: potenciar la competitividad de la agricultura, la ganadería y la silvicultura en Andalucía; segundo, reforzar el medio ambiente en el medio rural, a través del apoyo a la gestión del territorio; tercero, conseguir un mejor lugar donde la población pueda vivir y trabajar mediante la promoción de estrategias integrales en el desarrollo rural sostenible, que por primera vez se hacen desde un departamento agrícola, que es el que lidera precisamente esas políticas integrales que afectan de manera horizontal e intersectorial a otros departamentos del Gobierno de Andalucía, que tienen capacidad inversora y que pueden ayudar a la agricultura, la ganadería y la pesca para que tengan mejores comunicaciones, más y mejores infraestructuras, más servicios, más acceso a la red de banda ancha, por tanto para que puedan estar en un mercado mucho más competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Para llevar a cabo cada uno de estos grandes objetivos se están desarrollando acciones muy concretas, medidas muy concretas. Ya se están desarrollando acciones de formación, información y divulgación, subvencionadas por el Gobierno de Andalucía, para más de 18.000 trabajadores agrícolas, ganaderos, forestales y alimentarios, que redundan en conocimiento y en formación permanente. Se están llevando a cabo ya acciones que incentivan la incorporación de jóvenes agricultores y ganaderos —especial papel a la mujer, a las agricultoras— a la actividad agraria, de las que se estima que en este momento se están beneficiando 3.700 nuevos agricultores jóvenes, con la correspondiente creación de 7.000 empleos. Les daremos, si quieren los datos por localidad donde se están produciendo estas acciones. Acciones encaminadas, también, a modernizar más de ocho mil explotaciones agrarias, acciones encaminadas a incrementar el valor añadido de la agroindustria en un 10%, llegando a beneficiar a más de dos mil industrias agroalimentarias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de la gestión sostenible de tierras agrarias y forestales, teniendo previsto que 17.000 explotaciones contraigan nuevos compromisos agroambientales, así como la continuidad de la reforestación de tierras agrarias con más de veinticinco mil hectáreas forestadas.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto en marcha actuaciones encaminadas a desarrollar las empresas rurales, crear más de seis mil empleos brutos con este Plan de Desarrollo Rural, y ayudar a más de mil trescientas microempresas rurales, tratando de igualar —como decía— la calidad de vida, poniendo en marcha, como se va a hacer recientemente, políticas de microcrédito, con acuerdos con entidades financieras, que reducen los plazos de resolución de los expedientes administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Para acometer todas estas actuaciones contamos en este momento con 3.764 millones de euros de financiación pública, que, unida a la inversión privada, arrojan una inversión prevista en Andalucía de 5.630 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>No ha existido nunca ningún instrumento político de desarrollo rural de esta magnitud y estamos dispuestos a aprovecharlo, a llevarlo a cabo, y a que sea dentro de cuatro o cinco años un elemento claramente medible y objetivable en el compromiso adquirido.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el chequeo médico. Miren, por otra parte, con relación a las políticas ligadas al primer pilar de la política agraria común, quisiera referirme a una cuestión que afecta de manera inmediata. Y les quiero recordar también que el chequeo médico de la reforma de la PAC fue, en su día, aprobado en el año 2003, y yo no quiero mirar hacia atrás, pero es verdad que tenemos una herencia. Las herencias son para lo bueno y para lo malo. Somos lo que somos y venimos de donde venimos. Por tanto, lo que ahora se pretende hacer es ajustar, reformar, a que haya reforma profunda, que se puso en marcha en el año 2003 y que ha sido presentada —esa reforma— recientemente como una propuesta legislativa al Consejo y al Parlamento Europeo el pasado 20 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo quiero trasladar, claro que sí, un mensaje de tranquilidad que no pretende tapar ningún problema, porque con tranquilidad, pero en el tajo, hay que evitar equivocarse, como en algunas ocasiones se ha equivocado la política agraria comunitaria, y, se ha equivocado el Gobierno de España en algunas ocasiones y de manera grave.</parrafo>
        <parrafo>Hoy podemos decir que fue un error ir a un sistema mixto en el tema de desacoplamiento de las ayudas en algunos sectores. Hoy lo podemos decir. Hoy, aquello, gobernando otros, se llevó por delante el sector tabaquero en España. Es más, por el modelo de ayuda, sectores económicos que tienen sectores industriales asociados, como el tabaquero, en su día hizo que se perdiera la financiación y de Granada se fuera a Extremadura, y Andalucía perdiera ficha financiera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire, señora portavoz del Partido Popular, mientras que yo tenga fuerza eso no lo voy a permitir. No lo voy a permitir. Y esa es la posición que estamos defendiendo en el conjunto del Consultivo, en relación con el Gobierno de España. Por eso le digo que calma, claro sí, pero para realizar un análisis detallado, junto a las organizaciones agrarias, de las repercusiones que va a tener la reforma para la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, quiero decirles que aquí hay que evitar la simplificación de los mensajes. Están bien para un titular de prensa. Están bien, incluso si me apuran, para un mitin o un debate un poco más demagógico. Pero hay que ser rigurosos en los análisis, porque nuestro sector agrario y la complejidad de nuestras explotaciones, más de trescientas mil explotaciones, han hecho que tengamos que hacer un análisis sectorial y territorializado. Hay que hablar de sector a sector, incluso de sectores que tienen incidencia en comarcas andaluzas que son distintas. No se puede decir que el desacople es malo o es bueno. Hay que analizar caso por caso, sector a sector, y analizar el impacto económico que supone tener en el bolsillo del agricultor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, si bien es cierto que algunos de los llamados ajustes están dirigidos a una simplificación, avanzando —y eso es positivo—, una simplificación avanzando hacia una política fácil de aplicar y de explicar. Otros, en cambio, llevan implícitos cambios más profundos que merecen una reflexión conjunta y en esta sintonía de diálogo nos encontramos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por ponerles algunos ejemplos concretos acerca de los ajustes del chequeo médico que les destacaría en el avance de esta intervención: primero, hacia una ayuda por superficie. La Comisión plantea el avance hacia el desacople total de las ayudas a partir del año 2010, en algunos casos después de un periodo transitorio, con la excepción del algodón, el ovino-caprino y las vacas nodrizas. El Gobierno de Andalucía, por cierto, con el acuerdo —cuando nos conviene— con comunidades gobernadas por el Partido Popular, sin duda. Ayer lo pudimos comprobar, o anteayer, en el Consejo Consultivo, donde hubo acuerdo muy claro entre comunidades gobernadas por el Partido Popular y, en este caso Andalucía para hacerle un planteamiento común al Gobierno, y que, por tanto, el Gobierno sea nuestro portavoz ante la Comisión. Nosotros defendemos el desacople total de la ayuda para algunos sectores como el olivar, ¿por qué? Puesto que ahora mismo solo nos queda acoplado el 5% y la carga burocrática que genera es mucho mayor que el beneficio que el sector obtiene, vamos, por tanto, al desacople de ese 5% que nos queda para ir al desacople total.</parrafo>
        <parrafo>¿Se me ha ocurrido esta mañana? No, es lo que pide por unanimidad el sector del aceite en Andalucía; lo que piden las tres organizaciones profesionales agrarias; lo que piden las cooperativas; lo que piden los consejos reguladores; lo que pide el patrimonio común olivarero y lo que piden los ayuntamientos, fundamentalmente, de las zonas con aceite. Esa es la posición y ese es el esquema de trabajo. Por tanto, estamos haciendo las cosas de abajo arriba, con el acuerdo del conjunto del sector.</parrafo>
        <parrafo>Además, ya conocéis la posición nuestra en relación con que hay que mantener cierto nivel de acoplamiento, según en qué sectores, para evitar posibles abandonos. Por ejemplo, el desacople de las leguminosas en Castilla-La Mancha, que parecía que era bueno, se ha llevado por delante el sector, han desaparecido las leguminosas. Un error de cálculo y de previsión, un error de cálculo y de previsión. Bueno, eso es lo que hay que evitar, eso, precisamente, es lo que hay que evitar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y en relación al aumento de la modulación, otro concepto, a veces difícil de entender si no se explica con detalle, quisiera reseñar que la propuesta de incrementar la modulación de las ayudas por tramos es preciso que la estudiemos, estudiarla en profundidad antes de proponer medidas que puedan afectar a la renta de los agricultores. Y en todo caso, el dinero que al final haya que aplicar a través de la modulación será un dinero que nosotros vamos a conseguir que se quede en una ficha financiera para Andalucía, territorializado para Andalucía, para que Andalucía no pierda ni un euro del actual marco comunitario financiero para los sectores agropecuarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Agricultura, por tanto, creemos que cualquier sistema que se plantee debe ser garantizando un primer pilar fuerte, primer pilar fuerte, donde está la [...] directa al agricultor, ya el Gobierno de España lo defiende también, pero es que en el documento provisional que ha elaborado la Comisión también hay una propuesta de no perder dinero del primer pilar de la agricultura europea.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, defendemos —como digo— ese primer pilar fuerte, y asimismo los fondos generados se van a quedar en Andalucía y se deberá, además, dispensar un tratamiento especial a las entidades de economía social. Somos la única Comunidad Autónoma que está defendiendo este punto de vista en el Consejo Consultivo, donde estamos los 17 Consejeros Autonómicos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, para el Gobierno de Andalucía, la propuesta del chequeo de la PAC deberá atender, sin duda, con las medidas de ajuste, al fomento de una mayor competitividad. Tiene una parte positiva, y es que se orienta al mercado, no podemos huir del mercado, como no se puede huir del mercado en otros sectores de la economía, y yo creo que esta parte tiene que ser positiva para culminar un proceso de progresiva orientación a la demanda, a los consumidores, que son quienes compran, quienes consumen y quienes pueden, si hacemos bien las cosas, elevar el nivel de renta hacia el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, aún resulta prematuro, y yo en este caso les pido, con el respeto a sus planteamientos políticos, les pido un poco de prudencia, porque es pronto todavía para conocer con detalle todo lo que va a ocurrir. Y les pido, por tanto, si así lo estiman oportuno, un poco de prudencia, sin ánimo de que eso vaya en menoscabo de su crítica legítima y de que estén permanentemente recordándonos lo que no hacemos o lo que hacemos mal.</parrafo>
        <parrafo>Pero digo que resulta prematuro avanzar posiciones, o valoraciones, en la repercusión de esta reforma, ya que es ahora, precisamente en este semestre, cuando comienza un nuevo proceso de debate. Se acaba de abrir el debate, no hay ninguna decisión tomada; se ha abierto un debate que pretende terminar con la aprobación, en diciembre, con presidencia francesa. La presidencia francesa es una garantía para los intereses andaluces y españoles. Quédense con eso porque me parece que es importante el peso de la agricultura en el debate político de Francia, y que sea la presidencia francesa la que tenga que llevar esta reforma nos parece interesante.</parrafo>
        <parrafo>Digo que estamos al comienzo de un nuevo proceso de debate y negociación, con el objetivo de alcanzar, antes de concluir este mismo año, un acuerdo. Dicho acuerdo está siendo fruto de la participación de todos. Aquí, en Andalucía, creamos ya la semana pasada la primera ronda de contacto; se ha constituido un grupo de trabajo con los representantes del sector, fruto del cual están elaborando propuestas; ya tenemos un documento común, donde están, en el 90%, las propuestas del sector, consensuadas, y el 10% restante nos queda trabajarlo, argumentarlo, medirlo y darle criterios de objetividad. Ese documento estará a disposición, por supuesto, de esta Comisión y ese documento es la consecuencia del compromiso del Presidente Chaves con el diálogo y la concertación en el tema de la reforma de la política agraria comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar esta segunda intervención, miren, podíamos estar hablando toda la vida, si quieren, de cosas concretas. A mí me parecía que el enfoque de esta comparecencia tenía que ser el que les estoy dando, pero les emplazo para hablar cuando quieran del desarrollo de los planes estratégicos de modernización que hemos puesto en marcha para el arroz, frutas y hortalizas, el de la agroindustria, el del vino, el del aceite, el del ovino, el caprino, etcétera, etcétera. Les emplazo para discutir un nuevo plan de regadío, que va a ser pactado con el sector y con la Administración hidráulica. Y les emplazo, también, para discutir cómo vamos a captar mil hectómetros cúbicos más de agua para Andalucía, que garanticen las dotaciones que necesita nuestra agricultura. También les emplazo para hablar del plan que hemos puesto en marcha para impulsar la internacionalización de nuestras empresas; o del plan que hemos puesto en marcha para el fomento de los cultivos agroenergéticos, que no compiten con la alimentación humana ni con la alimentación animal. También les emplazo a discutir el diseño de los parques agroalimentarios que la Consejería y el Gobierno están liderando en muchas de las provincias andaluzas. O también les emplazo a trabajar sobre los temas pesqueros. Ayer logramos que los 30 arrastreros andaluces —20 de Huelva y 10 de Cádiz—, en el caladero de Mauritania, tengan garantizados todos sus derechos para los próximos años. Y ayer se logró que la veda del atún no afecte a los barcos de palangre andaluz y que mantengamos nuestras cuotas de captura en la zona de Cádiz. Como también les emplazo a que discutamos cómo mejoramos, pero ya somos líderes en investigación agroalimentaria de Andalucía con el IFAPA. En el único sector donde Andalucía compite, en el mundo, es en el sector de la agroindustria y la investigación, con 23 centros, que hoy están al servicio del sector. Como también les emplazo a que discutamos cómo podemos seguir siendo líderes —que lo somos— en la agricultura ecológica —el 50% de toda la española—, o cómo somos líderes en el cambio de la lucha biológica con el compromiso verde, o cómo somos líderes, en este momento, en las grandes iniciativas que otras comunidades autónomas miran y copian de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que pasa es que uno necesitaría ahora media hora para poder contestarle, porque al principio no ha dicho nada, ahora se ha extendido, y ahora nosotros no tenemos oportunidad de contestarle, porque yo he apuntado aquí un montón de cosas y no me da tiempo a mí ni a tocarlo, vamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a empezar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé por dónde empezar, porque son tantas cosas...</parrafo>
        <parrafo>Yo le estaba diciendo que sí hay una alternativa, y le he preguntado y no me ha contestado, porque usted ya traía el discurso pensado y no quería contestar. Pero, bueno, me lo contesta ahora: Que si cree usted en la necesidad de una reforma agraria en el siglo XXI. Si cree usted que los canales de comercialización, hoy, en Andalucía, están adecuados a los intereses de la agricultura andaluza o no, o intereses extraños en Andalucía. Que si cree usted que la agroindustria se ha desarrollado —aunque somos los segundos— con respecto al resto del Estado, respecto a qué, qué agroindustria. Si se ha desarrollado suficientemente y contempla el problema de los pequeños campesinos y de las cooperativas. O si solamente responde a los grandes empresarios. Que si usted cree que la tierra tiene que dejar de ser una mercancía, y el agua y las semillas, como hoy, y un negocio, y tiene que ser un derecho de los pueblos y un patrimonio de la Junta de Andalucía, de los andaluces...</parrafo>
        <parrafo>Del chequeo médico... Voy a ir lo más telegráfico posible, pero espero que usted me conteste a todo porque usted tiene tiempo, yo no. Contésteme.</parrafo>
        <parrafo>¿El chequeo médico? El chequeo médico es más de lo mismo. Bueno, más desvinculación, más ayuda a la superficie, más darles dinero a los ricos... O sea, que la Duquesa de Alba estará contenta con el chequeo. Sí, señor Consejero, porque se le va a seguir dando dinero a la superficie o dinero —por ejemplo, en olivar o en otros— que es una cantidad fija según la producción que tenía del año 2000-2001. Sí.</parrafo>
        <parrafo>¿Modulación? Yo vengo escuchando de modulación años, pero siguen recibiendo más dinero los que más tierras tienen. Y los pequeños campesinos están abandonando sus superficies, ¿o no se entera de que están abandonando sus superficies? ¿Y que venden sus tierras? ¿A quién? O a la gente que está especulando fuera y quiere blanquear dinero, que no son ni siquiera gente del sector, o a los grandes terratenientes, que por eso aumentan sus cantidades.</parrafo>
        <parrafo>¿Jornaleros? Hombre, por favor, ¿dónde caben los jornaleros? La mayoría ha tenido que emigrar a la construcción, y ahora vuelve. Pero, con el decretazo de los señores del PP, que ahora ustedes mantienen, aunque lo criticaban, no hay ni siquiera un subsidio, un solo subsidio para el campo, adecuado a las circunstancias del campo; incluso se está hablando en su Gobierno de hacer desaparecer el REA, el Régimen Especial Agrario, de la Seguridad Social, cosa que sería un disparate como la copa de un pino.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me dice: «¿En qué marco?» Hombre, es que, entonces, no podemos hacer nada, porque el marco que aquí hay es el capitalismo y la agricultura capitalista. Yo les pregunto a ustedes, les devuelvo la pregunta: ¿En qué marco? ¿Esto no se va a cambiar nunca? ¿Están ustedes de acuerdo con el sistema agrario capitalista y con el capitalismo? Pues, entonces, no se llamen más ustedes socialistas: llámense partido pro capitalista español, claro. Porque las cosas habrá que cambiarlas, habrá que reformarlas, ¿o nos conformamos con la política...? Porque esa política no es nuestra. ¿Quién diseña esas políticas? Ni siquiera los políticos, que son apéndices del poder económico y financiero, que está más metido que nunca. El poder financiero está más metido que nunca. Antes dependía de la industria; ahora dependen del sector financiero la agricultura y la agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>No se puede huir del mercado, señor Consejero. El mercado, tal como está hoy, junio de 2008, es el infierno; el mercado no es libre, eso es mentira y usted lo sabe, porque creo que es un estudioso de la realidad. El mercado es la ley de la selva, la ley de los poderosos, que imponen sus intereses frente a los intereses de muchos.</parrafo>
        <parrafo>Crisis agroalimentaria. ¿Usted no se ha enterado de eso? Y usted, frente a la crisis agroalimentaria, ¿qué nos plantea? Parece que no le dan miedo los transgénicos, que todas las organizaciones agrarias progresistas rechazan. Y ahora viene usted, que yo después le tengo una pregunta, pero no me voy a extender en eso, porque tengo poco tiempo: el biodiesel, que yo diría necrodiesel, no biodiesel, sino necrodiesel. Y después hablaremos de eso; por tanto, no me voy a extender porque no tengo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>PDR. Consejero, yo vengo escuchando..., y a nuestros sindicatos y a otras organizaciones nos han dado no sé cuantos planes de desarrollo rural. ¿Desarrollo rural sin ganadería, sin ganadería, sin agroindustria...? Porque decía el compañero que se ha mantenido la gente en los pueblos gracias al PER; básicamente, gracias al PER. Por eso se ha mantenido la gente en los pueblos, no gracias a la agricultura, que está echando a la gente, que la sigue echando; no a la agroindustria, que no aparece, desgraciadamente, en nuestros pueblos. No. Y no a ningún método de desarrollo rural maravilloso, que dice que usted tiene 5.630 millones... ¿Dónde se va a emplear?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo desarrolla usted en Osuna? ¿Qué significa el desarrollo rural en Osuna? ¿Me lo quiere usted explicar? O en Lebrija, o en Marinaleda, o en cualquier otro punto o en cualquier comarca de Andalucía, en la Sierra Norte de Sevilla o en la Sierra Sur de Sevilla. Eso ¿qué significa? ¿Turismo rural? ¿Lo quiere explicar? ¿Macramé? ¿Qué es lo que significa? Porque aquí estamos haciendo unos pueblos que son auténticas reservas indias.</parrafo>
        <parrafo>¿Desarrollo rural? Se están quedando los viejos. ¿Apoyo a la gente joven? ¿Cómo? ¿Cómo acceden los trabadores jóvenes a la tierra? ¿Cómo? ¿Y con qué sueldos?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que las pensiones más bajas del sector están en el mundo rural? ¿Usted sabe que los sueldos más bajos..., que, además, no son iguales, que a igual trabajo corresponden distintos salarios? ¿Sabe usted que el convenio de Almería está en 30 euros y el convenio de Sevilla está en 40? ¿Eso cómo es? Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que tendremos que bajar, y yo estoy de acuerdo con que hablemos; pero, como parece que hablar de futuro es hablar de utopía...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo, cuando a usted lo escuchaba montado en los tractores desde la COAG, usted era utópico. No vaya ahora a borrarse... No se barre usted... Ser pragmático no significa no ser utópico. No renuncie usted.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, a mí me parece que hacen falta medidas, medidas. Por ejemplo: ¿Son posibles cinco iniciativas en Andalucía donde se demuestre que es posible otro modelo agrario respetuoso con la naturaleza y con las personas? ¿Es posible hacer cuatro experiencias?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar de repoblación forestal. ¿Sabe usted que no se ha cumplido el plan forestal andaluz? ¿Se va a cumplir? En veinte años no se ha cumplido. Usted lo sabe. En absoluto. Ninguna de las perspectivas que se pusieron se ha cumplido: ninguna. Por ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>La última pregunta —de verdad que es la última pregunta—: ¿Es posible, por ejemplo, el que realmente se pueda plantear, se puedan plantear unos mínimos de agricultura andaluza, que se defienda tendiendo a los intereses de Andalucía frente o no frente, dependiendo...? Pero, desde luego, si es posible, si es necesario, frente al actual modelo agrícola que nos lleva a la desaparición de muchos pequeños campesinos, de los jornaleros —que no entra— y del mundo rural.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En mi primera intervención yo hablaba de la necesidad de hablar del futuro y no del pasado, pero no como dice el portavoz del Partido Socialista, porque el Partido Popular no quiera hablar del pasado porque en ese pasado están ocho años de gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Muñoz, yo me siento muy orgullosa de esos ocho años del Partido Popular, y todos mis compañeros que están hoy aquí en esta Comisión, porque esos ocho años de gobierno del Partido Popular fueron ocho años en los que se crearon más de cinco millones de empleos, donde se batió récord de afiliación a la seguridad social y donde se dejó una herencia económica absolutamente saneada, que ustedes, en solamente cuatro años, han dilapidado, y nos han metido en una crisis económica que veremos cómo vamos a poder salir de ella.</parrafo>
        <parrafo>En cambio, a lo mejor a usted sí que no le gusta hablar del pasado porque ustedes también tienen un pasado. Tienen un pasado de 14 años, con los ocho años de nosotros de por medio, del Partido Socialista, de los Gobiernos de Felipe González, donde —yo no creo que le tenga que recordar, pero, si quiere, el próximo día traemos aquí un dosier de prensa—, donde a esos gobiernos se les llamaba los gobiernos del paro y puntos suspensivos. Y ahí me voy a quedar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, hablando de lo que ha planteado el señor Consejero, la verdad es que, a mí, después de oírle, me da la impresión de que al Partido Socialista no le interesa hablar de la agricultura y la ganadería, o al menos en estos momentos no le interesa hablar de esto, porque... Bueno, en su primera intervención, pues, como dijimos al principio, no explicó absolutamente nada, unas grandes líneas muy teóricas y sin aclarar absolutamente nada de cuáles iban a ser las líneas de actuación en estos próximos cuatro años, y, en cambio, ahora comienza a hablar del desarrollo rural, que tampoco era la comparecencia de hoy, si bien es cierto que el Partido Socialista tenía una comparecencia pedida para hablar de ese tema y a la que nosotros estaremos muy gustosos de asistir, de poder participar en ese debate cuando se produzca. Pero, claro, usted ha querido traer a colación este tema aquí, porque, claro, es un programa que se pone en marcha en estos momentos, es un programa que está bien dotado, económicamente, y, entonces, a ustedes les interesa vender ahora mismo este tema, porque, claro, es más agradable hablar de esto que hablar de la crisis —insisto— de los pescadores, de los agricultores y de los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que, si usted quiere que hablemos de desarrollo rural, pues, mire usted, vamos a hablar, porque es que, claro, insisto, el Partido Socialista compara variables que no son comparables en absoluto, porque, claro, usted me dice: «Hace veinte años íbamos por los pueblos de la sierra y es que no teníamos ni carreteras, eran todos caminos de tierra». Pues, mire usted, a lo mejor había algunos. Vamos, si usted me dice que, después de veinte años, ni siquiera hay una carreterilla estrecha para pasar por allí, pues entonces les diríamos a los socialistas, a los que llevan más de veinticinco años gobernando en esta tierra, que dónde habían invertido y gastado el dinero de los presupuestos de estos años. Lógicamente que se han tenido que hacer cosas, pero es que ese no es el problema. Lo que tenemos que comprobar es si, realmente, se han corregido los desequilibrios que hay entre las zonas rurales y los núcleos urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Es que, cuando hablamos de consolidar, fijar y crear empleo en el mundo rural, tendremos que hablar de que los servicios básicos estén garantizados en esas zonas, y ustedes saben que no están. Porque ¿no es un servicio básico la sanidad? Pues, mire usted, en mi provincia —la cual tengo la obligación de conocer especialmente—, le puedo decir que hay 45 municipios que no tienen médico de guardia, que no tienen médico 24 horas. Y usted me dice a mí que una provincia que sigue teniendo ese déficit sanitario en las zonas rurales... Porque, evidentemente, esa falta de médico de urgencias no se da en el área metropolitana, se dan en las zonas rurales. Si usted me dice a mí que, por esa falta de garantía de servicios básicos en la zonas rurales, van a conseguir que haya inversión, van a conseguir que sea atractivo para que se vaya la gente a vivir allí, para consolidar los pueblos de nuestro entorno, pues, si empezamos por ahí, empecemos por ahí, empecemos a debatir del tema de desarrollo rural. Pero, mire usted, yo creo que esa será motivo de otra comparecencia, y espero que de otras muchas más.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado aquí antes de que..., por fin ha dicho que tiene planteada una hoja de ruta, y que esa hoja de ruta la está negociando con el sector, con las organizaciones, etcétera, etcétera. A nosotros nos parece fantástico y le recogemos ese reto de que nos va a dar a todos los grupos políticos la información de esas reuniones y de los planteamientos del sector.</parrafo>
        <parrafo>Como siempre, el señor Consejero, pues, bueno, también habla de que..., siempre dándole palitos a la burra, el pasado, el Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que con el Partido Popular se perdió el tabaco en Andalucía y se fue a Extremadura. Pues, mire usted, no se lo llevó a una comunidad del Partido Popular: se la llevó a otra socialista. ¿No será posible pensar que, a lo mejor, el Partido Socialista de Andalucía no hizo sus deberes y no hizo lo que tenía que hacer? Pregunto, ya que usted le echa la culpa al Partido Popular. Y, en cambio, pues dígame usted qué es lo qué está pasando y qué es lo que ha pasado con la remolacha y qué va a pasar con el algodón en Andalucía, que eso también es competencia de ustedes, aquí, y del Partido Socialista en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, usted ahora nos ha hecho un rosario, cuando, como decía el señor Gordillo, no tenemos tiempo para hablar, ni para siquiera preguntar nada, de una serie de rosarios de planes estratégicos, de una serie de inversiones, de una serie de historias, que, bueno, la verdad, es imposible entrar a desgranar absolutamente de esto, aparte que no conocemos esos planes estratégicos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que sí me gustaría, desde aquí, es pedirle al Consejero que, como tienen todos esos planes en marcha, como tienen perfectamente ya, parece ser, según su manifestación, trazadas cuáles son las líneas de actuación concretas para solucionar los problemas de la realidad de la agricultura, de la ganadería y pesca, en nuestra tierra, pues que, por favor, nos lo haga pasar a los grupos para que podamos empezar a debatir de verdad de los problemas que tiene el sector. Eso es lo único que pretende el Partido Popular: poder conocer de verdad cuáles son las líneas de actuación de la Consejería, de este Consejero; poder entrar a debatir, y, por supuesto, poder colaborar en que se solucionen esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Nada y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, decir, evidentemente, que..., contestar a las afirmaciones que ha hecho la portavoz del Partido Popular, de la herencia económica tan maravillosa que nos han dejado y cómo la hemos lapidado en cuatro años. Vaya, decir afirmaciones como esas, cuando ellos en una crisis mucho menor que esta, mucho menor que esta, lo primero que hicieron fue recortarles las prestaciones sociales a los trabajadores y hacer un decretazo para quitarles las prestaciones por desempleo y las prestaciones..., los salarios a la gente que más lo necesitaba, a los trabajadores agrícolas. Bueno, eso es lo que hizo el Partido Popular en los años que gobernó, esa es la herencia económica del Partido Popular, un Partido Popular que en su mandato es cuando entra el cambio monetario y no toma ninguna medida para evitar el redondeo, que desde aquella fecha hemos perdido, los andaluces y los españoles, el 66% del poder adquisitivo y todavía no lo hemos recuperado. Ese es el Partido Popular, que miraba por los andaluces y miraba por los trabajadores, y un Partido Socialista que ha hecho una negociación nefasta, una economía nefasta en estos cuatro años, y que con la crisis que tenemos y la desaceleración, cada uno como la quiera llamar, los temas semánticos son lo de menos, no recorta las prestaciones, garantiza las prestaciones y está poniendo en marcha y desarrollando una Ley de Dependencia para los que más la necesitan. ¿Eso es lo que plantea el Partido Popular? Vean ustedes las diferencias. Ustedes aprovechan las crisis para meter las manos en los bolsillos a los trabajadores y a la gente que más lo necesita. Y nosotros, cuando hay momentos de vacas flacas, creemos que hay que reforzar a la gente que más lo necesita: a los autónomos, a los agricultores, a las pymes, a los trabajadores; esa es la gran diferencia del Partido Popular con el Partido Socialista. Así que no vengan... Yo no voy a calificar al Gobierno del Partido Popular, que ha dicho que el de Felipe González era el Gobierno del paro y no sé, puntos suspensivos, de lo que hay. Yo le voy a dejar a usted en puntos suspensivos..., las hemerotecas son muy malas, evidentemente que son malas. «Palacios destaca que desde el inicio de la guerra ha bajado el precio de la gasolina», estos son algunos indicadores relevantes que ponía la Ministra de Exteriores. La intervención está todavía en marcha, y no vayamos más allá, ahí están los datos, aquí están los datos, el precio de los combustibles hoy y el precio del petróleo. Esto lo decía Elena Palacios. Esto está en Europa Press, esto es lo malo que tiene la democracia y las hemerotecas. Ana, Ana, Ana Palacios, que es lo malo que tiene la democracia, las hemerotecas, que está todo escrito. Los precios de los combustibles han bajado, Las Azores, el precio de la gasolina. Fíjate la risa que tiene Aznar, descojonándose..., descojonándonos estamos nosotros cuando llenamos el depósito ahora, con Blair y Bush. Estas son las hemerotecas y esta es la política del Partido Popular. Y gracias a esa política hoy estamos donde estamos, les guste a ustedes escucharlo, o no les guste. Eso es lo malo de las hemerotecas y lo malo de la democracia, que queda todo escrito.</parrafo>
        <parrafo>Yo, decir, ciñéndonos a la comparecencia que nos trae aquí hoy, que desde el Grupo Socialista compartimos las líneas generales, no solo que ha marcado, no podemos venir aquí con unas orejeras puestas y como es la comparecencia de agricultura, del mundo rural, no vale para nada lo que se dijo en la comparecencia anterior, o lo que se habló en el Pleno del jueves, porque se van anunciando cosas y hay que hacer el discurso global y tener en cuenta todas las medidas que está planteando la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos de acuerdo con las políticas de seguir modernizando y mejorando nuestras infraestructuras agrarias y nuestras explotaciones, y le contesto también al señor Gordillo: nosotros estamos de acuerdo con esa reforma agraria, no sé, tendríamos que ponernos de acuerdo cuál es el concepto de reforma agraria hoy en día. Si usted lo que está diciendo es que reforma agraria es la incorporación de nuevos asentamientos agrícolas, pues bueno, pues de eso ya nosotros tendríamos bastante que debatir. Ahora, si reforma agraria es modernizar nuestras infraestructuras agrarias, modernizar nuestras explotaciones agrarias, renovar al sector con un relevo generacional apoyando la política de incorporación de jóvenes que está contemplada en la política, en las líneas que ha marcado el Consejero, mejorar la gestión de los recursos hídricos, incorporar la innovación y las nuevas tecnologías a la agricultura para hacerla más competitiva, en eso estamos de acuerdo, y creemos que, evidentemente, hace falta esa reforma agraria, esa reforma agraria continua, que hace que nuestra agricultura, nuestra ganadería y nuestra pesca tengan que estar en los mercados, porque, nos guste o no nos guste, el mercado es muy perverso, pero ahí es donde tenemos que competir. Y tenemos que hacer posible que nuestra agricultura y nuestra ganadería estén ahí.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo con las líneas marcadas por el Consejero de Agricultura, de favorecer la generación de nuevos proyectos agroindustriales, y de apoyar, sobre todo, la mejora de sus estructuras de comercialización y transformación, así como lo que ha hablado de posibilitar el tamaño, el crecimiento del tamaño, la internacionalización de nuestras agroindustrias.</parrafo>
        <parrafo>También estamos bastante de acuerdo y apoyamos las líneas que ha marcado de mantener y reforzar los apoyos a las denominaciones de calidad y a las producciones que están ligadas, sobre todo, a valores agroambientales, o medioambientales, como es el tema de fomento de las técnicas de producción integrada, las técnicas de control biológico, y la apuesta que se ha hecho anteriormente, y que se va a hacer también en esta legislatura, por la agricultura y la ganadería ecológicas. Y, evidentemente, tenemos en esta legislatura la posibilidad de desarrollar ese plan, el segundo plan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... el segundo Plan de Agricultura Ecológica 2007-2013, que hace que hoy Andalucía sea la comunidad autónoma que más superficie total tiene en España.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de ello, pues, evidentemente, creemos que la Consejería tendrá que atender, como en los momentos coyunturales que en estos momentos vivimos, las incidencias que vayan afectando al sector, como ahora mismo es el precio de los combustibles, provocados esos altos precios por alguna de las gestiones que hicieron otros —también, algo tenían que ver—, que se le vayan dando soluciones dentro de la legalidad, dentro de las posibilidades y dentro del marco de la Unión Europea, en el que nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, no me da tiempo a decir muchas más cosas. Animarlo para que las líneas de trabajo que nos ha presentado en la anterior Comisión y en esta, lo ha complementado en esta, pues, decir que tiene la ayuda del Grupo Socialista y animarlo para que sean todo un éxito.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, en primer lugar, sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, comenzar diciendo, si me permiten, que hay que hacer un esfuerzo, y no me dirijo a nadie en particular, una reflexión que a mí me acompaña en buena parte de mi vida política. No debemos caer en la demagogia cuando tenemos la responsabilidad, nada más y nada menos, que defender aquí, en la sede del Parlamento, los intereses de los ciudadanos andaluces, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Digo que no debemos caer en la demagogia aferrándonos a las voces que quieran pretender faltar a la verdad, diciendo que el sector de la agricultura, la ganadería y la pesca, pues, están en una ruina. ¿Hay problemas? Sí. ¿Hay dificultades? Sí, pero se pueden superar y se pueden arreglar.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también, aunque tenemos ocasión a lo largo de la legislatura, le quería decir, en concreto, esto sí, al señor Gordillo, porque hace referencia de manera frecuente, a mis valores ideológicos y mis principios, que también me han acompañado toda mi vida, me llevan a decirle que mi conciencia moral, como mínimo, está a la altura de la suya a la hora de defender el interés de los jornaleros y de los trabajadores del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, un compromiso de no encontrar nunca en mis comentarios demagogia ni falta de rigor. Voy a comprometerme a ser riguroso en toda aquella información que les aporte.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, también, que los dogmas, como principio, son un freno. Yo no he dicho ni que estoy a favor ni en contra de los transgénicos. He intentando trasladarles siempre un mensaje de prudencia, de prevención y análisis científico-técnico, pero los dogmas son un freno, y les puedo decir, como argumento, que seguro que lo conocen, y espero que me entiendan, que nada menos que el tratamiento de la diabetes con insulina, que nos tenemos que poner en el cuerpo, por desgracia, los que padecen esa enfermedad, pues, esa insulina es transgénica, se obtiene del páncreas de un cordero, y cura enfermedades. Por tanto, que no haya dogmas, que tengamos la mente abierta y estemos preparados para los retos del futuro. Y yo creo que ese, señor Gordillo, debe ser el planteamiento que presida, desde mi punto de vista, esta Comisión de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que es cierto completamente, es bien cierto, que la subida del gasóleo y el incremento de otros costes de producción y transformación está afectando gravemente, como a cualquier actividad económica a la competitividad de nuestra agricultura, a nuestra pesca y al complejo agroindustrial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Somos conocedores de la importancia de la situación mundial del petróleo. Es decir, esto daría para un debate en el que están participando el G8, el Fondo Monetario Internacional, la FAO, la Comisión Europea, el Parlamento Europeo; bueno, yo creo que es un debate muy importante, relevante, y que va a estar en la agenda política en los próximos meses. Pero, en cualquier caso, nuestro compromiso ha sido, desde nuestra capacidad, siempre limitada, atajar lo antes posible sus efectos. Y esta Consejería, de Agricultura y Pesca, ha puesto en marcha varias mesas de trabajo, que están ya constituidas, ligadas a sectores donde el incremento de los costes merma más rápidamente la competitividad. El ejemplo ha sido el sector pesquero. En estas mesas se está analizando, sector a sector, los incrementos de los costes.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, en el caso concreto de los invernaderos —no por otro motivo, señor Gordillo, un ejemplo podía ser otro— se han identificado cuatro tipos concretos de invernaderos, de distintas estructuras, para analizar con rigor los costes de cada tipo de invernadero; cómo esos costes pueden estar mermando la rentabilidad del agricultor; dónde podemos ahorrar; cómo podemos mejorar productividades.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esas mesas están ya constituidas en diferentes sectores, también con el sector del arroz, también con el sector de los cultivos continentales, también con las oleaginosas, con el del aceite de oliva. De modo que, sector a sector, vayamos analizando los costes reales, el margen que tenemos de ahorrar, porque para ganar más dinero no solo hay que vender mejor sino que hay producir al menor coste posible.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se están analizando —como les decía—, esos costes, las pérdidas de las cosechas, o bien por incidencia meteorológica, por plaga o por enfermedades, así como cualquier situación que pueda mermar la rentabilidad del sector.</parrafo>
        <parrafo>Estas realidades son las que estamos, además, trasladando al Gobierno de la Nación y a las instancias europeas competentes. Y me sirve de ejemplo el caso de la pesca, recientemente debatido y analizado.</parrafo>
        <parrafo>Miren, fuimos la primera Comunidad Autónoma que convocó al sector antes que el Gobierno de España. Fuimos la primera Comunidad Autónoma que creó una mesa permanente de trabajo antes que ninguna comunidad de España, antes que los gallegos, por ejemplo. Fuimos la primera Comunidad Autónoma que elaboró un documento de compromiso que la Comunidad Autónoma podía asumir en relación con el sector pesquero. Fuimos, además, la primera Comunidad Autónoma que elaboró un documento que enviamos al Gobierno de España, que ha sido la base para que el Gobierno de España liderara al resto de los países mediterráneos: Italia, Portugal, Grecia, Eslovenia, Malta, Chipre, para que se planteara un documento único que se pactó ayer en Venecia. Es la primera vez que eso ha ocurrido, y que obligó ayer, precisamente, al Comisario de Pesca —ayer, que normalmente no habla, y cuando habla..., en fin, no lo suele hacer demasiado bien— a asumir ya compromisos concretos, que parecían imposibles hace un mes. Por ejemplo, el incremento de ayudas de mininis al sector, que han estado en 30.000 euros por empresa, no por barco, porque hay empresas que tienen más de un barco, y era 30.000 euros máximo de ayuda al gasoil por empresa. Y se ha logrado que ahora se aumente 30.000 euros por barco y 100.000 por empresa. A mí me decían los técnicos que era imposible. Bueno, pues, lo hemos conseguido, se ha conseguido, como se ha conseguido librar un fondo complementario para mejorar la comercialización y ponerle una etiqueta al pescado fresco español que garantice su trazabilidad, como se ha logrado que nos permitan flexibilizar el fondo de la pesca, flexibilizarlo para que aquí nosotros, en Andalucía, en el marco de nuestras competencias podamos reorientar las ayudas para incentivar el desguace pactado con cada propietario de aquel barco de más de 10 años que le quite presión al caladero, porque está sobreexplotado, de modo que el que quede pueda vivir, y tengamos una primera venta en la lonja, que no sea la misma que hace 10 años. Pero, a la vez, pedirle al sector compromisos, vincular las ayudas para que se modernice, para que como pesca muy bien, ahora sepa vender, y que entre en la cadena de valor.</parrafo>
        <parrafo>Estamos reorientando las ayudas, precisamente para eso, y estamos poniendo, además, en marcha, grupos de desarrollo local pesquero, en los puertos que dependen fundamentalmente de la pesca, para diversificar la actividad económica siempre ligada a los procesos que tenían que ver con el mar y con la pesca.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, eso se ha conseguido y parecía imposible. Y a mí más que lo que se ha conseguido, me parece que el procedimiento, el método es el que ha valido, porque le quiero recordar —y tampoco quiero mirar para atrás— que hubo un momento en el que la Comisión Europea denunció al Gobierno del señor Aznar por haber dado ayudas directas al gasoil de manera inadecuada. Luego hubo que devolverlas y pagar una multa.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que ha pasado en Francia, que Sarkozy generó un fondo de 60 millones de euros para subvencionar el petróleo, y ahora ha venido una sentencia que condena al Gobierno de Francia; hay que devolver el dinero; hay que pedírselo a los pescadores franceses.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el sector no quería eso, quería ayudas pero por el procedimiento legal y la Comisión ya lo ha asumido. Y me parece que esto tiene una importancia estratégica para el futuro, porque esto no ha ocurrido en ninguna otra ocasión, y yo creo que es un tema realmente que hay que darle la importancia que tiene, como le puedo decir en relación con los temas agrícolas, ya también el Gobierno de España, en concreto el Ministerio de Economía y Hacienda ha convocado a las organizaciones profesionales agrarias para la semana que viene —creo que tiene fecha— donde se va a hablar claramente de rebajas fiscales —sí, por qué no—, de adaptación de los módulos, también, y —por qué no— lograr definitivamente un gasóleo profesional agrario, también está en la Mesa y está en la agenda del Gobierno. Por tanto, también ahí estamos trabajando para que esas ayudas lleguen directamente al sector, pero cumpliendo las leyes, cumpliendo las normas, con diálogo y siempre de la mano del sector.</parrafo>
        <parrafo>Bueno —para finalizar, si me permite—, quisiera participarle finalmente en unas líneas de trabajo que a nosotros, sin perder el día a día, ni la perspectiva de lo que les preocupa cada día a los jornaleros, agricultores, pescadores y ganaderos que se levantan todos las mañanas a buscarse la vida. Sin perder eso, sí queremos tener claro que hay líneas de acción prioritarias y estratégicas para las que les pido su ayuda y su colaboración leal:</parrafo>
        <parrafo>Primero, garantizar la sostenibilidad en el tiempo de todo el sector.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, avanzar hacia un modelo sectorial competitivo, orientado al siglo XXI, centrado en los valores de calidad, competitividad e internacionalización.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, reforzar las políticas de liderazgo a todos los niveles, que logremos, los que creemos en el futuro de la agricultura, que la agricultura esté en la agenda política de los gobiernos. La agricultura es un sector estratégico de la economía, tan importante como la energía o como otro tipo de recurso natural —más importante si me apuran—. Por tanto, que esté en la agenda de los gobiernos, en la agenda de los debates, y que los alimentos de más calidad y que podamos producir en más cantidad estén, precisamente, en la agenda política.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, diseñar los instrumentos y las alianzas para conseguir nuestros objetivos. Y se lo solicito porque, además, estoy felizmente convencido de que es el camino adecuado, porque es el mejor camino de apoyar al sector agroalimentario y pesquero y ganadero de Andalucía, y porque estoy al frente de una Consejería que necesita todas sus políticas desde la corresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Termino. En mi compromiso con defender la dignidad y el futuro de nuestros agricultores, nuestros ganaderos y de nuestros pescadores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

