<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>354</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Derechos de petición</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Derechos de petición</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/DEP-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/DEP-000003. Derecho de petición reclamando el cumplimiento de los derechos constitucionales que garantizan el cumplimiento del principio de igualdad y el derecho a la protección de la salud (pág. 20).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Sánchez Guerrero, como usuario de la residencia patronato hogar de Nuestra Señora de los Ángeles, de Málaga, expone que siempre es muy importante la primera atención que se presta a las personas mayores, enfermas o heridas, y que, sin embargo, el servicios de emergencias de algunas residencias concertadas de la tercera edad no funcionan todo el día, e incluso hay días sin personal sanitario, y que esta asistencia médica de carácter no permanente no garantiza la seguridad de estas personas mayores en el ámbito de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco lo hace en un caso clínico como el que le ocurre a él, personalmente, con el siguiente historial que relata: miopatía congénita, recluido en silla de ruedas e insuficiencia respiratoria crónica, precisando traqueotomía y ventilación mecánica.</parrafo>
        <parrafo>A toda la exposición que lleva a cabo el señor Sánchez Guerreo le añade la siguiente consideración: inmersa en esta situación inaceptable, la contestación de la Directora General de Personas Mayores de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social mantiene todavía sin resolución una queja, como el del abajo firmante, que reclama asistencia técnica permanente para las personas mayores usuarias de centros residenciales con plazas dependientes de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que, ante la inexistencia de contestación por parte de esta Dirección General, pues concluye el señor Guerrero que el Parlamento de Andalucía no debe ignorar esta reclamación que invoca los derechos constitucionales que garantizan el principio de igualdad y el derecho a la protección de salud de las personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>La fundamentación jurídica, evidentemente, hace competencia de la Comunidad Autónoma toda esta serie de circunstancias y concluye el Letrado que debe entenderse como derecho de petición y que debe ser remitido a los grupos parlamentarios exactamente igual que hemos señalado antes, para su conocimiento y a cuantos efectos consideren oportunos, y además dar traslado del mismo a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, en orden a las actuaciones que se deriven de la denuncia que lleva a cabo el peticionario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

