<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>503</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Corrupción, Juzgado, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000527</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000527. Pregunta oral relativa al Juzgado de Instrucción número 2 de Almería (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, la que formula el Grupo Popular, en concreto la señora Espinosa López, relativa al Juzgado de Instrucción número 2 de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en abril del año 2009 la Fiscalía Anticorrupción presentó una denuncia ante el Juzgado de Instrucción número 2 de Almería y solicitó la intervención de las comunicaciones de varias personas. Meses después esta denuncia acabaría dando lugar a las diligencias previas número 3651/2009 y a la que se ha conocido como Operación Poniente. La mayor operación anticorrupción de la provincia de Almería y una de las mayores de Andalucía tras la Operación Malaya.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces el Juzgado de Instrucción número 2 de Almería está instruyendo estas diligencias previas, está atendiendo los asuntos, al igual que cualquier otro juzgado de Almería, más de veinte mil asuntos para seis juzgados del partido judicial de Almería, seis juzgados de instrucción en el año 2009 y, además, está haciendo frente a la instrucción de un sumario por cinco gravísimos delitos, el de la Operación Poniente. Un sumario que consta ya más de sesenta y nueve mil folios, que motivó la detención de más de veinte personas y la imputación de más de sesenta. Un sumario que continúa, en parte, bajo secreto y un sumario que no podrá terminar entre tanto no se recuperen el patrimonio del pueblo de El Ejido. Aunque nos consta que los funcionarios de este juzgado, con la magistrada titular a la cabeza, están desarrollando un esfuerzo importantísimo, no le engaño si le traslado la preocupación de todos los operadores jurídicos de la provincia de Almería en cuanto a una posible saturación de este juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, le solicito que nos valore la situación en cuanto a recursos personales de este juzgado, y que se comprometa aquí y ahora, que lo estudie, y así lo solicite, a que este juzgado cuente con dos funcionarios de apoyo exclusivos, y a que inste al Gobierno de España, al Ministerio de Justicia, a que la permanencia del magistrado y del secretario no sea intermitente, que estén de forma permanente en este juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo primero que tendría que valorar de forma satisfactoria la actuación de la Junta de Andalucía ante la sobrecarga que, de verdad, lleva de trabajo el Juzgado de Instrucción número 2 de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos atendido aquí, con todas las diligencias, todas las peticiones tanto materiales como humanas que se nos han hecho por parte de la señora magistrada jueza encargada en el caso, así como la Fiscalía Provincial de Almería, que nos han demandado. Y esas peticiones es lo que nos ha hecho que esté dando resultados la cantidad de casos que se están resolviendo en ese Juzgado número 2 de Almería, así como la agilización que se está dando a este caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, lamentablemente, la realidad, la realidad no coincide con lo que usted ha expresado aquí, porque, desde que en otoño de 2009 estalló la Operación Poniente, los jueces almerienses y, concretamente, su decano han venido reclamando constantemente el refuerzo de este juzgado. El refuerzo del juzgado nunca ha sido permanente, sino intermitente. Se ha tardado a veces varios meses en nombrar el juez de apoyo o el secretario. Y las necesidades más importantes es que desde el 2009 están claras, se reclamó un juez de apoyo continuo. La última vez lo tuvieron seis meses, luego tardaron otros cuatro meses en nombrarlo, ahora mismo lo tienen. En cuanto al secretario judicial para la Operación Poniente, desde la Junta de Andalucía no se ha instado al Ministerio a nada. Se lavaron las manos y tardó más de un año en nombrarse un secretario judicial para la Operación Poniente. Se pidieron dos funcionarios de apoyo, competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, en este caso. Solo dotó al juzgado con un refuerzo, uno de los refuerzos que luego lo retiraron, enviaron a una persona de la bolsa de trabajo de la Junta de Andalucía, que era psicóloga, y, horror, cuando vio aquello: 60.000 folios. ¿Por dónde los cogía? La jueza tuvo que dedicarla al trabajo cotidiano de juzgado con mucha paciencia, porque, además, tiene graves carencias un psicólogo a la hora de atender un juzgado y encargar a un funcionario del Juzgado de Instrucción número 2 a la instrucción y a la llevanza de la Operación Poniente.</parrafo>
        <parrafo>Las carencias han sido intermitentes, han faltado medios, se ha tardado mucho tiempo en relevar a unas personas por otras. Por eso hemos traído aquí esta iniciativa, y no la está trayendo el Grupo Parlamentario Popular por ningún... Nosotros queremos que funcione la justicia; queremos que se recupere el patrimonio de El Ejido; queremos que se pase página en El Ejido; queremos que las personas imputadas tengan derecho a una justicia sin dilaciones indebidas, y nosotros vemos que es muy importante que ese juzgado esté adecuadamente reforzado. Porque, además, según el juez decano, todavía le puede quedar mucho trabajo, necesita mucho refuerzo. El funcionario que tiene actualmente de apoyo no es un funcionario ex profeso para ese juzgado, destinado a ese juzgado, sino que es del equipo de apoyo de la audiencia provincial. Cada seis meses se lo cambian. En junio tienen que volver a cambiarlo por otro distinto, que tiene que empezar de nuevo a conocer el procedimiento. A principios de otoño tiene que prorrogarse la estancia de juez, de magistrada de apoyo y secretario. Si ocurre como la última vez, van a tardar varios meses en hacerlo. Esto no es bueno, no es bueno para el juzgado porque satura un órgano judicial. No es bueno para lo que perciben los ciudadanos como funcionamiento de la Administración de justicia y el apoyo que necesita de la Administración de la Junta de Andalucía y del Gobierno de España, por eso es por lo que nosotros le pedimos esto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que se debe reforzar este juzgado con dos funcionarios y que, además, la Consejería de Justicia de la Junta de Andalucía haría bien instando al Gobierno de España a que las prórrogas de magistrado y secretaria se produjeran sin ninguna intermitencia, sin ningún parón en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Precisamente por la importancia del tema, en cuanto al trabajo o volumen de trabajo que lleva, es por lo que se han puesto los mecanismos, como usted hace su pregunta, de medios humanos y materiales. Concretamente, usted sabe que los recursos humanos se han aumentado con un juez y un secretario judicial de refuerzo, esos están allí. Por lo tanto, cosa que no tiene ningún otro juzgado, precisamente, para el tema este.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, hay dos funcionarios que vienen utilizando horas extraordinarias por la tarde. Precisamente, para interrogatorios y funciones similares. Eso es el refuerzo. Es decir, un juez y un secretario judicial de refuerzo y dos funcionarios, haciendo también tareas por las tardes. Pero es que, desde noviembre del año 2009, también la plantilla del juzgado del número 2 se ha reforzado con un funcionario de apoyo. Y precisamente con una persona con experiencia en tramitación de asuntos penales y que ahora mismo está prestando ese servicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos un juez, un secretario, dos trabajadores haciendo horas extraordinarias y un funcionario más. Por lo tanto, hemos creado lo refuerzos allí que creemos suficientes, en este momento, también y que podemos permitirnos. Pero que está agilizando todo el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los medios materiales, en medios materiales se ha hecho todo lo que nos ha pedido el magistrado, todo; es decir, se han acondicionado dos dependencia, una para el archivo de documentos y otra para el despacho del juez de refuerzo. También la señora magistrada juez. Como responsable del Ministerio Fiscal le hemos suministrado todos los medios informáticos que nos han pedido, y los tienen. Y también un tema importante: se han digitalizado más de 60.000 documentos, precisamente para tenerlos a disposición y poder entregárselo a las partes. Yo creo que eso indica que el trabajo se está llevando por buen camino.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, durante el año 2010, cuando decía yo que estos refuerzos están dando resultados, porque el gran problema en muchos juzgados es que, cuando están entrando asuntos y, aparte de que tienen un tema de este volumen, pues habrá más temas pendientes, se resuelven menos. Pero voy a indicar que, durante el año 2010, el juzgado de instrucción número 2 de Almería presentó un índice de asuntos resueltos bastante grande, comparado con el resto: ingresaron 9.345 asuntos y se resolvieron un total de 9.439; es decir, más que en ningún otro juzgado de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que, a pesar de estar dedicado en gran parte a este asunto, están resolviendo los problemas allí más de lo que están entrando. Gracias, como digo, a este juez, a este secretario de refuerzo, a las dos tardes que tienen los funcionarios y al funcionario que hemos puesto también especialmente experto en temas penales, así como a los medios materiales que le he dicho: se han habilitado dos despachos, se han dado todos los medios informáticos que nos han pedido tanto el Ministerio Fiscal como la magistrada y también se han digitalizado los 60.000 documentos, que esto es importante a la hora de que las partes puedan tener acceso a ello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

