<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>86</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/EMMC-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-08/EMMC-000005. Elección, en su caso, de Secretario o Secretaria de la Comisión (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, Presidente de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, comenzamos esta Comisión con un primer punto en el que se va a proceder a la elección de Secretaria de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que hemos recibido un escrito del Grupo Socialista en el que se comunica la renuncia de doña Ana María Tudela Cánovas como Secretaria de la Comisión y se propone a doña Lourdes Martín Polanco para sustituirla en esas funciones.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que existe asentimiento de todos los miembros de esta Comisión en proceder de acuerdo con lo establecido en el Reglamento y lo que se establece en este escrito, y, por tanto, se procederá de esa forma a cubrir la baja de doña Ana María Tudela, a la que, entiendo que en nombre de todos los miembros de la Comisión, le agradecemos los servicios que ha prestado y el trabajo que ha realizado durante este tiempo, breve, pero intenso, y recibiremos en su momento a doña Lourdes Martín Polanco para ejercer esas funciones de Secretaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

