<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>76</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda comunitaria, Modernización de la explotación agrícola, Política agraria común, Política agrícola, Reforma de la PAC, Ayuda a la modernización</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000237</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000237. Proposición no de Ley relativa a la modernización del sector algodonero (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 13 votos a favor, ningún voto en contra y una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última proposición no de ley del orden del día, relativa a la modernización del sector algodonero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Socialista trae a esta Comisión una proposición no de ley con el objeto de que el Gobierno de la Junta de Andalucía adopte las medidas necesarias para dimensionar y modernizar la industria desmotadora andaluza, y que esta se adapte a la nueva situación del sector después de la reforma que se ha aprobado de régimen de ayudas del algodón.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, España interpuso en julio del 2004 un recurso, ante el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, solicitando la anulación del nuevo régimen de ayudas para el algodón que se aprobó en abril del 2004 por parte de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>La reforma del régimen de ayudas para el algodón no respetaba el Acta de Adhesión de España y de Grecia a la Unión Europea, por la que los productores de algodón tienen derecho a recibir ayudas a la producción en regiones donde haya una dependencia económica de este cultivo, como es el caso de las zonas productoras del Estado español, principalmente nuestra Comunidad Autónoma, Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La sentencia del Tribunal de Luxemburgo, de septiembre del año 2006, anulaba el régimen de ayudas al algodón establecidas por el Reglamento 864 de ese mismo año, y obligaba a la Comisión de la Unión Europea a presentar al Consejo un nuevo reglamento. La Comisión llevó a cabo dos estudios sobre el impacto socioeconómico y ambiental que produciría el futuro régimen de ayudas en el sector del algodón, mantuvo reuniones con todos los profesionales del sector, con las autoridades de todas las regiones de Europa donde el cultivo tiene una importancia económica, y tomando como base los resultados de estos estudios se impactó, se informó a la Comisión y presentó al Consejo su propuesta de un nuevo reglamento, que se hizo en noviembre del 2007. Esta propuesta, que presentó de nuevo la Comisión de la Unión Europa, no introducía ningún cambio importante respecto al régimen que fue anulado, por lo que desde el Gobierno de España, el Gobierno de la Junta de Andalucía, así como por parte de todo el sector productor y desmotador, mostraron públicamente su rechazo a la misma al considerar que la Comisión se había limitado a cumplir con los aspectos formales de la sentencia, pero seguía sin garantizar el mantenimiento del cultivo en nuestro país, que, como digo, principalmente es nuestra Comunidad Autónoma, ya que más del 90% se produce en la misma.</parrafo>
        <parrafo>La aceptación de estas propuestas por la mayoría de países del Consejo de Ministros de Agricultura de la Unión Europea dejaba a España en una clara posición de minoría de cara a lograr una modificación importante de los planteamientos de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Las negociaciones mantenidas por representantes de las Administraciones españolas, dentro del Comité Especial de Agricultura, tuvieron como consecuencia la aprobación, en la reunión del Consejo de Ministros de Agricultura de la Unión Europea del pasado 23 de junio, del nuevo régimen de ayudas al algodón, el Reglamento 637/2008. Esta nueva normativa incluye como punto fundamental la creación de sobres nacionales destinados a financiar programas nacionales de reestructuración en el sector algodonero. Los Estados miembros pueden elaborar..., elaborarán estos programas cuatrienales, financiando dentro de las medidas subvencionables aquellas que cada Estado miembro considere o estime oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Debemos recordar que en Andalucía, desde el año 2006, la superficie de cultivo de algodón ha caído por encima del 30%. Han abandonado el cultivo más del 25% de los agricultores, y la producción de algodón bruto ha descendido por encima del sesenta por ciento. Esta nueva realidad, que tenemos en este momento, obliga a todo el sector, principalmente, al desmotador, a una severa reestructuración. Por ello, se hace necesario recoger, en este I programa nacional, aquellas medidas necesarias para reestructurar el sector del algodón en Andalucía. Y aunque ello ha de hacerse —entendemos desde el Grupo Socialista— de acuerdo con todos los agentes económicos implicados: los productores, las desmotadoras y las cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista creemos necesario que en este programa nacional se debe dimensionar el sector desmotador andaluz, atendiendo a la situación actual del cultivo en nuestra Comunidad Autónoma. Para esto, será necesario contar con los fondos necesarios para desmantelar aquellas factorías que, estando en buenas condiciones de trabajo y debido a este reajuste, se vean obligadas a cerrar.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que a estas medidas deben ir destinados, al menos durante los primeros años, la mayor parte de los fondos de reestructuración. Ello, por supuesto, sin perjuicio de que se apoye la mejora del rendimiento económico de las industrias desmotadoras andaluzas, y se apoyen aquellas inversiones que supongan una mejora significativa en los procesos tecnológicos de desmotados, modernizando la factoría e incrementando su competitividad. Hasta ahora, hemos conseguido, gracias a la extraordinaria negociación del Gobierno de la Junta de Andalucía, conjuntamente con el Gobierno de España y todo el sector productor y desmotador, modificar la propuesta de la Unión Europea y mantener el presupuesto de régimen de ayuda del sector.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aumentado la parte acoplada, fundamental para el mantenimiento del cultivo en Andalucía, y ahora tenemos que aprovechar el fondo nacional para modernizar y reestructurar la industria desmotadora.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Socialista pide al Gobierno de la Junta de Andalucía que adopte las medidas necesarias para adaptar la industria desmotadora andaluza a esta nueva situación del cultivo, con el objeto de consolidar un sector algodonero sostenible y viable.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la iniciativa que traemos hoy aquí, el Grupo Socialista, y que esperamos contar con el apoyo de todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora le corresponde el turno de palabra al señor Sánchez Gordillo, pero no se encuentra en la sala. Entonces, pasaremos al siguiente turno, que es el del Grupo Popular. Y tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ver si respiro, que vengo corriendo de otra Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Nosotros entendemos el difícil papel que el Partido Socialista, el partido que apoya al Gobierno, tiene en esta Cámara. Porque, claro, intentar justificar la falta de respuesta a los problemas de la sociedad andaluza y, en este caso, de los agricultores y de los algodoneros, la verdad es que es un papelón.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, el Partido Socialista certifica, en esta iniciativa parlamentaria, la muerte de un sector. Y entendemos que eso, evidentemente, no debe ser agradable para nadie. El pasado Pleno fue el caso de la remolacha y, en este caso, es el tema del algodón; muerte que, además, desde el Partido Popular ha venido anunciando desde hace mucho tiempo, por lo que nos llamaban entonces catastrofistas.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos llamaban catastrofistas por decir eso, y hoy lo reconocen ellos, igual que lo reconocieron en el anterior Pleno, por escrito. Porque, claro, cuando el Partido Socialista reconoce hoy, en esta iniciativa, que en dos años cae el cultivo más del treinta por ciento, que en dos años han abandonado más del treinta por ciento de los agricultores, y que la producción del algodón ha caído un 60%, díganme ustedes si esto no es reconocer la muerte del sector.</parrafo>
        <parrafo>Además, no hablan, en esta proposición no de ley, de las 20 desmotadoras que se han cerrado, y no hablan de todo lo que va a rodear al tema del algodón. Porque, claro, el problema no es solo el tema del abandono, sino todo lo que conlleva con las tiendas de fitosanitarios que tienen que cerrar, las maquinarias que se dejan de producir y alquilar, los vehículos de transportes, los técnicos, la mano de obra en general... En definitiva, un descalabro total para las zonas algodoneras.</parrafo>
        <parrafo>El tema del algodón está en crisis total, porque, aparte del tema de las reformas, han tenido que sufrir —y están sufriendo— la crisis de la situación económica en general, porque ellos se han visto también avocados al alto incremento de los precios. Hace poco han sufrido, como todos, el alza del precio de los carburantes. En definitiva, unos gastos de producción elevados que, en absoluto, en la situación en la que se ven inmerso por la actual reforma, para nada compensa la producción de ese algodón.</parrafo>
        <parrafo>Como siempre, el Partido Socialista habla aquí de una iniciativa muy genérica, porque dice: «Que se adopten medidas». ¿Qué medidas? A nosotros nos gustaría que el Partido Socialista se mojara más, porque él ha pedido el apoyo de los grupos... Hombre, pues, mire usted, yo, ante esa oferta que usted nos hace, claro que lo vamos a apoyar, porque, en definitiva, no podemos estar en desacuerdo con usted, porque usted dice: «Que se adopten medidas para que se consolide y se fortalezca este cultivo». Pues, claro que estamos de acuerdo nosotros, y a cualquiera que le pregunte por la calle, porque, en definitiva, usted no dice absolutamente nada. Y yo creo que ustedes, de vez en cuando, deberían mojarse y plantearle a la Consejería, al Consejero, unas determinadas medidas concretas que aquí se pudieran debatir y que pudiéramos analizar entre todos.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que echamos en falta propuestas como la negociación en Europa, con respecto al desacoplamiento de las ayudas para el algodón, de qué redimensión del sector estamos hablando... Hay que hacer una apuesta fuerte por salvar lo que queda; cómo se va a tratar esa reducción del colectivo de algodoneros y del cultivo del algodón; qué se va a apostar por la ayuda a la investigación para mejorar la calidad del algodón que se produce en España, si vamos a apostar por ellos o no; qué vamos a hacer con esa nueva redimensión del sector que queda en Andalucía, fundamentalmente... Y hay un tercer tema que aquí no se toca, en absoluto, y es que hay 150 municipios del Bajo Guadalquivir, que vivían a expensas del algodón y la remolacha, y que hoy, por desgracia, ya no tienen ni algodón y ni remolacha.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa con estos 150 municipios? ¿Qué pasa con la población de estos 150 municipios? ¿Qué pasa con esa mano de obra que ya no se emplea en el campo? ¿Qué clase de fomento de economía alternativa se va a plantear para ello? ¿Se va a apostar por algunos cultivos alternativos? ¿Se van a abrir nuevas búsquedas de yacimientos de empleo para dar trabajo, fijar la población y seguir con el desarrollo de estos municipios?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros echamos en falta, señor Muñoz, este tipo de planteamientos en su propuesta no de ley. Entiendo —como decía al principio— que para ustedes es una papeleta tener que apoyar lo que no se puede apoyar por falta de consistencia, pero, claro, en esa línea de buena voluntad, de todos somos buenos y que todos queremos que nadie sufra y que todo sea mejor, evidentemente, el Partido Popular no puede decirle que no.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por segunda vez en el plazo de una semana, vamos a apoyar una propuesta no de ley que no dice nada, pero que creyendo y teniendo fe en la buena voluntad, en este caso del Partido Socialista, vamos a ver si esas medidas alguna vez se concretan y que sean beneficiosas para todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, uno no da crédito a las cosas que escucha. Yo comprendo que el papelón es el que tiene usted, señora Calderón; es un papelón el que le han dado a usted en el Partido Popular. No sé si será así en toda la legislatura, porque con las cosas que usted ha dicho, podríamos coger el Diario de Sesiones, y no es que mienta sino que creo que desconoce, totalmente, de lo que está hablando. Y siento que su partido le dedique tan poca importancia; le dé tan poca importancia a un sector tan importante como la agricultura y la ganadería en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, los socialistas, lo que venimos a hacer aquí es terminar nuestros deberes de una cuestión que ha estado hecha, y que, incluso, hay artículos por ahí —no lo digo yo— que dicen que es un hito en las negociaciones comunitarias lo que se ha hecho con el algodón. Mire usted, aquí no habría algodón si hubiera estado el señor Arias Cañete, que, afortunadamente, perdió las elecciones; aquí va a quedar menos algodón que el que había. Cuarenta y ocho mil hectáreas venimos a garantizar, gracias a la política acertada y de consenso de la Junta de Andalucía con el Gobierno de España, y con todo el sector. Usted al mismo tiempo quiere defender al algodón, el otro día pedía que se desacoplara el algodón. Vamos a ver en qué quedamos, vamos a ver si sois serios y no os apuntáis a lo primero que dice el primero que escucháis, y, a partir de ahí, lo decís aquí. Depende; vais de atrás para adelante, según el tiempo, el momento, la coyuntura.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros venimos —para que a ustedes no les quepa la menor duda, y lo que usted vote tenga usted la garantía de que le valga para algo el sí o el no—..., venimos a pedir que los fondos de reestructuración del sector, que ha conseguido la negociación de la Junta de Andalucía y del Gobierno de España, que son de 6,13 millones de euros anuales, 6,13 millones de euros anuales, se destinen, precisamente, a adaptar el sector desmotador. Esas 20 desmotadoras que usted ha dicho que ya están cerradas. Que se destine a ver las que hay que cerrar y a reestructurar las que haya que reestructurar, para adaptarlas a la nueva situación del sector. Y a esas 48.000 hectáreas que nosotros entendemos que, con la negociación que se ha hecho y como ha quedado el sistema de ayuda al algodón, entendemos que se pueden mantener. Lo decimos porque, entre otras cosas, al contrario de lo que quería el Partido Popular, en la última Comisión —y hoy vuelve usted a reiterar—, usted pide que se desacople la ayuda al algodón. Pues hemos visto que, con la ayuda desacoplada o con una ayuda de 1.039 euros, a la parte acoplada, el sector se estaba perdiendo, que son los resultados desde el año 2004... Desde el 2006. Con el sistema de ayudas que aprobó el Partido Popular, y que nosotros recurrimos y le hemos ganado en los tribunales a la Unión Europea. Y, como entendemos que no, hemos subido la ayuda acoplada a 1.400 euros por hectárea, para, en vez de garantizar 70.000, que no se garantizaban, porque usted también denunció aquí que se perdía dinero, correcto que se perdía, y nosotros lo que hemos hecho es que, a partir de ahora, no se pierda un duro. Lo que se pierde, los 6,3 millones, para reestructurar el sector. Y el resto, para que los algodoneros, que son pequeños y medianos cultivadores, siembren algodón a 1.400 euros la parte acoplada.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nosotros planteamos aquí. Y hoy, con esta iniciativa, venimos a terminar este proceso. Que ese dinero se destine a adaptar el sector. O sea, que esto es un hito en la historia de las negociaciones de la Unión Europea. Y es la primera vez, en 50 años de política comunitaria, la primera vez que se ha puesto un recurso y se ha ganado a una institución, a un tribunal europeo. Lo digo para que lo sepamos. Es la primera vez, no hay otro antecedente igual. Con lo cual, yo agradezco el apoyo del Partido Popular, pero le aclaro para qué queremos su voto y qué es lo que estamos planteando y el papel que estoy haciendo, vamos, lo hago muy a gusto, sabiendo lo que traigo, sabiendo lo que estoy haciendo, intentando, además, que uno de los pueblos, de esos 150 pueblos que usted decía, que también tenemos olvidados, que es el mío, Lebrija, donde tiene dos o tres desmotadoras, donde tiene mucha maquinaria agrícola, donde un número importante de cultivadores se dedican a este sector, puedan —que ya veían que no podían hacerlo—, unos pocos años más, no sabemos cuántos, porque la política comunitaria está continuamente sometida a reforma, seguir sembrando algodón. Y seguir sembrando algodón desde la rentabilidad, desde el optimismo de que lo que está sembrando, su producto, vale dinero.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la iniciativa que nosotros traemos aquí, señora Calderón. Y no nos diga usted el papel que jugamos. Papel, el que está jugando el Partido Popular, que nada más que habla de agricultura en Almería, que iba a traer aquí un debate de agricultura en Almería, en cuestión electoral, lo anunció antes del verano para traerlo aquí, pero todavía no ha traído ni una iniciativa en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hacemos política electoralista, ahora no estamos en campaña; estamos intentando comprometernos con los sectores que tienen dificultades. En este caso, con los algodoneros. En otro momento, lo haremos con otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a pasar a votar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿No me dais ni un minutillo?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que no, no se puede. No se puede. El Reglamento dice que no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por omisión. Y he venido corriendo, no he frenado ni en las curvas. Bueno, me gustaría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A la portavoz del Grupo Popular le ha pasado lo mismo y ha llegado a tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La próxima vez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La próxima vez. Ya, ya debatiremos del algodón. Hay mucho que hablar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La primera proposición no de ley, relativa a la declaración de Andalucía como espacio libre de transgénicos y su prohibición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 13 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Segunda proposición no de ley, relativa a los centros de limpieza y desinfección de vehículos de transporte por carretera, en el sector ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Tercera proposición no de ley, relativa a la construcción de un laboratorio de calidad agroalimentaria en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra,   ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarta proposición no de ley, relativa a la modernización del sector algodonero.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 13 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

