<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>321</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Registro de documentos</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000103</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000103. Proposición no de ley relativa al sistema de registros administrativos de apoyo a la Administración de justicia (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, señora Navarro, dejemos al margen las aficiones futbolísticas y vamos a entrar en el debate del último punto del orden del día. Como acabo de decir, se trata del debate de la proposición no de ley en Comisión relativa al sistema de registros administrativos de apoyo a la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la diputada del Partido Popular, señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, buenas tardes ya, porque son las dos y cuarto, buenas tardes a todos los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, Presidente, diputados, traigo hoy a la Comisión de Justicia del Parlamento para su debate y votación una proposición no de ley que no es fácil, porque es bastante técnica, por un lado, y también porque al tratarse de algo que está dando sus primeros pasos es lógico que plantee deficiencias y problemas, y por lo tanto hay que ser riguroso para no caer en críticas injustas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vaya por delante que lo que pretendo con esta iniciativa es impulsar el sistema de registros administrativos de apoyo a la Administración de justicia, regulados por Real Decreto de 6 de febrero de 2009. Y reconozco, sin ningún problema, que tal vez algunas de las cuestiones que se recogen en la iniciativa han sido superadas por el paso del tiempo y, por lo tanto, voy a presentar una enmienda in voce a mi propia proposición no de ley. La proposición no de ley se elaboró un mes después de que se diera a conocer este sistema de registros administrativos y en ese momento, pues, había una serie de cuestiones y una serie de problemas acuciantes que el paso del tiempo, pues, ha ido resolviendo. Pero, sin embargo, quedan otras cuestiones que sí están pendientes de resolver, y yo creo que merecen la atención de los diputados de la Comisión de Justicia del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿por qué queremos impulsar este sistema? Pues lo queremos impulsar porque entendemos que este sistema tiene como objetivo principal servir de apoyo a la actividad de los órganos judiciales, y por lo tanto, pues, va a suponer una herramienta para impulsar la modernización de la justicia en España. La finalidad que pretende, por lo tanto, este sistema es que, desde un único punto, los juzgados y tribunales gestionen tanto la incorporación de datos a los distintos registros como las consultas que se realizan.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, si funciona bien el sistema, el sistema de registros administrativos de apoyo a la Administración de justicia, conseguiremos centralizar toda la información y ponerla a disposición del juez que esté conociendo el asunto en cuestión. Y además es muy interesante, desde mi punto de vista, este sistema, también, porque va a prevenir algo deleznable como es la especial reincidencia que existe en los delitos de agresiones sexuales y también va a permitir algo muy importante, y es que se detecte la menor edad de las víctimas de los delitos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El Sistema de Registros Administrativos contará, cuando esté totalmente operativo, con la base de datos de los siguientes registros: el Registro Central de Penados; el Registro Central para la Protección de las Víctimas de Violencia de Género; el Registro Central de Medidas Cautelares, Requisitorias y Sentencias No Firmes; el Registro Central de Rebeldes Civiles y el Registro de Sentencias de Responsabilidad Penal de los Menores.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, constituirá este sistema un instrumento de gran utilidad para los órganos judiciales, que dispondrán de más elementos de juicio a la hora de ponderar sus resoluciones. La novedad más importante del sistema, sin duda, va a ser la puesta en funcionamiento del Registro Central de Medidas Cautelares, Requisitorias y Sentencias No Firmes, que ofrecerá información sobre la existencia de órdenes en vigor de busca y captura, o de detención y puesta a disposición, y permitirá, por lo tanto, al juez valorar la existencia de riesgo de fuga en la resolución en la que decida sobre la prisión o libertad provisional del imputado, y también permitirá al juez valorar mejor la peligrosidad del sujeto a la hora de individualizar la pena en la fase de dictar sentencia, y también, pues, permitirá al juez valorar la existencia de otros procedimientos penales para la concesión del beneficio de la suspensión de la condena o la sustitución de pena de prisión por la de localización permanente o multa en la fase de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, para la... Bueno, pues, para la efectividad de todo este sistema, en primer lugar, ha habido que introducir una serie de..., todos los datos que obraban en los juzgados y tribunales, y no solo los datos relacionados con los hechos que se vayan produciendo, sino también con todos..., han tenido que meter todos los datos que dimanan de procedimientos vivos o archivados provisionalmente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido un trabajo ingente y muy importante. Y, para introducir todos estos datos, el Real Decreto estableció un plazo inicial de tres meses, que luego fue prorrogado en tres más y, por lo tanto, el plazo fue hasta el mes de agosto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bueno, pues, generó la entrada en vigor de este real decreto una problemática importante, porque ha supuesto un incremento de trabajo que, además, ha tenido que ser compatibilizado con el trabajo del día a día en los distintos órganos judiciales. Los funcionarios, por lo tanto, se vieron desbordados ante la complejidad y distorsión que les produjo en el trabajo, echando de menos en su día un reforzamiento de las plantillas o un plan concreto de actuación, ¿no? También se echó de menos la falta de formación, sobre todo, la falta de formación práctica respecto del funcionamiento de los nuevos registros.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, tanto es así que, cuando se publicó el real decreto, pues, se publicaron en distintos periódicos y, sobre todo, en publicaciones especializadas, pues, distintas valoraciones de distintos representantes de profesionales de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Así, por ejemplo, la Asociación Profesional de Justicia y Progreso se quejó de que no se especificara en el real decreto quién haría este trabajo de introducción de datos y dice, lógicamente, que este nuevo servicio, pues, generará una nueva carga de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Comisiones Obreras, por ejemplo, también hizo pública una carta al Ministro de Justicia en la, por supuesto, valoraba positivamente el nuevo sistema de registros, pero decía que se tendría que haber negociado previamente a su implantación. Y, luego, por otro lado, el Sindicato Profesional de la Administración de Justicia de la Unión Sindical Obrera también en una hoja informativa, pues, decía que todos están de acuerdo con la urgente necesidad de la unificación de las bases de datos y la creación de las que faltaban, pero decía que no podían estar de acuerdo con que no se adopten medidas de apoyo o refuerzo para llevar a cabo estas nuevas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y ya voy terminando, señor Presidente—, si no se adoptan medidas, si no se siguen adoptando medidas, pues, bueno, toda la utilidad y todos los beneficios que debe dar este Sistema de Registros Administrativos de apoyo a la Administración de Justicia, pues, puede no llegar a conseguirse, ¿no? Y puede, pues, no suponer este sistema este impulso de modernización a la justicia que todos buscamos y deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Además, también tengo que decir que de nada valdrá el que en unos territorios se ponga al día el sistema si en otros se retrasa, ya que para que funcione este sistema tienen que estar introducidos en el mismo todos los datos que obren en todos los juzgados y tribunales de España, con independencia de dónde radiquen y de su ámbito competencial.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, ha transcurrido ya un año e, insisto, creo que merece la pena este debate y merece la pena que se adopte una serie de acuerdos para apuntalar y garantizar el buen funcionamiento de este sistema de registros administrativos. Y, bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intentando —como he dicho al principio— adaptar esta iniciativa al momento actual, y enmarcándolo todo en la negociación que se está haciendo actualmente de la nueva Oficina Judicial, pues, propongo dos puntos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que se inste al Consejo de Gobierno para que, a su vez, inste al Gobierno de España a garantizar el efectivo funcionamiento del sistema, impulsando la colaboración interinstitucional entre todas las administraciones competentes y dar una solución unitaria en todo el territorio del Estado, para conseguir la puesta al día del Sistema de Registros Administrativos de apoyo a la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo punto de acuerdo sería instar, a su vez, al Gobierno de España para que, en el marco de la negociación de la nueva Oficina Judicial, y en el diseño de las plantillas de las mencionadas oficinas judiciales, se tengan en cuenta las nuevas cargas de trabajo que ha supuesto la entrada en vigor del Real Decreto de 6 de febrero, además de establecer un servicio común procesal general en el que, de forma centralizada y para cada partido judicial, asuma dichas competencias, con la dotación de personal ex novo.</parrafo>
        <parrafo>Yo... Por mi parte, nada más. Ya advertí al principio que era una proposición no de ley, pues, de un carácter técnico importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Las enmiendas las puede traer a la Mesa para...? Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a ser brevísimo, porque, entre otras cosas, tengo que estar a las 14:30 en...</parrafo>
        <parrafo>Decir que hay veces que... No me gusta la neutralidad, me gusta siempre votar que sí o que no y, además, que sí o que no en la vida. Pero, en este caso, yo creo que es bueno la creación del nuevo sistema de registros. Yo creo que todo el mundo lo admite así, que se tuvo que consensuar un poquito más. También es verdad que hubo problemas al principio también, pero que también se ha rectificado. ¿Que ella habló de impulso? Tampoco es malo el impulso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en este caso, que conste mi voto de abstención, porque creo que está bien que se reflexione, pero, en este momento, todavía no es un tema tan sangrante como para que haya que hacer una modificación radical del tema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Estas enmiendas que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular, para que puedan ser objeto de análisis y de votación, es necesario que se admitan por unanimidad de los tres grupos políticos que están representados en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Navarro?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar el posicionamiento del Grupo Socialista en contra de la enmienda, por entender que no es muy apropiado a... En fin, que, de todas las iniciativas que tenía el Grupo Popular, podía haber elegido otra y actualizar esta, en lugar de presentar una enmienda a sí mismo, nos parece un poco extraño.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, por ese motivo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Sánchez Gordillo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin ningún problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, no se puede... No se admite a trámite.</parrafo>
        <parrafo>Le damos la palabra a la señora... Por el Grupo Socialista, ¿lo va a llevar la señora Almón Fernández? Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en el Grupo Parlamentario Socialista, evidentemente, compartimos al ciento por ciento la preocupación por el buen funcionamiento de la Administración de Justicia, como lo hace también..., es una preocupación compartida con el Gobierno. Y fruto de esta preocupación es el Real Decreto 95/2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que..., refiriéndome a la parte expositiva de la propuesta que nos trae la señora Botella. Yo creo que este real decreto nace con un buen pie, puesto que surge de la voluntad de los gobiernos socialistas de acabar con esas disfunciones que, efectivamente, señalaba usted en la parte expositiva. Nace, como digo, con esa vocación, entre otras muchas, de acabar con los problemas y las distorsiones con que la Administración de justicia se encuentra desbordada, seguramente, también, por la complejidad de su propio trabajo. Es decir, que, desde la Consejería de Justicia, existe una voluntad, un trabajo, una implicación y, como consecuencia, una respuesta clara y contundente que se traduce en esta realidad, que es el real decreto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerle, señora Botella, su intervención y el reconocimiento a esa parte de trabajo que, efectivamente, se está haciendo. Pero es que, además, se sigue trabajando, como no podía ser de otra manera, con rigor y con responsabilidad. Por eso, hoy día, y como usted sabe, se sigue trabajando, a nivel tecnológico, y de forma conjunta, con el Ministerio, para integrar el Sistema de Gestión Procesal, instalado en Andalucía, el Sistema Adriano, con el Sistema de Registro Administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Esta integración, como usted sabe, es reducir a tiempo en la introducción de la información del Sistema de Registro Administrativo, puesto que mucha de la información solicitada ya está disponible en el Sistema de Gestión Procesal, y se evitará así repetirla. Además, también unificará la información del Sistema de Gestión Procesal y el Sistema de Registro Administrativo, evitando posibles errores.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, un gran paso del Gobierno de la Junta de Andalucía, y en concreto de la Consejería de Justicia, el poner en marcha una herramienta informática que permite la interconexión informática de todos los juzgados andaluces, como usted misma señalaba.</parrafo>
        <parrafo>Es un verdadero hito histórico, como declaró la propia Consejera, Begoña Álvarez, y consolida la verdadera modernización de la Administración de justicia. Es una apuesta clara y decidida por alcanzar la máxima eficacia y eficiencia en materia de Justicia, y, vuelvo a repetir, parte de la voluntad del Gobierno socialista. Hoy, ya es una realidad y supone un beneficio para la seguridad jurídica de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero el hecho cierto —creo que todos lo conocemos suficientemente, y ha hecho referencia, incluso usted, lo suficientemente extenso—, creo que la aplicación de estos sistemas administrativos no da una idea del trabajo serio y riguroso que se está haciendo desde la Consejería de Justicia y de la preocupación que existe desde ella por tenerlo funcionando al ciento por ciento, y, cuanto antes, mejor.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted reconocía, su complejidad es grande, y por eso, como anunció la propia Consejera en su presentación, es ahora el momento de soluciones, de diálogos, y no de achucharnos ni de entrar en unas exigencias que podrían parecer, a lo mejor, poco responsable en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, es una iniciativa complicada que llevará su tiempo de acoplamiento y de ajuste, tanto para los funcionarios como para las administraciones. Es necesario, por tanto, un margen para conseguir que, efectivamente, sea operativo y efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, le diré que, para posicionar a mi grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista no puede apoyar esta propuesta del Partido Popular porque los puntos que plantean consideramos que ya se recogen en el propio espíritu del real decreto y, además, existe un trabajo de mejora y de colaboración con el Ministerio de Justicia, como ya creo que he señalado suficientemente a lo largo de mi exposición.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, la señora Botella tiene la palabra para terminar con la tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo voy a intentar ser breve porque la hora, realmente, es tremenda. Pero yo quiero decir aquí que me ha parecido impresentable, impresentable, la forma de actuar en este tema del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo creo que en esta Comisión, en el Parlamento, somos diputados y también debemos ser personas con palabra, personas elegantes y personas decentes. Y yo creo, sinceramente, que la decencia pasa por que si yo, hace dos horas, hace dos horas, cuando llegué a esta Comisión, le planteé a la señora diputada que iba a llevar esta proposición no de ley, le planteé mi voluntad de hacer una enmienda in voce a mi iniciativa, porque entendía que el transcurso del tiempo había hecho que algunas cuestiones que yo planteaba estuvieran superadas —y se lo dije—, y, además, bueno, también le comenté que era un tema técnico, pero que entendía que merecía la pena debatir esta cuestión en la Comisión de Justicia del Parlamento, porque, aunque estemos hablando de un tema técnico, es un tema técnico que lo que quiere es intentar algo tan fundamental como que un juez, cuando decida, tenga todos los elementos de juicio necesarios para que no ocurran cosas tan tremendas como las que ocurren, por desgracia, con demasiada frecuencia, como por ejemplo el hecho de la niña Mari Luz, que fue asesinada a manos de una persona en la que ya había recaído sentencia y debería haber estado, en esa fecha, en prisión. Por lo tanto, señores, es un tema técnico, lo reconozco, pero es un tema importante y me parece, insisto, una indecencia la actitud del Grupo Socialista, hoy, con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Si la señora portavoz del Grupo Socialista me había dicho que aceptaba la enmienda, y si después, que es muy legítimo, han decidido cambiar de opinión, sinceramente, y con todos los respetos, creo que lo elegante y lo razonable hubiera sido decírmelo. Ustedes han optado por otro camino, están en su derecho, pero ustedes también comprenderán que estoy en mi derecho en decir lo que estoy diciendo. Lo comprenderán.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, dicho esto, y volviendo al fondo del asunto, decir, también, hombre, que me extraña un poco la actitud que ha tenido en este tema el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, que no está presente, pero también lo voy a decir. Yo creo que es muy fácil cuando uno se prepara el tema, pues, decir que se abstiene. Ni blanco ni negro, ni frío ni calor. Como no sé de qué están ustedes hablando, yo me abstengo y así no me mojo. Hombre, tampoco es seria la postura del Grupo de Izquierda Unida, sinceramente lo pienso.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo me imagino que el grupo... Bueno, no, me imagino, no, ya ha dicho que va a votar en contra de esta proposición no de ley. Ustedes van a votar en contra, yo lo lamento mucho. Creo que este sistema, este sistema, aunque haya superado los primeros meses de funcionamiento, que eran difíciles porque había que introducir una ingente cantidad de datos en estos registros, esa primera fase se ha superado. Bien, pero tiene que rodar, tiene que rodar, tiene que funcionar y tiene que haber una correcta distribución de trabajo y de tareas en el seno de las futuras Oficinas judiciales. Y este sistema tiene que contar con la implicación total y absoluta de todos los que trabajan en la Administración de justicia. Y, para ello, nada mejor como que hubiera habido una negociación previa, que no la hubo, que no la hubo, y así lo hicieron saber, pues, Comisiones Obreras, por ejemplo, aquí, cuando te dice que, bueno, que han echado de menos la negociación; aquí la Asociación Profesional, también, de Justicia y Progreso, el titular que pone la hoja informativa es: «Como es costumbre y norma de la casa, no se especifica quién lo hará», hablando del nuevo sistema administrativo de apoyo a la Administración de justicia. Y aquí, también, la Asociación Profesional de Justicia y Progreso, pues, también hicieron unas hojas informativas, también planteando la falta de negociación. O aquí un periódico, El Día, de Córdoba, cuando te dice que «la puesta al día del nuevo registro judicial colapsa el trabajo de los tribunales».</parrafo>
        <parrafo>Bien, el problema existió y sigue existiendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que planteaba —y ya termino, Presidente— es que, precisamente, aprovechando que se está negociando ahora mismo —el Ministerio con los sindicatos— el diseño de las nuevas Oficinas judiciales, pues yo planteaba que en el seno de esa negociación se tuviera en cuenta, para dimensionar correctamente las nuevas plantillas, que se tuviera en cuenta esta nueva carga de trabajo y también que se estableciera como un servicio procesal común general.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y algo también muy sencillo solicitaba: que se instara al Ministerio de Justicia a ejercer esa labor de coordinar todas las administraciones implicadas para que el sistema realmente sea eficaz y sirva para modernizar la Administración de justicia. Y, sobre todo —y ya termino—, sirviera para evitar, para evitar cuestiones que, por desgracia, pasan, y es que delincuentes que deberían estar en la cárcel, pues a lo mejor están en la calle, o en libertad provisional, porque precisamente no hay un sistema que funcione correctamente, de centralizar datos y ponerlos a disposición de los que tienen que decidir.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro, ¿había solicitado usted la palabra? Sí. ¿Puede aclarar por qué motivo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por alusiones, en aplicación del artículo 77 del Reglamento. Se han hecho alusiones directas a mi grupo parlamentario, al Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Qué alusión?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues se ha dicho «actitud impresentable e indecente del Grupo Socialista».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha dicho lo que se ha dicho, y consta en el Diario de Sesiones, y yo pido la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor. Por favor, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene un minuto, un minuto, para explicar el motivo por el que solicita usted la palabra y le ha sido concedida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, usted es muy libre, evidentemente, de decir en esta Comisión, en su turno de palabra, lo que quiera, evidentemente, salvo ofender personalmente o al grupo parlamentario al que represento. Y lo ha hecho usted, además, faltando a la verdad, porque ha dicho usted —y consta en el Diario de Sesiones— que ha hablado con esta portavoz para negociar esta iniciativa, y no ha sido así.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha acercado a esta portavoz... Y le agradecería que deje...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, por favor, le ruego que guarde silencio mientras esté en uso de la palabra otra diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha acercado a esta portavoz para preguntar quién iba a llevar esta iniciativa, y, cuando le he dicho que era mi compañera Flor, ha ido a hablar con ella y no conmigo. Y yo, como portavoz de mi grupo parlamentario, asumo la responsabilidad de votar en contra de esa enmienda sui géneris que usted ha planteado a su propia iniciativa; que usted comprenderá que hay, evidentemente, cosas raras en este mundo, pero más raro que eso no hemos visto en el mundo parlamentario. Y le digo que usted conmigo no ha negociado nada, y, sobre todo, que puede dirigirse a mí como usted quiera, pero no a mi grupo parlamentario, porque no se lo voy a permitir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Puede haber, puede haber. Sí puede. Señora..., señora Moro Cárdeno, puede, puede haber réplica.</parrafo>
        <parrafo>El mismo tiempo, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El mismo tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El mismo tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Bajo ningún concepto he faltado a la verdad. Primero, que quede claro.</parrafo>
        <parrafo>Yo aquí he dicho que, cuando llegué al inicio de la Comisión, pregunté quién iba a llevar esta iniciativa, hablé con la persona que iba a llevar esta iniciativa, ella me dijo posteriormente que había hablado con la portavoz de su grupo, es decir, con usted, y que iban a aceptar la enmienda, y después ustedes no han tenido la gallardía, la elegancia y las buenas maneras de comunicar el cambio de opinión, que, insisto, es muy legítimo, pero lo lógico es comunicarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa: Yo no he ofendido personalmente a nadie. He dicho «al grupo». Porque además, además...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí. Si tuviera...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... si tuviera que atribuir a alguien personalmente esta conducta, se la haría a usted, y no a la diputada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, señoras y señores diputados. Yo creo que la cuestión ya sido aclarada. Vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se da por terminada la Comisión del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

