<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>428</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidroagrícola, Provincia de Almería, Provincia de Cádiz, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000865</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000865. Pregunta oral relativa al inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y la cuenca atlántica (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la última pregunta del orden del día, con ruego de respuesta oral, relativa al inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y la cuenca atlántica.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta tiene la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que esta mañana me siento muy reconfortado con todas y cada una de las intervenciones que ha tenido referentes a la agricultura, la necesidad de la competitividad y la necesidad de no hacer demagogia y populismo.</parrafo>
        <parrafo>En ese mismo sentido, los temas del agua, usted sabe, conoce bien, que, en el largo trayecto de nuestra democracia, sobre todo a partir de mediados de los años ochenta, entró en una vorágine de demagogia y populismo también, sobre todo con eslóganes como aquellos de «agua para todos», como si eso fuese la solución. La demagogia y el populismo siempre se sustentan en el desconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo he oído, incluso en mi provincia, en Almería, muchas veces hablar de déficit de agua; cuestión que es un disparate en términos científicos y en cualquier término, porque siempre falta agua, siempre falta agua, sobre todo cuando el agua es a valor cero. O sea, cuando no se paga, falta agua; normalmente, cuando se paga lo que vale, sobra agua.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, en este sentido, creo que en una sociedad como la que vivimos, en el siglo XXI —y por eso estoy esta mañana especialmente contento con su discurso, a través de todas y cada una de las intervenciones—, hay que hablar en serio de las cosas que hay.</parrafo>
        <parrafo>Eso ¿qué requiere? Requiere conocimiento y requiere información transparente. Por eso, el inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y de la cuenca atlántica es un hito en el conocimiento de la situación de cuáles son realmente las necesidades de regadío y cuál es la situación en la que estamos; cuestión que, por cierto, no tiene ninguna otra comunidad autónoma realizada, sobre todo algunas limítrofes con nosotros por el levante donde quieren agua para todos. Sin embargo, no existe el conocimiento real, y se utiliza mal la información, o la falta de información, para hacer, como digo, demagogia y populismo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso quería preguntarle esta mañana cómo valora el Consejo de Gobierno esta iniciativa de la realización y presentación del inventario de regadíos, la puesta al día del inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y la cuenca atlántica, para que Andalucía, como en otras muchas cosas, sobre todo en agricultura, siga siendo lo que es: vanguardia de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Quero, es verdad que el nuevo inventario de regadíos de Andalucía constituye —o así lo entendemos nosotros y los regantes— una herramienta básica para la gestión y la planificación de este importante sistema de producción agrícola, ya que proporciona la información actual y precisa, necesaria para definir estrategias de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>En 1997 se realizó el primer inventario de regadíos de Andalucía, que se publicó en 1999 y fue una iniciativa, como usted dice, pionera en España que proporcionaba una información analítica y cartográfica única, que ofrecía transparencia al sector. Posteriormente fue actualizado en 2002, y la más reciente actualización, a la que me voy a referir, por la que usted me pregunta, es la realizada en 2008, que constituye la base del actual inventario de regadíos que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta herramienta proporciona información precisa y localizada sobre superficies de riego, origen del agua, consumo real y necesidades hídricas, sistemas de riego, cultivos, ingresos y beneficios del regante, costes del agua, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva edición, que se difunde, además, en un CD y a través de la web de la Consejería, cuenta con una información mucho más detallada que las anteriores, a nivel de parcelas, teniendo en cuenta cómo va a ser el SIGPAC. Además, constituye un instrumento de consulta y presentación de información geográfica, ya que permite al usuario generar los mapas y datos a la escala que necesita.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el inventario refleja los logros alcanzados en más de una década, en la que nuestra agricultura se ha sabido adaptar a los cambios en el mercado y a las políticas comunitarias.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con 300.000 hectáreas más de regadíos que en 1997 —300.000 hectáreas más de regadíos que en 1997—, un 36% más, llegando a superar en la actualidad, con los datos cerrados de este inventario, el millón de hectáreas; exactamente, 1.106.300 hectáreas, lo que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo más destacable es el esfuerzo realizado para aumentar la eficiencia en el uso del agua. De hecho, los regadíos actuales utilizan un 25% menos de agua por hectárea. Es decir, hay no solo una modernización generalizada y una adaptación a los regadíos, sino un mejor uso del agua. Hay una mayor eficiencia con esa disminución del 25% menos de agua por hectárea. Como resultado, debido a esa mayor eficiencia, hoy podemos regar un 35% más de superficie que hace una década y con los mismos recursos hídricos.</parrafo>
        <parrafo>En este proceso de actualización, la Consejería de Agricultura y Pesca ha inventariado los regadíos del distrito hidrográfico mediterráneo y de los distritos atlántico, Guadalete y Barbate, Tinto, Odiel y Piedras, así como la parte andaluza de las cuencas Segura y Guadiana. Todo ello suma 268.000 hectáreas de regadío.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir se ha incorporado a la labor de obtención de datos, con más de ochocientas treinta y ocho mil hectáreas de regadío del ámbito de su cuenca, que es la mayoritaria, evidentemente. Mientras se incorporan los datos de la cuenca del Guadalquivir, el pasado mes de junio decidimos poner a disposición de los regantes y usuarios la información recopilada hasta entonces, por lo que presentamos el inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y la cuenca atlántica. Los datos obtenidos en la actualización de estas cuencas pueden resumirse en los siguientes apuntes:</parrafo>
        <parrafo>Aunque representan la cuarta parte del total de los regadíos de Andalucía —estas dos cuencas—, generan más de la mitad del valor de la producción; es decir, representan una cuarta parte del total del regadío, y, sin embargo, generan más de la mitad del valor. Ahí tenemos un dato con que podemos analizar la competitividad de unas producciones y otras, ya que corresponden a nuestros regadíos más intensivos. Sin duda, ahí tienen mucho peso los regadíos de Almería, Granada y Málaga; es decir, en lo que es la cuenca mediterránea, principalmente hortofrutícolas volcados en la exportación. Luego el valor y el coste, el esfuerzo en regadíos, no es lo mismo en todos los cultivos: eso es evidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde 1995 hasta 2008, el apoyo de la Consejería de Agricultura y Pesca ha contribuido a la modernización de 352.000 hectáreas. Esto ha supuesto una inversión de 1.380 millones de euros, y han contado con una subvención del Gobierno de Andalucía de 870 millones de euros. Aproximadamente viene a significar el 63% por parte de la aportación pública: Junta de Andalucía y Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>La información obtenida con este inventario es la base que hemos utilizado para definir las estrategias de futuro. En este sentido hemos elaborado un borrador, que ahora está en discusión, de agenda de regadíos de Andalucía horizonte 2015, que actualmente —insisto— estamos concertando con el sector agrario, con los regantes, las universidades y otras organizaciones con intereses en la gestión del agua.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que nos planteamos es modernizar las casi cuatrocientas mil hectáreas de nuestros regadíos que lo necesitan. Tenemos detectado que en torno a 400.000 hectáreas de regadío necesitan una modernización actualmente, y por eso ese horizonte que nos marcamos en la agenda de 2015, logrando explotaciones altamente competitivas, adaptadas a la nueva realidad y con una mayor eficiencia de los recursos hídricos, que sabemos que en esta tierra son muy limitados. Y en eso, señor García Quero, creo que son un ejemplo, y quiero destacarlo, las comunidades de regantes de Almería. Y usted es presidente de una, en la que hizo un proceso de modernización amplio que está repercutiendo, sin duda, en la competitividad de esa agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente, señora Consejera, animarla en este sentido. Esperemos que la cuenca del Guadalquivir también empiece a utilizar estos instrumentos y estas herramientas de trabajo que, efectivamente, lo único que traen no es ni más ni menos que beneficio. Por eso le decía —a los datos que usted ha aportado, referentes a los famosos temas de los déficits—: efectivamente, si cuando se hace una inversión se gasta menos, ¿entonces el déficit cuál es? Por eso, hablar de déficit en temas de agua es un disparate, pero únicamente sirve para, como he dicho antes, para hacer populismo y demagogia sobre temas de agua que en nada, en absolutamente en nada, benefician a los usuarios de esa agua.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, animarla a que sigamos hablando claro. Yo creo que decir la verdad de cuál es la situación de la agricultura en Andalucía, más allá del planteamiento o la ideología política que cada uno defienda, es un bien que haremos a toda Andalucía. Y sobre todo que no dramaticemos sobre cuestiones que no son dramáticas. Que hagamos mejor política entre todos, pero, sobre todo, que utilicemos los conocimientos para la felicidad de todos, que yo creo que también hace falta un poco de alegría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer un minuto de receso solamente para despedir a la Consejera, porque queda todavía un orden del día amplio.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

