<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>538</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Política de turismo, Provincia de Jaén, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000046. Pregunta oral relativa al Proyecto Turístico V Elemento, Jaén (pág. 6).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su segundo turno...</parrafo>
        <parrafo>Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos, por lo tanto, al segundo punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera corresponde al Grupo Popular, relativa al Proyecto Turístico V Elemento, en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana le traigo una pregunta relativa a un plan turístico que se desarrolló en la provincia de Jaén, en torno al sitio geográfico de la sierra de Segura, denominado V Elemento. Es verdad que este programa empezaba en el año 2006, y tenía tres años de ejecución para desarrollar 14 centros de interpretación en 13 municipios distintos de la sierra de Segura.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le traigo esta pregunta? Porque, desde el organismo Fundación Sierra de Segura, encargado de haber velado por el cumplimiento de los objetivos que se marcaron al inicio de este programa, paradójicamente, estamos en 2011, y no se ha producido ninguna valoración en torno a este plan turístico. Sí sabemos que el plan estaba dotado con 3,5 millones de euros, de los que la Junta de Andalucía asumía el 75%. El resto, el 25% restante, era cofinanciado por la diputación, la Asociación de Desarrollo Rural, la Caja Rural de Jaén y la Caja de Jaén. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>A cinco años de que este proyecto se iniciara, pues todo es oscurantismo, nadie sabe cómo se han desarrollado, pero sí que tenemos la prueba evidente de que, de los 14 centros de interpretación o museísticos que estaba contemplado abrir, en la actualidad solo están en funcionamiento continuo y habitual dos: uno en Siles, dedicado a los oficios del bosque, y otro en Segura de la Sierra, con el título de «Tierra de frontera». El de Siles lo gestiona el Ayuntamiento, que se retiró del patronato de la Fundación de la Sierra de Segura, y el de Segura de la Sierra lo gestiona en la actualidad una empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que es un fiasco más que se ha producido en torno al impulso turístico que la determinación geográfica demandaba; no sabemos cuál es la valoración que desde el Gobierno de la Junta de Andalucía se hace en torno a este plan, y es por lo que esta diputada le traslada esta petición. Y también le rogaría que se pronunciara sobre si existe la posibilidad de retomar un poco el tema, porque tengo conocimiento de que los distintos ayuntamientos implicados en centros de interpretación distintos han solicitado, tanto el año pasado como este año, retomar el tema, pues con la idea fundamental de terminar aquello que se empezó.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, con fecha 21 de marzo de 2005 se firmó un convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y la Fundación Patrimonio Sierra de Segura para la realización del plan por el que usted se interesa, Plan Turístico Sierra de Segura el V Elemento.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos del plan eran los siguientes: puesta en valor y uso de los recursos turísticos; el fortalecimiento e integración del tejido empresarial por el fomento del asociacionismo, el asesoramiento y el apoyo a las empresas; la adecuación del medio natural y urbano al uso turístico; el aumento de la calidad de los servicios turísticos del destino, y la creación de productos basados en la explotación innovadora de los recursos, así como la sensibilización e implicación de la población y agentes locales en una cultura de calidad turística.</parrafo>
        <parrafo>En dicho plan se preveía una aportación de la Consejería de algo más de dos millones de euros; concretamente, 2,4 millones de euros. Esta inversión se reparte en tres anualidades repartidas de la siguiente manera: una primera anualidad, de algo más de un millón de euros —1.067.820 euros—; una segunda, de 667.388 euros, y una tercera, por el mismo importe que la anterior, 667.388 euros.</parrafo>
        <parrafo>El convenio se prorroga por un año mediante adenda, que se suscribe el 22 de febrero de 2008, finalizando la ejecución del plan el 21 de marzo de 2009 con la ejecución de 13 espacios temáticos.</parrafo>
        <parrafo>Con posterioridad a este plan, ya en el año 2010, la Consejería, con ánimo siempre de colaborar y atendiendo a una petición formulada por la Fundación Patrimonio Sierra de Segura, concede una subvención excepcional por importe de 190.000 euros. El objetivo es poder llevar a cabo aquellas actuaciones que permitan la estructuración total del producto turístico de la Sierra de Segura.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, he tratado de contarles cómo se ha articulado la participación de la Junta de Andalucía en un convenio concreto del Plan Turístico V Elemento; pero usted, señora Isac, siempre con ese ánimo constructivo que la caracteriza, preguntaba por las posibles causas por las que este interesante plan, al parecer, según usted, no ha cumplido las expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, yo no tengo datos que avalen ese fracaso del que usted habla, porque, como sabe, la ejecución y gestión de estos espacios temáticos corresponde a cada uno de los municipios y a la propia fundación, de cuyo patronato esta Consejería no forma parte. Pero, si me permite una opinión personal, me parece que se ha desarrollado un trabajo turístico muy interesante en esa comarca, la Sierra de Segura, que no debemos echar por tierra. Seguramente aún hay trabajos por delate; trabajos que se han visto afectados por la complicada situación económica en la que estamos inmersos en estos años todos los sectores productivos sin excepción. Sector privado y administraciones públicas hemos sufrido las consecuencias de esta devastadora crisis; situación que ha afectado a casi..., de manera generalizada, a los pequeños ayuntamientos. Y es, señorías, en este contexto en el que se puede entender que los gestores del plan hayan tenido limitaciones y dificultades a la hora de gestionar esos hermosos espacios temáticos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en lo que al apoyo de esta Consejería a ese territorio de la Sierra de Segura se refiere, le insisto, nuestro compromiso ha trascendido incluso a la ejecución del propio convenio del V Elemento, que, como antes señalé, formalmente finalizó en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, si quiere un segundo turno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pues, desde luego, transmitirle que la sensación que hay en la comarca no es la que usted manifiesta esta mañana aquí. Parece ser, y sí que es verdad, de forma extraoficial, que el patronato, la Fundación de Sierra de Segura, no ha cumplido los objetivos, entre otras cosas, que eran: impulsar que se abrieran los centros de interpretación; gestionarlos, porque, al parecer, a priori, quien tenía que gestionarlo es la fundación, más luego hacer, determinar cinco rutas distintas para conseguir que los turistas, pues pudieran conocer los distintos centros de interpretación.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, entre tanto dinero, entendiendo que una media —aproximada, porque yo no tengo los datos rigurosos— en torno a ciento cincuenta, ciento sesenta mil euros, es lo que se ha aportado a todos y cada uno de los 13 ayuntamientos..., bueno, 14 ayuntamientos, que formaban este plan; pues, haciendo las cuentas matemáticas, sale sensiblemente beneficiada la Fundación del Patronato de Sierra de Segura, que todavía, señoría —por si usted no lo sabe se lo voy a decir yo—, ha solicitado a los distintos ayuntamientos que formaban este..., configuraban este plan turístico, pues, en torno al mes de mayo de este año, 8.000 euros para acometer las indemnizaciones de los trabajadores que tenía contratados la fundación para sus despidos.</parrafo>
        <parrafo>La fundación está totalmente desaparecida. Y, en aras de la verdad, le voy a decir, señoría, que esta fundación la formaban amigos suyos del Partido Socialista todos. ¿Dónde está el dinero con el que fue dotada esta fundación para reflotar este plan turístico? Señoría, se lo tengo que decir con todo el dolor.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, por supuesto, una vez que las nuevas configuraciones municipales se han...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Isac, ha consumido su tiempo. Solo un segundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, solo un segundo. Discúlpeme.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que ya las nuevas corporaciones están decididas a emprender de nuevo el programa, pues yo, desde luego, rogarle aquí que, por favor, se investigue a fondo toda aquella planificación y se acometan nuevas inversiones en la zona, pues para reflotar el sector, porque entiendo que lo merece. La idea era preciosa y necesita de nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gusta hasta el nombre, el V Elemento, ¿no? Es tan inmensa la riqueza natural y cultural que contiene esa sierra que me parece muy acertada la simbología del proyecto, ¿no? Los cuatro elementos constitutivos del universo: el agua, el aire, la tierra, el fuego, y la Sierra de Segura, que los integra a todos como quinto elemento.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en cuanto a la actuación de la Junta de Andalucía, debo decirle que se ha hecho un esfuerzo extraordinario que tiene reflejos en tres hechos concretos. En primer lugar, asumimos más inversión en el convenio de lo que es habitual con otros planes que se desarrollan en el territorio. Usted sabe que lo habitual es 60-40. Usted lo ha dicho antes, en este caso se eleva la participación de la Junta de Andalucía hasta un 73,87. ¿Por qué? Porque se tuvo en cuenta que se trataba de desarrollar una de las zonas con necesidades de diversificación de sus recursos turísticos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, una vez finalizadas las actuaciones reflejadas en el convenio se concede una subvención excepcional que permitiría seguir avanzando en la configuración total del producto turístico de la Sierra de Segura.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, la Sierra de Segura también se puede beneficiar de la sinergia de dos planes importantísimos que están en ejecución: el Plan de Dinamización de Productos Turísticos de la Sierra de Cazorla, Segura y Las Villas, y el Plan de Rehabilitación Turística e Impulso Económico del Parque Natural Sierra de Cazorla, Segura y Las Villas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que se ha hecho un trabajo importante en la comarca de la Sierra de Segura, que le hacemos un flaco favor si lo que se ha realizado se tira por tierra. Y en este momento hay instrumentos de intervención en el territorio, como son, por ejemplo, la Iniciativa de Turismo Sostenible, que pueden ser un medio magnífico para terminar de impulsar y revitalizar el valioso patrimonio turístico que tiene la bellísima Sierra de Segura.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

