<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia de la Consejera de Justicia y Administración Pública para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Justicia y Administración Pública (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar la sesión de la Comisión de Justicia y Administración Pública, convocada para el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, comunicarles y excusar la no asistencia del Presidente de la Comisión, el señor Zoido, que se encuentra de viaje fuera de la ciudad de Sevilla. Y existiendo quórum suficiente, pasamos a tratar el orden del día, que como ustedes conocen es un único punto: la comparecencia de la Consejera de Justicia y Administración Pública para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, relativos, lógicamente, a la Consejería de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión de Justicia y Administración Pública para presentar el proyecto de la Consejería para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, nos encontramos en uno de los momentos claves en la agenda anual de la Consejería, porque es, en este momento crucial del año, en el que se empieza a concretar nuestra labor como políticos al servicio de la ciudadanía para el próximo ejercicio. Y es que, en sentido estricto, el presupuesto es, además de una herramienta económica, un medio para conseguir nuestros objetivos políticos. Pero, además, señorías, en sentido amplio, el presupuesto representa la visión del Gobierno de lo que debe ser en este caso la Administración de Justicia y la Administración Pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No está de más, señorías, recordar que la redacción de este presupuesto viene orientada por un contexto macro y microeconómico que este año se presenta cambiante con respecto a etapas anteriores, por los objetivos generales que el Gobierno andaluz se marcó al comienzo de la legislatura, y que como tales se comienzan a plasmar en los Presupuestos Generales de la Comunidad para 2009, los primeros de esta VIII legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y no menos importante, el presupuesto bebe de los objetivos concretos de esta Consejería, de los cuales ya les hablé con detalle en mi comparecencia del 5 de junio del presente año.</parrafo>
        <parrafo>Sin dejar de lado las líneas que nos orientan, no podemos olvidar que este año, debido a la coyuntura económica en que nos encontramos, ya por todos conocida, la prioridad presupuestaria del Gobierno andaluz se basa en el compromiso en materia social que adquirimos con la ciudadanía, cuando empezamos a gobernar. Lo mantendremos, incluso corriendo el riesgo de perder cierta estabilidad presupuestaria, recurriendo al endeudamiento para que los andaluces y las andaluzas no sean, en ningún momento, los que paguen los platos rotos de la crisis económica. Esa es nuestra obligación y nuestra prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía es una región cuya actividad económica se encuentra plenamente integrada en la economía internacional, y como consecuencia se está viendo afectada, como el resto de las economías mundiales, por esta crisis global, que como ustedes saben tiene su origen en el sistema financiero estadounidense y en la mayor demanda de materias primas por parte de países emergentes. Asumiendo, por tanto, que en este contexto global la capacidad de maniobra de Andalucía es limitada, no les quepa la menor duda de que, gracias a las medidas que se están tomando —no olviden sus señorías que las primeras se remontan a febrero—, estamos, en la medida de nuestras posibilidades, ayudando a paliar las consecuencias negativas de la situación económica actual.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas que estamos llevando a cabo, las cuales han sido explicadas por el Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía, van dirigidas tanto a la ciudadanía como a los sectores económicos más expuestos a la crisis. Pretendemos con ello que se produzca un ajuste suave en términos de actividad y de empleo. Entre otras muchas iniciativas les destacaría la aceleración de la inversión. En el primer semestre de 2008 el Gobierno andaluz ha licitado inversiones por valor de casi 2.100.000.000 de euros aproximadamente, el doble que en el mismo periodo en el ejercicio 2007. El objetivo es avanzar en el desarrollo de la estrategia de competitividad de Andalucía, que fue consensuada con los agentes sociales, debatida y aprobada en este Parlamento, y con este fin, los presupuestos de la Junta de Andalucía continuarán con esa tendencia inversora el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Además, mientras que en años anteriores el endeudamiento medio del conjunto de comunidades españolas creció un 16,2%, el nuestro se redujo un 5%, y es esto, la sólida posición de nuestras finanzas, lo que nos permitirá recurrir en el marco de la Ley de Estabilidad Presupuestaria —como les dije al principio— al endeudamiento en este presupuesto para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y a pesar de la situación económica, señorías, como mínimo, este año vamos, desde la Consejería de Justicia y Administración Pública, a superar en algo los presupuestos de 2008. Es decir, señorías, estamos hablando, en este caso, en el conjunto de Andalucía, de un presupuesto de 33.764.000.000 de euros, un 5,6% más que en el presente ejercicio, con una inversión de 8.620.000.000 de euros centrados en el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido solo les diré —como ustedes ya conocen— que cuatro de cada cinco euros del incremento del Presupuesto de la Junta de Andalucía van destinados a las políticas de sanidad, educación y servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en los detalles del presupuesto de la Consejería de Justicia y Administración Pública, quiero manifestar que la planificación de las actuaciones y la elaboración de este documento se basan en la coherencia y la estabilidad de las políticas a lo largo de los años, además de los planteamientos coyunturales que nos afectan en la actualidad y que provocan ciertas limitaciones en el ámbito presupuestario para este año 2009. No obstante, vamos a hacer frente a las políticas, programas y actuaciones que constituyen la base de mi primera comparecencia —como he dicho— del 5 de junio. En este sentido, señorías, basaremos toda la política presupuestaria de esta Consejería en tres ideas claves: austeridad, refuerzo de los medios materiales y humanos, y mejora en la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Trabajando sobre esas líneas pretendemos conseguir una Administración de Justicia y una Administración Pública que, además de aportar soluciones, sea capaz de generar, en los andaluces y las andaluzas, confianza, seguridad y orgullo de lo público. Para lo cual aumentamos nuestro presupuesto en 5,67 millones de euros respecto al 2008, de los cuales casi 1,5 millones euros se financian mediante el importante ahorro interno de la Consejería, casi un 14% de los gastos corrientes. Es decir, señorías, en este año el presupuesto de la Consejería de Justicia y Administración Pública contará con 676,56 millones euros. La pasada legislatura —fíjense, señorías— comenzábamos con un presupuesto que rondaba los 400 millones de euros. Esto supone un crecimiento en cuatro años de más de un 70% en estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación y adentrándonos ya en materia de Justicia, reitero, como ya he hecho en otras ocasiones, que el objetivo general que guiará nuestro presupuesto es el de dotar a la Justicia de más y mejores medios en el marco del Plan de Calidad para la Justicia que anunció el Presidente al principio de la legislatura. Me refiero, señorías, a acometer las reformas necesarias para, en el ámbito de nuestras competencias, contribuir a un sistema judicial más abierto y capaz de dar servicio a los ciudadanos con la mayor agilidad, calidad, eficacia y eficiencia. Me refiero también a dotar de mejores medios materiales y humanos a la Administración de Justicia andaluza, a mejorar las sedes judiciales, a modernizar los sistemas de información y a optimizar los procedimientos de trabajo, por citarles algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Trabajamos, señorías, para acercar la justicia a la ciudadanía; algo, por otra parte, nada nuevo, porque lo venimos haciendo desde que hace 11 años recibiéramos las competencias. Y, a lo largo de este tiempo, en Andalucía hemos seguido realizando importantes esfuerzos tanto económicos como humanos.</parrafo>
        <parrafo>Bien es cierto que en este esfuerzo no hemos estado solos, y por ello quiero agradecer desde esta tribuna a las organizaciones sindicales, por un lado, y al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, a la Fiscalía Superior de Andalucía y demás operadores jurídicos, por otro, su apoyo y colaboración, su interés por el diálogo y por trabajar mano a mano con la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Ya en 2009, para conseguir estos fines, la Consejería de Justicia y Administración Pública contará en materia de Justicia con más de 506.000.000 de euros. Esta cantidad supone un 75% de los presupuestos totales de esta Consejería, quedando, como pueden sus señorías observar, perfectamente reflejada nuestra sintonía con las inquietudes ciudadanas que nos demandan una justicia de calidad. Pondremos los mejores medios disponibles al servicio de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero ahora hacer un inciso y detenerme en el Capitulo I del programa 1.4.B, de Administración de Justicia, que aumenta un 5,62% con respecto a 2008. Este incremento se refleja en partidas tales como sustituciones y refuerzo de los órganos judiciales, que crece casi un 80%. Además, solo en materia de infraestructuras judiciales vamos a invertir, a lo largo del próximo ejercicio, más de 56 millones de euros. Quiero destacarles, por otro lado, que en este presupuesto hemos consignado también un millón de euros destinado a la configuración y despliegue territorial de la Fiscalía de Andalucía, algo que como sus señorías saben es consecuencia del artículo 148 del Estatuto de Autonomía y de la aprobación del Real Decreto 1754/2007, de 28 de diciembre, por el que se produce el desdoblamiento orgánico de la actual Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, de modo que esta pasa a ser una Fiscalía de la Comunidad Autónoma de Andalucía y se crea una Fiscalía provincial en Granada, así como sendas secciones territoriales en Málaga y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, en los presupuestos de 2009 los sistemas de información ocupan un lugar relevante y prioritario como base para la modernización de la tramitación de los procedimientos judiciales. Es por ello que dedicaremos 8,8 millones de euros solo en este año a mejorar el Portal Adriano, hacer de él una herramienta que contribuya no solo a agilizar los trámites, sino también a reducir los plazos de respuesta e introducir nuevos y mejores elementos que incrementen la seguridad. Además, el próximo año, como consecuencia de algunos macroprocesos judiciales que van a tener lugar en nuestra Comunidad Autónoma, habremos de realizar ciertos desembolsos extraordinarios; desembolsos que ya hemos comenzado a realizar en el presente ejercicio, con la digitalización del denominado «Caso Malaya», lo cual está permitiendo a las partes personadas en la causa, disponer de toda la información al instante, garantizándoles en todo momento un acceso a la misma mucho más fácil, rápido y ágil.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, señorías, quiero señalarles que las dotaciones relativas a nuestras políticas en materia de justicia de paz este año ascienden a 3,56 millones de euros; con estas partidas pretendemos sufragar los gastos de funcionamiento de los juzgados de paz, mantener las subvenciones para la mejora y modernización de las infraestructuras de los mismos y es nuestro objetivo, señorías, seguir siendo referente de colaboración con los ayuntamientos y seguir beneficiando con la línea de subvenciones en materia de justicia de paz a la práctica totalidad de los ayuntamientos andaluces, mejorando así el lugar de trabajo de los profesionales y la prestación del servicio a la ciudadanía. Además de impulsar esta primera puerta a la administración de justicia, es nuestra obligación garantizar que todos los ciudadanos accedan a los servicios públicos en igualdad de condiciones, sobre todo si estos son tan esenciales como es la administración de justicia. Tal vez, señorías, donde esto se refleje con mayor amplitud sea en los turnos de oficio, es decir, en el acceso a los ciudadanos y ciudadanas que reúnan los requisitos exigidos a una atención y una buena defensa jurídica gratuita. Dedicaremos para ello 32,5 millones de euros, cantidad suficiente para incorporar las actuaciones previstas por el decreto que aprobó el nuevo Reglamento de Asistencia Jurídica Gratuita.</parrafo>
        <parrafo>La nueva regulación prevé no solamente una modificación sustancial del sistema de financiación y una mejora en la optimización de los recursos disponibles sino, además, ofrecerá a la ciudadanía mejoras de trascendencia considerable como avanzar en la libre elección de abogados o en la posibilidad de obtener una segunda opinión profesional en casos de violencia de género entre otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al presupuesto en materia de medicina legal, también en este sentido desarrollaremos e incorporaremos nuevas aplicaciones y herramientas informáticas que faciliten la emisión del informe forense, así como el envío telemático a los órganos judiciales, y la obtención y explotación de datos con toda la garantía, calidad y eficacia que estos servicios requieren.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes saben, la Secretaría General de Modernización de la Justicia se nutre de dos programas presupuestarios. Hasta ahora les he estado hablando del primero de ellos, el 1.4.B, relativo a la Administración de Justicia. Quisiera, a continuación, hablarles del segundo: el 3.1.N, un programa que contempla las partidas correspondientes a la Atención a menores infractores. Este programa cuenta, para el año 2009, con más de 93,8 millones de euros, lo que supone un incremento de casi 660.000 euros con respecto a 2008, casi 25 millones más desde 2004, año en que recibimos las competencias en materia de justicia juvenil en Andalucía. Como les dije en mi primera comparecencia, señorías, vamos a seguir haciendo de la justicia juvenil en Andalucía un servicio de calidad, con el que pongamos a disposición del menor todos los recursos humanos y materiales que aseguren su plena capacitación, responsabilización e integración en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 centraremos nuestras políticas, por un lado, en la adecuación de los centros y servicios de ejecución de medidas, en lo que a medios cerrados se refiere; habilitaremos más plazas para menores infractoras y para internamiento terapéutico de salud mental, dos sectores poblacionales en los que queremos ganar en atención. En cuanto a medio abierto, destacamos medidas como la ampliación del número de técnicos, la formación de este personal de asistencia o la ampliación del tratamiento ambulatorio de adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos centraremos en la mejora continua de la calidad en los centros y servicios de ejecución de medidas; entre las muchas iniciativas que se pretenden poner en marcha en 2009 destaco algunas, como la implantación de la herramienta de autoevaluación para los centros de internamiento de menores infractores, la adecuación continua de los proyectos educativos de los centros o el fomento de las actividades formativas destinadas a asegurar la formación reglada y ocupacional, y a extender la inserción laboral de los menores internos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, y en coherencia con nuestra política transversal de extender las nuevas tecnologías a todos los ámbitos de la Administración pública de la Junta de Andalucía, incorporaremos herramientas informáticas, destacando la puesta en marcha del expediente único del menor, así prevemos que para el año 2009 esté totalmente implantado el sistema Media que permitirá el acceso a usuarios y operadores jurídicos a los datos sobre la ejecución de las medidas judiciales en medio abierto, en tiempo real y con los niveles de seguridad exigibles legalmente. Vamos también a permitir y a seguir..., perdón.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, como ustedes conocen, desde que asumimos las competencias en esta materia, la tendencia de reinserción en Andalucía ha sido positiva. Por lo tanto, nuestro objetivo para la política presupuestaria del Programa 3.1.N, el próximo año, es continuar en esta senda de buena gestión.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora, señorías, a detallarles el presupuesto que definirá las políticas de Memoria histórica de la Junta de Andalucía; un presupuesto que dará continuidad a estas políticas que se venían haciendo hasta ahora y que han permitido que Andalucía siga a la cabeza en lo que a iniciativas de Memoria histórica se refiere porque, no nos olvidemos, somos la primera Administración en hacer una verdadera política de Memoria para lo cual en el presupuesto de 2009 contempla un montante total de 1,05 millones de euros, cantidad que, entre otras cuestiones, nos va a permitir seguir con el reconocimiento y la reparación de las víctimas y sus familias, como eje de nuestro trabajo. Como ya anuncié en esta Cámara en la comparecencia del 30 de octubre, con esta partida presupuestaria vamos a trabajar entre otras materias, en la elaboración, desarrollo y puesta en marcha de un plan estratégico para la recuperación de la Memoria histórica de Andalucía; un plan que abordará todos los aspectos que marca la ley de memoria y la normativa que a nivel del Estado y a nivel de Andalucía se están desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también recordarles que con la integración de todas las políticas de Memoria histórica en la Oficina del Comisario de la Consejería de Justicia y Administración Pública se centralizará la atención a asociaciones, familiares, instituciones y ciudadanos. Recordarles que aumentaremos en un 16,6% las subvenciones a las corporaciones locales, de esta forma seguiremos en 2009 colaborando con los ayuntamientos andaluces en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>En el inicio de esta nueva etapa, y con todas las iniciativas que les acabo de describir, junto con las que ya les describí la semana pasada, pretendemos obtener una mayor eficacia en la gestión, así como dotar de mayor agilidad a las relaciones entre los colectivos y esta Administración.</parrafo>
        <parrafo>Tras el esbozo del presupuesto de la primera de las grandes áreas de la Consejería de Justicia y Administración Pública, quisiera ahora, señorías, abordar la segunda. Nos adentramos, por lo tanto, en el presupuesto para el área del Administración Pública en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que en el anterior, también el presupuesto diseñado para esta área es la traducción numérica de nuestros principales objetivos políticos, en materia de Administración pública, esto es: alcanzar una Administración moderna y eficaz al servicio de la ciudadanía y del progreso de Andalucía, a través de la mejora de sus funcionamientos y de la calidad en la prestación de los servicios públicos, con una plena incorporación de la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Para conseguir este fin y promover una Administración transparente, ágil y profesional, en el año 2009 trabajaremos sobre tres ejes principales: profesionalizar los recursos humanos, modernizar los sistemas y simplificar los procedimientos. Para ello, el área de Administración general, como sus señorías conocen, se nutre de los programas 1.2.A y 1.2.C, los cuales, conjuntamente, alcanzan un montante de 107,5 millones de euros. De esta cantidad, señorías, más del 70% lo dedicamos al Capítulo Primero; es decir, más de setenta y seis millones de euros, que destinamos, entre otras partidas, a sueldos y salarios del personal, a incentivos al rendimiento o a actuaciones organizativas que busquen la eficiencia. Sin embargo, solo el Capítulo Primero del programa 2.A va a ver reducida su dotación en un 19%; es decir, en algo más de nueve millones y medio de euros, al constituir la reducción de la oferta pública de empleo para otra de las fuentes de financiación para la elaboración del presupuesto de la Junta de Andalucía en el ejercicio 2009, que es, les insisto, un ejercicio que requiere un especial escenario de austeridad y contención, sin que se vean afectados por esta medida y creciendo el número de funcionarios de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el IAAP, el Instituto Andaluz de Administración Pública, que pronto cumplirá 25 años de vida y de trabajo fructífero, resulta para nosotros un instrumento muy importante porque, gracias a él, podemos lograr la concienciación y la formación de todas de las personas empleadas en al Administración, como soporte para su mejora y modernización, y para su plena incorporación a la sociedad del conocimiento. La partida presupuestaria destinada al IAAP se ve alterada solo en el recorte correspondiente a gastos de funcionamiento, lo cual no afectará, en modo alguno, a los objetivos esenciales del instituto ni a los servicios que presta. De esta forma, volverán a consignarse algo más de catorce millones de euros, lo cuales volverán a repartirse en tres ejes principales: Una formación de calidad para los trabajadores y trabajadoras de la Administración. El estudio, investigación, enseñanza y difusión de las disciplinas y técnicas aplicables a las Administraciones públicas. Y, por último, la gestión rigurosa y periódica de las pruebas y cursos de selección de las personas al servicio de la Junta de Andalucía u otras entidades públicas.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, no puedo dejar pasar por alto, aunque sea una breve referencia, el programa 1.2.E, relativo a nuestras políticas de acción social de personal, un programa que aumenta, este año, un 2,95%, alrededor de un millón y medio de euros. Porque, señorías, se lo dije al principio y se lo vuelvo a repetir: seremos austeros en el gasto, sí, pero no vamos a renunciar a nuestras políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también debemos ser conscientes de que, además del factor humano, el sistema público andaluz está compuesto por una ingente cantidad de recursos que hay que ordenar y preparar para hacer frente a los grandes retos que para el siglo XXI tiene nuestra Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de esta estrategia, de modernización de los servicios públicos, que estamos llevando a cabo, dedicaremos, en el próximo año, más de nueve millones de euros a sistemas de información, investigación y aplicaciones informáticas.</parrafo>
        <parrafo>Les destaco, señorías, los proyectos claves en los que esta partida nos permitirá seguir invirtiendo:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde el Gobierno andaluz vamos a seguir impulsando esa ventanilla única virtual llamada CLARA. CLARA, cuyas siglas significan: Central de Atención y Relaciones con la Administración Andaluza, es un espacio multicanal al que se puede acceder por diferentes vías, en cualquier momento y en cualquier lugar, de un modo rápido y ágil.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, otra de las medidas que consideramos esencial es seguir fomentando la adhesión de ayuntamientos, universidades y diputaciones, que, en otras entidades, al convenio firmado en el año 2002, entre la Junta de Andalucía y la Fábrica Nacional de Moneda y Timbre, para poner en marcha el proyecto de firma digital, instrumento fundamental para cualquier estrategia de Administración electrónica; un convenio que, gracias al interés de tantos ayuntamientos, ha permitido instalar oficinas de acreditación de firmas electrónicas en pequeñas poblaciones. Y ya son más de quinientos mil andaluces y andaluzas, señorías, los que han obtenido su certificado digital. Pero, además de los convenios relacionados con la firma digital, desde la Junta de Andalucía, no queremos dejar de colaborar no solo con las entidades nombradas anteriormente, sino también con el sector privado, en seguir modernizando Andalucía a todos los niveles, cediendo a estas entidades el software propio, para que puedan adaptarlo a sus necesidades. Además, con la configuración de este presupuesto, señorías, establecemos las bases para dar cumplimiento a los derechos digitales que recoge la Ley 11/2007, De acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos, derechos que deberán ser efectivos a partir del 1 de enero del año 2010. Como clave también es la consecución del principio de buena Administración, contenido tanto en el Estatuto de Autonomía para Andalucía como en la Ley 9/2007, de 22 de octubre, y en la cual vamos a seguir centrándonos.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando ya, señorías, no sin antes mostrar mi convencimiento de la idoneidad de los presupuestos que les acabo de presentar, dadas las circunstancias económicas y financieras que nos rodean. Y este convencimiento de que estamos ante unos buenos presupuestos se debe a que, para llegar a ellos, como ya les he dicho brevemente, nos hemos reunido con todos los agentes implicados, y en él están recogidas sus necesidades e inquietudes.</parrafo>
        <parrafo>Y les he dicho idóneos, que no ideales. Porque también estamos convencidos de que estos no son los mejores presupuestos, pero sí los mejores disponibles en la coyuntura actual. Porque no les quepa duda, señorías, de que los presupuestos de esta Consejería, para el año 2009, son unos presupuestos en los que se recogen, dentro de las líneas que nosotros hemos marcado, el mayor número de demandas posibles. De hecho, fíjense, señorías, solamente en ayudas a corporaciones locales, y tal como venimos haciendo este año, volveremos a dedicar 4 millones de euros. Pero esto es solo el principio, aún nos quedan cuatro años de duro trabajo por delante, porque todas las políticas y proyectos que se ponen en marcha, en este presupuesto, son la base de las acciones que desarrollaremos a lo largo de la legislatura que apenas acaba de comenzar. Tenemos cuatro años para seguir centrando nuestros esfuerzos en los aspectos que más demanda la ciudadanía andaluza. Señoría, sabemos que este año va a ser duro, pero no por ello vamos a renunciar ni a uno solo de nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a las intervenciones de los grupos parlamentarios; intervenciones que, si a ustedes les parece bien, podríamos hacer en un solo turno, con un tiempo razonable, que en principio no debería exceder de los 20 minutos. Yo les indicaré cuando les queden unos tres minutos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si les parece bien, y para iniciar este turno de intervenciones, tiene, en primer lugar, la palabra el representante del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo nunca entenderé cómo su Consejería tiene tan pocas competencias y, lo que es peor, tan poco dinero.</parrafo>
        <parrafo>Nunca entenderé cómo en el nuevo Estatuto de Autonomía no se exigieron las competencias sobre instituciones penitenciarias, porque eso es darles la espalda a 15.500 hombres y mujeres que están en las cárceles de Andalucía y que, de alguna manera, la Consejería no puede intervenir porque no tiene competencias.</parrafo>
        <parrafo>Nunca entenderé la situación de los juzgados de paz, que son más propios del siglo XIX que del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creo que tendría que haberse dado cuenta, aunque su partido en un principio lo negó, de que estamos en plena crisis del sistema; una crisis que ha hecho que se caiga el mito del mercado frente al Estado, de que la economía lo arregla todo, la mano invisible del mercado, y que, por fin, hasta en el país más ultraneoliberal del mundo, han dicho que de dinero público hay que gastarse un billón, seiscientos mil millones de dólares; en Europa, dos billones y medio de euros, y el señor Zapatero no se ha quedado atrás, ciento cincuenta mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: si hay tanto dinero, señora Consejera, para salvar a los grandes delincuentes de corbata, para salvar a la gran banca, a la gran inmobiliaria, ¿cómo que no hay dinero, por ejemplo, para rescatar a los ayuntamientos? ¿Cómo es que no hay dinero para rescatar a las pequeñas empresas, a los pequeños campesinos? Y la pregunta que aquí me lleva es: ¿Cómo es que no hay dinero para rescatar a la Justicia, que necesita dinero? Porque, hace doce anos aproximadamente, se recibieron competencias, pero sin dinero. Es verdad que la culpa la tuvo el Partido Popular, pero han pasado doce años y seguimos teniendo poco dinero.</parrafo>
        <parrafo>Digo yo: ¿Cómo es que no hay dinero suficiente para —ya que nos vamos a endeudar, por mor de los bancos—, cómo no podemos nosotros endeudarnos más con tal de salvar el aparato de la Justicia, que no es propia del tiempo ni de la Constitución, que en estos momentos tenemos?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, que hace falta el que se modernice la Justicia, con medios personales y técnicos —usted lo ha dicho; este es uno de sus objetivos—; pero, claro, eso tiene que figurar en los presupuestos. Hay un refrán que dice «dime donde pones tu dinero y te diré la política que haces», y la verdad es que hay poco dinero. Vamos a ver los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Parece que usted habla, en el conjunto de su Consejería, de seiscientos sesenta y seis millones de euros, aproximadamente —creo, si no me equivoco—, entre todas las competencias que tiene. Y yo pregunto: ¿Cree usted que, con ese dinero, realmente, teniendo en cuenta el déficit que padecemos, hay dinero suficiente para que se puedan poner los medios técnicos y los medios personales suficientes para adaptarnos a los tiempos que vivimos? Me sorprende que el año pasado se hablara, cuando hablaban de su Consejería, se hablara de seiscientos setenta millones —seiscientos setenta—, y ahora seiscientos veintidós. Habrá algún error, o a lo mejor a mí me ha bailado algún número —no sé si es a mí o a la Consejería—. Eso lo pone en la página 147, creo —no sé—, de lo que usted ha presentado, pero a lo mejor hay algún error. Página 147, creo que es.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hay, señora Consejera, un tema que a mí preocupa muchísimo, que es el tema de si ha hecho una radiografía certera de los juzgados de paz, porque, con el dinero que usted plantea ahí, en más de seiscientos juzgados de paz, con eso no hay ni para pipas, con eso no hay ni para blanquear los juzgados. Y los juzgados de paz son, de verdad, tercermundistas, están en una situación deplorable, una situación todavía con la Hispano Olivetti de los años catapún, los archivos comidos de polillas... Bueno, algo absolutamente increíble. Usted..., vamos, me supongo que los conocerá, o los irá conociendo. En los juzgados de paz, por tanto, se tienen —yo creo— que multiplicar por tres los fondos, al menos por tres.</parrafo>
        <parrafo>Luego, usted ha nombrado algo que también a nosotros nos preocupa mucho, que es la justicia gratuita. Y habría que decirle un refrán que se dice hace tiempo, o, bueno, una consigna que decía: «Nucleares, no, gracias». Aquí habría que decir: «Justicia gratuita, no, gracias», porque la justicia gratuita muchas veces es una injusticia gratuita, porque el que no tiene más remedio que ir a la justicia gratuita porque no tiene dinero, pues se encuentra con que tiene un 80% de posibilidades de que lo condenen. Y, la verdad, uno puede comprobar eso, y uno ve cómo gente que no tiene medios al final tiene que pedir dinero prestado cuando tiene un conflicto, y, si no tiene ese dinero prestado, pues el abogado de turno que le toca, si tiene una suerte muy grande, que en la quiniela le toque alguien medio cualificado... Desgraciadamente son gente muchas veces inexperta. Además esto no se toma tampoco con mucho interés, porque ya sabemos que es uno de los grandes defectos, que en la Justicia también el abogado cobra dinero. Es decir, si toda la justicia fuese gratuita y pública... Pero, como no es así, cuesta dinero, y, entonces, el que cuesta dinero es el buen profesional. El que te lo hace gratis, pues es mal profesional, o si te buscas, incluso, un abogado por tu cuenta pero no tienes medios. No es lo mismo que te defienda un abogado cualificado a que te defienda un abogado que no lo es, y eso vale dinero, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, yo le pregunto a usted, señora Consejera: ¿USTED no se ha dado cuenta, si ha visitado las cárceles de Andalucía —o cualquier cárcel de cualquier sitio, pero de Andalucía—, que el 90% de los presos son pobres o marginales, y que la mayoría son por delitos de droga, por un tirón, por delitos relacionados siempre con la salud pública y poco más? Pero que allí ve usted poca gente que..., los grandes inmobiliarios, gentes de la gran banca, marqueses, duques, condes, y yo creo que también cometerán delitos. Es decir, ¿los ricos no cometen delito y los pobres sí?</parrafo>
        <parrafo>Yo les voy a poner nada más que un ejemplo. Es decir, la duquesa de Alba —y lo afirmo aquí, además, en sede parlamentaria, por si me quieren poner una querella— tiene trabajadores inmigrantes ilegales, que es un delito grave: los tiene. Pero, sin embargo, se denuncia, se denuncia...</parrafo>
        <parrafo>No se ría usted, porque es de mala educación.</parrafo>
        <parrafo>Sí, pero yo tonto no soy. ¿Comprende usted?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, perdone, pero vamos a ver...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, me parece que es de muy mal gusto...</parrafo>
        <parrafo>Uno puede hablar aquí lo que crea oportuno, y usted puede contestar lo que crea oportuno; pero usted tiene el derecho a respetar al que está hablando, y usted no me ha respetado, perdone que se lo diga, porque me enterado de lo que está diciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, si me permite un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta presidencia yo no entiendo que el comentario que me ha hecho la Consejera en voz baja, aunque usted lo haya oído, excede en ningún caso a lo que es, por desgracia, habitual en esta Comisión y en esta casa. A mí me parece muy bien que usted pida ese respeto, que todos tenemos que contribuir con nuestro comportamiento individual en cada ocasión a mejorar la dinámica de este Parlamento; pero, para que no quede duda, señora Consejera, porque se puede decir públicamente, simplemente ha hecho un comentario. Dice: «Ya me ha quitado el titular de prensa». Pero no creo que sea nada peyorativo contra usted. Por lo tanto, me parece...</parrafo>
        <parrafo>No, por dejar las cosas en su justo término. Y, además, me encantaría que usted y el resto de diputados siempre nos ciñéramos a ese respeto que, cuando algunas veces nos interesa, tanto pedimos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tiene más importancia. Vale, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decía eso, que cómo es que esta señora, que tiene inmigrantes sin papeles y no pagándoles, y se le denuncia, resulta que el que va a la cárcel es el que denuncia, o al que condenan es al sindicalista, que es el que denuncia, y no a esta señora que está cometiendo un delito. Entonces, ¿qué significa? Que la Justicia tiene la manga ancha para con los poderosos y estrecha para con los débiles, y que, por supuesto, la señora marquesa, o duquesa, pues tiene grandes abogados y pueden hacer maravillas esos abogados.</parrafo>
        <parrafo>Después, tema de cárceles. Ya sé que no tiene competencias usted —sabemos que en el Estatuto no las tiene—, pero qué piensa usted de esos cuatro mil presos andaluces que no pueden pagar sus condenas en cárceles de Andalucía, y que son andaluces a los que la ley penitenciaria, la ley penitenciaria, y también la Constitución, les otorga el que puedan cumplir sus condenas lo más cerca posible de sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema que nos preocupa, y que está relacionado con las cárceles, son los juzgados de lo penal. Usted sabe que son insuficientes. Hay miles de sentencias por ejecutar. Es muy fácil luego... En Sevilla solamente harían falta bastantes juzgados más, solo en Sevilla. Nosotros consideramos que el doble de juzgados de lo penal —y así lo dicen también los sindicatos— haría falta en Andalucía—, el doble de los existentes. Esa acumulación ¿qué es lo que hace? Pues que sucedan casos como el famoso de Mari Luz Cortés. Bueno, me parece que no se puede acusar a un juez ni a una funcionaria. Es que la Justicia no funciona. Es que, como está la justicia, pues a cualquiera le puede tocar la china de no presentar un expediente a tiempo, o no tener conocimiento, porque no hay tampoco medios técnicos o tecnológicos, de saber si esa persona tiene que cumplir, tenía que no cumplir, etcétera. Por tanto, a mí me parece que juzgados de lo penal... Primero, el doble de juzgados de lo penal. Y el otro tema: además del doble de juzgados de la penal, haría falta también personal.</parrafo>
        <parrafo>En los sindicatos están pidiendo, al menos, dos personas cualificadas más por juzgado de lo Penal —de los actuales y de los futuros que se creen—.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que me preocupa también y es que hay... La media de edad de los presos es de veintitantos años y, sin embargo, mueren muchos presos. No es de recibo y eso sucede en Andalucía. A mí me parece que tendrían que buscarse los medios y me parece que es...</parrafo>
        <parrafo>La otra pata que nos preocupa, que no son las cárceles propiamente, y que sí está relacionada con esta Consejería, son los Juzgados de Vigilancia Penitenciaria. Los Juzgados de Vigilancia Penitenciaria atienden, normalmente, al doble —en Sevilla y en Málaga, casi al triple— de las personas o de los presos que tendrían que atender. Los jueces no tienen tiempo material de conocer, en detalle, la situación de cada preso y no tienen tiempo de conocer al preso y sus circunstancias, que yo creo que lo... Muchas veces, tú preguntas en las cárceles y resulta que los jueces no tienen tiempo suficiente de visitar esas cárceles. A mí me parece que el juez sí debe estar enterado de las circunstancias que mueven al preso, para tomar medidas en el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de memoria histórica y a nosotros la memoria histórica... Nos parece que habría que decir también aquel refrán de «a buenas horas, mangas verdes», porque ha llegado una Ley de Memoria Histórica tarde y mal. Tarde, porque esto se tuvo que hacer en los años ochenta, que es cuando tenía sentido. En los años ochenta, que estaban vivos los que cometieron crímenes y genocidios y que, por lo menos, se les podría haber condenado moralmente, aunque ya eran viejecillos y no les íbamos a meter en la cárcel. Pero, por lo menos, una condena moral. Una condena moral, al menos, ¿eh? Porque algunos siguieron ejerciendo sus cargos —en la Guardia Civil, el Ejército, en el aparato judicial, etcétera—, siguieron ejerciéndolos, incluso, en los años ochenta, en los primeros tiempos de la democracia. Ya, afortunadamente, no quedan.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no está mal, no está mal. Pero es tarde e inocua. Y porque la ley, además, no ha sido valiente. No ha sido valiente, en el sentido de que no se condena a aquellos, por llamarlos de alguna manera, juicios —entre comillas—, ¿eh?, aquellos consejos de guerra por los que se mandaba a alguien a la muerte o a la cadena perpetua con absoluta impunidad. Yo creo que era una forma de justificar la represión del franquismo. No ya la Guerra Civil, sino después..., ha sido terrible lo que pasó, ¿no? Todavía, bueno, pues no se ha aclarado el tema de García Lorca o el tema de Blas Infante. Todavía andan por ahí papeles en los que estos personajes tan queridos para Andalucía tienen condenas firmes y no se han declarado ilegales, porque la ley no lo permitía. Ahora el juez Garzón le ha dado un impulso, y es bienvenido ese impulso, pero también tarde, también tarde. El juez Garzón también se tuvo que acordar antes. Pero bien, ahora...</parrafo>
        <parrafo>Pero usted, señora Consejera, ahora..., parece que últimamente ponen un poco más de entusiasmo, ¿eh? Su partido, en los años ochenta, no se atrevió. Ahora sí se atreven, incluso... Bienvenida la preocupación. Pero, claro, con los dineros que usted da, con los dineros que usted da, no se puede hacer nada. O sea, que el dinero es absolutamente insuficiente. Es decir, que la gente no puede dedicarse a desenterrar a sus familiares ni las ONG. Ese es un tema que tendría que asumir su Consejería o, bueno, en conexión con Madrid, pero tendría que... El Estado, en definitiva, una parte u otra del Estado, tendría que encargarse de la investigación y de la búsqueda de las tumbas clandestinas, de los monolitos, de los recuerdos, de hacer ya un estudio pormenorizado de la represión franquista, que nunca se ponderó lo suficiente, ¿no? Pero con 1,5 millones o así, que me parece que pone usted en su Memoria..., me parece que es totalmente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra preocupación, que son los contencioso-administrativos. Desgraciadamente, si en los Juzgados de lo Penal hay no sé cuántas sentencias pendientes de ejecutar, en los contencioso-administrativos la acumulación es terrorífica. Uno habla con los sindicatos y dicen que haría falta multiplicarlos por tres, ¿no?, al menos —los dineros, el personal y los propios juzgados, ¿no?—. Ahora mismo, quien se mete en un contencioso-administrativo le tarda años, años y años, ¿no?, desgraciadamente. Y, entonces, pues, claro, no tiene la utilidad... Este tipo de delitos es tan largo en el tiempo que no tiene mucha utilidad que cualquier contencioso..., cualquier Administración o cualquier administrado que presente un contencioso, pues sabe que se le van demasiados años.</parrafo>
        <parrafo>Por último, yo quiero volver un poco al tema de los Juzgados de Paz, porque me parece a mí que son, de alguna manera, la base sobre la que tiene que construirse el nuevo sistema de la Administración de la Justicia. Y yo creo que ahí sí que haría falta el que, primero, se hiciera una radiografía concreta de la situación y se hiciera una especie de plan de choque para sacar a estos juzgados de la situación que tienen. Y de medios, medios técnicos, medios personales y también los propios edificios, ¿no?, que muchas veces no son..., tendrían que construirse nuevos edificios.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, hace falta que caminemos al siglo XXI y caminar al siglo XXI también es prevención. Me refiero a cuando antes ha hablado del tema de los jóvenes. A nosotros nos parece que a la mayoría de los jóvenes que, desgraciadamente, terminan bien recluidos o atendidos en centros de menores o bien yendo a desintoxicaciones por motivos de drogas, etcétera, desgraciadamente, se llega tarde, porque se llega cuando ya el joven ha delinquido y no antes. Entonces, a mí me parece que los barrios de las grandes ciudades necesitan programas de todo tipo y yo creo que su Consejería tendría que invertir también ahí, junto con las consejerías..., otras consejerías que serían más propias. Pero tendría que estar ahí, porque sería una forma de..., como pasa en la Medicina, de evitar que todo el mundo llegue al gran hospital.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, teniendo en cuenta la pequeña interrupción, le quedan a usted tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, muchas gracias. Voy a ser... Voy a cumplir, voy a ser justo con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, me parece que es muy importante que se invierta ahí, porque si nosotros conseguimos que la gente... O sea, evitar el delito, prevenir el delito... Y me parece que todo lo que se intervenga en ese mundo hará que la gente joven no termine en centros de reclusión que, desgraciadamente, aunque han mejorado en cierto modo, es verdad..., pero todavía siguen siendo no propios del siglo. Y, normalmente, el joven que entra en uno de estos centros no viene rehabilitado. Normalmente, desgraciadamente, viene peor de lo que entró. Como la cárcel no rehabilita, estos centros tampoco rehabilitan. Yo creo que hace falta una concepción distinta de la cárcel y de estos centros. Y, sobre todo, de prevención del delito en todos los casos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, señora Consejera, en cualquier medida que signifique acercamiento de la Justicia a la persona antes de delinquir y cuando cometa el delito, nosotros vamos a apoyarla.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, dos temas —para no pasarme los tres minutos— que nos preocupan. El tema del urbanismo, ¿qué va a pasar con esa fiscalía, si se va a dotar de más medios de los que actualmente tiene? Y el tema de la fiscalía antimafia, porque ese es un delito, porque nos están llegando, sobre todo, a la costa..., un delito cada vez más claro en Andalucía y al que habría que poner remedio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Seguidamente, y para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su intervención, por los datos que ha dado. Yo sí le anuncio, de antemano, que no puedo darle la razón a cuanto usted ha expresado en relación con la bondad. Literalmente, los ha definido no como unos presupuestos ideales, sino como unos buenos presupuestos. Y yo creo que hay que partir de los datos reales del presupuesto y el peso específico que tiene su Consejería, que es sumamente importante en el conjunto de los presupuestos de la Junta de Andalucía. Consejería que atiende fundamentalmente dos labores: los medios materiales y humanos y de infraestructuras judiciales por un lado y, por otro lado, sin duda, la gran pata de la Administración y la modernización de la propia Administración pública para hacerla eficiente. Y es evidente que esas dos patas, fundamentalmente la pata de la justicia, con lo que está cayendo en esta materia, desde luego, me parece que no deja en muy buen lugar, sin duda, la apuesta que su Gobierno hace en relación con un tema que, desde luego, es esencial como es el de la justicia. Porque, en definitiva, su Consejería, señora Consejera, con unos presupuestos que usted ha calificado de buenos presupuestos, aunque no ideales, pierde incluso hasta peso específico con respecto al que tenía en el ejercicio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En 2008 su Consejería representaba el 2,53% del conjunto de los Presupuestos de la Junta de Andalucía y, curiosamente, una Consejería que tendría que darle respuesta a muchos temas importantes en 2009 pasa a representar el 1,96% del conjunto y, en definitiva, el incremento numéricamente hablando, cuantitativamente hablando, de 2009 con 2008, prácticamente es el 0, menos el 0,0009%; efectivamente, globalmente hay un incremento —yo diría que ridículo— de 5,67 millones de euros. Por tanto, tengo que empezar por decirle que no son los presupuestos que requería este Gobierno. Yo discrepo del señor Gordillo en el sentido de que su Consejería tiene pocas competencias. Naturalmente yo no voy a reivindicar las competencias en materia de instituciones penitenciarias, que es a lo que ha dedicado gran parte de su intervención el señor Gordillo. Yo diría, por defecto, que su Consejería tiene muchas competencias y muy poco Gobierno; dicho de otra forma, yo creo que ustedes están siendo incapaces de asumir los compromisos y los retos en cuanto al ámbito competencial que, en materia de justicia, tiene su Consejería. Y yo creo que estos presupuestos, señoría, confirman el colapso de la justicia en Andalucía pero, sin duda, yo creo que confirman la falta de respuesta y, le diría más, el gran engaño del propio Presidente de la Junta de Andalucía que en el debate de investidura, en el Parlamento de Andalucía, asumió un claro compromiso de resolver los problemas de la justicia en Andalucía, y estamos hablando de hace muy poco tiempo en sede parlamentaria. Yo, sinceramente, señora Consejera, creo que su visión de la justicia no se corresponde con la concepción o la percepción real que tienen los ciudadanos; que tienen los propios operadores judiciales; que tienen, en definitiva, los profesionales y los funcionarios en el ámbito de la justicia. Hemos oído infinidad de veces —lo describía también el señor Gordillo, de forma muy gráfica— los problemas que se producen, ya no solo de carencia en cuanto a personal, en cuanto a medios materiales y humanos en las sedes judiciales sino, incluso, el señor Gordillo hablaba del lamentable aspecto y cuadro que producía muchas veces la simple visita a una sede judicial, con los papeles tirados por los suelos, o mal archivados; en definitiva, un cuadro que describía una justicia ineficaz, una justicia lenta y, por tanto, al final y como conclusión, una justicia ineficaz. Y le decía que yo tenía dudas con respecto a cuál es su visión de la justicia, pero esta misma mañana —miren ustedes por dónde—, yo ya no tengo ningún problema en reconocer que, sin duda, no es una percepción que yo tenía sino que es una realidad. Y se lo digo porque esta mañana hemos recibido respuesta parlamentaria a una serie de preguntas que le hacía el portavoz en esta Comisión por parte del Grupo Parlamentario Popular y al cual excuso, porque por motivos personales no puede estar en esta comparecencia, una serie de preguntas con las cuales le preguntaba ni más ni menos, en relación con, concretamente, 521 sedes judiciales en Andalucía y se interesaba exactamente por la situación en cuanto a los medios materiales y personales en relación con esas 521 sedes judiciales y, desde luego, la respuesta no puede ser más significativa, señora Consejera. Dice usted en un párrafo de su respuesta, en relación con los medios materiales —le repito—, le hemos preguntado por 521 sedes judiciales en Andalucía. Le voy, también, a decir otra cosa, usted lo sabe y por eso se sonríe, la respuesta es, exactamente, la misma para las 521 sedes judiciales. Quiere decir que la definición que usted da a todas y cada una de las 521 sedes judiciales en relación con las carencias por las cuales le preguntamos en cuanto a los medios materiales y humanos de esas sedes judiciales es exactamente la misma. Se la leo: «En relación con los medios materiales, estos son los adecuados a las plantillas y a las funciones que desarrolla el citado órgano judicial, disponiendo de los equipos, redes y programas informáticos aptos para el desarrollo de las tareas encomendadas, sin perjuicio de la continua evolución de los mismos para adaptarlos a las nuevas necesidades y funcionalidades».</parrafo>
        <parrafo>Es decir que según dice usted en su respuesta —yo tengo que creerla, porque no voy a dudar de lo que usted dice y, además, lo dice por escrito, estaría bueno— no hay ningún problema en las 521 sedes judiciales de Andalucía; no hay problemas de medios materiales; no hay problemas de medios humanos; no hay problemas de informatización; no hay problemas de archivo; no hay problemas de seguridad en las sedes judiciales. Y, por tanto, usted califica estos presupuestos de unos buenos presupuestos. Por eso le decía que yo, en principio, dudaba de si su visión era exactamente la misma que yo tenía y que yo creo que tienen los ciudadanos. Pero es evidente, es evidente, que con su respuesta usted lo ha explicado, y lo ha explicado magníficamente y, por tanto, según usted, no hay nada que arreglar en relación con la justicia en Andalucía porque todo está magníficamente. Como usted dice, todo se adecua a las necesidades y a los medios que tienen que prestarse y, por tanto, esto es un viva la vida, está encantado de la vida, y aquí no hay que solucionar nada. Yo, sinceramente, con todo el respeto, a mí me parece poco serio que se mantenga esa posición porque yo creo que con la que está cayendo, con la justicia hecha unos zorros, con los escándalos que están pasando en cuanto a la falta de personal, de medios, con sus incumplimientos en el Plan de Infraestructuras Judiciales; con sus compromisos reiterados y nunca cumplidos en relación con, por ejemplo, las ciudades de la justicia, es evidente, señora Consejera, que ese discurso no se puede sustentar o no se puede sustentar y usted se lo cree porque usted, realmente, no sabe cómo está la situación de la justicia en Andalucía. Pero, claro, a mí me gustaría decirle algo. Está usted muy ufana porque dice que van a gastar en infraestructuras judiciales 85 millones de euros en el ejercicio del año 2009 —me parece que ha dicho usted 85, o 65—. Mire, lo que usted quiera, si es que nos da igual, si es que los presupuestos de su Consejería son un cliché reiterado y repetitivo año tras año, y todas y cada una de esas inversiones que plantean ustedes, bien en la creación de nuevas sedes judiciales o bien en lo que tenían que ser las ciudades de la justicia, sobre las que más adelante me referiré, no dejan de ser sino la reiteración de incumplimientos de un plan que ya anunció aquí en este Parlamento, que aprobó el Consejo de Gobierno, que anunció en este Parlamento, la que a la sazón era la Consejera de Justicia, si no me equivoco, doña Carmen Hermosín y, exactamente, son las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo más, y le voy a decir algo más, y al final, las consecuencias de esa falta de ejecución, de esa falta de atender los problemas reales de la justicia es que usted misma confiesa que en el año 2008, me parece que va por 18 millones de euros en pagar sedes judiciales en Andalucía de alquiler y, además, no solamente contenta ante no haber hecho esas obras de infraestructuras, con haber gastado en 2008 o, al parecer va a gastar 18 millones de euros, anuncia en los presupuestos de 2009, que van a aumentar esos gastos en alquileres, me parece que hasta del orden de los 21 millones. Si eso es, a su juicio, hacer bien las cosas, atender los problemas de la Justicia, pues, evidentemente, es que no hay forma de entenderse con usted, porque la visión que usted tiene de la Justicia no se corresponde con la visión que tiene el Partido Popular y que yo creo que tiene cualquier ciudadano, en cuanto a cómo se encuentra, objetivamente, la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy hablando de la Justicia en Andalucía desde el ámbito competencial que le corresponde a la Junta de Andalucía, como consecuencia de la asunción de las competencias ya hace más de once años. De igual manera, le podría decir, señora Consejera, que estos presupuestos dejan claro que la Junta renuncia a contemplar el mapa judicial que necesita Andalucía. Y le pondría otro ejemplo, de igual manera que los propios juzgados específicos de violencia de género, donde no se cubre ni el 30% de lo que tenía que haberse establecido para Andalucía. Lo mismo, señora Consejera, cuando hablaba y le decía que me refería a las infraestructuras judiciales. Toda su gestión, en esta materia, ha sido un fracaso, puesto que los objetivos son los mismos que hace exactamente nueve años.</parrafo>
        <parrafo>Pero además hablan, estos presupuestos, de otros objetivos que también tendrían que estar concluidos y que, nuevamente, vuelven a contemplarse en estos presupuestos. Dicen que, en estos presupuestos, se acometerán los proyectos de construcción de las sedes judiciales de Huércal-Overa, Roquetas de Mar, Puerto de Santa María, San Fernando, Algeciras, Jerez de la Frontera, Cabra, Lucena, Almuñécar, Órgiva, Villacarrillo, Torremolinos, Torrox, Lebrija, Coria de Río y Lora del Río. Todas estas sedes judiciales deberían de estar ya en funcionamiento, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted también, en su anexo de inversiones, de las Ciudades de la Justicia. Para la de Málaga, se contemplan, efectivamente, partidas para amueblamiento y equipamiento, pero donde, prácticamente, las inversiones brillan por su ausencia nuevamente, incumpliendo en relación a las de Cádiz, donde, efectivamente, hay una inversión plurianual de 18 millones, pero desde 2009 a 2013. Por tanto, como mucho, cabrá hablar de que la Ciudad de la Justicia de Cádiz podría ser una realidad, en el mejor de los casos, en el año 2014, y para el año 2009 hay una consignación de, simple y llanamente, 500.000 euros para un proyecto de esa envergadura. O de la Ciudad de la Justicia en Sevilla, donde se hace figurar una programación plurianual de 23 millones de euros para el ejercicio 2009-2013, pero donde, realmente, en 2009 solamente se hace consignar una cantidad de un millón y medio de euros. Pero, incluso en relación a la Ciudad de la Justicia de Sevilla, el propio Consejero de Economía y Hacienda, en su comparecencia para presentar y defender el conjunto de los presupuestos de la Junta de Andalucía, admite —y eso fue el lunes de esta misma semana, en esta misma sede parlamentaria— que sería muy complicado que, en el año 2009, se pudiera licitar la Ciudad de la Justicia en Sevilla. Por tanto, una consignación que está ahí, pero que, sin duda, no tiene ni garantías de que pueda iniciarse en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo decirle en relación a la Ciudad de la Justicia de Jaén, donde también son 2.879.700 euros en el periodo 2009-2013, pero un millón de euros para el ejercicio de 2009. Y, sin duda, algo que llama la atención es que, por ejemplo, desaparecen —si no me equivoco— de la planificación plurianual otras dos Ciudades de la Justicia: Huelva sería una, y creo que Córdoba sería otra. Me gustaría, por cierto, que en su intervención se plantease usted, o explicase, por qué desparecen de esa programación plurianual.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato alarmante, señora Consejera, es que, después del demoledor informe del Defensor del Pueblo de Andalucía en relación con los juzgados de paz, con las carencias y obsolescencia de sus instalaciones, con la falta de medios materiales y humanos, lo que hace usted, exactamente, es dotar, donde debería haberse hecho un esfuerzo importante, en virtud de lo que se deduce y que expresó aquí, personalmente, el propio Defensor del Pueblo... Lo que hace es consignar, exactamente, la misma cantidad que consignó en el año 2008; exactamente, 906.531 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, otra cuestión que preocupa y que, desde luego, me parece que evidencia la disparidad en cuanto a la visión y a la situación de la Justicia en Andalucía... Sin duda, uno de los problemas importantes que, además, denuncian los operadores judiciales, que denuncian los propios funcionarios en las sedes judiciales, es la grave situación en cuanto a los procedimientos judiciales, por las carencias en cuanto a la informatización. Desde luego, poco parece que aporta el famoso Plan Adriano, también en los presupuestos del 2009.</parrafo>
        <parrafo>Me he ido al programa, a la memoria del 2008, y, concretamente, se hacía figurar, señora Consejera, una cantidad de 3.198.000 euros, y en los indicadores que van en los programas de la Consejería, en ese programa en concreto, se planteaban 3.198.000 euros para 400.000 resoluciones... Así lo dice, literalmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar, le quedan tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto y medio, señor Presidente, y acabo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, curiosamente, señora Consejera, en el 2009, para 417.000 resoluciones, la dotación prevista no es ya, ni siquiera, de 3.198.000, sino que se reduce a 1.366.312 euros.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hablarle de la Administración pública? Bueno, no ha convocado usted la Oferta Pública de 2008, acaba de anunciar que no va a convocar la del 2009... Si convocase en 2009, al no convocar en 2008, sería el 50%, al estar planteando una acción conjunta de dos años. Está usted abusando de los interinos en el tema de la Administración pública, está incumpliendo los compromisos que había en relación a las bolsas de empleo que se pactaron por acuerdo con los sindicatos en 2007, y cuando se están haciendo contrataciones... No se están haciendo contrataciones con cargo a esas bolsas, sino que se están haciendo contrataciones con cargo al SAE. Y, por supuesto, cuando habla usted de una Administración eficaz y eficiente, desde luego, me parece que eso no se corresponde con la realidad, porque es evidente que ustedes no han sabido profundizar en lo que son los procesos telemáticos que, sin duda, hagan posible una Administración cercana, eficiente y en la que cualquier paso, cualquier gestión, no implique diez, doce o quince trámites, como en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, concluyo, señora Consejera. Yo no puedo, sin duda, compartir el criterio que usted ha expresado en relación a lo que usted considera unos buenos presupuestos. Yo creo que las competencias no están ustedes sabiendo asumirlas. Yo creo que ustedes se emborracharon, en su momento, de competencias... Muchas competencias y poco Gobierno. La Justicia está como está, la Administración está como está, y, desde luego, estos presupuestos —se lo decía al principio— creo que van a confirmar el colapso de algo que no está funcionando. Y sin duda eso es muy grave, porque, en un Estado de derecho, la quiebra o el colapso del sistema judicial es un tema sumamente grave. Yo creo que hay, en estos presupuestos, la constatación de la falta de respuesta en cuanto a medios materiales y humanos en materia judicial, en cuanto a infraestructuras y construcción de infraestructuras judiciales, así como en cuanto a lo que sin duda constituye un problema, que es la dispersión de las sedes, que las hace inoperativas en muchos casos... Sin duda, también, en cuanto a los procedimientos que se siguen en relación a los sumarios y a los expedientes que se tramitan en los juzgados, que más que del siglo XXI parece que estamos hablando, no ya del siglo XX, sino del siglo XIX.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, yo creo que estos presupuestos suponen el incumplimiento del propio Presidente de la Junta de Andalucía en su debate de investidura; suponen y confirman nuevamente, un año más, el incumplimiento del Plan de Infraestructuras Judiciales, y, sin duda, también constituyen un claro incumplimiento en cuanto a muchas demandas, en cuanto a lo que tendría que ser la corrección de los déficits existentes en materia de personal y en materia de medios humanos por parte de la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Seguidamente, y para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en esta Comisión para fijar el posicionamiento de mi grupo, del Grupo Socialista, en relación con las políticas, programas y acciones que se recogen en el Proyecto de Presupuesto de la Junta de Andalucía para el ejercicio 2009, en relación, en este caso, con las competencias de la Consejería de Justicia y Administración Pública. Y quiero, además de agradecer a la señora Consejera el detalle de sus explicaciones, quiero anunciarles a sus señorías que, en esta intervención, que espero que se ajuste a los tiempos marcados por la Presidencia, voy a dedicar el tiempo a estructurar y a intentar analizar el presupuesto desde cuatro perspectivas, o desde cuatro aspectos, que son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como no podía ser de otra forma, a contextualizar estos presupuestos de Justicia y Administración Pública en el marco en el que se tienen que incardinar, que es, como no podía ser de otra forma, en el marco de los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía para el año 2009; en segundo lugar, me voy a centrar en las características específicas del presupuesto de la Junta de Andalucía en materia de Justicia y Administración pública; en tercer lugar, señalaré cuáles son para mi grupo los objetivos generales más importantes de este presupuesto de Justicia y Administración Pública, para concretar, por último, cuál es el presupuesto en compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, siguiendo ya con el esquema que les acabo de anunciar, empiezo contextualizando la políticas previstas por la Junta de Andalucía para el próximo ejercicio presupuestario, y, como muy bien ha señalado la propia Consejera de Justicia y Administración Pública, creo, señorías, que a nadie se le escapa, y que a nadie se le debe escapar, porque es la condición sine qua non para poder comprenderlo, cuál es el significado de que el presupuesto en Justicia se haya aumentado a pesar de las circunstancias en las que estamos, señorías. Como digo, a nadie se le tiene que escapar el escenario macroeconómico en el que nos encontramos en la actualidad; un escenario caracterizado por una fuerte crisis económica y financiera internacional, más intensa, incluso, de lo esperado, y una situación que, como avanzan los analistas, los expertos, se va a prolongar durante el año 2009, año en el cual se tiene que poner en práctica este presupuesto, este proyecto de presupuesto que tenemos que aprobar en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En este escenario, señorías, la Comunidad Autónoma andaluza, como no podía ser de otra forma, se ha visto afectada por esta situación externa, y eso ha supuesto dos circunstancias muy importantes que deben ser tenidas en cuenta para poder comprender el sentido y el significado de estos presupuestos, y es el hecho de que se ha producido una notable caída tanto de los ingresos tributarios como de los ingresos no financieros en nuestra Comunidad Autónoma. Esa circunstancia es muy importante tenerla en cuenta, porque es uno de los motivos por los cuales el Gobierno de la Junta de Andalucía, a la hora de confeccionar estos presupuestos, ha adoptado tres decisiones políticas de enorme calado, de enorme trascendencia, y que desde el Grupo Socialista queremos subrayar.</parrafo>
        <parrafo>La primera decisión política que se ha adoptado, de gran trascendencia, ha sido la de adoptar una política anticíclica muy importante, como es la de mantener el nivel de gastos o, como se puede explicar también, la inversión en sentido amplio. Y, para mantener el nivel de gastos, señorías, lo cual es una decisión política importante, pues hemos apelado —se ha decidido apelar— al endeudamiento, hasta el margen máximo que preveía la Ley de Estabilidad Presupuestaria, hasta el 1%. Y esto solo se ha podido hacer, señorías, porque la política económica y presupuestaria de la Junta de Andalucía en los últimos años ha sido la correcta.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en este caso tenemos que decir que se puede aplicar claramente aquel dicho popular que dice que el que calla otorga. Cuando la oposición no ha dicho nada en este sentido es porque están reconociendo tácitamente esta verdad, que es como un templo, y es el hecho de que, aunque año tras año, ejercicio tras ejercicio, la oposición ha criticado la política presupuestaria de la Junta, resulta que, llegados a este punto, llegados a un punto en el que estamos en una situación de crisis, que necesitamos recurrir al endeudamiento, podemos hacerlo porque antes hicimos bien los deberes, señorías, y eso está muy bien que se subraye y que se recuerde en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como política y como decisión política trascendente de carácter anticíclico, se ha adoptado una decisión que nos parece también muy interesante, que es el hecho de que se ha mantenido, se ha decidido mantener la estrategia de competitividad, y no solo mantenerla, sino incluso acelerarla.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es muy significativo que, en un momento como este, en un momento de crisis económica, el Gobierno de la Junta de Andalucía haya decidido no solo mantener el nivel de inversiones, sino aumentarlas. Aumentarlas con valentía, con un aumento de un 12% de esta inversión, que supone un 4,8% del PIB. Con esto lo que se pretende, señorías, es intentar hacer frente a la crisis mediante un claro impulso a la actividad económica, lo cual va a suponer —esa es, por lo menos, la intención— una generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y la última medida anticíclica que se ha adoptado es una medida, también, que nos parece digna de subrayar, y de la cual tampoco hemos escuchado decir nada a la oposición —por lo tanto, creemos que eso significará que está bien adoptada, porque si no le hubiese faltado tiempo para criticarla—. Y me estoy refiriendo a la estrategia de austeridad que se ha adoptado por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía; una estrategia que ha consistido básicamente, en primer lugar, en que los programas presupuestarios hayan sido todos revisados, uno por uno, desde una perspectiva y con un ángulo máximo de austeridad; en segundo lugar, que el Capítulo II, destinado, como saben sus señorías, a la cuestión de personal, haya tenido un incremento, con carácter general, del 0%, y, en tercer lugar, a que se haya desarrollado una estrategia de reducción del gasto operativo no vinculado a la prestación directa de servicios, o lo que podemos denominar un ahorro de prácticamente ciento setenta millones de euros, de 169,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, podemos afirmar claramente que los Presupuestos de la Junta de Andalucía, con carácter general, para el año 2009 son unos presupuestos, en primer lugar, para salir de la crisis económica en la que nos encontramos, y ello mediante unas cuentas rigurosas, serias, coherentes con la situación y, sobre todo, responsables. Y además, también nos interesa subrayar desde el Grupo Socialista que son unos presupuestos que ponen el acento en la financiación local —lo cual nos parece muy importante— y en la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, como no podía ser de otra forma, señorías, en unos presupuestos que propone un Grupo Socialista, un Gobierno socialista, en época de crisis, como no podía ser de otra forma, el acento se pone donde se tiene que poner, que es en las políticas sociales. Y esto, que podía ser simplemente una frase o una retórica, se demuestra con hechos, se demuestra con cifras, con números, y ese es el caso que nos ocupa, porque el gasto no financiero se aumenta en las cuestiones de política de educación, sanidad y servicios sociales en un 80% del total del presupuesto. Es decir, que cuatro de cada cinco euros de este presupuesto, de este aumento de presupuesto, se destinan a políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, por terminar con este breve análisis de contextualización del Presupuesto con carácter general, nosotros queremos señalar, desde el Grupo Socialista —tampoco hemos escuchado a la oposición que dijera nada en este sentido—, que se trata de unos presupuestos vanguardistas, pioneros y valientes, en el sentido de que se ocupan de la materia de género, y que incorporan un informe específico, un informe detallado de impacto de género.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esa también es una política anticíclica muy importante, puesto que, en el escenario económico en el que estamos, en un escenario de crisis y en el que, sobre todo, la competitividad de los países y de las regiones se mide en función de la posesión de la capacidad y del conocimiento, una región como Andalucía, que pretenda competir con todas las regiones más avanzadas de Europa, no podría hacerlo prescindiendo de la mitad de sus recursos humanos, prescindiendo del capital humano que corresponde a las mujeres. Y es muy importante señalar que la Comunidad Autónoma andaluza es la única que incluye este impacto de género en sus Presupuestos, y que, además, lo hace de forma obligatoria, cumpliendo con el mandato de la ley andaluza de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esos son los rasgos básicos del presupuesto en materia general, con carácter general de la Junta de Andalucía. Y, en ese contexto, señorías, les queremos decir desde el Grupo Socialista que el Proyecto de Presupuestos de la Consejería de Justicia y Administración Pública para el ejercicio 2008 renueva el compromiso para continuar con el proceso de mejora y modernización de la Administración de Justicia en Andalucía. Y lo hace, señorías, con la máxima decisión política, con la disposición de los recursos económicos necesarios para ello, y dando respuesta a los compromisos y a las estrategias que son compartidos con todos los operadores jurídicos, señorías, tal como ha señalado la propia Consejera, y con los agentes económicos y sociales que han participado y que son partícipes del proyecto de la Consejería de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, tal y como ha señalado también la señora Consejera, la dotación presupuestaria para el ejercicio 2009 de las actuaciones que integran la política de justicia asciende a un total de 412.500.000 euros, lo que supone un incremento de un 4,2% respecto al presupuesto del año anterior. Un crecimiento, señorías, vuelvo a insistir, de un 4,2%, casi un punto superior a la media del incremento de las operaciones no financieras del conjunto del presupuesto, lo que permite a la Consejería de Justicia y Administración Pública continuar realizando una importante mejora de la Administración de Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir sus señorías que me detenga en este aspecto, porque creemos desde el Grupo Socialista que no es serio, no es coherente, no es riguroso que el portavoz del Partido Popular haya calificado el aumento del presupuesto en justicia como «ridículo» —creo que ha sido la palabra, creo que he tomado nota—.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros creemos que en el contexto que acabo de señalarles, en un contexto de un presupuesto en época de crisis, un presupuesto riguroso, estricto y austero, como es el presupuesto con carácter general, que, además, ha apostado por la solidaridad, es decir, que cuatro de cada cinco euros que se aumentan se dedican a las políticas sociales... Nos gustaría saber si es que eso al Partido Popular le parece mal. Teniendo en cuenta ese presupuesto con carácter general, el que en materia de Justicia y Administración pública se aumente casi un punto por encima del resto de materias el presupuesto, nos parece que refleja claramente el compromiso de este Gobierno, y especialmente del Presidente Chaves, que ya lo dijo en su discurso de investidura y que lo demuestra con este presupuesto, con este proyecto de presupuesto que se propone.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos parece digno de mención, y por eso queremos insistir, el que, en el marco de unos presupuestos austeros —vuelvo a repetir—, pues, es especialmente significativo el que se incremente el Capítulo II en materia de Justicia y Administración pública, señorías; se aumenta un 5,6% más en relación a la media del total de presupuesto de lo que se aumenta..., destinándose 12.800.000 euros más a reforzar la plantilla de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También nos gustaría saber si al Partido Popular le parece poco o si es que directamente no están de acuerdo con que se destine esta cantidad a la Administración pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estas cifras, señorías, que ya han sido señaladas por la señora Consejera, y en las que yo me he querido detener y he querido incidir, porque nos parecen muy relevantes, pues, hablan por sí solas. No hace falta que nosotros las califiquemos porque hablan por sí solas. Y solo quien no quiera ver la realidad, señorías, solo quien quiera mirar estos presupuestos desde el prisma sesgado o desde la miopía, pues, puede negar esta evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vuelvo a insistir en que estos presupuestos como característica general se pueden resumir con que se apuesta nuevamente, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, por seguir mejorando la Administración de Justicia y la Administración pública en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar —como les anunciaba— quiero señalar —porque nos parecen también muy interesantes— los objetivos generales que se establecen en este presupuesto en materia de Justicia. Este presupuesto señala, y especialmente pone énfasis, en nueve objetivos generales que son: la mejora de las infraestructuras judiciales, la ampliación y mejora de los sistemas informáticos, la nueva conceptualización y desarrollo de los institutos de medicina legal, la asistencia jurídica gratuita, la mejora y la firma de convenios concretos con los ayuntamientos para la mejora de los servicios en los juzgados de paz, la recuperación de la Memoria Histórica, la creación y mejora de los archivos judiciales, la asistencia a víctimas de delitos o faltas y el impulso a la formación judicial.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar cumplimiento a esos nueve objetivos de carácter general, antes señalados, el presupuesto en materia de Justicia va detallando las inversiones concretas en una serie de aspectos que ya ha señalado la señora Consejera, y en los cuales yo, en algunos, voy a detenerme en los próximos minutos. Y, ante todo, eso refleja, señorías, principalmente, el cumplimiento de los compromisos electorales con los cuales el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía se presentó a las recientemente celebradas elecciones autonómicas, y en las cuales recibió el respaldo de la mayoría de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cumplimiento de los compromisos electorales; cumplimiento donde se tiene que hacer, en el presupuesto, en el primer presupuesto que se va a aprobar después de las elecciones autonómicas. Y, además, se hace detallando específicamente cuantías, que a la oposición les pueden parecer bien o les pueden parecer mal, pero que son cuantías que van a permitir cumplir con los compromisos con los ciudadanos, que es a lo que nosotros nos importa.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros también nos preguntamos, porque aquí se ha dicho, también por parte de la oposición, que es muy repetitivo, que son repetitivos los proyectos que se plantean, las inversiones que se plantean. Bueno, si no se establecieran esas inversiones que el portavoz del Partido Popular acaba de detallar, estaría criticando porque no había inversiones para tal juzgado, para tal infraestructura... Entonces, yo me pregunto: ¿qué habría que hacer? Si se recogen está mal, si no se recogen es que no se han tenido en cuenta. Señorías, yo creo que hay que ser un poco más serios y un poco más rigurosos.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría centrarme brevemente, también, en la apuesta importante que se ha hecho en este presupuesto por la Administración pública en Andalucía. Y, como ha señalado la propia señora Consejera, en el área de Administración general se aumentan los programas 1.2.A y 1.2.C, alcanzando un montante conjuntamente de 107.500.000 euros, que puede parecer poco a sus señorías, nosotros creemos que no está nada mal.</parrafo>
        <parrafo>También se aumenta el programa 1.2.C, relativo a políticas de acción social del personal; un aumento muy significativo, y además un aumento, ya no solo por lo cuantitativo, que de por sí es importante —un 2,95%, es decir, 1.500.000 euros—, sino, sobre todo, en el aspecto cualitativo, teniendo en cuenta a quiénes van destinados esos aumentos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría, también, que el Partido Popular dijera si es que le parece mal que se produzca este aumento o si es que le parece mal que se dirija a los funcionarios y a las personas que prestan sus servicios muy dignamente y muy honradamente en nuestra Administración. Y, por tanto, nos parece que es digno de señalar y de resaltar.</parrafo>
        <parrafo>Y también, por ser breve, nos gustaría incidir en la Estrategia de Modernización, que vuelve a tener un impulso económico con más de 9.000.000 de euros para los sistemas de información e investigación y aplicaciones informáticas.</parrafo>
        <parrafo>En concreto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro, le quedan tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy terminando, ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero decir que, ante todo, un presupuesto refleja, además de muchas cifras, señorías, refleja la política, el modelo político de un Gobierno que está sustentado por un partido político, como es el Partido Socialista. Evidentemente, nosotros comprendemos y respetamos que a la oposición no les parezca bien. No esperábamos otra cosa, sinceramente. Pero, sí que les quiero decir que estos presupuestos reflejan nuestro modelo, el modelo del Partido Socialista, el modelo de afrontar una crisis económica internacional, y de hacerlo con un presupuesto riguroso, coherente, serio y austero; pero que, a pesar de ello, mantiene el nivel de gastos, y, sobre todo, mantiene y aumenta la inversión directa, que pone el acento en la solidaridad, y que, además, apuesta por la mejora y la continuidad de la mejora de la Justicia y de la Administración pública en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro modelo, señorías. Lo hemos expuesto, y, además, hemos explicado cómo lo vamos a hacer, apelando al endeudamiento y, además, apelando a la austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no nos ha quedado claro —quizás nosotros no lo hemos entendido— es cuál es el modelo que aportaría la oposición, y muy especialmente el Partido Popular. ¿Cuál es su modelo de presupuesto? ¿Cuál es el modelo de presupuesto en materia de Justicia, por centrarnos en el ámbito que nos toca en esta Comisión? ¿Cuál es el modelo que ustedes plantean? Yo no lo he escuchado en su intervención. Sí que es verdad que podemos adivinar algunas cuestiones, por lo que dicen sus líderes, por lo que han dicho ustedes mismos en otras intervenciones en este Parlamento. Parece ser que ustedes lo que pretenden es bajar los impuestos. Si estuvieran gobernando, bajarían los impuestos. Bien. Es una opción política. Bajarían, más aún, la recaudación; habría menos ingresos. También dicen que este presupuesto es ridículo. Por tanto, lo que proponen, también, es aumentar el gasto en justicia. Bien. Con menos dinero pretenden aumentar el gasto, bien. Pero es que no solo pretenden hacerlo en justicia, porque yo vengo de la Comisión de Empleo, esta mañana, y ustedes decían lo mismo; también querían aumentar los gastos. En Innovación, también quieren aumentar los gastos. En todas, en Medio Ambiente… En todas las áreas les parece poco y quieren aumentar los gastos, señorías. Yo, parafraseando a su líder andaluz y recordando que incluso puede ser un líder internacional, según las propias comparaciones que él mismo hace con otras figuras políticas; parafraseando a su líder, el señor Arenas, señorías, no se puede beber y sorber al mismo tiempo, perdón sorber y soplar al mismo tiempo. Creo que es imposible que ustedes pretendan que se bajen los impuestos y que además se aumente el presupuesto en todas las áreas de la Junta de Andalucía, señorías. Nosotros, por lo menos, no hemos alcanzado a comprender cómo se hace eso. Quizás algún día nos lo expliquen y lo entendamos.</parrafo>
        <parrafo>Cierro ya mi intervención, señor Presidente, agradeciéndole su benevolencia y diciéndoles que sí que es verdad que además podemos adivinar cuál es su modelo, no porque en Andalucía lo hayan puesto en práctica, nunca han tenido esa oportunidad. Si siguen por esta línea, yo creo que todavía les queda unos cuantos años; pero sí que les voy a decir que su modelo, donde ustedes gobiernan, está bastante claro. Yo me he ido, esta mañana, a la página web de la Comunidad de Madrid y a la de Valencia —no es que tengamos obsesión, es que ustedes gobiernan allí y sacan pecho continuamente de que gobiernan allí—. Pues bien, ustedes aumentan, y es la página web oficial de la Comunidad de Madrid, aumentan en Justicia e Interior… Ah no, perdón, decrece el presupuesto en Justicia en un 2,58%, señorías; 2,58% de decrecimiento de la Justicia de Madrid, allí, donde además los funcionarios se hacen mesas con cartones, donde se hacen las mesas con cartones los funcionarios, tienen que buscar sus propios medios. En Valencia decrece un poquito menos, decrece un 0,3%, están un poquito mejor en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo creo que hay que ser un poco más rigurosos, un poco más coherentes, apelar un poco al rigor y ser un poco, también, consecuentes. Yo creo que si ustedes lo piensan detenidamente, si son objetivos, incluso puede que estén de acuerdo y les guste este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a las intervenciones de los grupos parlamentarios tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero, en primer lugar, agradecerles el tono que los portavoces de los grupos parlamentarios, en esta Comisión, han mantenido con esta Consejera, aunque, evidentemente, no compartamos el fondo en relación con las cuestiones presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, no sé si estarán de acuerdo conmigo. Y si no lo están, esa es la gran grandeza de una Cámara parlamentaria como esta. Tal vez de todas las comparecencias y de todas las comisiones y del desarrollo parlamentario, a lo largo de un año de esta Cámara, tal vez la más importante sea, precisamente, esta en la que el Gobierno comparece para explicar lo que va a hacer con los fondos públicos, dinero que es de todos pero que al mismo tiempo no es de nadie, ni de ninguno de nosotros ni de ninguno de los ciudadanos; porque así entiendo que un presupuesto de un Gobierno es la expresión máxima de la acción política. De ahí la nobleza pero, sobre todo, la responsabilidad que tiene la oposición en ejercer, sobre todo, en esta comparecencia, la acción de control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto, señorías, porque lamento, como Consejera, como diputada de esta Cámara y también como ciudadana andaluza, que, en ese ejercicio de control presupuestario al Gobierno por parte de los grupos de la oposición, no se hayan merecido los más de 53.000 funcionarios que tiene la Junta de Andalucía, ni una sola digna mención a su ejercicio presupuestario; que los 53.000 funcionarios de la Administración General de Justicia no hayan visto la preocupación de las dos fuerzas de la oposición de esta Cámara, en esta Comisión. En las que no se haya dicho ni una sola palabra a favor o en contra de las mejoras en las políticas y en el presupuesto de la formación continua para mejorar la profesionalización de quien atiende a los ciudadanos andaluces de la Administración pública. Que en tiempos de crisis no se haya puesto la llaga, para bien o para mal, del esfuerzo presupuestario que ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía en relación con las políticas de acción social, que es la mejora social de los funcionarios y funcionarias de la Junta de Andalucía y que este año esas partidas presupuestarias se han visto incrementadas en 1,5 millones de euros más. O qué decir de la modernización de la administración electrónica. Tal vez sea porque para el señor Gordillo no sean trabajadores o trabajadoras, o tal vez sea porque para el Partido Popular no sean su público. Menos mal y, en este caso, quiero agradecerle a la señora Navarro que, al menos, haya hecho mención a ese esfuerzo y a esas políticas que son sociales, que son progresistas, que son presupuestarias y que es una labor, también, del Gobierno, atender la mejora retributiva, salarial, formativa y de acción social de los 53.000 hombres y mujeres de la Administración General de la Junta de Andalucía. Porque esta Consejería no es solamente la Consejería de Justicia, es más de Administración pública puesto que detenta al ciento por ciento las competencias en esta materia y no las de justicia que tiene unas competencias muy limitadas en lo que a la administración de justicia se refieren.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señoría, señor Ramos Aznar, realmente el Diario de Sesiones sea tal vez uno de los mejores avances que tiene esta Cámara, o cualquier Cámara parlamentaria, porque es cierto que muchos ciudadanos piensan que las palabras de los políticos se las lleva el viento, no así aquellas cuestiones que dejamos para la posteridad, reflejadas en el Diario de Sesiones, los unos y los otros. Efectivamente, este año, como usted ha mencionado, tiene razón, baja el montante global de la Consejería de Justicia y Administración Pública en el resto o en el conjunto de los Presupuestos del Gobierno de la Junta de Andalucía. Afortunadamente, para los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, que en estos momentos y en esta coyuntura, este Gobierno pone la prioridad en otras cuestiones y en otros servicios más básicos y más esenciales. Y una vez más, el Gobierno de la Junta de Andalucía, presidido por el señor Manuel Chaves, está en consonancia con lo que opina la mayoría, insisto, la mayoría que es quien manda en democracia, de los ciudadanos y ciudadanas. Porque, seguramente, señor Ramos Aznar, si usted se va a la calle y pregunta a los ciudadanos andaluces, su mayor preocupación no sea la justicia. Y la administración de justicia está en los presupuestos, exactamente, en el mismo lugar de importancia donde lo ponen los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuál es la Consejería que está por encima que ha estado en otros años? La de Empleo, señor Ramos Aznar, porque es lo que más le preocupa, en estos momentos, a los ciudadanos de Andalucía; y después, la educación; y después, la salud; y después, la dependencia; y después, los servicios sociales, señor Ramos Aznar. Es decir, unos presupuestos en consonancia con la mayoría, con las demandas y las necesidades de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ha dicho usted: «La justicia no funciona». Sí funciona. Año 2007, 1.760.000 asuntos por entrada en los órganos judiciales de Andalucía. Resueltos: 1.700.500 asuntos. Una tasa de resolución de uno, señor Aznar, lo que no tiene ninguna otra comunidad autónoma en España. Tasa resolución de uno. ¿Hay asuntos pendientes en los órganos judiciales de Andalucía? Sí, 411.000 casos, de 300 años atrás, señor Aznar; muchos de ellos sin resolver. Por lo tanto, siga usted con esa percepción de que estos presupuestos no van en consonancia con la percepción de la mayoría de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Ramos Aznar, lo más importante de un fraile es que haya sido antes monaguillo. Son los mejores frailes. Y mire usted, en relación con las 521 preguntas, por lo del monaguillo, se lo digo, señor Ramos Aznar. Mire usted. Ustedes han realizado una batería de 521 preguntas; hicieron más, hicieron casi setecientas. Lo que pasa es que en ese batiburrillo, corre que no llego, la Mesa le ha dejado de calificar bastantes de ellas, porque preguntaban por órganos, señor Ramos Aznar, preguntaban ustedes y su grupo parlamentario por órganos judiciales, en Andalucía, inexistentes.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que hablarlo todo en su conjunto, señor Ramos Aznar, sobre todo en esta sede y en esta Cámara. Lo digo por la seriedad y rigor que tiene que ejercer la oposición. Fueron todas registradas, casualmente, una mañana de un jueves y en la sesión de control plenaria al Gobierno, en la misma mañana. Yo entiendo que sus señorías tienen que hacer méritos y tienen que subir las estadísticas de productividad, pero tanto es así, señor Ramos Aznar, que mi respuesta es la misma para las 521, porque su pregunta es exactamente la misma. Y aquella mañana presentaron 700 preguntas desde el Grupo Popular, creyendo ustedes que iban a colapsar los servicios administrativos de la Consejería de Justicia y Administración Pública. Yo creo que todos, Gobierno y, sobre todo, oposición, tenemos que tener más rigor a la hora de hacer nuestro propio trabajo.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, hicieron un buen trabajo aquella mañana de Pleno sus señorías. También pensaron ustedes que la Consejería de Justicia no solamente no iba a dar respuesta en el tiempo y en la forma, sino en un tiempo y en una forma récord; es decir, dos días después de que se abriese el plazo, estaban contestadas las 521 preguntas. Qué le vamos a hacer; son cuestiones de los monaguillos, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Y lo ha dicho usted: la Justicia hecha unos zorros. No es una palabra seria de un diputado de su categoría, y, sobre todo, después del tiempo que lleva usted en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las infraestructuras, ha comentado usted que, realmente, al Grupo Popular le da igual el presupuesto que el Gobierno presente en materia de infraestructuras judiciales; las que nosotros queramos. A ustedes les da igual el presupuesto que nosotros hagamos. Y no lo he dicho yo, sino que lo ha dicho usted. Pero, bueno, no eran ochenta y cinco, ni eran sesenta y cinco, sino, exactamente, 56 millones de euros los que este Gobierno va a dedicar a infraestructuras; en tiempos de crisis, algo más que en el ejercicio presupuestario 2008.</parrafo>
        <parrafo>El mapa judicial para Andalucía, ¿qué cuál es nuestro modelo? El que defina la Ley Orgánica. Usted sabe que nosotros no podemos cambiar el mapa judicial. Tal vez esperemos que, en esa línea de consenso del nuevo Consejo General, podamos abrir, precisamente, ese consenso y podamos ser oídas las comunidades autónomas con competencias, para poder ajustar un mapa judicial lo más certero posible a nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>¿Juzgados de Violencia de Género? Todos, señor Ramos Aznar. Están creados todos en Andalucía, en función de lo que dictaminó el Consejo General del Poder Judicial. Tal vez es que... Y aquí lamento profundamente, desde la seriedad, que no pueda estar el portavoz de Justicia... Espero que no sea por ninguna cuestión grave, ni el Presidente de esta Comisión... Puedo entender que, en relación a los Juzgados de Violencia de Género, no tenga usted conocimiento de cuáles son aquellos de los que se tienen que hacer cargo los Juzgados de Instrucción, en función del lugar, del número de atenciones y de aquellas otras cuestiones que se marcan en relación al Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en relación a aquellas cuestiones presupuestarias a las que ha hecho usted referencia... En relación, perdón, a las Ciudades de la Justicia, yo he entendido que usted jamás haya realizado, ni siquiera ejecutado, un presupuesto público, pues solamente ha tenido oportunidad, durante su vida pública, de criticarlos. Pero, mire usted, licitar es adjudicar una obra para poner ladrillos. Y en eso tenía toda la razón y toda la verdad. Y yo no solamente lo mantengo, sino que lo ratifico, porque lo hemos dicho así desde primera hora de esta legislatura: no se van a poner ladrillos en el 2009, en la Ciudad de la Justicia de Sevilla; lo que se va es a adjudicar, en el mes de enero, el pliego de condiciones básicas para redactar el proyecto. Por lo tanto, tenía toda la razón el Vicepresidente Económico cuando hablaba de licitación de obras.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de nuestra falta de presupuesto en relación a nuestro portal judicial en nuestro sistema informático Adriano. No tiene usted razón, señor Ramos Aznar, porque usted se ha ido al presupuesto, ha cogido el programa 1.4.B, se ha ido al Capítulo VI, al artículo 04, Administración de justicia, y ha cogido la aplicación presupuestaria 6.06, 1.300.033 euros. Eso no es solamente Adriano, ni solamente los sistemas informáticos que vamos a dedicar con los 9,8 millones de euros en inversiones durante el año 2009. Usted también tendría que sumarle a eso la partida 609.02 del mismo programa, la 66 del artículo 18, la 606... Entonces, le saldría a usted lo que yo he anunciado en mi primera intervención: una inversión de 8,8 millones de euros, para sistemas y aplicaciones informáticas en materia de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y no se pueden realizar seis ni ocho trámites telemáticos, en Administración electrónica, en Andalucía, en esta Administración autonómica. Dos ceros más: 600 trámites, señor Ramos Aznar. Estamos trabajando para que, al final de esta legislatura, pueda ser el doble, los 1.200 que se realizan en la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>No sé si ha sido por tiempo o por que tal vez no se merezca ninguna cuestión acerca del primer partido de la oposición, o del partido que, en Andalucía, aspira alguna vez a gobernar, pero, señor Ramos Aznar, no ha salido ni una palabra suya, en esta intervención, en una Comisión tan importante y tan fundamental como esta, en materia de Justicia gratuita; ni una sola. Si al menos no lo hace usted por los miles de ciudadanos que utilizan ese servicio, que, por cierto, es un servicio de magnífica calidad, señor Gordillo... Porque, entre otras cuestiones, los profesionales de la judicatura... Los profesionales, perdón, de la abogacía que lo desarrollan, uno de los requisitos que tienen que cumplir es que tienen que tener, como mínimo, tres años de experiencia, de aptitudes y de experiencia acreditadas. Pues, insisto: si al menos esos ciudadanos la utilizan, que son miles de ciudadanos y ciudadanas andaluzas, qué menos que sí los profesionales de la Justicia, como son abogados y procuradores, en los que también hemos aumentado de manera considerable este año el presupuesto con un 3,5%, sin hablar de la parte más sensible, la parte que tal vez hayamos subido más el presupuesto desde que adquirimos las competencias en materia de Justicia juvenil: de los menores infractores, con 25 millones más en cuatro años. Y tampoco he oído ninguna palabra, por parte del partido principal de la oposición, sobre nuestros menores infractores. En la mejora presupuestaria que también hemos realizado este año, en lo que es... Aumentamos en 160.000 euros el presupuesto para mejorar los servicios de calidad, de atención... Y, sobre todo, que cuando estos chicos y chicas de Andalucía, que también se merecen una oportunidad, o dos, o tres, o cuatro, como nos merecemos los políticos cada vez que nos presentamos a unas elecciones, puedan tener un grado de reinserción, de formación, de capacitación y, sobre todo, de cualificación, para que puedan tener otra oportunidad en la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>O qué hablar, por ejemplo... Tampoco he oído nada, ni se ha mencionado en esta Cámara por parte de los grupos de la oposición —tal vez sea porque haya faltado tiempo para un estudio serio y riguroso del presupuesto de Justicia y Administración, tan en boga, como dicen algunos, y tan fundamental como es la Administración de justicia—, de que hagamos un esfuerzo... Un esfuerzo no: que aumentemos en un 80%... Voy a ser rigurosa, señorías: en un 79,9%, el esfuerzo presupuestario para la mejora de sustituciones y refuerzos del personal de la Administración de Justicia. No obstante, yo creo —y como he dicho al principio— que estos no son los mejores presupuestos, ni son los ideales, pero son unos presupuestos de la Consejería de Justicia y Administración Pública que ahorran; unos presupuestos que invierten el 75% de la Consejería en lo que es la Administración de Justicia; que aumentan, como he dicho, un 80% las ayudas destinadas a la sustitución y refuerzo del personal funcionario de la Administración de justicia; que va a invertir 56 millones de euros en infraestructuras; que va a dedicar, a la modernización de los sistemas informáticos judiciales, 8,8 millones de euros; que aumenta en un nivel importante la Justicia gratuita; que atiende y mejora los servicios de calidad de los menores infractores; que atiende cada uno de los compromisos en materia salarial y retributiva de los 53.000 hombres y mujeres que trabajan en la Administración general de justicia de Andalucía; que en tiempos complicados, económicos, para los más débiles, atiende y aumenta 1,5 millones de euros la acción social de los trabajadores y trabajadoras de la Junta de Andalucía, y que va a dedicar más de nueve millones de euros a la implantación, mejora y adecuación de la Administración electrónica, acercando la Junta de Andalucía al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>No serán los ideales, pero son los mejores en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de finalizar la Comisión, quiero agradecer a los portavoces y también a la señora Consejera el desarrollo del debate, tanto en la forma como en el contenido, así como al resto de diputados y diputadas, por su presencia en la Comisión y por el seguimiento que han hecho del debate, que creo que pone de manifiesto su interés por la situación de la Justicia en nuestra Comunidad y por los instrumentos para mejorarla.</parrafo>
        <parrafo>Y a los no asistentes, pues, recordarles que, entre las principales obligaciones de los diputados y diputadas, figura la asistencia a las sesiones de los órganos del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

