<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Infracción fiscal, Infracción urbanística, Corrupción, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Provincia de Málaga, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000344</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000344. Pregunta oral relativa a la corrupción en el Ayuntamiento de Estepona (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la Radiotelevisión Andaluza.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, puede usted, si quiere, intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, con ruego, también, de respuesta oral en Comisión, la número 344, relativa a la corrupción en el Ayuntamiento de Estepona. Proponente, por parte del Grupo Parlamentario Popular, el ilustrísimo señor don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, ¿qué valoración hace usted de la información que ha ofrecido la televisión pública andaluza sobre la corrupción del Alcalde socialista del Ayuntamiento de Estepona?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues creo que ha sido una... Gracias, señor Presidente. Señorías, creo que la valoración ha sido amplia, muy amplia. Y, por supuesto, veraz, imparcial, siguiendo los principios que ya hemos explicado repetidamente, informan los contenidos de las noticias en la televisión.</parrafo>
        <parrafo>Lo que la policía llamó la Operación Astapa, que es el caso de corrupción en el Ayuntamiento de Estepona, que salta a la actualidad el 17 de junio de este año. Hasta esta fecha que estamos, ha tenido espacio, por ejemplo, en los informativos de Canal Sur Televisión y Canal Sur 2 en Andalucía, en 236 ocasiones. En la radio, en más de cuatrocientas ocasiones, sumando informativos diarios en cadena, informativos provinciales de las desconexiones y boletines —ustedes saben que la radio tiene boletines cada hora—. Pues bien, en la radio más de cuatrocientas ocasiones, en las dos cadenas de televisión, 236.</parrafo>
        <parrafo>Desde el comienzo de la noticia, se ha cubierto y se ha reflejado, con formato de todo tipo. Y dando sitio a las consideraciones jurídicas, municipales, políticas, de todas las versiones políticas y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Su cobertura ha tenido especial incidencia en las principales ediciones, o en los informativos centrales, incluyendo, por supuesto, los informativos provinciales de Málaga. Tengo el detalle, si su señoría quiere el detalle, de esa presencia, a lo largo de este tiempo, o sea, en casi tres meses, desde el 11... Desde el 17 de junio, de junio, hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el tratamiento de este asunto ha sido absolutamente riguroso, veraz, como no podía ser de otra manera y, sobre todo, amplio y generoso, desde el punto de vista cuantitativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, podríamos citar muchos, le podría citar muchos ejemplos, pero por razones de tiempo, le voy a centrar en dos de ellos, con respecto a lo que usted valora como información imparcial.</parrafo>
        <parrafo>En uno de los informativos de Canal Sur, se daba cuenta de la elección del nuevo Alcalde de Estepona y se subrayaba que pertenecía al Partido Socialista. Cuando se hacía alusión a su antecesor, imputado por la presunta participación en la trama de corrupción urbanística, ahí ya no se hacía alusión a su pertenencia al Partido Socialista. Sería un lapsus, ¿verdad, señor Camacho?</parrafo>
        <parrafo>Programa Andalucía Directo, del día 25 de junio. Reportaje sobre Estepona, donde, en ningún caso, se hace referencia al caso de corrupción protagonizado por el alcalde socialista, ni a la situación de descontrol, la situación de desgobierno en que esta corrupción ha asumido al Ayuntamiento, y se decía que, entre otras cosas, la ausencia de socorristas, este año, en la playa, obedecía a la crisis económica. Corrupción, desgobierno, que el alcalde anterior, del Partido Socialista, esté en la cárcel, eso no era objeto del programa. Otro lapsus o algún, como usted dice muchas veces, algún error técnico, en cuanto a esa información imparcial y rigurosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Camacho, son dos varas de medir y usted lo conoce perfectamente, porque usted es el que impulsa y el que, además, da las órdenes oportunas para esas dos varas de medir, ¿verdad, señor Camacho? ¿Verdad, señor Camacho, que el tratamiento del señor alcalde anterior, socialista, del Ayuntamiento de Estepona, no ha sido el mismo que el del Alcalde de Alhaurín el Grande? ¿Verdad, señor Camacho? ¿Verdad que no, señor Camacho?</parrafo>
        <parrafo>Con una diferencia, que sí hay que darlo, no como información, sino simplemente como un hecho objetivo, que el señor Alcalde de Alhaurín el Grande sigue siendo alcalde y el señor alcalde anterior, del Ayuntamiento de Estepona, del Partido Socialista, sigue en la cárcel, de momento. Es un matiz. ¿Verdad, señor Camacho, que no ha sido la misma información? ¿Verdad, señor Camacho que no ha sido la misma información de los primos sevillanos? ¿Por qué no nos da también usted el minutaje de los primos sevillanos? ¿Verdad, señor Camacho, que hay dos varas de medir? Una vara de medir cuando hay casos que infringen la ley que pertenecen a otros partidos y una vara de medir distinta cuando esas personas pertenecen al Partido Socialista. Cuando pertenecen al Partido Socialista, o se trata, durante el mayor tiempo posible, de ocultar la cuestión, o, cuando se pone en evidencia el tema, se trata de enmascarar.</parrafo>
        <parrafo>En los informativos que le he mencionado, ninguna alusión a la pertenencia del señor Barrientos al Partido Socialista; en el programa Andalucía directo, ninguna alusión a la corrupción en el Ayuntamiento de Estepona. Crisis económica, señor Camacho.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, ¿eso no se llama manipulación? ¿Eso no es otra forma, también, de corrupción política, tergiversando lo que es esa información que debe ser una información en todo momento veraz e imparcial? Imparcial si a todo se le diera el mismo tratamiento. Pero no ha sido así, ¿verdad, señor Camacho?</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas apariciones hubo del Alcalde de Alhaurín el Grande, en libertad y ejerciendo como alcalde? ¿Cuántas, señor Camacho? ¿Cuántos informativos abrió? ¿Cuál ha sido la vara de medir en el caso de la corrupción del alcalde socialista del Ayuntamiento de Estepona? ¿La misma, señor Camacho? Sabe usted perfectamente que no, sabe usted perfectamente que no. Y esa es la tónica, señor Camacho, la tónica constante y continua de una televisión a la que se le somete a la manipulación bajo sus directrices.</parrafo>
        <parrafo>Y, a todo esto, el señor Gracia quiere, incluso, quitarlo de en medio. No se me siga poniendo nervioso; yo no soy el señor Gracia. El señor Gracia —y no se ha ocultado—, portavoz del Grupo Socialista —ahí está, en los periódicos—, lo ha querido quitar de en medio, y la frase... ¿Y por qué será? Quién mejor que usted, señor Camacho, quién mejor que usted para seguir al frente de la manipulación y para seguir al frente del cortijo, señor Camacho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de información imparcial, nada de nada. Tal como le traigo en esta pregunta concreta —y termino—, como Estepona, sabe usted que le podríamos citar muchas más, muchas más. Cuando se trata del Partido Socialista, ocultismo, y, cuando se trata de personas vinculadas a otras formaciones políticas, sobre todo del Partido Popular, fanfarria, bombo y platillo.</parrafo>
        <parrafo>Esa no es una televisión imparcial ni es una televisión pública al servicio de todos: esa es una televisión de partido, la televisión que usted dirige, y en la que, al parecer, el Partido Socialista se sigue sintiendo tan cómodo, aunque el señor Gracia quiera quitarlo de en medio; usted sabrá sus cuitas con el portavoz del partido al que usted representa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me sigo preguntando: ¿Y por qué será? Porque quién mejor que usted, señor Camacho, quién...</parrafo>
        <parrafo>Pero déjeme terminar, hombre. Si ya su comparecencia, que usted parece que...</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo intento que usted esté aquí relajado. Yo me voy a tener que reunir con usted diez minutos antes de las comparecencias para recomendarle determinados ejercicios de yoga o determinados productos para que usted no esté en el estado en que está en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Quién mejor que usted, señor Camacho, quién mejor que usted va a seguir al frente como manijero del cortijo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo pensaba, señor Rodríguez, que iba a apelar, a invocar, como hace en otras ocasiones, a eso del apagón informativo; pero, claro, se le caería la cara de vergüenza si habla de apagón informativo en una realidad, la corrupción en el Ayuntamiento de Estepona, donde la Radio y Televisión de Andalucía lo que ha hecho es una inundación informativa, inundación verdadera, que ahora dirá si es parcial, si no es parcial, ¿verdad? Pero lo cierto es que ha sido inundación. Y, en esa inundación, 236 veces que ha aparecido en la televisión y más de cuatrocientas en la radio. Yo digo que ha sido imparcial, pero entre tanta inundación es muy difícil contener el agua de la información.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted vuelve a señalar, como hizo antes al trucar los datos de la presencia de líderes, un informativo concreto y un programa concreto de Andalucía directo. Pero, si le he dicho que lleva tres meses, tres meses en el candelero —también conocido como candelabro—, la información lleva tres meses, tres meses, con 236 ocasiones y cuatrocientas en la radio. ¿Cómo me va a hacer usted la valoración de la imparcialidad, de la objetividad o del rigor, por un programa que no le ha gustado o una edición de un informativo, si son tres meses y seiscientas y pico informaciones, apariciones en radio y televisión? Seiscientas y pico. ¿Pero qué rigor es ese, que usted me analice un programita que a usted no le ha gustado, o una edición de un informativo, si ha habido centenares de ediciones de informativos diarios y de programas, diarios y no diarios, como Andalucía directo, Los reporteros, que han tratado ese asunto? Si he visto, he pedido y me han dado detalles de cómo ha salido, y ha salido abriendo los informativos principales de la radio y la televisión, los principales, a mediodía y por la tarde-noche. Ha salido el 17 de junio, el 18 de junio, el 19 de junio, el 20: todos en portada. Si hay en total más de una docena —valga la redundancia— de totales —en total, totales—, más de una docena de totales del señor Arenas hablando de este tema, del señor Arenas. Hay también de otros señores del Partido Popular que tienen relación con el Partido Popular en Málaga, o, en su caso, de concejales en Estepona; pero, solo del Presidente del Partido Popular... Por ejemplo, aparece muy repetidamente don Ignacio Mena, dirigente local del Partido Popular. Pero, solo del Presidente, como digo, más de una docena de totales.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo no sé si hemos sido muy imparciales o no, pero parece que no da la impresión de mucha parcialidad con tantas informaciones, con tantos totales de todos los representantes de las fuerzas políticas. Por mucho que se quiera forzar la máquina, yo creo que ahí hemos saldado —hasta ahora— con sobresaliente la cobertura informativa de esta lamentable operación, Astapa, de corrupción en el Ayuntamiento de Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el comportamiento de la Radio y Televisión de Andalucía ha sido sobresaliente, y por eso tengo que felicitar a los profesionales de esta casa, que lo hacen cada día mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

