<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>234</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Inversión pública, Obras públicas</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000442</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000442. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de valorar si las inversiones del Plan E y del PROTEJA están siendo utilizadas adecuadamente por parte de los ayuntamientos para los objetivos previstos, esto es, para crear empleo (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos el primer punto del orden del día de esta Comisión de Empleo, que tiene como punto del orden del día la comparecencia, cuyo grupo promotor de la iniciativa es Izquierda Unida..., la comparecencia del Excelentísimo señor Consejero de Empleo, a fin de valorar si las inversiones del Plan E y del PROTEJA están siendo utilizadas adecuadamente por parte de los ayuntamientos para los objetivos previstos, esto es, para crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la petición de comparecencia, abordaré, por razones competenciales, la reflexión sobre la puesta en marcha y ejecución del Plan PROTEJA por parte del Gobierno andaluz —ámbito competencial en el que tengo las competencias, valga la redundancia—, para responder con exactitud a lo que pueda requerir su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que el Plan PROTEJA es una medida especial, que nace con la prioridad esencial de impulsar la creación de empleo y el mantenimiento del empleo, y que ha comportado la movilización de un volumen importante de recursos, con un doble objetivo en un mismo tiempo. Por una parte, financiar iniciativas generadoras de empleo en los municipios andaluces, activando, básicamente, a las pymes locales del sector de la construcción. Y, de otra, proporcionar a los trabajadores contratados acciones formativas si siguieran en situación de desempleo al finalizar el proyecto en el que colaboraran bajo su condición de contratado por cuenta ajena, con cargo a la empresa adjudicataria.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de ello, uno de los efectos más favorables de la ejecución de este programa ha sido el impulso de la actividad del empleo de las pequeñas y medianas empresas en el sector de la construcción —mayoritariamente, locales—. Y, por ello —porque este era uno de los objetivos—, fue necesario que este plan fuese un plan de consenso, evidentemente, con la evaluación..., y teniendo un peso importante el sector de la construcción, donde no hubo opiniones en contra por parte de la representación de los contratistas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 3/2009, por la que se aprueba el Plan PROTEJA, en su artículo 11, y la Orden de 24 de marzo de 2009, que desarrolla las medidas relacionadas con el fomento del empleo y que cuenta su regulación en el artículo 4, regulan expresamente las exigencias y requisitos que se tienen que cumplir por parte de las empresas —cuestión novedosa en Andalucía— que quieran realizar nuevas contrataciones para la ejecución de las obras.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que las entidades tienen que emplear, como contratos nuevos, para dichas obras a personas que se encuentren en situación de desempleo. A su vez, la contratación de estas personas desempleadas a las que se refiere la presente ley deberá realizarse siempre entre los demandantes de empleo inscritos en el Servicio Andaluz de Empleo y de entre las candidaturas de iguales características. En dichas ofertas, debe identificarse el proyecto de que se trate.</parrafo>
        <parrafo>El número de personas candidatas facilitadas por el SAE estará en relación con el número de puestos solicitados en la oferta, conforme a la tabla también regulada. Cuando se solicite de uno a cinco puestos, habrá hasta cinco candidatos demandantes de empleo por cada puesto; de seis a diez puestos solicitados, hasta cuatro candidatos por puesto, y más de once puestos de trabajo, hasta tres candidatos por puesto. En el caso de que la entidad empleadora no contratara a personal de entre las candidaturas remitidas por el SAE, o la persona trabajadora —el demandante— no compareciese o rechazase la oferte, se incoará el oportuno expediente informativo por la Dirección Provincial del Servicio Andaluz de Empleo. Hasta el día de hoy, y después del número importante de proyectos, solo tenemos incoados dos expedientes informativos en relación con el incumplimiento de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Las contrataciones que se formalicen en el marco establecidos por los anteriores artículos deberán ser comunicadas, preferentemente, a través de las aplicaciones web para la gestión de contratos [...], debiendo quedar reflejados en dicha contratación, además de los datos exigidos por la normativa de aplicación, los siguientes datos específicos del contrato: tiempo de duración estimado, salario e identificación de la oferta gestionada por el SAE, que es un elemento propio, identificador y diferenciador del Plan E. El Plan J, o el Plan PROTEJA, tiene elementos específicos, que no los contiene el Plan E y que parece que en el borrador del segundo Plan E van a ser recogidas muchas de las aportaciones y de la normativa que regula nuestro Plan PROTEJA. Las entidades contratistas facilitarán cuantos datos, documentación o información sean necesarias para evaluar las actuaciones realizadas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tras las actuaciones iniciales para la asignación, de entre los 771 municipios andaluces, de un total de 300 millones para inversiones —los 60, como saben, son para becas y cursos—, atendiendo a su nivel de desempleo y a su nivel de población —como sabéis, con la fórmula polinómica, con la variable de empleo y población—, y la presentación de las propuestas por parte de la totalidad de las corporaciones locales —que hay que agradecer— durante el pasado mes de diciembre, los primeros datos derivados del Plan PROTEJA anunciaban —y le adelanto ya la valoración— previsiones favorables, la ejecución de un total de 2.028 proyectos, que son los que fueron capaces las corporaciones locales de elaborar y proponer, y en las que las propias entidades locales promotoras estimaron un impacto en el empleo neto de nueva creación y de mantenimiento, inicialmente, de 14.910 puestos de trabajo —después le diré que, afortunadamente, erraron la previsión de empleo—.</parrafo>
        <parrafo>Cerrada esta primera fase e iniciado el proceso interno de adjudicación de los proyectos por los gobiernos locales —sabe usted que son quienes los adjudican a las empresas—, han comenzado a tener fundamentos reales estas previsiones iniciales. Tengo un cuadro, que no lo he expuesto, pero, en fin, le diré que, afortunadamente, y tomando como base disponible los datos de [...] registrados en las entidades locales, a mediados de septiembre... Por tanto, cualquier dato que le dé y que usted pueda comprobar después, son distintos, porque es..., en estos momentos, está en plena ejecución. Por tanto, lo que le doy son los datos obtenidos a mitad de septiembre del presente año. Y le puedo decir que, de 2.028 proyectos, se han adjudicado ya 947 proyectos —un 46,70% del total de los proyectos aprobados—. El nivel de adjudicación, pues, es distinto en cada provincia, pero valga que le informe que la que tiene mayor nivel de adjudicación de proyectos es la provincia de Córdoba, que ya tiene adjudicado, prácticamente, el 72% del total de los proyectos. Y la que tiene un nivel de ejecución inferior es la provincia de Cádiz. Por lo tanto, la media... Le indico: Almería está en el 45,3%; Cádiz, en el 28%; Córdoba, en el 72%; Granada, en el 41,58%; Huelva, en el 51,92%; Jaén, en el 53%; Málaga, en el 48,5%, y Sevilla, en el 45,5%. Lo que, traducido en términos de empleo previsto, reflejado en las actuaciones iniciales, supone un total de 6.836 empleos, si bien este dato estimado por sí mismo puede ser susceptible —y, de hecho, lo ha sido— de valorarse en positivo, ya que los datos reales asociados a estos 947 proyectos vienen a mejorar las previsiones, en la medida en que se vinculaban a los mismos un total de 9.486 empleos, de los cuales, más del 65% son de nueva creación, provenientes de una situación de desempleo, y con las exigencias impuestas por el Gobierno de andaluz de demandantes con prestaciones agotadas.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a insistir en este dato, porque me gustaría que supiera que el no uso de la petición de los 420 euros no es por ningún tipo de problema, que los habrá muchos, sino porque el Gobierno andaluz, la sociedad andaluza y este Parlamento instauraron antes una medida cuyo colectivo de beneficiarios era idéntico al que después ha venido a tratar de socorrer la medida del llamado Real Decreto de los 420 euros, y, por tanto —le diré—, de este plan, del PROTEJA, más de nueve mil cuatrocientos ochenta y seis andaluces no lo pueden solicitar, porque, afortunadamente, tenían —o desgraciadamente tienen— las condiciones para poder solicitar los 420 euros, pero, como Andalucía se adelantó con este plan y con el MEMTA y los beneficiarios, que era lo mismo, es por lo que no se pueden acoger a los 420. No es que haya una baja petición porque esta sociedad es por sí fraudulenta, como algunos quieren decir, sino porque el colectivo beneficiario, que tiene unas características, desde luego, de máxima dureza, gran parte de ellos están acogidos en el plan PROTEJA, que, como digo, tiene una variación al alza en la creación de empleos nuevos respecto a la previsiones iniciales.</parrafo>
        <parrafo>Estas exigencias, de quienes sean, según les he explicado antes, se regulan en la Ley 3/2009 y en la Orden de 24 de marzo. Con brevedad le digo las exigencias propias de Andalucía que no las contiene el Plan E. Dicen las exigencias:</parrafo>
        <parrafo>«Las nuevas contrataciones que se formalicen para la ejecución de las obras, tanto por las empresas contratistas como por el propio ayuntamiento afectado, cuando así lo quiera hacer, en el supuesto establecido en el artículo 24 o 2.4 de la ley, deberán realizarse obligatoriamente a través de la oferta ante el SAE, debiendo quedar identificado en dicha oferta el proyecto, incluyendo el municipio ubicación del puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>»El nuevo personal que sea necesario emplear en la ejecución de obras enmarcada en el PROTEJA deberá ser desempleado, inscrito como demandante y estar incluido en la selección de candidatos. La selección de candidatos para las ofertas de empleo presentadas se llevará a cabo en base a la adecuación al perfil solicitado para el puesto ofertado entre aquellas personas que residan en el municipio en el que se ejecuta el proyecto y que no hayan» —insisto, y lo digo un poco en voz alta— «y que no hayan tenido vinculación con la entidad empleadora en los tres meses anteriores a la fecha de presentación de la oferta de empleo, debiendo, además, tomarse en cuenta el menor nivel de cobertura de prestaciones. Si en el municipio en el que se ejecuta el proyecto no hubiese candidaturas adecuadas que cumplan con los requisitos anteriores, se podrá ampliar la búsqueda a municipios colindantes.»</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volviendo a los datos, y poniendo en relación las cifras iniciales asociadas a los proyectos que hasta la fecha se han adjudicado con las relativas al empleo comprometido en los mismos, resulta que se han superado en torno a un 39% las previsiones realizadas para el cumplimiento de la prioridad última del PROTEJA, que no es otra que la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de este escenario, y teniendo sus señorías a disposición cuanta documentación necesiten para su amplia información, y teniendo en consideración que el nivel de ejecución del plan, desde el punto de vista de las adjudicaciones, no ha llegado aún al 50%, se estima que, de mantenerse la evolución seguida hasta el momento, el número de empleos directos a generar alcanzará la cifra de 20.313 empleos, frente a los 14.900 inicialmente previstos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, no solo tenemos que hablar de la estimación del número de empleos directos a generar por el PROTEJA, sino de la estimación del empleo inducido; empleo inducido en el que se contempla, en términos también técnicos, el empleo indirecto y el denominado «empleo posterior».</parrafo>
        <parrafo>El empleo indirecto —y, si me permiten sus señorías también, aunque lo conocen perfectamente— es aquel que cuantifica el efecto en el empleo de los aprovisionamientos y de la contratación de servicios externos de las propias empresas adjudicatarias de los proyectos PROTEJA. En definitiva, cómo incide el proyecto PROTEJA no solo en los contratados, sino en las empresas suministradoras de yeso, de cemento, de ladrillo... Y hay unas reglas técnicas que dicen cuál es el efecto sobre el empleo indirecto, y también sobre el empleo posterior, que, como su señorías saben, es aquel por el que se estima el empleo que se generará como consecuencia de aquellos proyectos en los que se crean infraestructuras de uso público —bibliotecas, guarderías, centros de interpretación...—, o en los que se acondicionan espacios naturales o se pone en valor el patrimonio artístico-histórico-cultural de los municipios, y que repercutirá en la actividad turística o de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a continuación les expongo unos ejemplos de generación de empleo inducido en algunos proyectos PROTEJA en la provincia de Sevilla. Por cercanía y por comodidad, le hemos seleccionado, por ejemplo, el Ayuntamiento de El Coronil, con un proyecto en el que se está realizando una inversión de 298.000 euros en la construcción de un jardín de infancia. Ha tenido 15 empleos indirectos; de empleo inducido, se ha estimado en 10 empleos inducidos... Estimado, no, se han constatado 10 empleos inducidos. Otro ejemplo, el del Ayuntamiento de Lebrija, con una inversión en una biblioteca pública de 936.000 euros, se han empleado 16 trabajadores y trabajadoras en empleo directo y, en empleo inducido, hasta ocho empleos, cinco indirectos y tres posteriores. Han sido los efectos del plan PROTEJA en todo este tema.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros datos, pues, permiten valorar, a mi entender, de forma positiva esta iniciativa, que, de forma complementaria, pero también especial y específica, ha venido a sumarse al impulso dado por el Gobierno de España a través del Fondo Estatal de Inversión Local; medida esta que sus señorías entienden que no pueda entrar a valorar porque excede de las competencias de este propio Consejero, si bien estos datos muestran que las medidas que se han diseñado e implementado como propias en Andalucía para hacer frente a la situación de desempleo están produciendo los efectos esperados.</parrafo>
        <parrafo>Tenía en la nota apuntado el efecto, por ejemplo, de los 420 euros, al que ya nos hemos referido, y, por tanto, permita obviarle en este...</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, si sumamos las medidas adoptadas por el Gobierno andaluz con los planes MEMTA y PROTEJA, obtenemos como resultado que no se haya destruido más empleo del que el propio mercado estaba provocando. Así, me permito recordarles, en este sentido, el estudio que con el título Proteger a las personas y promover el empleo: un estudio de las respuestas de los países ante la crisis económica mundial en las esferas de las políticas de empleo y de protección social, que ha elaborado la Oficina Internacional de Trabajo, la OIT, y presentada en la pasada Cumbre del G20 en Pittsburg, y que concluye que las medidas sobre el empleo y protección adoptadas por los gobiernos desde el inicio de la crisis económica, y en particular el de España, habrían salvado entre siete y once millones de empleos previstos como destructibles en este año. De acuerdo con este estudio, los empleos salvados o creados como consecuencia de las medidas adoptadas por los países del G20 equivaldrían a entre un 29% y un 43% del total del aumento del desempleo en la primera mitad del año 2009, lo que significa que, sin estas medidas, el desempleo habría aumentado aún de una forma más virulenta. Esto les explica a sus señorías por qué, en términos interanuales, Andalucía sube menos el paro que en otras comunidades que no tienen PROTEJA: no había ningún secreto en las cifras que gestiono cuando informo a sus señorías de la evolución del paro interanual en la Cámara, y que, curiosamente, en lo que era la historia de que siempre crecíamos más que las demás comunidades, ahora lo hacemos menos, porque tenemos planes que evitan el aumento previsible del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el informe de la OIT avala, a mi entender, las disposiciones de las administraciones públicas para mitigar los perversos efectos que la crisis económica está generando en el mercado laboral mundial. Sin embargo, advierte que el apoyo público, en forma de medidas orientadas al empleo y a la protección social, debe mantenerse hasta que la demanda privada pueda sostener la recuperación económica y el empleo. No lo digo yo, lo tienen sus señorías a disposición en el informe de la OIT al que me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Empleo, pues, somos conscientes de que en el marco de las políticas de empleo seguiremos trabajando en el capital humano, mejorando su empleabilidad y apoyando nuevas iniciativas generadoras de empleo sostenible, que sean motor, en estos momentos, de actividad económica. Y espero el respaldo de sus señorías en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, y a modo de conclusión, desde esta Consejería —y respondo a la petición de comparecencia— valoramos de forma positiva la utilización de los fondos que se ha realizado por parte de las corporaciones locales, gracias al voto de esta Cámara, que no tuvo ningún voto en contra. Digo que las corporaciones locales han hecho un uso correcto, las cuales, en colaboración con la Junta de Andalucía han hecho posible que la inversión se canalice a la generación de empleo y, por ende, a la consecución del objetivo previsto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecerle, por supuesto, lo que es la contestación, aunque sea parcial, a la demanda que le realizaba de valoración sobre los efectos del PROTEJA, en concreto. Aunque, evidentemente, digo que es parcial porque, bueno, no ha querido, no ha debido —según su criterio— valorar lo que ha sido el Plan E en Andalucía, en función de que no es su competencia. En todo caso, a mí se me crea un problema: tendré que convocar al Delegado del Gobierno, porque, claro, evidentemente, Andalucía es Andalucía. Y el empleo y los desempleados de Andalucía son desempleados de Andalucía, no de España en general, sino de Andalucía en concreto. Son conciudadanos nuestros, y evidentemente el Gobierno de la Junta de Andalucía, aunque no tenga competencias respecto de un plan, sí podrá, pienso yo, valorar cuáles son los efectos respecto de la población andaluza, sobre un plan que, efectivamente, viene del Gobierno de España, etcétera, pero que se aplica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, desde este punto de vista, permítame que considere que, efectivamente, tiene usted todo el derecho a restringir su valoración, como lo ha hecho con el PROTEJA, pero en todo caso me defrauda un tanto el que no haya entrado siquiera a comentar cuáles han sido los efectos desde el punto de vista cuantitativo, aunque no sea cualitativo, del Plan E. Porque, efectivamente, se nos hurta una información que desde una consejería como es la de Empleo en Andalucía, tan importante, dadas las cuantiosas cifras de desempleados y de desempleadas que hay, pues, efectivamente, sin duda alguna, sería muy importante el conocerlo. Y yo estoy convencido de que ustedes tendrán que conocer eso, y tendrán que valorarlo también. Tendrán que valorarlo. Más allá de que, bueno, pues tenga que ser el Gobierno de España el que... Pero, bueno, entonces, ¿quién valora qué es lo que se hace en Andalucía por parte de otras instancias? ¿Cada uno lo suyo? No, no, no, no. Es decir, la soberanía de Andalucía, expresada en un Estatuto de Andalucía, implica que nosotros podamos y debamos valorar lo que hace el Gobierno de España en función de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, con todos los respetos, insisto: respeto la decisión porque desde el punto de vista jurídico estricto, evidentemente, no tiene usted obligación. Pero, hombre, yo le solicitaba esto porque creo que es legítimo, ¿eh?, el pedir que las autoridades andaluzas valoren también lo que se hace por parte del Gobierno de España en Andalucía. Entre otras cosas porque, además, yo creo que no le resta nada a una valoración positiva. Es decir, desde Izquierda Unida sabe usted que nosotros hemos valorado lo que es el esfuerzo inversor en creación de empleo de estos planes, tanto del Plan E como del plan PROTEJA. Usted lo sabe, porque lo hemos hecho públicamente en el Pleno del Parlamento. Y en todos los ámbitos, ¿no? Evidentemente, por tanto, no había miedo a que hubiera ningún tipo de recelo respecto a nuestra posición política a la hora de valorar el Plan E en su aplicación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé cómo resolver esta situación, pero creo que se genera una situación un tanto paradigmática, de laguna respecto a la actividad parlamentaria en Andalucía. Es decir, yo me quedo sin valoración, salvo que traiga aquí al señor López a que nos diga cómo se valora. No sé. En todo caso, quede ahí, de forma explícita, mi perplejidad sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, decirle que efectivamente hay temas con los que coincidimos en esta valoración, sin duda alguna, pero de alguna forma... Vamos, por supuesto, en la valoración genérica de... Es decir, el aspecto positivo de que cualquier plan, sea el que fuere, que pretenda desde lo público crear empleo directo en esta época de crisis, para nosotros es, ya de por sí, valioso. Y por tanto, obviamente las aportaciones desde el punto de vista crítico que podamos hacer desde Izquierda Unida, obviamente, no descalifican en conjunto la medida, sino más bien lo que pretenden es intentar mejorar los instrumentos si acaso, etcétera. Porque, efectivamente, estamos ahora mismo ya, aunque todavía se está desarrollando, pero ya estamos iniciando una segunda fase, o vamos a encarar el próximo año 2010. Y las preocupaciones no son tanto, por parte de mi grupo, respecto de lo que se ha hecho en 2009 como respecto a lo que todavía queda por hacer, dado que nosotros tenemos la impresión de que va a seguir habiendo desempleo y creciendo el desempleo. De forma más lenta, o como sea... Claro, un millón de parados en Andalucía, ¿no va a crecer de forma más lenta, hombre, si ya es imposible que crezca de forma tan acelerada como lo ha hecho? Pero, en todo caso va a seguir creciendo. Y, por tanto, obviamente tenemos la preocupación de los instrumentos de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y los instrumentos de futuro, uno de ellos, el especial, el complementario al Plan E es el PROTEJA. Y por tanto nosotros coincidimos en que sigue siendo necesario. Y por eso es por lo que nos gustaría que se nos aclarasen algunas cuestiones respecto a lo que entendemos que han sido, pues, elementos, al menos polémicos respecto de la aplicación anterior. Por ejemplo, la estadística dispar que ha habido respecto de la creación de empleo. Dado que las estadísticas vienen de lo que aportan los ayuntamientos, de lo que han creado, de lo que no han creado, etcétera, pues, claro, hay ayuntamientos que han tenido una interpretación más laxa a la hora de aplicar, es decir, sus proyectos, haciendo contratos de más duración; otros haciendo contratos de menos duración. Y, por tanto, diríamos, los empleos que se han generado... Se lo he dicho en algún momento, en alguna ocasión: Arcos de la Frontera, con un millón de euros, pues crea 111 puestos de trabajo; en cambio, Puerto Serrano, con otro criterio distinto, y el mismo dinero, un millón de euros, por ejemplo, crea 17. Claro, de 111 a 17, la verdad es que son estadísticas muy dispares. Y, por tanto, depende de cómo se aplique, se estira como el chicle el dinero o no a la hora de establecer unas estadísticas más triunfales o menos triunfales respecto de la creación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, esto hay que, de alguna forma, homologarlo y homogeneizarlo, porque, si no, estamos siendo muy triunfalistas, pero de forma vacía, hueca. Aquí el triunfalismo es engañarse a uno mismo. Y por tanto, evidentemente, toda acción de gobierno pues conlleva, diríamos, la necesidad de aparecer como la panacea y la solución. No se me escapa que esto es algo inherente al ejercicio del poder. Pero, en todo caso, desde el punto de vista de la oposición también es inherente a nuestro ejercicio el intentar asumir la necesidad de urgir a que esto no se haga así. Porque engañarnos no vale, no vale. No vale jugar con las cifras de que se han creado tantos puestos de trabajo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, a mí me parece que no es del todo..., no es demasiado relevante decir, con todos los respetos, por supuesto, decir que, si se habían previsto 14.910 puestos de trabajo, ahora se puede prever que se van a crear 20.000. Porque habrá que preguntar: ¿Y de cuánta duración? ¿De cuánta duración esos puestos de trabajo? Porque ese es el problema. Si hemos creado puestos de trabajo de un día, pues, mire usted, no me vale, no me vale la estadística para medir los efectos reales del PROTEJA. Y no le debe de valer a usted tampoco como Consejero, como responsable de esa creación de empleo, no le debe valer a usted. Tendrá usted que aquilatar los datos y las cifras y tendrá que decirnos exactamente...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, respecto de..., como hace, por ejemplo, el profesor Herce, ya le hago una digresión respecto del Plan E, que decía, efectivamente, que se pueden haber creado 410.000 puestos de trabajo, pero, en base a un empleo anual, todo lo más que han quedado son 150.000. ¿Por qué? Porque la media, y hacía un estudio este profesor, la media es de tres meses de empleo, y, por lo tanto, al final, no son 410.000, sino que son 150.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Me podría usted contestar, diríamos, con la misma extrapolación, con la misma exactitud que lo hace este experto en esta cuestión? Es decir, en base a un empleo anual, de duración anual, ¿cuántos puestos de trabajo se han creado en base al PROTEJA? Evidentemente, entonces, estaremos ya en la buena senda, estaremos en la senda de que, efectivamente, no solo a veces se considera crear empleo, sino crear empleo de calidad, como pide nuestro Estatuto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y esto me trae a la memoria que va a haber un cambio cualitativo en el nuevo PROTEJA, en el sentido de que el objeto de valoración de la contratación o de los proyectos no va a ser solamente la construcción, sino que va a ser otro tipo de proyectos que estén más al hilo de lo que es el cambio de modelo productivo. Nosotros eso lo valoramos también de forma positiva. Creemos que, de alguna forma, se podría haber contemplado también antes, aunque las urgencias eran las urgencias. Yo no estoy de acuerdo con lo que hoy sale en el periódico, del Consejero de la Vivienda, que a lo mejor tiene la obligación de decirlo, pero lo que dice es que la economía sostenible, pues, el pilar fundamental de la economía sostenible va a seguir siendo la construcción. Entonces, ya se me caen todos los palos del sombrajo, ¿verdad? Es decir, tendrán que ponerse de acuerdo ustedes en el Consejo de Gobierno para saber si la economía sostenible en Andalucía va a seguir pivotando sobre la construcción, porque entonces es que ya no entiendo nada. No entiendo nada. Pero, vamos, no sé si lo compartirá usted o no, tampoco le pido que me explicite una opinión contraria a la de su compañero de gabinete, pero, en todo caso, lo que creo es que sí merece la pena saber cómo van a valorarse estos criterios, cómo se va a realizar este cambio —diríamos— cualitativo del PROTEJA en el futuro, en función de que las cosas van a tener que ir por otro lado. Yo sé que esto, de alguna forma, puede exceder el ámbito de la comparecencia, pero estoy convencido de que este es el momento procesal en el que ustedes estarán ya pensando en esto.</parrafo>
        <parrafo>Antes, posiblemente, era más fácil hacerlo, decir, bueno, cualquier proyecto que, viniera de arreglar una acera o de arreglar lo que fuera en un municipio, valía, ¿no?, pero a partir de ahora no.</parrafo>
        <parrafo>Y le llamo la atención sobre una cuestión. Algunos de los alcaldes, algún alcalde, con respecto de la aplicación del PROTEJA actual, del que se está desarrollando, pues ha venido a decir lo siguiente: «Sí, de acuerdo». Resulta que, como es para crear empleo, pues se da, fundamentalmente, dinero para obras en los ayuntamientos donde hay más desempleados. ¿Y qué pasa con los ayuntamientos donde hay menos desempleados? Pues que tienen menos obras y menos mejoras, y, por lo tanto, hay un desequilibrio territorial en la aplicación de los proyectos del PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto es una crítica que, concretamente, no le voy a citar los alcaldes que nos lo han comentado, pero esto es real, esa crítica es real, ¿no? Bien, en todo caso, va a ser más difícil todavía en el futuro crear este equilibrio, en la medida en que los proyectos vendrán de donde vendrán y los criterios deberán ser lo más objetivables posible a la hora de valorar si se da a este proyecto o no se da a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se va a conjugar lo que es la valoración de los proyectos en sí con lo que es el equilibrio territorial de las inversiones que se realizan en Andalucía? Porque esto es muy importante también. ¿Tienen ustedes algún tipo de previsión sobre esta cuestión?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero del Pozo, debe ir terminando ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Estoy ya casi agotando las preocupaciones de...</parrafo>
        <parrafo>Y tercera cuestión que le planteo, que es la siguiente: en el pasado ha habido, es decir, prácticamente, solo un 25% del dinero que se ha invertido en el PROTEJA ha ido destinado a pagar el empleo, es decir, a pagar al trabajador; lo que ha habido han sido, pues, un 40% destinado a materiales, un 10% al beneficio empresarial, un 25% a pagar el IVA y otros gastos generales de la empresa. Evidentemente, este tipo de inversión, por tanto, es rentable hasta cierto punto. Esto, ¿se puede prever algún tipo de medida para evitar o para rentabilizar mejor esas inversiones o estamos condenados, efectivamente, a que al final sea un porcentaje...? Que yo le he planteado el 25%, pero a lo mejor es un 35%, es igual, pero mi preocupación, nuestra preocupación es si, efectivamente, esto se está contemplando, porque, bueno, el beneficio empresarial, hombre, a lo mejor sí se puede, por otro lado.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señor Consejero, animarle respecto a su tarea de seguir mejorando el instrumento y evitar lo que es un poco la vanagloria de una cosa que, sin duda alguna, en términos generales, es valorable como positivo. Yo creo que la autocrítica es complementaria a la crítica y es uno de los instrumentos mejores para sacar la mayor rentabilidad posible de cara al beneficio de los desempleados y desempleadas de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar con el turno de esta comparecencia, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero agradecer, primero, la petición de la comparecencia y, segundo, la invitación a la autocrítica, que no tenga la menor duda que la estamos realizando.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, no me prevalido de la legislación para no hablar del Plan E. No es un problema de obligación o no, sabe usted que me meto en casi todos los charcos. El problema está en que son tan distintas las condiciones de aprobación y ejecución del Plan E, en cuanto al Plan J, que es muy difícil, por no decir imposible, hacer una valoración conjunta. Primero, la propia adjudicación de los importes en el Plan E fueron solo en función del número de habitantes, mientras que nuestra famosa fórmula polinómica tenía el número de habitantes, ratio de población parada, variación de población parada en términos interanuales. En fin, por lo tanto, la propia configuración de la cuantía era distinta, la propia configuración nuestra, de este Parlamento, porque nadie votó en contra, hubo un grupo que se abstuvo, el Grupo Popular, pero nadie discutía que era un plan cuyos efectos iban dirigidos a las pymes, que era también la gran perjudicada, pymes configuradas básicamente por autónomos. Y para trabajadores por cuenta ajena del sector productivo que tenía un incremento medio o un incremento superior a la media del incremento del paro, que era la construcción, pero también los servicios, que los proyectos han sido, por desgracia, menores. Pasó igual con el MEMTA.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, la propia estructura de los requisitos. El Plan E no remitía a las oficinas de empleo, ni a las estatales ni a las autonómicas, con lo cual, la ausencia de ese requisito hace, primero, imposible que yo conozca y, por tanto, tenga que trasladarle a usted lo que a mí me digan —y, por tanto, yo quiero ser responsable de lo que yo diga, no de lo que me digan que diga—, y, por tanto, las oficinas de empleo no tienen posición sobre la contratación. La no exigencia del requisito de no pertenecer a esa empresa en tiempos anteriores es un requisito específico andaluz, que no del Plan E, que se ha debatido en crítica ciudadana, y que el Gobierno lo sabe porque ha sido crítica expuesta por este Consejero, verbal y por escrito, y que parece que va a tener reflejo en el nuevo real decreto de elaboración del nuevo Plan E de España, y, por tanto, vamos a tener sitio las oficinas de empleo, de los servicios públicos de empleo, que a veces no se entiende que forman parte de un todo.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas variaciones de un plan específico, como el PROTEJA respecto al Plan E, y la propia cuantificación que yo hago, que no la hago de la acumulación absoluta de contrataciones, sino que la hago a la ratio de seis meses...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en nuestros datos está el empleo generado con ratio media seis meses. Por eso también es absoluto, y no nos salen los 400.000 del Plan E, que son los números absolutos, con independencia del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos el indicador medio, medido también en nuestra ley, de computar toda la contratación en una media de seis meses. Por tanto, tiene usted, en cuanto a la petición, ya tiene una contestación de media, y digo no al número absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Y además le agradezco los ejemplos que ha puesto, porque veo que hace un análisis no sectario, porque Arcos... No, no, si se lo digo curiosamente. Arcos es del PSOE, y, con el mismo dinero que Puerto Serrano, que es de IU, se crea más empleo. No, si se lo digo curiosamente porque se lo quiero agradecer, en el sentido de una exposición que, efectivamente, no se trata aquí ya de siglas políticas, sino que, efectivamente, el plan contiene una amplia libertad a la autonomía municipal —y tendríamos que debatir y estamos debatiendo— para hacer lo que quiera: unos con más hacen menos y otros con menos hacen más. Ha sido una decisión municipal a la hora de hacer una valoración de los proyectos, que han optado algunos por una mano de obra intensiva como respuesta al empleo y su pueblo y otros lo han querido aprovechar para ejecutar algunas obras —me imagino..., bueno, supongo— de interés general, y otras de cumplimiento de compromiso. No lo sé, pero hay de todo en este sitio, de tal manera que la Consejería de Empleo, sobre este sentido, también planteó en los correspondientes foros su visión crítica a la hora de no tener homologado un indicador medio por cada 100.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros decimos que, por cada 10.000 euros, tenía que tener una media —decíamos— de seis contratos por cada 100.000 euros. Esa media, igual que la tenemos por tiempo, no la hemos conseguido como media por inversión o por indicador de euro invertido. Ahora, efectivamente, que estamos en el debate del siguiente PROTEJA, algunas de estas reflexiones las estamos planteando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay miedo a elaborar el Plan E, sino que no hay condiciones homogéneas respecto al Plan PROTEJA para hacer una valoración de forma conjunta.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo ningún inconveniente en solicitar el Plan E, y, con los indicadores del Plan E, trasladárselos a usted; pero yo creo que doy cumplimiento, con todas las variaciones, que son muchas, o las especificidades, respecto a lo adoptado por el Gobierno de España, de acuerdo con la FAMP, que, sigo diciendo, tenía solo como indicador, en un plan contra el paro, la ciudadanía en lugar de la población parada, y eso siempre ha sido un elemento crítico que este Consejero ha manifestado, porque los planes de choque deben tener como referencia, básicamente, las personas demandantes de empleo, y no la ciudadanía. Desde ahí hasta el resto, ya le he dicho que hay enormes diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente le digo que, efectivamente, el crecimiento del paro, al que usted ha hecho referencia, cojamos la EPA o la población parada mensual, pues, efectivamente, en una está muy cerca del millón, en otra en ochocientos y algo mil, y precedentes en un mes, que es la historia de los últimos vente años, con independencia del Gobierno, un mes proclive al incremento del número de demandantes de empleo, que en Andalucía tiene mayor fuerza no solo porque perdamos empleo, señor Vaquero. Y a ver si un día somos capaces, de manera objetiva, para dar respuesta, asumir y conocer las causas del importante crecimiento de la población activa; es decir, aquí, le he dicho, una hay diferencia.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, en el paro hay menos gente por pérdida de empleo que gente por nueva incorporación respecto a España. Se lo expliqué el otro; las estadísticas lo demuestran. Por tanto, digo que yo no tengo miedo al número absoluto; pero me gusta que compartamos la naturaleza de la configuración del paro para saber que el nuevo demandante, cuya previsión para este mes está por encima de cualquier dígito normal de incremento del paro... Es decir, la previsión de incremento de nuevo demandante de empleo puede estar rondando el 5% este mes, en función de variables de finalización de estudios, en función de variables de todavía el número importante de mujeres que se pueden incorporar... Y quiero conocerlo no para amortiguar el dato, sino porque es una política activa de empleo distinta según tengamos una persona que ha perdido empleo y que necesita una cualificación o una persona que venga al mundo del empleo sin experiencia previa en el mundo del empleo. Son políticas de empleo distintas, y no amortiguación del duro dato en el que tenemos el paro, a pesar de la evolución contenida del posible incremento superior por planes públicos que usted, efectivamente, apoya y aboga.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en estos momentos estamos, con los agentes sociales y económicos, tratando de dar soporte a un nuevo PROTEJA. La construcción no va a dejar de tener su espacio en el escenario económico; es decir, la construcción tendrá su espacio en el escenario económico. Lo que no tendrá, porque la sociedad no quiere que lo tenga, será el número de ocupados, y llegamos a tener hasta 510.000 trabajadores en el sector de la construcción. Es decir, la construcción tendrá en el futuro una media de personas ocupada en torno a trescientos mil, trescientos cincuenta mil, con una construcción sostenible. Y ya le participo: tanto en el modelo de construcción como en los materiales de la construcción y en la eficiencia energética en la construcción, hay nuevas profesiones emergentes que forman parte de la economía sostenible o sustentable, como dicen los ciudadanos de Hispanoamérica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el modelo no puede ser un modelo pendular, yo creo que tiene que ser un modelo acomodado a la verdadera parte de la ocupación del terreno que tenemos, y, efectivamente, que la construcción participe del desarrollo de la economía sostenible, que, por tanto, tenga, a partir de ahora, elementos de ahorro energético, tenga elementos de ahorro, también, del líquido elemento, que tenga un modelo de construcción distinto, y, por lo tanto, la construcción ocupará un espacio que, si está en torno a los trescientos cincuenta mil, será un espacio importante, por el número de ocupados, si se desarrollan las viviendas que están previstas y en los términos de construcción sostenible que tenemos previstos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, efectivamente, en el nuevo PROTEJA nosotros estamos pretendiendo dirigir formación y ejecución de obras con los ayuntamientos en la nueva economía, por tanto, el aprovechamiento energético, que a los ayuntamientos, además, les vendría muy bien para la factura energética, les vendría muy bien, y queremos hacer proyectos, por lo tanto, con los ayuntamientos para ahorro energético. Queremos trabajar en el sector servicios, lógicamente; queremos que el PROTEJA también se dirija a la modernización tecnológica de los polígonos industriales de las ciudades medias y pequeñas, de tal manera que sea un espacio productivo en las mejores condiciones una vez superada la crisis, y, lógicamente, también queremos intervenir en las áreas más devaluadas de las grandes ciudades de Andalucía para, efectivamente, evitar la situación de marginalidad que una no vivienda justa tiene.</parrafo>
        <parrafo>Esos son inicialmente los borradores de área en los que estamos de coincidencia, y, por tanto, ahí las variables de homogeneización de empleo serán, desde luego, un esfuerzo a superar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

