<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>202</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Red de carreteras, Seguridad en carretera, Transporte por carretera</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000005. Proposición no de ley relativa a los protocolos con las concesionarias de autopistas nacionales de peaje en momentos de emergencia (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasaríamos ahora a debatir la siguiente proposición no de ley en Comisión relativa a los protocolos con las concesionarias de autopistas nacionales de peaje en momentos de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, puesto que creo que la propia exposición de motivos y la propuesta es lo suficientemente escueta y clara, y yo diría que de actualidad... De actualidad porque estamos ya en víspera también, ya hoy primer día del mes de julio. Y, por lo tanto, una época en la que se produce, evidentemente, un intenso tráfico en los viarios de todo tipo, incluidas las propias autopistas de peaje. Y en concreto, en Andalucía, en las dos autopistas de peaje que tenemos, tanto en la Costa del Sol como en la autopista de Sevilla a Cádiz, en su tramo desde..., hasta Jerez de la Frontera, que es lo que corresponde la zona de peaje.</parrafo>
        <parrafo>Y todos recordarán, señorías, el atasco que se produjo hace, como decía, un año, exactamente, en la autopista de peaje A-7, como consecuencia de la caída de una pasarela...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, con la caída de una pasarela, que originó un tremendo atasco en la autopista de peaje, que obligó a la apertura de la misma tres horas más tarde, teniendo en cuenta el gravísimo riesgo que durante todo ese tiempo estuvo sometida todos los viajeros que en ese momento circulaban, que hacían uso, tanto de la AP-7 como de la A-7 en su recorrido liberado de peaje, como los vecinos de la zona que hubieran necesitado en un momento determinado utilizar por algún motivo de urgencia la AP-7 o, repito, la A-7 en su recorrido habitual. Por lo tanto, un gravísimo riesgo para la llegada también de los vehículos de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, señorías, que es prioritario el hecho de regular las carreteras andaluzas mediante un protocolo que evite que estas circunstancias se puedan producir, que queden carreteras bloqueadas no es solamente un tema que haya ocurrido en la Comunidad andaluza. Recordaremos cómo este invierno pasado, en Asturias, se produjo un hecho similar, precisamente por una gran nevada, que obligó también a un bloqueo durante horas de todos los usuarios y que, para más inri, después de las incomodidades, de los problemas que tuvieron que sufrir, pues también tuvieron incluso que hacer frente al pago del peaje.</parrafo>
        <parrafo>Esto, evidentemente, para que sus señorías se puedan hacer una idea, recordarles muy brevemente que el siniestro se produjo a las 16:55 horas, es decir, a las cinco menos cinco de la tarde; que a los diez minutos Tráfico estaba comunicando con el Ministerio de Fomento para que se pudiera producir el levantamiento del peaje y, por lo tanto, la libre circulación por la autopista AP-7; que Fomento comunicó a la concesionaria la primera comunicación a las 18:50, es decir, una hora y 45 minutos después de ocurrido el siniestro; y que la apertura del peaje por parte de la concesionaria no se llegó a producir hasta las 19:50, hasta prácticamente las ocho de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, diez minutos en la primera gestión, una hora cuarenta y cinco minutos en la segunda, una hora a través del aviso de la delegación del gobierno a las sociedades..., a través de la delegación del gobierno en las Sociedades Nacionales de Peaje. Dos horas cincuenta y cinco minutos desde que hubo necesidad de liberar la autopista hasta que por fin se pudo conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que la Delegación del Gobierno avisó a la concesionaria la primera vez a las 18:50, mediante un aviso verbal; la segunda a las 19:40, también le reiteró ese aviso verbal, y la tercera, ya por escrito, en la cual ratificaba esos avisos verbales a las 20:10 horas de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta propuesta lo que se pretende es, ni más ni menos, como dice el propio acuerdo, instar a la Delegación del Gobierno en las sociedades concesionarias de autopistas nacionales de peaje, a suscribir el correspondiente protocolo regulador del uso de las autopistas de peaje, con una exención de pago para el usuario cuando se produzcan emergencias, accidentes u otras incidencias que en la propia autopista o en sus vías alternativas lo justifiquen. Eso es, en definitiva, el fondo y la forma de nuestra propuesta. Hasta ahora, pues no ha habido oportunidad a lo largo de los años de caer en esta circunstancia, nosotros hemos tenido la oportunidad, desgraciadamente, de vivirlo en Andalucía, y creemos que mediante los oportunos convenios que permitan una actuación rápida, sin demora, y que directamente mediante ese convenio se faculte a la Delegación del Gobierno a, inmediatamente que Tráfico se lo comunique, pues, solicitar la apertura de esa autopista de peaje y liberarla del pago cuando ocurran esas circunstancias, a criterio de la propia Delegación de Tráfico, pues yo creo que saldríamos ganando todos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es, señorías, en el fondo, repito, la propuesta que traemos hoy a esta Comisión y que esperamos que tenga el apoyo del resto de los grupos aquí representados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tomo la palabra para posicionar a mi grupo en una iniciativa que plantea el Grupo Parlamentario Popular sobre los protocolos de emergencia en las autopistas, y que el mismo portavoz del Grupo Popular plantea en base a un episodio que se produjo en Mijas el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Como su señoría conoce perfectamente, no es competencia del Gobierno andaluz establecer este tipo de convenios ni protocolo, y así se lo ha hecho saber el gobierno..., el Gobierno andaluz, en una contestación a una información que solicitaba su señoría, donde pedía copia de los protocolos suscritos entre el Ministerio de Fomento y la Delegación del Gobierno con las concesionarias de peajes para los casos de emergencia en las autopistas andaluzas. Y que parece que no ha encontrado.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sí decirle, señor Raynaud, que plantear esta iniciativa en un momento en el que el Partido Popular no está gobernando, ni en España ni en Andalucía, a nosotros nos parece, cuanto menos, un tanto anecdótico. Es decir que están poniendo encima de la mesa un supuesto problema que ustedes fueron incapaces de resolver durante los ocho años de gobierno que tuvieron. Claro, señoría, que esto me lleva a hacer una reflexión que seguramente habrá hecho también su señoría. Y es que fueron ustedes los que a través de algunos reales decretos suprimieron peajes en Valencia, en Zaragoza, en Madrid..., si la información que yo tengo es correcta, no siendo así el caso de nuestra Comunidad Autónoma. Es decir, en Andalucía el Partido Popular amplió la concesión de los peajes hasta el año 2019. Por lo tanto, señorías, si hubieran liberado los peajes de Andalucía, no tendríamos que estar debatiendo, hoy por hoy, esta iniciativa. Pero, como las cosas son como son, ustedes ampliaron la concesión de los peajes y ahora plantean la necesidad de establecer un protocolo regulador en caso de emergencia o en caso de accidente u otras incidencias, como dice la exposición, la parte propositiva de su proposición no de ley, que no sé si se están refiriendo ustedes a los casos de mantenimiento o conservación de las propias autopistas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso —y termino, señor Presidente—, le tengo que decir, señor Raynaud, que los contratos concesionales del Estado con las empresas que explotan las autopistas, en España, ya prevén los supuestos de circunstancias excepcionales. A estos supuestos responde la potestad reconocida al Delegado del Gobierno, como usted bien ha dicho, en las sociedades concesionarias de autopistas nacionales de peaje, por el artículo 29 de la Ley 25/1988, de 29 de julio, de Carreteras, según la redacción dada al mismo por el Real Decreto Ley 11/2011, del 22 de junio. En el citado artículo se regula, en principio, la potestad del Ministerio de Fomento para resolver las situaciones de carácter coyuntural, cuando las condiciones, situaciones, exigencias técnicas o seguridad vial de las carreteras estatales lo requieran, pudiendo establecer limitaciones temporales o permanentes a la circulación, en ciertos tramos o partes de las carreteras. La aportación del citado Real Decreto Ley 11/2011 consiste en extender las citadas potestades a las autopistas prestadas en régimen de concesión. Es decir, que ya se reconoce una potestad general de intervención para las situaciones coyunturales que alteran el régimen de utilización de las autopistas, con un carácter temporal, por el tiempo necesario para resolver la situación que lo ha originado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ¿qué le quiero decir con esto? Que nuestro voto va a ser negativo, por entender que ya existe este protocolo que usted está pidiendo y que está, bueno, claramente determinado en los artículos que antes le citado, a potestad del propio Delegado del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate a esta iniciativa, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Creo que, en principio, la portavoz socialista ni siquiera se ha leído con detenimiento la propuesta, puesto que nosotros somos conscientes de que quien tiene, precisamente, la facultad es el Gobierno, y así lo dice nuestra proposición no de ley: instar a la Delegación del Gobierno en las sociedades concesionarias.</parrafo>
        <parrafo>En ningún momento estoy imputando o estamos imputando la responsabilidad o las competencias, en esta materia, a la Junta de Andalucía, sino todo lo contrario. Pero ustedes, aprovechando que siempre pasa, desde tiempos inmemorables, el Pisuerga por Valladolid, pues acuden al discurso rancio y trasnochado del agravio comparativo y de las cuentas atrás. Son ustedes incapaces de mirar el presente y el futuro. Están ustedes absolutamente anclados en el pasado, cuando se trata de llegar y de justificar, con algo de fundamento, su posicionamiento, bien a favor o bien en contra. Su discurso no va en relación directa con lo que se pretendía; su discurso, pues, una vez más, va al dato comparativo, siempre, siempre, al dato comparativo, porque, repito, no tienen ustedes ninguna justificación.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes no les importa que el Ministerio de Fomento, en una nota informativa, después de ocurrir el percance, admitiera que ha existido una demora de alrededor de una hora en el cumplimiento de las instrucciones recibidas desde la Delegación del Gobierno, lo que ocasionó un grave perjuicio a los ciudadanos. Por lo tanto, la Secretaría de Estado de Infraestructuras decidió apercibir a la compañía.</parrafo>
        <parrafo>Eso a ustedes no les importa, no les importa en absoluto. Que el propio Ministerio de Fomento esté reconociendo que se produce un momento grave, un momento de emergencia, un momento de crisis en el tráfico; que se ocasiona un grave perjuicio a los ciudadanos, y que la propia Secretaría de Estado de Infraestructuras tuvo, incluso, que apercibir a la compañía, precisamente, por la falta de diligencia, por la falta de concretar, de ordenar, de aglutinar las instrucciones, en este sentido. Pero eso a ustedes no les importa. A ustedes lo que les importa es que la propuesta venga por parte del Partido Popular, y, como no viene por parte del Partido Socialista, hay que votar no, sistemáticamente. A ustedes eso es lo único que les importa.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes no les importa que la propia Delegación del Gobierno... Que usted no dice que la Delegación del Gobierno contesta que reconoce que, efectivamente, no hay un protocolo y que se está en ello, en la elaboración de ese protocolo. Eso es lo que dice literalmente la contestación: «Si bien está en fase de tramitación un protocolo regulador del uso de las autopistas de peaje». Eso se contesta en el mes de julio del año pasado. Ha transcurrido un año, y el protocolo no se ha firmado. Y aquí está la contestación del Delegado del Gobierno al diputado que suscribe.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso a ustedes no les importa. Que la propia Delegación del Gobierno reconozca que es necesario ese protocolo, y que está en trámite, y que el Partido Popular ha esperado un año a ver si el protocolo se firma, y, por lo tanto, se podía poner en marcha, que regulara esta situación. Eso a ustedes no les importa. A ustedes les importa que sea una propuesta del Partido Popular, y, por lo tanto, hay que votar que no.</parrafo>
        <parrafo>No entran ustedes en el fondo del asunto. No estudian los temas con detenimiento. Simplemente vienen aquí al bla, bla, bla, a decir: «Y con ustedes, peor. Cuando ustedes gobernaban lo hacían de esta manera. Cuando ustedes gobernaban…». Ese es su discurso. Están ustedes anclados en ese discurso decimonónico de comparar por abajo, de enrasar con la parte inferior, nunca por arriba. Hoy lo hemos podido comprobar en el discurso del metro. Ponen ustedes como ejemplo las obras mal hechas, en vez de poner como ejemplo las obras que se hacen bien, las obras que se terminan a tiempo, las obras que se hacen a su precio convenido, las obras que se hacen a satisfacción de los usuarios y de los ciudadanos. Eso a ustedes no les importa. Y hoy llegan ustedes a rizar el rizo. A ustedes no les importa la seguridad de los andaluces, no les importa en absoluto la seguridad de los andaluces, no les importa a ustedes que, en un momento determinado, se pueda producir un atasco de 30 kilómetros, como se produjo en la AP-7, 15 kilómetros en un sentido y 15 kilómetros en el otro. Les trae sin cuidad eso porque la propuesta la trae el Partido Popular. Hasta ahí llegan ustedes en su sectarismo, a la hora de rechazar una propuesta, sin duda, constructiva, sensata, que es perfectamente tramitable y que es decirle al Gobierno: «Señores, activen ustedes un protocolo de emergencia para que no tengan que pasar tres horas, tres horas, desde que ocurre un siniestro hasta que se levanta un peaje en una autopista de peaje en Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Eso a ustedes les trae sin cuidado, que pueda haber un tema de emergencia, un paso de camiones de bomberos; que tengan que acudir a un punto, en el que se ha producido un gravísimo accidente, una ambulancia o unos bomberos, y estén colapsadas las autopistas.</parrafo>
        <parrafo>La seguridad de los andaluces a ustedes les trae sin cuidado. Ustedes, hoy, aquí, con su voto negativo, han votado a favor del interés de la concesionaria. Después de estar tres horas en la cola, encima, a ustedes les parece bien que los ciudadanos paguen. A ustedes les parece bien. Les parece a ustedes bien que paguen los ciudadanos, encima de que están con un grave riesgo, que están colapsando las autopistas, que están impidiendo que los servicios de emergencia puedan llegar a tiempo y se puedan salvar vidas humanas. A ustedes les interesa más que no se levante ese peaje. Y, encima, ustedes, los del discurso socializante, los del discurso de la igualdad, los del discurso de la solidaridad, ustedes defienden a los grandes concesionarios de autopista, porque, encima de poner en riesgo la seguridad, encima de perder horas, les obligan, ustedes, a pagar. Eso es lo que han hecho ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted que terminar, señor Raynaud…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Eso es lo que han hecho ustedes, hoy, con su manifestación del voto en contra, que se va a ratificar si ustedes votan no a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos a votación la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

