<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>155</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Ayuda económica, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000154</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000154. Pregunta oral relativa a las subvenciones de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos de la provincia de Almería durante el año 2008 (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Carmen Crespo Díaz y Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, al siguiente punto del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, concretamente, la relativa a las subvenciones de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos de la provincia de Almería durante el año 2008, suscrita por doña Carmen Crespo Díaz y doña Aránzazu Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Y para su formulación tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señora Consejera. Mire, no hace falta que le diga la situación que están pasando los ayuntamientos, yo creo que, de todos, conocida. Usted lo sabe, y ya hemos debatido mucho en esta Cámara, en esta Comisión concretamente, sobre la asfixia financiera, los escasos recursos, el nivel de endeudamiento que tienen nuestros ayuntamientos. En definitiva, una situación económica grave, que, bueno, pues que desde luego no se está viendo remediada por las escasas ayudas que plantea la Junta de Andalucía para cooperar en ayuda a los mismos. De hecho, esta tarde hemos debatido diversas cuestiones sobre la Policía Local, y también se ha visto reflejada esa escasez en las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, a nosotros lo que nos ha llamado gravemente la atención es que esta situación para el PP es aún peor, o, mejor dicho, para los municipios donde gobierna el Partido Popular, y para los ciudadanos que viven en esos municipios es aún peor, porque tenemos serias sospechas de que no existe un reparto equilibrado de los fondos y de las ayudas que se están destinando, de las ayudas y subvenciones de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos andaluces, y concretamente en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso que me lleva esta pregunta esta tarde aquí, y por eso le pregunto qué ayudas se han llevado a cabo por la Consejería, por la Junta de Andalucía, en la provincia de Almería, y qué criterios han sido seguidos para su reparto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Para responder a la pregunta tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya, yo quiero, en primer lugar, aclarar algunos términos. Lo digo para no ir a error.</parrafo>
        <parrafo>Usted quiere saber qué tipo de ayudas y subvenciones, ¿dentro de los apartados del Plan de Cooperación Municipal global, de los 1.130 millones que tiene...? Porque habla de la Junta de Andalucía. ¿O dentro del reparto que se ha hecho de los 45 millones del Plan de Medidas de Apoyo Financiero a los Municipios? ¿O dentro de los 360 millones del PROTEJA? ¿O el Plan de Saneamiento Financiero de la Consejería de Economía y Hacienda? ¿Del reparto de todos esos planes? Porque la Junta de Andalucía tiene muchos y diversos planes de cooperación con los ayuntamientos de Andalucía, por supuesto con los ayuntamientos de Almería.</parrafo>
        <parrafo>No sé, porque no especifica que sean de la Consejería. Dice de los de la Junta de Andalucía. Es decir, yo pediría una mayor concreción para saber a los que usted se refiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, precisamente, paralelamente a esta pregunta oral, mi grupo parlamentario también ha presentado un artículo 7 para que, efectivamente, nos dé información de qué tipo de ayudas, que dependen de su Consejería, se ha dado a los ayuntamientos, concretamente, en la provincia de Almería, durante todos estos años. Y créame que cuando... Una vez esté contestado este artículo 7, que usted me pueda empezar a avanzar en la pregunta, pues créame que nosotros vamos a estudiar la situación, lo vamos a cotejar, sobre todo, con nuestros ayuntamientos y, desde luego, vamos a ver si estamos o no en lo cierto en que, desde luego, creemos y tenemos sospechas de que hay un reparto arbitrario por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, por lo pronto, yo le voy a avanzar el tema. Porque, ¿qué es lo que está ocurriendo? Pues, mire, precisamente, que esos planes de cooperación municipal no están teniendo un reparto equilibrado entre los ayuntamientos andaluces. ¿Y qué es lo que está ocurriendo? Pues está ocurriendo que resoluciones, precisamente, de la Junta de Andalucía, como una de 2 de diciembre de 2008, de la Delegación de Gobierno en Almería —y me refiero, concretamente, a Almería—, por la que se hacen públicas las subvenciones concedidas al amparo de otra orden, que no es ni más ni menos que, en definitiva, una orden..., unas ayudas que ustedes dan a los ayuntamientos para gastos corrientes de funcionamiento de esos ayuntamientos, pues resulta que no están siendo repartidos de una forma equilibrada. Y le voy a dar los datos, señora Consejera, para que usted pueda cotejarlos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, del total de la inversión repartida para gastos corrientes en la provincia de Almería, más del 84% ha sido para ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista y tan solo algo más del 8% ha sido para ayuntamientos gobernados por el Partido Popular —y le digo en función de los ayuntamientos que han solicitado esas cantidades económicas—.</parrafo>
        <parrafo>Mire, del total de los 715.000 euros solicitados por el Partido Popular, tan solo se han concedido 36.300 euros, repartidos a estos ayuntamientos. A ayuntamientos como Sorbas, que pidió 70.000, ustedes le dijeron que cero euros. A ayuntamientos como Lucainena, que pidió 30.000, ustedes le dijeron que cero euros. A ayuntamientos como Mojácar, cero euros. Cantoria, cero euros. Cuevas de Almanzora, cero euros. Así, una larga lista, publicada en el BOJA... Bueno, perdón, aquí vienen publicados los del Partido Socialista, porque son los que tienen las subvenciones. Yo le puedo decir, y le puedo dar la lista de los ayuntamientos que no tienen subvenciones, la larga lista del Partido Popular, para que usted vea... Reparto, que aquí no se ve muy bien, lo grande son los ayuntamientos del Partido Socialista, estos tan pequeñitos son los ayuntamientos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas muy necesarias para los ayuntamientos, se lo digo de verdad, señora Consejera. Por eso es por lo que nosotros hemos querido traer esta pregunta, porque queremos alertar sobre lo que está ocurriendo, por lo menos, concretamente, en la provincia de Almería. Y es por eso que nosotros queremos plantear este artículo 7.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que debatir todas estas cuestiones. Tenemos que traer una ley de subvenciones, que, si no lo hacen ustedes, lo vamos a hacer nosotros, porque creemos imprescindible que las ayudas se den con total transparencia, y eso se tiene que dar a través de una ley. Tienen ustedes que pensar también, señora Consejera, en profundizar —como me dicen los alcaldes— en las subvenciones no condicionadas, que los ayuntamientos puedan hacer uso, en función de sus necesidades y no en función de cómo ustedes quieren que se gasten el dinero. Lo que ocurre, señora Consejera, es que es más rentable políticamente decir cómo se tiene que gastar —cómo, cuándo y dónde— el dinero, y es mucho más rentable para la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, de verdad, señora Consejera, llamarle la atención sobre esta situación que está ocurriendo en Almería porque, desde luego, no pierde el Partido Popular, no pierden solo los ayuntamientos, sino que pierden, principalmente, los ciudadanos, pero todos: los que han votado al Partido Popular, pero también los que han votado al Partido Socialista y por el que están gobernados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, y gracias por la benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para terminar la respuesta a la pregunta, la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya, yo me voy a referir, concretamente, a lo que son las ayudas y subvenciones de la Consejería de Gobernación con respecto a las entidades locales andaluzas, que se establecen anualmente y son de la orden única de subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Para 2008, las subvenciones a entidades locales andaluzas con cargo al Plan de Cooperación Municipal englobaron las siguientes líneas —porque esta orden única no todos los años tiene las mismas líneas—. Para 2008, las subvenciones a entidades locales con cargo al Plan de Cooperación englobaron estas líneas. Línea 1, subvenciones para la financiación de asistencias técnicas. Línea 2, subvenciones destinadas a inversiones en entidades locales. Línea 4, subvenciones destinadas a financiar programas para el arraigo, la inserción y la promoción social de personas inmigrantes. Línea 5, subvenciones destinadas a la adquisición, construcción, reforma, reparación y conservación y equipamiento de centros de personas inmigrantes. Línea 7, subvenciones para el funcionamiento de servicios locales en materia de consumo. Línea 8, subvenciones para inversiones locales en materia de consumo. Y línea 9, subvenciones para el mantenimiento de las agrupaciones locales de voluntarios de Protección Civil registradas en la Consejería de Gobernación. Y la línea 10 —que es la última—, subvenciones para la implantación y equipamiento de los planes de protección civil de ámbito local homologados por la Comisión provincial..., la Comisión de Protección Civil de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El segundo programa de subvenciones, Programa para el Fomento del Empleo Agrario. El tercero es el Fondo de Nivelación Municipal. El cuarto, los gastos corrientes, a que usted se ha referido. Y el quinto, el programa para la transición al empleo de la Junta de Andalucía, que es nuevo de este año.</parrafo>
        <parrafo>Las cantidades asignadas para estas ayudas han sido, para 2008, en la provincia de Almería, las siguientes: En cuanto a la orden única de subvenciones para asistencias técnicas, 298.793 euros; para inversiones en entidades locales, 5.210.995 euros; en materia de inmigración, 1.735.997 euros; para actuaciones en política de consumo, 159.870 euros; en materia de Protección Civil, 1.676.569 euros; en cuanto al PFEA, fueron 2.298.176. Y, en concepto de nivelación de servicios, la cuantía destinada a la provincia de Almería fue de 15.069.459 euros; en gastos corrientes, 437.000 euros, y en PROTEJA, 24.926.090 euros. El total de ayudas en la provincia de Almería..., ha alcanzado un total de 51.811.949 euros.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a los criterios de reparto, son los que se recogen en las respectivas órdenes de convocatoria publicadas en el BOJA, relativas... En primer lugar, orden única de subvenciones de 2008, al Programa de Fomento del Empleo Agrario, al Fondo de Nivelación Municipal, a gastos corrientes y el PROTEJA, publicándose en el BOJA todas y cada una de las cantidades —como usted conoce bien— que se asignan a cada municipio en relación a todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>Publicidad en las convocatorias, en los criterios de reparto y en las cuantías por municipios. Esto... Da igual la transparencia, es decir, no hay nada oculto. En el BOJA se publican, insisto, todas y cada una de las cantidades asignadas a los municipios, se da publicidad a las convocatorias, a los criterios de reparto y a sus cuantías.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a decir alguna cosa más.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, señor Presidente —ya me está regañando, y creo que con razón—.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido al reparto desigual por municipios gobernados por partido político. Yo creo... En los datos que tenemos con respecto a la provincia de Almería en el total de las ayudas —son del año 2008—, referidos a la provincia de Almería. Municipios... Estoy... Es decir, porcentaje de representación de municipios del Partido Socialista, el 54,81%; el importe de subvención, 53,46%. El porcentaje de municipios del Partido Popular en la provincia de Almería, 30,77%; la subvención de los municipios del Partido Popular en la provincia de Almería, el 33,26%. Otros son... Otros, que suman el total, 14,42% han recibido un total de subvención del 13,28%.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en los porcentajes no indica lo que usted dice. Pero yo le voy a decir otra cosa: yo creo que hay mejorar esta orden de subvenciones, yo creo que hay que mejorarla. Creo que no se ha producido, en ningún caso, ninguna diferenciación ni arbitrariedad. Creo que hay que mejorarla, y por eso tenemos las propuestas. Y nuestra propuesta es que los fondos condicionados pasen a incondicionados, y ahí no cabe lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el orden del día de esta Comisión, se levanta la sesión, no sin antes agradecerle, como siempre, el esfuerzo y el trabajo en la comparecencia de la señora Consejera y de su equipo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

