<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>151</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Jurisdicción contencioso administrativa, Juzgado</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000271</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000271. Pregunta oral relativa a la situación de los juzgados de lo contencioso-administrativo en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, señorías, sin más dilación, y entendiendo que podemos, con cierta normalidad, iniciar los trabajos de la Comisión, empezaremos con la primera pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la situación de los juzgados de lo contencioso-administrativo en Andalucía, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular, y para formular la pregunta tiene la palabra su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muy buenos días, señorías. Muy buenos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En este orden del día atípico de esta Comisión, por causas, sin duda, de fuerza mayor y de atascos de lluvia que hay en toda Andalucía, tengo que decirle que la situación de la justicia no es una situación ad hoc, como ocurre en el día de hoy, ni es una situación generada por inclemencias climatológicas ni de fuerza mayor, sino una situación largamente conocida desde hace muchísimos años, y es que este servicio público tiene unas deficiencias enormes, unas carencias que tienen que ser cubiertas por la Administración con inversión y con voluntad política, algo de lo que entendemos ha carecido en estos últimos años, pues la justicia no ha tenido esa inversión pública y no ha tenido el amparo y la protección del Gobierno autonómico, que tiene las competencias desde el año 1997.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la pregunta en relación a la justicia en este caso va muy ligada a la situación de los juzgados de lo contencioso-administrativo. Cómo están estos juzgados es algo muy conocido por todos los operadores jurídicos: hay una masificación muy importante en los juzgados de lo contencioso-administrativo y no se han hecho los esfuerzos suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Usted me va a decir ahora en su respuesta, seguro, que se han creado nuevos juzgados de lo contencioso en toda Andalucía y que han estado ya en marcha desde el año 2008, concretamente de fecha de 30 de diciembre. Se espera siempre a última hora, el último día, prácticamente, del año para ponerlo en marcha y no se hace con antelación, lo cual ya pues indica que las cosas no van bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que se ha hecho en el año 2008 de puesta en marcha de nuevos juzgados es absolutamente insuficiente, señoría: en Almería, con el contencioso-administrativo número 3; o en Cádiz, el número 4; en Córdoba, el número 5; en Huelva, el número 3; en Málaga, el número 7, y en Sevilla, el número 11 y el 12, son juzgados absolutamente insuficientes. Es decir, que se estaba pidiendo, prácticamente, siete u ocho veces más por todos los operadores jurídicos, por los jueces y por la propia situación en los juzgados de lo contencioso.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va a reaccionar la Junta de Andalucía en este año? ¿Cuáles son las negociaciones que está teniendo con el Ministerio de Justicia, con el Consejo General del Poder Judicial? ¿Cómo se va a eliminar esa bolsa de asuntos pendientes, ese colapso auténtico que hay en los juzgados de lo contencioso? ¿Qué medidas legislativas se van a poner en marcha, también, para que la solución no sea exclusivamente crear más juzgados, sino también hacer reformas legislativas que agilicen la tramitación de todos los asuntos?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, efectivamente, como usted ha mencionado, y sobre todo para esta Consejera, la situación por la que pasa la orden jurisdiccional de lo contencioso-administrativo en Andalucía no es la que esta Consejera desearía, ni está en su grado más optimo. No obstante, y al igual que usted ha mencionado, hemos hecho un gran esfuerzo —al menos, eso entendemos— por la creación, en el año 2008, de nueve juzgados más de lo contencioso-administrativo en nuestra Comunidad Autónoma, más tres próximos que se van a crear en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se crean estos juzgados a finales de año —concretamente, como usted ha mencionado, a 30 de diciembre—, pero no es porque así lo desee esta Consejera, sino porque creo, y tengo entendido, que así es cuando se inician desde siempre todos los órganos judiciales, entre otras cuestiones porque es en esa fecha cuando los jueces se incorporan a sus nuevos destinos; por lo tanto, no es una cuestión esta que podamos discernir en lo que son las competencias, como usted conoce perfectamente, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También hay una cuestión agravante en este sentido, y es que, como usted bien conoce, sobre todo, los contencioso-administrativos tienen un procedimiento largo y tedioso en el tiempo, que no dependería de las medidas legislativas a las que usted ha apuntado, como bien conoce, sino de una gran reforma estructural de las leyes procesales, de la Ley Orgánica del Poder Judicial, que hacen que algunos asuntos se puedan incluso demorar hasta nueve o diez años, según los procedimientos actuales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a apoyar ese tipo de iniciativas que se lleven en las Cortes Generales para abreviar los procedimientos contencioso-administrativos, también espero así que lo haga su grupo. Pero, realmente, con estas nuevas incorporaciones hemos descendido en variación con respecto al módulo del Consejo General del Poder Judicial de la orden jurisdiccional en Andalucía, a esta a la que nos estamos refiriendo, de una manera considerable y esperamos seguir haciéndolo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, estamos en sintonía en algo, por lo menos está claro que el colapso de los juzgados de lo contencioso-administrativo es algo evidente que reconoce la propia Junta de Andalucía. Pero no basta con eso, por lo menos al Grupo Popular de Andalucía y al mundo de los operadores jurídicos, al mundo de la justicia no le basta con eso: hay que organizar mejor las cosas, la gestión, el trabajo y hacer que los juzgados de lo contencioso funcionen, porque si no, usted convendrá conmigo en que el justiciable, el ciudadano, se siente indefenso ante la Administración. Si se plantea un caso con un ciudadano que reclama, por ejemplo, ante la Administración sobre un particular, y sobre alguna acción que la Administración ha hecho de manera incorrecta, hay una balanza que se inclina a favor de la Administración. Esto es totalmente injusto cuando, además, la Administración —por así decirlo— es juez y parte, ya que, en este caso, la Junta de Andalucía es la que tiene que arreglar la situación junto con el Ministerio de Justicia para que los juzgados de lo contencioso-administrativo funcionen. Hoy por hoy no funcionan en Andalucía. Eso es un hecho objetivo y real.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy por hoy, también es un hecho objetivo y real, el Gobierno de la Junta de Andalucía no está poniendo las soluciones; por lo menos, no las soluciones correctas y necesarias. Hay algún parcheo, hay alguna tímida acción para mejorar las cosas, pero no llegan, y, en definitiva, los juzgados de lo contencioso tienen un colapso, ahora mismo, brutal; quizá el peor de lo que hay en todos los órdenes jurisdiccionales, y, sin duda, no se ven atisbos de solución.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el señor Zapatero lleva ya cinco años gobernando, y aquí, desde hace cincos años, en esta Comisión, sus antecesoras han dicho que el problema es que se necesitaba una reforma legal para que los juzgados de lo contencioso funcionen —eso lo ha dicho también el Presidente del Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía en esta misma Comisión—; han coincidido en eso Junta de Andalucía y Consejo General del Poder Judicial. Y nosotros también lo hemos dicho. Es decir, que, evidentemente, hay una parte muy importante que es de reforma legal. Pero usted coincidirá conmigo en que, después de cinco años diciéndolo, tanto ustedes como el Gobierno central, no se ha hecho nada; es decir que, en cinco años, el señor Zapatero y la Junta de Andalucía no han propiciado ninguna reforma legal para que los juzgados de lo contencioso se desatasquen. Y es verdad, es que no se puede ver un asunto de una reclamación del Servicio Andaluz de Salud en Almería, por ejemplo, y que el justiciable tenga que trasladarse al juicio a Sevilla. Es verdad y hay que hacer reformas legales, por supuesto que hay que hacerlas. Pero habrá que hacerlas ya, no se puede estar diciendo eso desde hace cinco años, y en cinco años no haber tramitado nada por parte del Partido Socialista: ni en el Congreso de los Diputados ni aquí, en la Junta de Andalucía, y en el Parlamento de Andalucía. Eso, por un lado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, pues, lógicamente, hay que crear muchos más juzgados de los que hay hoy; o, por lo menos, no mantener el doble lenguaje, no decir que estamos creando más juzgados, pero los juzgados pues no son...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... los juzgados no son lo único, no son lo imprescindible, vale. Entonces, articulen las dos medidas a la vez: reformen la ley y, obviamente, creen más juzgados.</parrafo>
        <parrafo>Hay asuntos tan importantes en materia de lo contencioso —y termino, señor Presidente— como la adjudicación de contratos públicos, la responsabilidad patrimonial de la Administración, la utilización de entradas en domicilios, sanciones administrativas, la extranjería, actas de liquidación, actas de infracción, materia de medio ambiente, Derecho tributario, de dominio público y propiedades especiales, de contratación administrativa, de urbanismo, de expropiación forzosa..., todo eso necesita, obviamente, un apoyo de la Administración, que, hoy por hoy, señorías, no tiene, y por eso el Partido Popular trae aquí esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Queremos soluciones, y, si el Gobierno permanece inactivo, volveremos a presentar propuestas en esta Cámara para que la situación de los juzgados de lo contencioso-administrativo en Andalucía deje de ser un colapso total y absoluto, como hasta el momento lo es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, yo me imagino que usted sabrá —estoy convencida— lo que hace falta en las Cortes Generales para la modificación de una ley orgánica- Entre otras cosas hacen falta números y apoyo del grupo de la oposición. Lo digo esto porque, en los cinco años que lleva gobernando el señor Zapatero, tampoco el primer grupo de la oposición se ha puesto a tiro para apoyar profundamente una reforma de una ley orgánica que, como usted bien sabe, necesita lo que necesitan las Cortes Generales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que podríamos hacer una autocrítica por parte de quien gobierna, pero también por parte de quien tiene que dar el apoyo a esa ley orgánica y a esos grandes cambios en las leyes procesales.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, tanto es así, tanto es así, que la situación de lo contencioso-administrativo no es única en Andalucía. Me imagino que usted conoce cuáles son las variaciones respecto al módulo; datos que da el Consejo General del Poder Judicial que sitúa, por ejemplo, a la Comunidad de Valencia en una superioridad con respecto al módulo de casi el 38%; a Murcia, un 47,4%; la Comunidad Autónoma de Madrid tiene una variación con respecto al módulo de casi el 140%, y Andalucía es la que tiene una variación menor: un 25%. Aunque esta Consejera no esté de acuerdo con este 25%, sí hay que destacar que es la comunidad autónoma con menos variación con respecto a ese módulo de las comunidades autónomas con competencia transferida.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho al principio que hemos hecho un gran esfuerzo, sobre todo en la ampliación del número de órganos de lo contencioso-administrativo, y así, de esta manera, desde el año 2007 a 2008, en solo un año, señor Rojas, en solo un año —y no son datos que facilita la Consejería de Justicia, sino que lo hace el Consejo General del Poder Judicial—, hemos bajado, hemos reducido en más de tres veces el módulo de variación de los contenciosos-administrativo. En el año 2007, en Andalucía había un 81,8% por encima del módulo que marca el Consejo; en el año 2008, un 25%, tres veces menos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso pone de manifiesto el esfuerzo que hemos hecho, aunque tenemos que seguir trabajando para mejorar también este orden jurisdiccional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

