<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>150</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Jaén, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000034</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000034. Pregunta oral relativa a la conexión Jaén-Córdoba por autovía a través de la carretera A-306, Torredonjimeno-El Carpio, Jaén (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente iniciativa, del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, ha sido retirada por su proponente, el señor García Rodríguez, y la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a la conexión Jaén-Córdoba por autovía a través de la carretera A-306, Torredonjimeno-El Carpio, ha sido asumida por el diputado señor Armijo Higueras, y para formularla tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La A-306 es la asignatura pendiente del Partido Socialista en la provincia de Jaén; la asignatura pendiente en materia de infraestructuras, una de las asignaturas pendientes en materia de infraestructuras. Evidentemente, es la más llamativa, porque una capital de una provincia de Andalucía no está conectada con la autovía que lleva hacia Sevilla y no está conectada directamente con la provincia hermana de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, 26 años después de gobierno del Partido Socialista, esa reivindicación de la provincia de Jaén sigue estando encima de la mesa, y sigue estando encima de la mesa porque los sucesivos gobiernos del señor Chaves no han sido capaces de dar una respuesta adecuada a esta demanda de los ciudadanos de la provincia de Jaén; ciudadanos de la provincia de Jaén que nos sentimos discriminados por la Junta de Andalucía, por el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, también en materia de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en el Plan Director de Infraestructuras de Andalucía 1997-2007 aparecía la conexión Jaén-Córdoba. Posteriormente, señor Consejero, a una pregunta del diputado José Enrique Fernández de Moya, la Consejera Concepción Gutiérrez contestó, en el año 2004, que no se preveía hacer ningún tipo de actuación porque la capacidad de vehículos que transitaba al día en ese tramo, en el tramo de mayor demanda, no hacía necesaria la conversión de esta carretera en una vía de gran capacidad. Posteriormente, en el año 2006, se cambió de opinión gracias a la presión del Grupo Popular, y las iniciativas del Grupo Popular, y se pensó en hacer una actuación en la carretera con lo que iba a ser la adecuación de un carril de vehículos lentos.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007, el Grupo Popular de esta Cámara, de este Parlamento, presentó una enmienda a los Presupuestos de la Comunidad para el año 2008 en la cual se contemplaban seiscientos millones de euros..., perdón, seis millones de euros para hacer realidad esta infraestructura tan necesaria para la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha ocurrido desde entonces, señor Consejero? Pues ha ocurrido que el Partido Popular, una vez más, tuvo que tomar la iniciativa, tuvo que iniciar una plataforma para que esta carretera fuera una realidad y tuvo que poner y movilizar a los alcaldes de la comarca, a los alcaldes afectados, de Córdoba y de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que, ante esto, el Partido Socialista, instantáneamente, salió corriendo, para, en Bujalance, reunirse y decir que todo estaba preparado, todo estaba en proyecto y todo estaba en marcha —el pensamiento PEN que tanto he repetido en esta Cámara—.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Consejero, nosotros, de la reunión de Bujalance, lo que sacamos en concreto es que ustedes, hasta 2013, no piensan hacer nada, porque el Plan de Infraestructuras Sostenibles de Transportes de Andalucía 2007-2013 —qué casualidad que sea en 2013—, precisamente cuando expira. Ustedes, ahora mismo, están con lo que se llama..., haciendo la adjudicación, que se le ha hecho a AYESA, de la licitación de la redacción del estudio informativo. Y esto, señor Consejero, va muy lento; tiene muchas buenas palabras, pero no tiene euros en el presupuesto ni celeridad administrativa en la realización de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, nosotros hoy aquí, le preguntamos: ¿Considera importante la Consejería la realización de esta infraestructura vital para la provincia de Jaén?</parrafo>
        <parrafo>Y si lo considera importante, ¿qué previsiones técnicas y presupuestarias excepcionales tiene el Consejo de Gobierno para conectar por autovía las ciudades de Jaén y Córdoba?</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Consejero, nosotros lo único que sabemos es que aquí hay una foto, una foto que se hizo en Bujalance, donde está usted rodeado de los mandamases socialistas de la provincia de Jaén y algunos de los de Córdoba. Esto no es una foto, esto es un retrato, señor Consejero. Es el retrato de la ineptitud de una Consejería que no ha sido capaz de darle respuesta a la situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, se le han agotado a usted los cinco minutos que el Reglamento establece para formular la pregunta. Tiene usted que terminar.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... respuesta a la situación de abandono que está suponiendo para la provincia de Jaén que no tiene conexión directa con la autovía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para responder a la pregunta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Tenía preparada una contestación, digamos que ordinaria, pero dada su intervención permítame que le traslade solo una reflexión.</parrafo>
        <parrafo>No le van a arrancar ustedes al Gobierno socialista que se haga esa infraestructura que es una decisión tomada por el Gobierno socialista. Y si así fuera —que empezó usted diciendo lo de los 26 años—..., y si ahora se hace esta carretera por iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, también han estado 26 años parados sin tomar ninguna iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Sí, lo traduzco, lo traduzco: si es cierto que esto sale por iniciativa del Partido Popular, el Partido Popular ha estado 25, 24, 23 años sin hacer nada. Pero, en fin, en cualquier caso, lo que quiero decirle es que está recogido en los presupuestos, como bien sabe, del año 2009, con una partida de 4,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Me he perdido en lo del PEN, pero, en cualquier caso, hablaremos en otra ocasión porque no he tenido la oportunidad de escucharlo nunca y no sé lo de su teoría PEN. Hablaremos en otra ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Esta vía de gran capacidad que conecta la vía del olivar con Torredonjimeno, con la estatal de Sevilla-Córdoba, en la localidad del Carpio, soporta actualmente un tráfico de mayor demanda en el tramo El Carpio-Bujalance, precisamente, con unos 5.000 vehículos diarios, de los que el 9%, aproximadamente, son vehículos pesados. El doble objetivo de la nueva autovía es favorecer, por un lado, el desarrollo del tráfico de largo y medio recorrido, evitando su paso por el entramado urbano de las poblaciones de Torredonjimeno, Porcuna, Cañete de las Torres, Bujalance y El Carpio, y, por otro, eliminar la conflictividad de tráfico en el medio urbano, mejorando la seguridad vial.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, como bien ha dicho su señoría, se está redactando el estudio informativo, con los plazos establecidos en la normativa vigente, de la duplicación de esa carretera, entre Torredonjimeno y el Carpio, por la empresa que usted ha comentado.</parrafo>
        <parrafo>En el estudio informativo se estudia con profundidad y se caracteriza la zona desde los diferentes puntos de vista para plantear la posible alternativa de trazado y seleccionar la más adecuada. La alternativa seleccionada se someterá a trámite de información pública, como sabe, y a autorización ambiental unificada y, luego, se redactarán los proyectos con esos condicionantes. Están en estudio unos 55 kilómetros y su trazado se dotará de características geométricas de autovía. El ancho y las características de la mediana se definirán en el propio estudio informativo.</parrafo>
        <parrafo>La nueva autovía Jaén-Córdoba supondrá una inversión de 200 millones de euros, y la actuación, como les decía, tendrá una longitud de 55 kilómetros divididos en seis tramos.</parrafo>
        <parrafo>La variante, justamente del Carpio, es la que va más adelantada, como ustedes bien habrán podido leer en la documentación que usted porta. Es la que va más adelantada y es la prioritaria porque, a su vez —le acabo de comentar—, es la que tiene más IMD.</parrafo>
        <parrafo>Los proyectos de la variante se han sometido al trámite de información pública, como sabe, y en estos momentos estamos pendientes de la autorización ambiental unificada para la aprobación definitiva del anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

