<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>344</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Provincia de Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000186</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000186. Pregunta oral relativa a la regularización de viviendas en El Viso del Alcor, Sevilla (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo. Pues pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a la regularización de viviendas en El Viso del Alcor, Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, de Izquierda Unida, Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, como apunta en su pregunta, las 60 viviendas ubicadas en la calle Carlos Méndez, en el municipio sevillano de El Viso del Alcor, fueron cedidas el 10 de octubre de 2006 a la Empresa Pública de Suelo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de octubre, EPSA inició el proceso de normalización de las viviendas, encomendando esta labor a una empresa gestora. Y le diré que, en cuanto a la situación singular a la que hace referencia también en su pregunta, de presuntas amenazas o de presiones, yo le tengo que decir que eso no es así y que es cierto que, el pasado mes de marzo, EPSA recibió una carta firmada por dos de las vecinas que planteaban un malestar por el procedimiento seguido por la empresa encargada de la normalización.</parrafo>
        <parrafo>Una queja de dos vecinas, una queja puntual que firman dos de las 60 familias de las que estamos hablando. Por eso le digo que es una queja puntual y que, además, en ningún momento esa queja hace mención a visitas a horas poco usuales, a presiones, engaños o amenazas, como su señoría en su pregunta asevera o asegura.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, le diré que, nada más recibir por parte de EPSA esa queja, dio traslado de la misma a la empresa gestora y le exigió una actuación inmediata, y esta empresa pidió disculpas en un acto, con los vecinos, ante cualquier posible malentendido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le puedo decir que el procedimiento de normalización que estamos siguiendo ha sido y es, en todo momento, claro y transparente. Esas son las instrucciones que tiene la empresa gestora por parte de EPSA, de diálogo con los vecinos, y además le diré que la normalización supone una medida con la que la Junta de Andalucía, desde luego, aboga por el interés de los vecinos, tanto desde el punto de vista económico como en el asesoramiento. Y, en ese sentido, yo le puedo decir que, de manera global, así está siendo entendido por las familias, que están participando activamente y están colaborando en ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos ya avanzado muchísimo en ello. Le diré: se han firmado y entregado ya 43 contratos de arrendamiento de las viviendas, sobre las que se ha iniciado incluso el proceso de facturación sin ninguna incidencia. Otras seis familias se encuentran en proceso de normalizar su relación contractual con EPSA, que va a estar concluido en breve plazo. Y existen otras 11 familias que han mostrado su negativa a aceptar las soluciones planteadas y con quienes queremos seguir mediando, con quienes queremos seguir dialogando y escuchando aquellas cuestiones que nos quieran plantear.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido también le diré que, en cuanto a la posibilidad de venta de las viviendas que usted cuestiona, le quiero aclarar una cosa, y es que los ocupantes que formalicen el contrato de alquiler podrán adquirirla con posterioridad en propiedad, en el marco de la oferta pública excepcional de ventas que ha acordado EPSA. Por lo tanto, sí que se van a hacer realidad esos deseos de las familias, y, mientras tanto, la modalidad contractual que se está usando en este procedimiento consensuado responde a un modelo visado y aprobado en virtud de la normativa vigente, que es utilizado por EPSA para el arrendamiento de viviendas en el conjunto del territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, que es que en gran medida ya hemos dado respuesta a lo que querían y deseaban las familias. Por eso, en 43 están ya los contratos de arrendamiento hechos efectivos y en seis más están en proceso de normalizarlo. Y después van a poder comprar.</parrafo>
        <parrafo>O sea que es eso, con ese objetivo y en esa dirección en la que estamos trabajando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, claro, aquí tenemos distinta sintonía, al menos con lo que a mí me manifiestan los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estas viviendas se entregaron a EPSA hace ya más de veinticinco años, veinticinco años, y ahora pues lo que les presentan, a través de estas empresas intercaladas, es que tienen que pagar 370 euros metro cuadrado por vivienda. Prácticamente como si fuera una vivienda nueva, cuando esa vivienda tiene ya 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, las viviendas nos parece que se tasan caras.</parrafo>
        <parrafo>Después, además les exigen a los que llevan allí veinticinco años viviendo, se les exige que tienen que pagar los atrasos. Es decir, que tengan que pagar los atrasos desde que están habitando esas viviendas hasta ahora, unos atrasos que yo creo que no se les pueden imputar a ellos, porque nadie nunca les ha presentado un recibo. Es como si les pide ahora seis mil euros por vivienda de atrasos, cuando nadie le presentó un recibo en estos veinticinco años, si ellos no son los culpables. ¿Cómo la víctima recibe castigo, por ser víctima, si eso no se regulariza antes por los motivos que sea? Me parece que no se puede castigar a quien no tiene culpa. Eso es injusto desde el punto de vista más esencial de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, el contrato que le presentan es un contrato tipo, es decir, el contrato que ustedes tienen aprobado legalmente, etcétera. Pero, claro, es que ahí no haría falta un contrato tipo, porque es una circunstancia especial. Con la ley hemos topado, Sancho. Entonces, yo creo que hay que hacer un contrato consensuado, adaptado, diría yo, a las circunstancias especiales que por un motivo u otro se han dado en esa situación, en esas 60 viviendas de El Viso.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay otro tema que a nosotros nos preocupa, y es que, como estamos en la moda —para mí peligrosa, para otros parece que bienvenida— de que todo se le cede a lo privado, una empresa privada con poca sensibilidad, que se llama GPS, ha llegado —no sé si es que tenía algún tanto por ciento por firmar contratos— a las 12 de la noche, a los vecinos los ha cogido en el trabajo, les ha entregado los contratos sin que tuvieran oportunidad de discutirlos ni de tenerlos 24 horas para analizarlos... Todo eso se ha dado, porque yo he hablado... No me lo han contado, he hablado yo directamente con los vecinos, y, entonces, eso ha sucedido. Se presentaban como si fueran cobradores del frac. Y yo no sé si es... A lo mejor no es porque ustedes se lo dijeron, pero la empresa se tomó esa atribución, porque, a lo mejor, a los que iban en ese trabajo, pues les dirían: «Pues, según los contratos que me traigas, así te pago de sueldo». Yo ya no sé el motivo, pero el hecho es real.</parrafo>
        <parrafo>Después, los contratos de alquiler, que usted me ha hablado de 43, me parece, ¿no?, contratos de alquiler, se les hacen por cinco años, y lo lógico es que se les hicieran indefinidos, no por cinco años. O, bueno, si alguien quiere, después, le interesa el derecho a la propiedad, también.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, para ser resumido, para no pelearme con el Presidente, aunque siempre me llevé bien cuando estaba en Agricultura, le tengo que decir lo que piden los vecinos, lo que a mí me manifiestan que piden, y hemos tenido también una reunión con el Gerente de EPSA —también hemos tenido una reunión, y hemos estado allí hablando con él—, y los siguientes temas es lo que ellos me dicen a mí:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que el contrato sea negociado y con tranquilidad, sin presiones, sin decir: «Oye, que en tantos meses esto tiene que estar resuelto». Contrato negociado. Segundo, que ese precio sea abaratado, que nosotros pensamos que al menos un 32%, que es lo que pone, además, la ley, por el tiempo que llevan esas viviendas ya construidas. No pagar retroactividad, no pagar retroactividad, porque no se puede castigar a quien nada tiene culpa; que el tema se solucione con rapidez en esta dirección y, luego, que los precios que se fijen no sean definidos en el tiempo. Es decir, hay unos precios fijados, que los habrá desde 370 euros por metro cuadrado, pero hasta diciembre de 2011. Si alguien se retrasa por algún motivo, porque por las circunstancias de la crisis no puede hacerlo efectivo, que eso no se aumente. Es decir, que el precio que se ha tasado, que ustedes mismos han tasado, cuando pase diciembre de 2011, si alguien se retrasa, le sigan manteniendo el mismo precio, no un precio diferente, porque parece que tiene un tope.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nosotros le planteamos. Y yo no le he traído aquí esta pregunta con ánimo de pelea ni con ánimo de debate político, sino con ánimo de que esto se arregle.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con rapidez, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Hay varias cuestiones. Por un lado, se ha hecho un proceso con celeridad, y que ha dado buenos resultados. En menos de seis meses, ahora mismo el 72% de las viviendas tienen normalizada su situación mediante contrato, y un 10% se encuentra en situación de solucionarlo a corto plazo. En ese sentido, lo que le quiero decir, señoría, es que el alquiler, en virtud de la Ley de Arrendamiento, es de cinco años prorrogables; es decir, que no hay ningún problema. Pero es más, lo que van a estar pagando de arrendamiento a lo largo de estos cinco años: cuando hacen su opción a compra, ya lo tienen pagado. Es decir, el arrendamiento va a formar parte del precio total de la venta de la vivienda. Es como si estuvieran ya anticipando cantidades. Nunca jamás se ha echado a nadie, ni pretendemos que sea así, sino que con todos los vecinos podamos llegar a un acuerdo, y, por tanto, que se pueda culminar su plena regularización para que tengan sus viviendas y todos estén absolutamente tranquilos. Eso es lo que quiere el Gobierno de Andalucía, lo que quiere la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde esa perspectiva, usted habla de los atrasos. Cada vecino está acreditando desde cuándo vive en la vivienda, y en ese contexto lo estamos dando por bueno, porque nos fiamos de los datos que los vecinos están dando, y en ese sentido vamos pactando con ellos el cómo se va, digamos, haciendo efectivo el pago que han de realizar.</parrafo>
        <parrafo>Le diré que, en relación al valor real, la reducción del piso es del 30%. O sea, se disminuye el valor para que puedan acceder los vecinos, se les hace el contrato de arrendamiento, y se incorpora lo que de arrendamiento están pagando a la compra cuando ellos quieren hacer efectivo su derecho a compra. Creemos que es la mejor solución.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, justamente, lo que le iba a pedir es que nos ayude, señoría, a que, sobre ese 18% restante que queda, podamos hablar con ellos todo lo que haya que hablar, para que se puedan concretar los contratos de arrendamiento también con ellos, y el ciento por ciento de los vecinos estén tranquilos, a sabiendas de que el contrato de arrendamiento que hacen, lo que estén pagando ahora, les sirve para su compra de vivienda —es decir, que ya es como si estuvieran comprando anticipadamente—. En segundo lugar, que no hay ningún problema, que van a ir suscribiendo los contratos, y, si llegan los cinco años y alguien no ha querido comprar, hacer esa opción, se le va a prorrogar. Esos son compromisos que estamos dispuestos a establecer por escrito, porque eso es lo que queremos y lo que buscamos: normalizar y que se le quede hecho efectivo su derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo único que pretendemos, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

