<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>234</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Migrante, Trabajador migrante, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000567</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000567. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las actuaciones en materia de empleo dirigidas al colectivo de inmigrantes en paro (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia, cuyo grupo proponente es el Grupo Popular, que solicita esta comparecencia a fin de informar sobre las actuaciones en materia de empleo dirigidas al colectivo de inmigrantes en paro.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy también gracias al Grupo Popular por solicitarme la información en comparecencia en Comisión sobre las medidas y la propia evolución de los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten sus señorías, y antes de dar cuenta de las propias medidas que configuren, en términos numéricos, de qué colectivo estamos hablando y cuál ha sido su evolución.</parrafo>
        <parrafo>La población extranjera residente en Andalucía, a 30 de septiembre del año 2009, asciende a 668.093 habitantes, que, sobre la población total de Andalucía —de 8.514.000—, supone solo el 7,85% del total de la población andaluza. El origen de esta población es, mayoritariamente, de los países europeos de la Unión Europea, del resto de países europeos, de países africanos —básicamente, del norte de África— y también de América del Sur, básicamente. Después tenemos creo que hasta ciento y pico de nacionalidades presentes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La población parada extranjera es de 60.522, al día de hoy. Representa, sobre el paro total de Andalucía, solo el 7,5%. Tiene un peso del paro inferior al peso poblacional, variable que siempre se estudia a la hora de considerar mayor o menor la incidencia del paro.</parrafo>
        <parrafo>La evolución del paro de inmigrantes, en términos mensuales, ha sido del 1,6%, que ha sido inferior a la media de evolución de los nacionales. Sin embargo, en términos interanuales, el paro en los extranjeros ha subido el 70,8%, es decir, el doble que lo ha hecho la población nativa, ¿no? La población nativa o la población [...]. Y lo ha sido, además, de manera importante en hombres, pero también de manera espectacular en mujeres. Recordemos que, en hombres, ha subido el paro en términos interanuales el 73%, y, en mujeres extranjeras, el 67%, mientras que la nacional solo subió el 21%. Es decir, hay un incremento de población parada de primer demandante, de población extranjera, básicamente de mujeres. Estamos encontrando..., o buscando explicaciones, porque no es un incremento del paro femenino extranjero derivado de la pérdida de empleo, sino derivado de primera incorporación.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Este es el colectivo que abordamos. En términos interanuales, por provincias, ha subido el paro de extranjeros en todas las provincias andaluzas, siendo el crecimiento del paro extranjero, desde el punto de vista porcentual, el mayor en Huelva, con el 124%, y, en términos absolutos, en Málaga, con 7.648..., incremento del paro. Almería, que es una provincia también en la que se habla del incremento del paro, ha tenido un incremento, en términos absolutos, de 5.915 en términos anuales, que supone un incremento en porcentaje del 59,8% —el más bajo de todas las provincias en términos porcentuales, no hay nadie más bajo que Almería, con el 59,8%—. De todas formas, en agosto de 2009, el número absoluto de parados reside, básicamente, en Málaga, con 18.975, y en Almería, con 15.793.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La mayoría de los parados —como he dicho antes— es de Europa, tanto de la Unión Europea como del resto de europeos, que tienen 6.972 parados, y les siguen los ciudadanos de África, con 6.020 parados.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Perdonen sus señorías por la exposición tan larga, posiblemente, de los datos del paro, pero me parecía importante configurar, tanto en números absolutos, de procedencia, este colectivo, para una mayor comprensión, en términos positivos, objeto de la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, procedo ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Extranjería dispone que los extranjeros que reúnan los requisitos previstos, tanto en dicha ley orgánica como en las disposiciones que la desarrollen, tendrán derecho a ejercer una actividad remunerada por cuenta propia o ajena, así como al acceso al sistema de la Seguridad Social, de conformidad con la legislación vigente. Esta es la posición de la actual ley orgánica.</parrafo>
        <parrafo>Las dificultades en el acceso al mercado de trabajo y al empleo se han identificado como barreras para la integración y, por tanto, deben realizarse acciones de formación y orientación, especialmente hacia los sectores que representan un mayor potencial de empleabilidad en la población de inmigrantes. Este aspecto se ve cada vez más agravado en el caso de las mujeres, al que me he referido.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, dentro de sus competencias, ha abordado siempre el hecho de la inmigración desde una perspectiva integral, y, para ello, se puso en marcha el Plan Integral para la Inmigración en Andalucía. Pues bien, en este marco, la Consejería de Empleo ha desarrollado una serie de actuaciones dirigidas a atender a dicho colectivo en paro, enmarcadas en el área de intervención sociolaboral del referido plan integral. Entre los colectivos a los que se dirigen las políticas de empleo está el de la población inmigrante, presente como tal en los programas que contiene dicho plan.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, las actuaciones en materia de empleo para inmigrantes durante el periodo 2008-2009 han sido las que les detallo a continuación, de la manera más..., con mayor seriedad posible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, queremos englobarlas dentro de lo que serían las políticas de empleabilidad. Dentro de las políticas de empleabilidad —y dentro, por tanto, del servicio de orientación laboral y de inserción—, tenemos un primer proyecto, que se conoce como el Proyecto de Mediación Social Intercultural, para la mejora en el acceso de la población inmigrante al mercado laboral. Como hemos dicho, la población inmigrante tiene unas características y necesidades particulares, lo que no significa que deba ser atendida a través de un servicio específico, pero sí que adquiera aquellas herramientas que les permitan salvar las dificultades de acceso a los recursos de empleo, mejorando su empleabilidad e inserción laboral. A través de este proyecto que les he referido, se mejora el acceso de las personas inmigrantes al mercado laboral, como elemento fundamental para su normalización en la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>A su vez, a través de este planteamiento pretendemos dar respuesta a los siguientes objetivos generales del Plan Integral de la Inmigración: favorecer la plena integración social, laboral y personal de la población inmigrante, como sujetos de derechos y de deberes, y asegurar el acceso, en condiciones de igualdad y equidad, de la población inmigrante a los servicios básicos comunes al conjunto de la población.</parrafo>
        <parrafo>De forma experimental, y al objeto de avanzar en esta dirección, a través de este programa se plantean una serie de actuaciones dirigidas a la población inmigrante en varias provincias, que se desarrollan en varias fases de intervención. Las provincias seleccionadas en las que se inició este programa corresponden a aquellas zonas en las que el número de personas extranjeras demandantes de empleo era —y es— el más significativo. Por tanto, lógicamente —como he dicho al principio—, se ha desarrollado en Almería y Málaga. Se han beneficiado de este programa 14.247 demandantes de empleo inmigrantes —7.356 en Almería y 6.891 en Málaga—.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del bloque de empleabilidad, y como segunda acción, tenemos las acciones en proyectos de orientación con personas inmigrantes 2009. Entre otras, tenemos itinerarios personalizados, experiencias profesionales, acompañamiento de inserción, acciones experimentales, FPO, escuelas taller, proyectos de interés general y social, y programas de acciones especiales para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad, de todo este paquete les detallo. En temas de itinerarios personalizados de inserción, sabe usted cómo se definen y, por tanto, lo obvio. Pero decirle que por este programa han pasado, dentro del programa Orienta, 17.020 inmigrantes —9.448 hombres y 7.572 mujeres—.</parrafo>
        <parrafo>En el programa Experiencias Profesionales para el Empleo —que también supongo que usted lo conoce perfectamente—, las acciones desarrolladas han sido 279 acciones globales —138 de ellas, para hombres y 141, para mujeres, dada la evolución que le decía—. Acompañamiento a la inserción, acciones desarrolladas globalmente, acciones que comprenden un número superior en las personas beneficiarias, han sido 141 —73, a hombres, y 68, a mujeres—. Acciones experimentales, han sido también 410 —208, a hombres, y 202, a mujeres—.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la FPO —o Formación Profesional Ocupacional—, en el año 2008, 1.987 inmigrantes se formaron en cerca de ciento cuarenta cursos programados en las provincias a las que me he referido, y cuyo importe ascendió a 2,74 millones. En el año 2009 ha aumentado considerablemente el número de alumnos y ha ascendido a 3.540 en las ocho provincias, y 9,76 millones de euros son los invertidos para población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al programa de escuelas-taller, talleres de empleo y casas de oficios, que también supongo que lo conoce, durante los años 2008 y 2009 han sido 272 inmigrantes los que han participado como beneficiarios de las escuelas-taller, y en los proyectos de interés general y social, que también creo que los conoce, 39 proyectos, con una inversión de un millón y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el apoyo a la creación de empleo directo, es la segunda gran área de actuación dentro de los programas de empleo estable, que tiene una regulación en el decreto del año 2005 y en la orden del mismo año, y del que subvencionamos con 4.750 euros la contratación cuando la persona contratada sea un inmigrante, y si esta, además, vive en zona ATIPE, su cuantía puede ascender hasta los nueve mil euros. Durante los años de referencia hemos invertido un gasto público de 2,823 millones de euros, y se han beneficiado de esta inversión 992 trabajadores y trabajadoras inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el programa de apoyo a la creación de empleo directo, es decir, la contratación por el cuidado familiar que existe en Andalucía, y que se subvenciona con 2.000 euros al año, hemos tenido una contratación de 46 personas inmigrantes y ha supuesto una inversión de 271.000 euros; en ayuda a la primera contratación al autónomo, 156 trabajadores, de un importe de 650.000 euros; apoyo a la mujer trabajadora inmigrante, 20 mujeres inmigrantes y 50.712 euros, y en centros especiales de empleo o mantenimiento de puestos de trabajo, 263 trabajadores inmigrantes y seiscientos mil euros en cifras redondas.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre la tercera gran área —perdone que vaya con celeridad, pero luego lo tiene a su disposición—, la tercera gran área es la de relaciones laborales, a la que le damos también mucha importancia y quizás es la menos conocida. La gestiona el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales. Y, en relación con el mercado de trabajo, hemos procurado favorecer el conocimiento de los trabajadores inmigrantes de los convenios colectivos.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo al que me estoy refiriendo, se ha llevado a cabo la traducción a diferentes idiomas de los convenios colectivos más importantes donde trabaja esta población, como son el agropecuario, de hostelería, limpieza, manipulado y envasado, transporte de mercancías y el de comercio. Estos convenios colectivos andaluces se han traducido al inglés, al árabe, al francés..., es decir, a los idiomas de mayor difusión y conocimiento de la población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del objeto de estudio y análisis en relación con el mercado laboral en los trabajadores inmigrantes, se aprobaron las recomendaciones a la comisión de inmigración para su incorporación en la negociación colectiva en Andalucía para los inmigrantes. Ha sido distribuido entre todos los gestores de los convenios colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Y terminaré también en una cuarta área, que es la de prevención de riesgos laborales, que me parece también esencial, y en este sentido se ha facilitado formación específica en prevención de riesgos laborales a las trabajadoras inmigrantes, básicamente siempre a través de la contratación de aulas móviles de información, sensibilidad y formación —Prevebús dirigido específicamente a estos colectivos—, y el objetivo era disminuir la siniestralidad laboral y generar hábitos de vida segura en la población de trabajadores extranjeros mediante la formación y la sensibilización en los principales sectores de actividad: construcción, agricultura y hostelería. En las tres campañas que hemos hecho con la prevención hemos invertido 1.998.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las medidas, acciones y actuaciones que hemos puesto en marcha, y creo responder al objeto de la comparecencia, con el objetivo de promover una mayor cohesión social y territorial, y que nos han llevado a atender y desarrollar acciones en materia de empleo a un total de 39.373 inmigrantes, prácticamente el número de demandantes de empleo existentes en agosto de 2008, y a invertir más de veinte millones de euros para este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de lo que se trata, en suma, es de ofrecer al conjunto de la sociedad, y también a estos nuevos andaluces, los instrumentos que les permitan avanzar decididamente hacia ese futuro de mayor bienestar, cohesión y progreso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín Moya por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular plantea esta comparecencia porque, efectivamente, queríamos conocer de primera mano, de palabra del Consejero, cuáles son las actuaciones que se están llevando a cabo desde el Gobierno andaluz en materia de empleo dirigidas al colectivo de inmigrantes, y yo le agradezco, en primer lugar, la información que nos ha ofrecido.</parrafo>
        <parrafo>Y también me alegro, señor Consejero, de que esta diputada, en esta ocasión, esté autorizada para hablar de políticas de inmigración, porque el otro día no estaba autorizada para hablar de pateras, porque lo cierto es que, tanto a usted como a mí, y al grupo que represento, nos preocupa la situación que están viviendo miles de inmigrantes que residen en Andalucía y, desde luego, que no encuentran trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, mire, el 30 de octubre del año pasado yo le preguntaba sobre el alto índice de desempleo que existía en la provincia de Almería, precisamente, y cómo afectaba esta situación a los inmigrantes; le preguntaba qué medidas tenía previsto adoptar al respecto para tratar de minimizar los efectos del paro entre la población inmigrante, y en aquella ocasión usted lo que hizo fue invitarme a llevar cabo una comparecencia para hablar ampliamente sobre empleo, y en este punto concretamente, y en este asunto nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo, desde luego, no vengo aquí a cotejar cifras y a contrastar números; todo lo contrario. La intención del Partido Popular es pedirle y que facilite los datos, como usted en la mañana de hoy está haciendo. Puede, incluso, comprender que, sobre la marcha, no vaya a disponer de algunos que yo le voy a solicitar; pero sí que le rogaría que, en la medida de lo posible, los facilite en un plazo razonable, y, aunque se tenga que dirigir por escrito, no tenga que hacer y presentar decenas de preguntas parlamentarias, solicitudes de información, para tener toda la información que se le requiere y que al final es objeto de esta comparecencia. Puedo incluso comprender, señor Consejero, que datos que le voy a pedir no los tenga hasta el momento. Y le digo esto porque ni el Instituto Nacional de Estadística ni el Instituto de Estadística de Andalucía los tiene en cuenta a la hora de elaborar sus informes.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a pedir imposibles, pero sí, desde luego, que ponga los medios necesarios para que, a partir de este momento, el fenómeno de la inmigración sea un objeto de estudio exhaustivo por parte de la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le digo esto? Pues mire, se lo digo porque posiblemente la cifra más importante de todas no la conocemos, el número real de inmigrantes que habita en Andalucía lo desconocemos, y, desde luego, si usted lo conoce —y a lo mejor me voy a adelantar a lo que estoy diciendo—, yo le agradecería muchísimo que usted me lo facilitara.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el primer dato, como yo le digo, es el número real de inmigrantes que conviven entre nosotros, porque, mire, el número de extranjeros empadronados se puede encontrar fácilmente googleando en Internet, o simplemente dirigiéndonos al INE; pero el número real de los inmigrantes que residen en Andalucía es una cuestión muy importante para lo que estamos debatiendo, porque, sin duda alguna, si queremos aplicar políticas efectivas para potenciar el empleo entre los inmigrantes, dudo mucho que lo podamos hacer si, desde luego, no contamos y no sabemos cuál es el número real de inmigrantes que tenemos en nuestros pueblos y ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, además yo se lo decía el otro día: La gran mayoría de los inmigrantes, concretamente en el mes de agosto, el 84% de los que entraban en España, lo hacían por las costas andaluzas; muchos de ellos se quedan en Andalucía, y, lo quiera o no lo quiera, aunque no sea su competencia, como usted dice, lo quiera o no lo quiera, yo creo que es..., no es de su competencia, yo creo que es de la competencia de todos, y sobre todo de los diputados de este Parlamento, intentar buscar medidas reales y efectivas para que esos inmigrantes puedan permanecer en nuestra tierra de una manera mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, también me dijo una cosa que a mí me llamó muchísimo la atención releyéndome luego la pregunta oral en comisión, porque créame que luego analizo bien las palabras que usted expone. Y me dijo que todas las personas que tienen papeles y están inscritas como demandantes de empleo son, a todos los efectos, nacionales. Palabras textuales. Y yo le pregunto: Tras esta afirmación, ¿para qué queremos, entonces, los planes y medidas destinados a los inmigrantes? ¿Para qué queremos, en el III Plan de Inmigración, por ejemplo, al que usted ahora mismo se ha referido...? Es más, básicamente todas las políticas que usted ha expuesto se han basado en el III Plan de Inmigración, perdón, en el segundo, concretamente al área sociolaboral. Por cierto, una de las áreas peores dotadas del plan, que usted no lo hizo, le toca hacer. Ahora el tercer plan. Espero que sea más generoso con esta partida, que yo creo, entiendo que es importante para todos los inmigrantes. Por eso digo que si a todos los efectos son nacionales, ¿para qué queremos tomar medidas efectivas?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa afirmación, que, desde luego, de las manifestaciones que hoy usted ha hecho se desprende todo lo contrario a la que hizo, pues es bastante incongruente. Y, desde luego, me alegro que hoy usted esté hablando de políticas de inmigración, porque, si fuera así, si a todos los efectos los demandantes de empleo, los inmigrantes, pues, son nacionales, pues, desde luego, podríamos hablar lo mismo, pues, de las mujeres, o con el colectivo de los jóvenes, que, evidentemente, son más vulnerables al desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, comprendo que también es difícil cuantificar la población inmigrante que se encuentra en situación irregular. Yo lo entiendo. Es más, hay sindicatos y colectivos que día a día están lanzando datos sobre el número de inmigrantes que, de forma irregular, conviven en Andalucía. Pero, mire, la Junta de Andalucía dispone de medios, dispone de personal, dispone de herramientas informáticas, dispone de presupuesto y, sobre todo, dispone de personal cualificado, que debería investigar sobre este asunto, y no seré yo, precisamente, porque, evidentemente, no soy socióloga, pero no seré yo quien le diga cómo debe hacer un trabajo un sociólogo. Pero hay medios para saber, aunque sea de un modo aproximado, el número de inmigrantes que residen en cada una de las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las encuestas que recibimos los andaluces nos preguntan hasta por el ventilador que tenemos en casa, o si tenemos bombillas de bajo consumo. Yo creo que es cuestión de modificar parámetros, y, sin duda alguna, conocer e investigar cuántos inmigrantes residen en Andalucía. Y para esto, como digo, es necesario modificar algunos aspectos referentes a las estadísticas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Considero que vale la pena el esfuerzo, sobre todo porque las cifras de las encuestas oficiales deben servir para recoger la realidad de la población.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, sin ir más lejos, cuando uno acude al Instituto de Estadística, ve una población de inmigrantes que luego ni siquiera concuerda con la realmente existente en los pueblos y municipios de Andalucía, en el momento en que uno los mira.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que el número de inmigrantes empadronados, por ejemplo, a 1 de enero de 2009, ya no es el mismo que a 30 de septiembre del mismo día que estamos hablando. Es decir, no hay una estadística fiable al respecto en este sentido, y muchísimos menos, si eso es en cuanto a los empadronados, imagínese usted en cuanto a los no empadronados.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo insisto, y levanto la idea, que yo no voy a entrar a analizar los procedimientos sociológicos, sino la eficiencia de un sistema, concretamente el que a nosotros nos compete, que es el Instituto Nacional de Estadística, que creo que debería poner cartas en el asunto, porque, insisto, y va a ser una pregunta que yo le haga muy a menudo, necesitamos saber cuál es el número de inmigrantes que se encuentran en Andalucía, independientemente de su situación regular o irregular, si queremos aplicar las políticas de una manera efectiva.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, también ha hablado usted de formación, y me alegro, porque era una cuestión que yo traía en mi comparecencia. Porque, indudablemente, estamos de acuerdo en afirmar que una de las causas por las que el desempleo afecta de una manera singular a los inmigrantes es, precisamente, la falta de formación.</parrafo>
        <parrafo>De todos es conocido que, a un mayor nivel de estudios, mayor empleabilidad o mayor posibilidad de encontrar trabajo. Por el contrario, la menor cualificación profesional incide negativamente en la posibilidad de encontrar un empleo. Y yo quiero saber, efectivamente, cuál es el nivel de formación de los inmigrantes residentes en Andalucía. Quiero saber la relación que existe entre su nivel de formación y su situación labora. Solo así podremos saber, efectivamente, con firmeza, si uno de los pilares fundamentales para la empleabilidad, para intentar atajar el desempleo entre los inmigrantes, realmente, está..., si estas políticas están teniendo un fruto.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha contestado a algunas de las preguntas que, indudablemente, por la celeridad en que usted lo ha hecho, porque aquí tenemos tasado el tiempo, yo me leeré más tarde la comparecencia. Pero yo insisto en que quiero saber qué formación están recibiendo los inmigrantes, qué ha hecho y tiene previsto para hacer su Consejería, junto con otras Consejerías que tienen que ver con el asunto, como es la de Educación, en la formación de adultos; qué medidas tiene previsto adoptar para que puedan recibir una formación que les capacite para introducirse en otros yacimientos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión, también, y es si podría facilitarme los datos, desagregados, por grupos de países o por continentes, en los que se indicara cuáles de esos demandantes de empleo pertenecen, por ejemplo, al colectivo de los subsidios agrarios, o solicitan compatibilizar el trabajo y la formación.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, yo entiendo que a lo mejor pido cuestiones que, indudablemente, se las voy a solicitar por escrito. Porque, señor Consejero, en definitiva, yo lo que esto pidiendo es transparencia, porque queremos conocer con exactitud la realidad de los trabajadores extranjeros residentes en Andalucía, ya que por ahora los pocos datos que nos aporta la EPA solo nos dicen que, efectivamente, la tasa de paro entre extranjeros, referente a Andalucía, es casi siete puntos superior a la media.</parrafo>
        <parrafo>Que sigue incrementándose en el último trimestre el desempleo entre los inmigrantes, dos puntos más, y se sitúa ya en 3,5 puntos por encima de la media nacional: España, el 28% de paro extranjero; Andalucía, el 31,50.</parrafo>
        <parrafo>En el último año se han perdido 46.500 empleos de inmigrantes; de ellos, el 33,68 se ha registrado en el último trimestre, y que uno de cada tres empleos de inmigrantes destruidos en el último año se concentra en el último trimestre. Datos de la EPA del segundo trimestre.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, esto no se ha acabado, señor Consejero. Usted sabe como yo que estos meses son muy importantes, tanto para ustedes, para sus cifras, como para nosotros; son muy buenos para disminuir la tasa de desempleo. Pero ya, incluso, según ustedes, la propia Junta anuncia que no hará falta mano de obra extranjera en la campaña de la aceituna, por ejemplo. No quiero ni pensar, en mi tierra, lo que puede también suceder. Esto ya lo está diciendo la Junta de Andalucía, con lo cual, yo creo que los datos, precisamente, en la época de octubre, de noviembre y de septiembre, usted sabe como yo que nos han beneficiado, y no creo que este año le puedan beneficiar mucho más de lo que, desde luego..., y, desde luego, no van a mejorar esos datos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, queremos saber cómo han de desarrollarse en un futuro las políticas de inmigración. Y yo creo que estamos en ello, porque han de concentrarse los esfuerzos en lograr que aquellos extranjeros que ya están entre nosotros reciban una formación que les permita seguir trabajando y aportando valores a nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la mejor ayuda, no lo olvidemos, siempre lo decimos, es facilitar las condiciones para que todo el mundo pueda trabajar. Por esta razón queremos saber si su Consejería está enfocando sus esfuerzos para que todos puedan ganarse, incluidos los extranjeros, el sueldo y mantener a su familia. Y para ello, como yo decía, la formación es un pilar fundamental. Pero también le digo que, hasta ahora, las medidas que están puestas en marcha, pues, desde luego, están resultando del todo insuficientes. Ya hablaremos del II Plan para la Inmigración en Andalucía; ya hablaremos de las medidas de atención sociolaboral, que usted ha tomado en este asunto; ya hablaremos del presupuesto real que cada una de las Consejerías ha invertido, en cuanto al II Plan de Integración para los Inmigrantes, y, desde luego, ya hablaremos de cómo ha de enfocarse ese III Plan para la Inmigración en Andalucía, si, desde luego, queremos que sea una plan que beneficie a todos los inmigrantes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señor Consejero, y yo voy terminando... No sé ni siquiera cómo iré de tiempo, pero en cualquier caso voy terminando. Usted encierra..., usted encierra el debate y yo, desde luego, pues espero no escuchar y espero que el debate sea como el mantenido en la primera intervención que usted ha tenido. Cosas como que yo planteo un debate de empleo porque..., que lo que hago es un debate de repulsa de inmigrantes como generadores de conflictividad. Porque eso me lo dijo usted cuando hablábamos de las políticas de empleo, entre inmigrantes, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, mire, no lo voy a advertir, yo no tengo capacidad para advertir. Yo le informo de que, durante esta legislatura, vamos a tener que debatir muchísimo sobre inmigración. Y lo podemos hacer de una manera educada, tal y como lo hemos hecho ahora: usted facilitándome los datos que yo le solicito y exponiéndome sus políticas, y yo haciéndole una crítica constructiva. Y, desde luego, en la línea que creo que siempre he tenido en este Parlamento: seria y, como digo, constructiva, en ánimo a trabajar. Y creo que hoy le he dicho, también, por dónde debe empezar un poco a modificar y a trabajar en asuntos de los empleos entre los inmigrantes, y lo vamos a seguir haciendo a través de iniciativas parlamentarias. Pero, como digo, por el contrario, tenemos la posibilidad de estar, pues, aquí intentando ofendernos, o diciendo palabras mal sonantes, que usted ni yo queramos escuchar; utilizando la demagogia, intentando combatir en vez de debatir. Y yo le digo, señor Consejero, que no hace falta que le diga quién tiene las de perder.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Le agradezco la palabra, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Martín Moya, de estas, cuantas quiera, de este debate, cuanto quiera, me lo pida por escrito o verbal, no tengo ningún problema; pero creo que he sido transparente en mi primera exposición sin necesidad de petición. Aquí me van a encontrar siempre.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando el otro día le decía que, para formular cuestiones, hay que tener legitimidad, y el otro debate usted lo centró —y permítame que se lo diga también con absoluto respeto— tratando de relacionar una cuestión que yo creo que no era ni siquiera estéticamente presentable, y era relacionar las muertes de ciudadanos con el viaje del Presidente de la Junta, y tratando de centrarlo en un incremento de pateras cuando usted sabe perfectamente que el número de pateras, por desgracia, el mayor que ha tenido la historia de España fue durante el Gobierno de Zaplana, miembro del Gobierno de su partido, y, por lo tanto, cuando se habla de muerte, se habla de pateras y se relacionan para intentar zaherir una opción de política, permítame que yo le decía, y le digo, si se enfoca así el debate sobre la inmigración, que no tendrá usted legitimidad, en términos de pertenencia a un partido, nunca en términos personales, que sabe usted que no lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si el debate de la inmigración, efectivamente, lo centramos en unas determinadas políticas, como usted lo ha hecho, no va a encontrar en mí nada más que sintonía, colaboración y disposición a aprender, nunca va a encontrar una respuesta contundente, que siempre la va a encontrar cuando, en mi criterio, se utiliza en la política algo tan desgraciado como el tráfico ilícito de personas humanas, y se trata de utilizar para zaherir políticamente, que creo que lo tiene, cuando, por desgracia —insisto—, el número de pateras en este país ha sido mayor en las épocas de gobierno de su partido, que creo que con los números no es correcto lo que usted afirma en relación con el número de pateras o de inmigrantes a nuestras costas... Creo que Canarias, por desgracia, tiene un número mayor de llegada de inmigrantes por pateras como consecuencia de la imposibilidad que aquí se ha realizado en base a sistemas que ha implantado el SIVE, como usted conoce, y, por tanto, tampoco es correcto tratar de llegar.</parrafo>
        <parrafo>Y también me va a permitir que no termine de identificar el petitus, ¿no? Usted, con esta posición, creo entender que lo que está pidiendo es poner en legalidad a todos los inmigrantes no legales o sin papeles, porque creo que, en el fondo, dice: dígame cuántos hay para darles derechos. No estábamos... Digo que es lo que yo he creído entender.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo a usted la inmigración de la que teóricamente se puede hablar, que es la inmigración conocida. Usted me dice: «Es que hay inmigrantes, muchísimos, ilegales, y el INE...» Irregulares, efectivamente, irregulares. Gracias por su corrección. Pero ¿no habíamos quedado en su Gobierno en que no había que regularizar? No, bueno, permítame que lo quiera entender. Es decir, sobre los datos que lleva usted de inmigración, no me ha cuestionado usted nada. Son estos, y hay una política que, a pesar del incremento del paro, supone que casi la mitad de los inmigrantes ha tenido derecho a políticas activas de empleo. Pero usted me insiste y dice: «¿Cuántos son? ¿Cuántos están en situación irregular? Investigue sobre el número de inmigrantes». Entonces, le insisto, no termino de encontrar qué es lo que usted me quiere pedir, porque se trataba, en la política del Partido Popular, en el año 2004, creo que tuvo el primer gran ataque Zapatero cuando hicimos el plan de regularización de los inmigrantes, que entonces no había ni un solo dato. Ahora pueden ser datos todavía insuficientes, pero tenemos que trabajar con el tema en relación con las políticas de empleo de aquellas personas que pueden estar en condiciones de obtener empleo. Lo otro, en el supuesto de un tema humano, que tiene atenciones con entidades sin ánimo de lucro para tratar de paliar el daño humano. Y sabe usted, le consta, que, desde que estoy en inmigración, hay unas relaciones muy fluidas con el colectivo para que el drama humano, desde luego, sea el menor posible, pero no desde un punto de vista laboral, a menos que me esté invitando a la normalización, a la regularización, como elemento, también, de confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, buscaré los datos que usted me pide, que, vuelvo a repetir, cuando me pide transparencia, parece que es que estoy en el oscurantismo. No. Es decir, yo soy en política de inmigración muy transparente. No, digo, usted me ha dicho: «Se trata, en definitiva, de ser transparente». En política de inmigración, transparente desde el principio, no tenga la menor duda, y creo que he sido exhaustivo por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el presupuesto. Mire usted, cualquier presupuesto, le advierto —y usted lo conoce—, siempre es inferior a las necesidades: cualquiera, el que sea. Pero, entre uno y cero, que tenían ustedes, uno es más que cero, en políticas de inmigración, que es una política que estamos haciendo de ayuda a los ayuntamientos que no se hacía en época de Gobiernos de Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y después yo también le rogaría que, efectivamente, en el debate sobre inmigración, pues que tengamos los conceptos claros. No es un colectivo especial a pesar de que yo le dé derechos de nativo o de nacional. La especialidad viene por las dificultades del idioma y de la integración. Por tanto, no vale la política general, señora Martín Moya: vale la política especial.</parrafo>
        <parrafo>Es que usted me ha dicho: «Si son de tratamiento como los nacionales, ¿para qué quieren un plan especial?» Quiero un plan especial y tienen un tratamiento especial porque tienen dificultades distintas a los nativos, y yo siempre me he planteado que son iguales en derechos y en deberes.</parrafo>
        <parrafo>Y después, efectivamente, yo creo que tenemos que ponernos de acuerdo a la hora de valorar un tema tan sensible para la sociedad y no dar datos por los que parezca que, de este colectivo en Andalucía, es peor su comportamiento, en cuanto a incremento, que en el resto de España, queriendo añadir al debate de la sociedad española otros elementos de agobio y de zozobra.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el peso del paro de inmigración en Andalucía es del 7,5. En España es del 13,4, casi dos veces superior. No, no son datos... No le engaño: transparencia. Lo que no hay es que poner el foco para ver cómo asustamos a una sociedad con otro elemento más para desgastar al Gobierno con el único interés de ganar yo. No es lícito que los partidos hagan posiciones para ganar, pero, sobre este tema, además, posiciones para acercar a un drama como el que hay.</parrafo>
        <parrafo>El paro se ha elevado 1,77 en términos intermensuales; en España ha aumentado el 2,38; la ratio de parados que se inscribe como demandante en España es del 19%; en Andalucía, del 3.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si nos acercamos con los indicadores objetivos de documentos que tenemos, y sin la intención, que seguro que usted no la tiene, de que este colectivo que tiene algún problema sea un elemento más de uso partidario de deterioro del Gobierno, seguro que vamos a encontrar elementos positivos. Si no, de verdad, no alcanzo a comprender cómo un partido que negó la existencia de la inmigración, que cuestionó, de manera dura, el plan de normalización de los inmigrantes, que fue denunciado el Gobierno de Zapatero por el líder de su partido en la Unión Europea, no entiendo ahora qué motivo, que no esconda el de la erosión, le lleva a decir que el INE descubra cuánto o ponga en claro el número de ciudadanos inmigrantes, irregulares, sin papeles o residentes. Digo, que no le alcanzo a entender que no sea más que el motivo de erosión, porque no, desde luego, el motivo de aplicación de políticas activas de empleo, que son imposibles de aplicar a un colectivo que carece de los requisitos para tales políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si no es con el ánimo de darles políticas activas de empleo, que no se le puede dar, ¿con qué ánimo usted lo plantea? Porque, cuando nosotros lo hicimos con el ánimo de normalizar, ustedes lo cuestionaron, y creo que lo plantean ahora con el ánimo de generar una nueva zozobra en el ciudadano con el único de motivo, en lugar de colaborar, de llevar más desasosiego a la sociedad andaluza, y yo ahí no voy a colaborar. En el resto de elementos de construcción, lo que usted quiera pedir y yo pueda hacerlo, no tenga la menor duda de que lo va a tener usted con absoluta claridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

