<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Artesanado, Calidad del producto, Industria cultural, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000038</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000038. Proposición no de ley relativa a creación del distintivo de calidad Artesanía de Almería (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, relativa a la creación del distintivo de calidad Artesanía de Almería, del Grupo Parlamentario Popular. Entiendo que la llevará la diputada de Almería, la señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, otra diputada costera para defender otra iniciativa en el Parlamento de Andalucía. Por cierto, de camino tengo que decir, en relación a Sierra Nevada, que está bastante nevada, que va a ser buen fin de semana para la temporada de esquí y que, desde luego, estaba la sierra bastante bonita. Así que yo animo a todos los diputados a que conozcan aún más esa parte oriental de Andalucía y que no se queden ustedes solo en la parte occidental de Sevilla, de Cádiz y de Huelva, sino que vayan también por aquellas tierras de Granada y, sobre todo, también, de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, y de Almería para conocer, sobre todo, también la iniciativa que presentamos en la mañana de hoy. Y es que tomo la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, para defender una iniciativa sobre la provincia de Almería, y en concreto una iniciativa relacionada con una de las actividades económicas relacionadas con la provincia y que se lleva a cabo en muchas de sus comarcas, como es la artesanía.</parrafo>
        <parrafo>A través de esta iniciativa queremos defender una propuesta sencilla, pero que cobra gran interés cuando se trata de la provincia almeriense, y, además, por presentarse en un momento, creo yo, en que cualquier idea cobra especial relevancia si puede venir a aportar soluciones al retraso y al retroceso de una economía que durante todos estos años ha sido pionera y el motor de Andalucía. Y, sin duda alguna, me refiero a la de Almería. Y más adelante tendré oportunidad de explicar lo que quiero decir también con todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Como habrán podido leer sus señorías, queremos proponer la creación del distintivo de calidad Artesanía de Almería, que, como saben, es un distintivo, ni más ni menos, un sello, destinado a certificar la calidad de aquellos productos artesanos que, elaborados en la provincia de Almería, reúnan los requisitos establecidos por la Ley 15/2005, de 22 de diciembre, de Artesanía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, son numerosos los testimonios que hoy persisten todavía en la artesanía de Almería, y así lo resalta la propia Junta de Andalucía. Dice la Junta: «Ejemplo puede ser la afamada jarra de picos trabajada en Vera; la jarapa de Níjar; la alfarería tradicional de Sorbas, Albox, Níjar y Alhabia, o el trabajo que se realiza con calabaza en Alboloduy. La conservación de una parte de las artesanías tradicionales se complementa hoy con nuevas producciones, entre las que destacan los objetos de todo tipo fabricados en Macael y en otros pueblos del mármol, como Cantoria y Olula del Río».</parrafo>
        <parrafo>Este texto que acabo de citarles, desde luego, no lo he escrito yo, sino que está extraído, precisamente, de la Guía de la artesanía andaluza, que edita la Junta de Andalucía y que aparece como publicación destacada en la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte para, precisamente, promocionar la artesanía de Almería, y esta guía de la artesanía nos da una idea de la importancia que tuvo y que tiene la artesanía que se elabora en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Esta artesanía se forjó en el pasado, cuando los habitantes, pues, evidentemente, todavía se fabricaban sus propios utensilios; pero es cierto que hoy esos enseres domésticos, que nosotros ya, evidentemente, compramos en grandes superficies o en la tienda de barrio, se siguen utilizando, y son instrumentos especiales con los que, evidentemente, todos queremos y utilizamos, entre otras cosas, bueno, y sin ir más lejos, para decorar nuestra propia vivienda: siempre acudimos a la artesanía tradicional porque, indudablemente, la sociedad está harta y está cansada de objetos fabricados en serie y solemos acudir a esta artesanía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la artesanía es uno de los oficios que cuentan con mayor tradición en Almería, y, por eso, las jarapas que se tejen en Níjar, tan conocidas; las cerámicas que salen de los alfares de toda la provincia; la nueva artesanía también muy conocida, que ha nacido actualmente en torno al mármol, por poner algunos ejemplos, tienen un sello peculiar que los caracteriza. Y esta tradición se extiende, además, a las maderas, a través de la imaginería y la ebanistería, al vidrio, al metal, el cuero; incluso podríamos hablar de la fabricación de instrumentos musicales, puesto que es conocida también, por ejemplo, la guitarra fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No quiero olvidar dos oficios artesanos que especialmente han destacado en Almería. Hablo del esparto y el coral. Hay un dicho de que en Almería hay tres cosechas, y una de ellas, precisamente, es el esparto; dos sectores en franca decadencia, este último, el coral, concretamente, por tener un carácter protegido, pero que han puesto un sello distintivo digno de destacar, que se sigue trabajando de una manera prácticamente en exclusiva en nuestra tierra, en mi tierra, en Almería, y cuya actividad merece la pena recuperar.</parrafo>
        <parrafo>Este es, de modo resumido, bueno, pues el pasado y el presente de una artesanía, la almeriense, y, como ni siquiera quiero remitirles a ustedes a la página web, pues me he traído directamente la Guía de la artesanía de Andalucía para que puedan ustedes comprobar la grandeza de lo que estoy defendiendo y, sobre todo, la veracidad de mis palabras.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es, digamos, la parte lírica, una parte argumental de mi exposición de motivos; pero hay otra, y es la parte jurídica que apoya la iniciativa que hoy estoy presentando. Y para ello tenemos una herramienta, tenemos la Ley 15/2005, de 22 de diciembre, de Artesanía de Andalucía, que regula el sector de la artesanía que se elabora en Andalucía, y recordemos que uno de sus objetivos consiste en promocionar la actividad económica de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Los distintivos de calidad son herramientas útiles para fomentar la comercialización de los productos artesanos, como recoge la Ley de Artesanía, y corresponde a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte aprobar todo lo relativo a los distintivos de calidad referidos a la artesanía.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa queremos iniciar un procedimiento que culmina ni más ni menos que en la creación de un distintivo de calidad, en este caso para la artesanía de Almería. Es obvio que requiere un proceso y trabajo, hay que realizar estudios, hay que continuar desarrollando la ley de Andalucía; pero yo creo que para eso estamos aquí, para trabajar, para dar iniciativas al Gobierno y para poder llevar a cabo todas las iniciativas que podamos presentar.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos también que está a punto de ponerse en funcionamiento el Registro de Artesanos de Andalucía —casualidad—, que aparece recogido entre las referencias del Consejo de Gobierno celebrado el pasado 21 de septiembre, la semana pasada, y, como digo, pues somos conscientes de que estamos hablando de un proceso en el que tienen que intervenir muchas personas, pero en el que, sin duda alguna, pues la Consejería tiene un papel prioritario y fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros, desde esta Cámara, lo que queremos hacer a través de esta iniciativa es darle un impulso al Consejo de Gobierno para que agilice todos los trámites, para que termine de desarrollar la Ley de Artesanía, que nosotros consideramos fundamental, y para que sean los artesanos de Almería, si me los permiten ustedes, los primeros en lucir con orgullo un distinto de calidad, que en este caso sería el distintivo de calidad Artesanía de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más, Presidenta, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Es el turno de los distintos grupos parlamentarios. El portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Castro Román, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes. Va a ser de abstención ante esta proposición no de ley, y me gustaría explicarlo ante el encomiable trabajo y labor que hace la diputada por su provincia.</parrafo>
        <parrafo>Ella misma lo ha dicho: El distintivo de calidad, en este caso referido a los productos artesanos, es un proceso largo. Como bien comentaba, existe la ley de 2005, de Artesanía de Andalucía, que intentaba ordenar el sector, potenciarlo, dotarlo de instrumentos que modernicen al conjunto del sector y hacerlo solvente desde el punto de vista comercial y económico.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque después ha habido un desarrollo en forma de decretos. Hay un decreto en el año 2006, el 2/14; otro en el 2007, el 201, y otro más reciente, del 8 de enero de 2008, donde se ha ido planteando la organización, composición y funcionamiento del Consejo de la Artesanía que existe, y existe un Plan Integral de Fomento la Artesanía, de 2007, y el Repertorio de Oficios Artesanos en Andalucía, así como una orden, del 31 de enero de este año, que determinó la fase de procesos productivos, útiles y materiales empleados y los productos resultantes de los oficios artesanos aprobados.</parrafo>
        <parrafo>La abstención de mi grupo viene porque no sabemos —y creemos que era un paso primordial de dar— si el desarrollo de esta ley y de los decretos que después vienen a ampliarla se ha dado de manera efectiva en el sector de la artesanía de Almería, y que sería lo lógico o lo que nos llevaría a concluir el otorgar el distintivo de calidad. Es decir, ¿se ha aplicado de manera efectiva, amplia o global el Plan Integral de Fomento de la Artesanía de Andalucía en Almería, de manera que tengamos la aplicación de un estudio DAFO de las debilidades y fortalezas del sector , con un registro actualizado de los artesanos y artesanas de Almería, y, por lo tanto, el ir aplicando todos los objetivos intermedios y específicos, los programas con programación plurianual que están especificados y aprobados hasta el 2010 y el tremendo relato de los pasos que hay que ir dando —y que vienen especificados en la ley y en los decretos a los que he hecho referencia— para mejorar el sector. Porque no sé si esos datos han cambiado. Lo que podemos encontrar en la página de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, es que Huelva y Almería son las provincias que presentan un menor número de empresas de artesanos en Andalucía, y que la especialización de Almería corresponde al sector del mármol, de la piedra y de la escayola —todos tenemos la magnífica referencia de Macael en nuestra cabeza—. Y, por lo tanto, antes de dar el paso de otorgar el distintivo de calidad a los productos artesanos almerienses, parece razonable que hiciéramos todo ese proceso establecido en la ley para el fortalecimiento, la modernización y la generación de los canales comerciales adecuados para todo este sector de la artesanía de Almería. Por eso digo que es encomiable la labor que hace la diputada por su provincia, pero no sé si deberíamos de empezar en otro punto de partida. Si hablamos del sector de la artesanía en Almería, pues, no sé si es este el mejor inicio. De ahí la abstención que planteo por parte del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, el señor García Quero, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo creo que la exposición lírica ha sido mejor que la jurídica por parte de la portavoz del Partido Popular, en la que, efectivamente, podemos estar de acuerdo en toda la lírica. El único problema... Y doy las gracias al portavoz de Izquierda Unida que me ha ahorrado tener que hacer... No voy a repetir las mismas cosas que él ha dicho. Pero, aparte de eso, yo creo que, efectivamente, es un proceso mucho más complejo y mucho más serio que tal como se propone en el proposición no de ley, que dice: «crear el distintivo de calidad», cuando se tienen que dar toda una serie de pasos que se han puesto en marcha; pero, sobre todo, que también en el artículo 12 de esta misma ley, pues, se habla de la creación del Registro de Artesanos, que es el primer paso necesario, y, sobre todo, la demanda específica de aquellos que quieran acogerse. Por lo tanto, lo que hay que..., desde los partidos políticos y los que tenemos representación parlamentaria más, lo que hay es que promover eso en cada territorio para que, efectivamente, puedan acceder a ese distintivo. Y sabemos perfectamente que actualmente se está tramitando el decreto por el que se regula el régimen de funcionamiento del Registro de Artesanos. Y las previsiones de que esté aprobado ese decreto son que aproximadamente en el mes de diciembre puede estar. Al mismo tiempo, se están preparando los estudios necesarios para reglamentar los contenidos, denominaciones y caracteres de los mencionados productos y distintivos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>El otorgamiento del distintivo de calidad está supeditado a que esté en funcionamiento el Registro de Artesanos de Andalucía —como he dicho antes—, dado que en el artículo 12 de la Ley de Artesanía se recoge que: «Mediante orden de la Consejería en materia de artesanía, se regulará el ámbito de aplicación de los distintivos, el procedimiento para su otorgamiento, así como los requisitos que deberán reunir los sujetos peticionarios en todo caso».</parrafo>
        <parrafo>De modo que..., digamos que como iniciativa para que el Gobierno ponga delante, nos parecería bien; pero no para que se pase directamente a crear este distintivo de calidad al que, como ya se ha dicho y no voy a repetir, le faltan una serie de trámites; sobre todo, la creación de este registro, que, como he dicho, en diciembre estará en funcionamiento, aproximadamente.</parrafo>
        <parrafo>De modo que —para terminar—, evidentemente, vamos a votar en contra de esta proposición no de ley por la forma de plantearse la propia proposición no de ley; estando de acuerdo en que tendremos que trabajar —al igual que ha hecho el compañero de Izquierda Unida— a la hora de fortalecer el sector de la artesanía en Andalucía, y especialmente en Almería hacerla..., incorporarla a esa gran... Incluso puede ser una gran industria de cara al futuro de la artesanía de Andalucía, y no en un sentido estrictamente localista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la iniciativa, tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Bueno, en primer lugar, yo quiero agradecer las palabras del diputado de Izquierda Unida, porque yo creo que son palabras de cariño de compañero, en el sentido de decir «trabajo». Yo creo que todos estamos intentando trabajar por nuestra provincia, unos más que otros, desde luego, y luego se nota en el sentido..., evidentemente, se pone de manifiesto en el sentido del voto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo quiero agradecer las palabras y, bueno, lamentar un poco la abstención, aunque puedo entender que pueda tener sus propias dudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo creo, de verdad se lo digo, que en Almería estamos acostumbrado a otra velocidad distinta a la que lleva el resto de Andalucía. Se lo digo sinceramente. En Almería estamos acostumbrados a ser pioneros, estamos acostumbrados a ser emprendedores, estamos acostumbrados a carecer de las ayudas de la Junta de Andalucía. Y es porque nosotros, a veces, incluso vamos, digamos, a una velocidad superior a la que nos pueda permitir, incluso, la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso nosotros tratamos —y de verdad, lo digo siempre con mucho orgullo, y por eso me siento muy orgullosa de ser almeriense— de ser la primera provincia económica de esta tierra, de Andalucía, en decadencia debido a un partido como es el Partido Socialista. Pero, yo creo, de verdad, que por eso lo que queremos es instar a que el Consejo de Gobierno se ponga las pilas, a trabajar en una cuestión como es la cuestión, precisamente, de la Ley de Artesanía de Andalucía. Y es que llevan tres años ya, desde el año 2005, para regular, precisamente, los distintivos de calidad y para poner en marcha la propia ley.</parrafo>
        <parrafo>También decía el compañero de Izquierda Unida, bueno, que Huelva y Almería, precisamente, son las provincias que, quizás..., de las que menos sector artesanal tengan de toda Andalucía. Y yo tengo que decir al señor de Izquierda Unida que creo que el volumen de un sector no distingue su calidad, sino que, si me lo permite, todo lo contrario. Aquello que dicen: «Lo bueno viene en frascos pequeños» o «Lo bueno, si breve, dos veces bueno»... En fin, yo creo que, desde luego, el volumen no distingue la calidad de un sector, todo lo contrario, creo que en ocasiones, precisamente, determinados sectores endémicos, bueno, pues, resaltan, incluso más, por su calidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, dicho esto. Las exposiciones... Que, además, yo creo que hablo para los dos, más para el Partido Socialista, que también podía haberse abstenido. En cualquier caso, o, incluso, yo lo que siempre digo es que, si aquí se viene a construir, podía haber presentado una enmienda en voz, podía haber hablado de..., bueno, pues, «crearemos o estaremos sujetos a la creación del Registro de Artesanos de Andalucía, esperaremos a ver como se tal...», alguna enmienda en voz que a mí me permita, de verdad, considerar seriamente que el Partido Socialista y que los diputados del Partido Socialista realmente tienen ganas de trabajar por su tierra y que no vienen a plantear una negativa por respuesta. Porque, de verdad, le digo que si triste es hacerse 400 kilómetros para defender una iniciativa, más triste todavía es venir para decir que no, más triste es venir a decir que no.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, aún no se ha regulado nada, después de tres años, sobre los distintivos de calidad. Se ha publicado el plan integral, efectivamente, pero es que ese plan integral, precisamente, habla de la necesidad de esos distintivos. Y, de verdad, créanme, qué casualidad, la semana pasada el Consejo de Gobierno organiza ya, o regula entre sus referencias, regula la organización y el funcionamiento del Registro de Artesanos de Andalucía. Bienvenido sea. La semana pasada.</parrafo>
        <parrafo>De verdad que, a veces... Bueno, si puedo considerar que esta iniciativa sirva, por lo menos, para poner algo las pilas al Gobierno, bienvenida sea. Pero, desde luego, no tiene sentido la negativa por respuesta, porque, como digo, yo creo, sinceramente, que se podía haber planteado cualquier tipo de iniciativa en voz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si la ley es buena en cuanto a sus objetivos y fines —está claro que es buena—, desde luego, la dejadez de un Gobierno hace y provoca que las leyes..., y concretamente esa ley se convierta en una mera declaración de intenciones y buenos propósitos y no en una verdadera herramienta útil al servicio del comercio de los artesanos de Andalucía, e, incluso como dice la propia ley: «para reconocer a la artesanía su valor como fuente generadora de empleo, medio de cohesión social y recurso turístico y cultural de alta potencialidad».</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que ha pretendido traer hoy, aquí, el Partido Popular y por supuesto que lo hago, pues, es mi tierra, pensando en mi tierra, porque creo que nos merecemos esa distinción —como muchas otras—. Pero creo, sinceramente, que merecemos trabajar y que ustedes empiecen a trabajar en esa distinción.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, como digo, se podría haber planteado otro tipo de iniciativa. El artículo 11 lo dice claramente: «Distintivo de calidad. La Consejería competente en materia de artesanía fomentará la comercialización de los productos artesanos de Andalucía, mediante la creación de distintivos destinados a garantizar en el mercado la calidad e identificación de procedencia de un determinado producto artesano. Todo ello, sin perjuicio del cumplimiento de la legislación en materia de marcas y demás normativa sectorial».</parrafo>
        <parrafo>Esto es una ley y esto es un artículo que tenemos que desarrollar. ¿Me pueden decir ustedes qué han hecho para que se empiece a trabajar? ¿Qué impide que se pueda empezar a trabajar en esta proposición no de ley? ¿La desidia de un Gobierno, como es la del Gobierno andaluz del Partido Socialista? ¿Que una iniciativa no la traiga el Partido Socialista? ¿Que no se les haya ocurrido a ellos empezar a trabajar por la tierra? Mire, yo creo que, de verdad, yo me encuentro en la obligación tanto de criticar, de denunciar, como de demandar a mi Gobierno; y, en este caso, estoy demandando algo bueno para mi tierra.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más no ha podido ser, una vez más no ha podido ser. Yo, desde luego, creo que si no ha sido ni capaz siquiera el Partido Socialista, de verdad, de plantear cualquier tipo de iniciativa que a mí me haga pensar que también está aquí para construir, pues lo único que puedo pensar es que, si él no es capaz, tiene, como mínimo, la obligación moral y con sus ciudadanos de apoyar lo que es justo, en este caso, para su tierra —que también es la mía—, para la tierra de Almería y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

