<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>267</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia de la Consejera de Justicia y Administración Pública para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 en lo relativo a la Consejería de Justicia y Administración Pública (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señoras y señores diputados. Bienvenida, excelentísima señora Consejera de Justicia y Administración Pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la comparecencia de la señora Consejera de Justicia y Administración Pública para informar sobre los presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 relativos a la Consejería de la que ella es titular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco ante esta Comisión parlamentaria, como es norma institucional de este Gobierno y de la Cámara autonómica, para darles a conocer el presupuesto de la Consejería de Justicia y Administración Pública para el próximo ejercicio 2010, reflejado en el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Presupuesto apuesta por aquellas políticas y programas que se consideran estratégicos para el futuro. Y todos saben que me refiero a la investigación, innovación, el apoyo a los sectores productivos que fomentan la economía y la política educativa. Este Presupuesto también tiene un compromiso claro con las políticas sociales, promocionando el empleo y todas aquellas políticas de servicios y prestaciones sociales. En definitiva, el Presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2010 se ha elaborado, por segundo año consecutivo, desde la óptica de la máxima austeridad, reduciendo aquellos gastos operativos que no están vinculados a la prestación de servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un presupuesto que, además, concentra sus esfuerzos en salir de la crisis y ganar el futuro, apostando por un modelo de crecimiento sostenible; un modelo económico que vuelve a ser el de la solidaridad, que viene siendo una de las señas de identidad de las políticas de la Junta de Andalucía. El Presupuesto de 2010 volverá a ser un instrumento para la redistribución de rentas, la igualdad de oportunidades y la integración social.</parrafo>
        <parrafo>Con estas orientaciones prioritarias, los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2010 ascienden a 33.731 millones de euros, de los cuales el gasto social representa el 75,4% del total del gasto no financiero del Presupuesto, y la participación del gasto social en el producto interior bruto de la Comunidad es del 14,6%. Respecto al volumen de la inversión, en 2010 se va a movilizar una inversión directa de 7.112,9 millones de euros, que equivalen al 4,8% del producto interior bruto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, a este volumen de recursos que en 2010 se van a invertir de forma directa para cumplir con los objetivos que nos hemos planteado, es necesario tener en cuenta, además, añadirle otras vías de financiación, tales como los activos financieros, las inversiones del sector público empresarial, y otras fórmulas tales como la colaboración público-privada como vía para mantener el esfuerzo inversor de la Junta de Andalucía. Saben que se trata de una fórmula avalada por la Comisión Europea y ya utilizada en otras comunidades autónomas que permite establecer sinergias y fórmulas de cooperación entre el sector público y la iniciativa privada, y la posición saneada, desde el punto de vista del endeudamiento, de la Junta de Andalucía nos va a permitir utilizarla. A través de esas fórmulas, a lo largo de 2010 el Gobierno andaluz va a movilizar 257,5 millones de euros, por lo que, finalmente, los recursos que en 2010 se van a destinar a la inversión y a los sectores productivos ascienden a 8.775,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, estamos ante un Presupuesto para 2010 que ofrece seguridad a la ciudadanía, ya que existe un compromiso absoluto con las políticas sociales y la consolidación de los servicios públicos fundamentales. Además, se hace un esfuerzo inversor importante como estrategia para salir de la crisis y ganar el futuro apoyando sectores productivos clave.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el presupuesto de la Consejería de Justicia y Administración Pública se configura como uno de los instrumentos de consolidación de los servicios públicos esenciales y las políticas sociales de la Junta de Andalucía. De esta forma, el presupuesto de gastos de la Consejería de Justicia y Administración Pública para 2010 es de 654,9 millones de euros, para los dos ámbitos de actuación de este departamento, Justicia y Administración Pública; pero, con el objetivo de entender este presupuesto en sus justos términos, es necesario que hagamos un análisis del mismo a través de las grandes áreas de actividad de la Consejería. Me refiero, en primer lugar, a la política de Justicia, y, en un segundo bloque, a la relativa a Administración Pública, para terminar con la relativa a la Memoria histórica.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del presupuesto en el primero de los ámbitos, el referido a la política de Justicia, hay que señalar que, para el próximo ejercicio 2010, los recursos disponibles para esta política de Justicia se incrementan, con respecto a este ejercicio 2009, en un 5,1%, y alcanzan los 433,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, saben que una de las prioridades del Gobierno andaluz en el ámbito de la Administración de justicia es adaptar las actuales estructuras al nuevo modelo de oficina judicial que preconiza la Ley Orgánica del Poder Judicial. Para ello, ya llevamos trabajando unos meses, pero nos hemos fijado como objetivo durante 2010 impulsar definitivamente aquellas medidas que no necesitan de reformas legislativas previas y que van a suponer un importante paso de transición hacia la implantación definitiva del nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de gastos de personal al servicio de la Administración de justicia para el próximo ejercicio asciende a 238,7 millones de euros, lo que supone un incremento del 8,36% respecto del ejercicio anterior. Este incremento obedece a la puesta en marcha en 2010 de las nuevas unidades judiciales en Andalucía, así como a la implantación de los nuevos servicios comunes de partido judicial; unos elementos organizativos en cuya configuración hemos sido pioneros en el Estado y que han arrojado unos extraordinarios resultados según han puesto de manifiesto los distintos operadores jurídicos. También en el transcurso del próximo ejercicio se incrementarán plazas en los servicios comunes de los partidos judiciales existentes, con un coste global de la actuación de nueve millones de euros en gastos de personal. En total, la plantilla de la Administración de justicia crecerá en 234 funcionarios en 2010, hasta un total de 7.361 funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Los nuevos servicios comunes que la Consejería va a poner en funcionamiento en el año 2010 son los correspondientes a los partidos judiciales siguientes: Arcos de la Frontera, San Fernando, Sanlúcar de Barrameda, Baza, Andújar, Linares, Antequera, Coín, Ronda, Vélez-Málaga, Lora del Río, Morón de la Frontera, Sanlúcar la Mayor y Utrera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en 2010 también vamos a emprender actuaciones basadas en la racionalización, profesionalización y optimización de los recursos personales. Saben que, antes de que finalice el ejercicio 2009, vamos a poner en marcha el servicio común de ejecución penal y apoyo de Sevilla; una experiencia piloto que cuenta con el decidido respaldo de los operadores jurídicos y que nos servirá como experiencia piloto para implantarla durante el año 2010 en el resto del territorio.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la Administración de justicia, nuestro principal objetivo —y así lo he puesto de manifiesto en esta Cámara en varias ocasiones— es acortar los tiempos de respuesta a la ciudadanía, optimizando para ello la gestión y poniendo en marcha medidas de impulso para modernizar la Justicia en el camino hacia el nuevo modelo de oficina judicial. Para acercarnos a este objetivo estamos trabajando en tres frentes paralelamente: en los recursos humanos —a los que ya me he referido—, en el ámbito de las infraestructuras judiciales, y en los recursos tecnológicos; sistemas de información necesarios para dar el salto a la modernidad.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las infraestructuras judiciales la inversión prevista en 2010 va a permitir afrontar los proyectos que se habían planificado. Desde la asunción de las competencias en materia de gestión del patrimonio inmobiliario de la Administración de justicia, uno de los grandes compromisos del Gobierno andaluz, ha sido revisado el estado real de dicho patrimonio, sus carencias y sus necesidades, y poner en marcha las infraestructuras judiciales previstas mejorando las condiciones de los lugares de trabajo mediante la reforma y ampliación o sustitución de edificios. De hecho se han realizado actuaciones de mejora en todos los partidos judiciales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en 2010 la inversión en Justicia ascenderá a 68,7 millones de euros —sube un 3,4%—, de los cuales 51,3 millones serán inversión directa y 17,4 millones de euros serán recursos provenientes de la colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta nueva fórmula de financiación está previsto que en el horizonte 2010-2020 se movilicen recursos para infraestructuras judiciales por importe de 115,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los proyectos y obras más significativos para el ejercicio 2010 serán los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En Almería, se finalizarán las obras de la ciudad de la justicia y las obras de El Ejido, así como se contratará e iniciará la redacción de los proyectos de Huércal-Overa y Roquetas de Mar.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, se finalizará la redacción del proyecto de la ciudad de la justicia, se iniciarán las obras de Puerto Real y San Roque, y se iniciará la redacción del proyecto de Algeciras y San Fernando, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba, se iniciará la ejecución de las obras de la ciudad de la justicia y se finalizará la ejecución de las obras de Cabra, así como la finalización de la redacción del proyecto de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>En Granada, se finalizará la redacción del proyecto y se iniciarán las obras de la adecuación interior y exterior de la segunda fase de Caleta; se finalizará la redacción del proyecto y se iniciarán las obras de la sede de la Fiscalía Superior de Andalucía, en el Banco de España; se licitará e iniciará la ejecución de las obras en Almuñécar y Órgiva; redactándose también el proyecto de obra para la ampliación del palacio de justicia de Motril.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, se finalizarán las obras de reforma integral del palacio de justicia.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén, se finalizará la redacción del proyecto de Villacarrillo y se redactará el proyecto de la ciudad de la justicia, que ya se ha adjudicado provisionalmente.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga se licitarán e iniciarán las obras de Torremolinos y se finalizará la redacción del proyecto de Torrox, entre otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y en Sevilla, se pondrá en funcionamiento el edificio Noga; se iniciará la redacción del proyecto de la ciudad de la justicia; se reformará el palacio de justicia, la audiencia; se licitarán e iniciarán las obras de reforma de Cazalla de la Sierra; y se iniciará la redacción de los proyectos de Lebrija, Lora del Río y Osuna.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, he tratado de resumirles cuáles serán las infraestructuras judiciales más significativas que abordaremos en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora a referirme brevemente a los recursos tecnológicos o sistemas de la información.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno va a mantener su esfuerzo inversor en la modernización de sistemas con un presupuesto plurianual, para el trienio 2010-2012, que asciende a 14,8 millones de euros. Se pretende seguir desarrollando: el Plan Informático Judicial con 4,5 millones de euros, de los cuales casi 2 millones de euros se materializarán en 2010; el expediente digital judicial, 3,9 millones de euros, de los cuales 1,3 millones de euros se invertirán en 2010; y la red judicial de Andalucía, 6,8 millones de euros, de los cuales casi 2 millones de euros se invertirán en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el despliegue tecnológico judicial que da servicio a los diferentes órganos, juzgados, audiencias, fiscalías, juzgados de paz y [...], etcétera, asciende en este momento a más de diez mil usuarios. Lo que significa prestar servicio a 10.000 ordenadores, 1.838 impresoras de red, 3.858 impresoras locales, escáneres, ordenadores portátiles, atender más de ciento veinte mil llamadas telefónicamente al año, mantener 181 servidores en sedes judiciales y 192 servicios de videoconferencia, mantener 391 sistemas de grabación en salas de vistas con 29 robots de copias, entre otras infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Además, para 2010, la Dirección General de Infraestructuras y Sistemas seguirá trabajando en la interoperabilidad e interconexión de los órganos judiciales a través de diferentes proyectos, como el sistema de alertas y alarmas que permitirá tener informados a los distintos responsables de los procedimientos, facilitando la gestión de los mismos; el sistema informático para el control de presentaciones personales, que se empezará a implantar y permitirá registrar las comparecencias de las personas en libertad provisional, y permitirá a los juzgados de Andalucía conocer la situación de las libertades provisionales de una persona, sea cual fuere el juzgado en el que está siendo instruido el asunto; y también otro ejemplo de la interconexión, cuyo despliegue finalizará en 2010, será la integración de las diferentes aplicaciones del mundo judicial.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha logrado la integración de la aplicación de gestión de las fiscalías, Fortuny, con el sistema de gestión procesal de los órganos judiciales, Adriano. Está funcionando en los partidos judiciales de las capitales y se está desplegando en el resto de partidos judiciales. Son muchas las líneas de trabajo abiertas en este sentido, sobre las que tendremos ocasión de ir profundizando más adelante en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero al protocolo de adicciones, que permitirá el envío de solicitudes de informes de adicciones a los forenses por vía telemática, empezará un piloto en Sevilla, y después se hará extensivo al resto de provincias; al sistema de notificaciones telemático, que ahora funciona como piloto en Granada, y que también se va a extender al resto de provincias; el intercambio de exhortos; las elevaciones de recursos; el envío de sentencias al Centro Documental Judicial; los envíos de burofax vía telemática; la gestión telemática de los registros civiles, con el desarrollo de la cita previa y de la inscripción de los nacidos desde los hospitales, entre otros muchos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, además de la apuesta por las medidas de impulso para la modernización de la justicia en el ámbito de las infraestructuras judiciales, tecnológicas y de los recursos humanos, también tienen reflejo en el presupuesto otros servicios que acercan la justicia a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la justicia de paz, en 2010 se continuará con la línea de subvenciones para la mejora de la justicia de paz, al objeto de completar la ayuda a los municipios que cuentan con este servicio, de modo que realicen las inversiones en modernización de infraestructuras y equipamientos, y que se sufraguen los gastos de personal.</parrafo>
        <parrafo>En estos años se ha avanzado mucho, en los últimos seis la inversión ha superado los 28 millones de euros, y nuestra intención es seguir esa senda de trabajo que nos permita alcanzar la máxima calidad en la prestación de un servicio que está muy cerca del ciudadano. El grupo de trabajo que vamos a crear nos permitirá adelantarnos a las mejoras que podemos abordar cuando se concreten las competencias que nos atribuye el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>El crédito inicial asciende a 708.907 euros, ciertamente inferior al consignado en los presupuestos del ejercicio anterior, pero adecuado si tenemos en cuenta que las necesidades son bastante menores gracias a las actuaciones llevadas a cabo hasta ahora. Para continuar con el desarrollo de los sistemas informáticos, se va a invertir más de medio millón de euros, concretamente 540.309 euros.</parrafo>
        <parrafo>La modernización de la medicinal legal, señorías, la consolidación de los institutos de medicina legal de Andalucía, tras más de seis años desde su entrada en funcionamiento, es hoy una realidad innegable. La organización y funcionamiento de los diferentes servicios y unidades que integran los institutos de medicina legal se han adaptado a las necesidades de los órganos judiciales que los ciudadanos demandan. Pero, con el objetivo de dar un paso más en la mejora de este servicio, se está trabajando en la revisión y modificación de la normativa reguladora de los institutos de medicina legal para adaptarla a la realidad de la práctica forense, adecuando su organización y funcionamiento a estos institutos.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía fue pionera en la creación y puesta en marcha de las unidades de valoración integral y violencia de género como órganos técnicos multidisciplinares encargados de la valoración física y psíquica de las víctimas de violencia y del agresor, y es necesario seguir avanzando en el desarrollo de estas unidades, incrementando los efectivos destinados a las mismas y continuando en la línea de formación especializada que se inició en 2005.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Justicia y Administración Pública se continuará apostando por la investigación en las diferentes áreas de la ciencia forense y medicina legal, potenciando las relaciones con el Consorcio para la Excelencia de la Investigación Forense de Andalucía y las universidades andaluzas. En 2010, entre otros proyectos, vamos a extender el sistema de guardias de 24 horas a los institutos de medicina legal de mayor volumen —Sevilla, Málaga y Cádiz—, y se va a dotar con un forense más a cada uno de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo decíamos al principio de esta comparecencia, una de las características que define este presupuesto es que es un presupuesto esencialmente social y solidario. En este sentido, la Comunidad Autónoma considera entre una de sus prioridades el apoyo a las víctimas y la prevención de la violencia de género. Hemos logrado mejorar la forma y los grados de prestación de los servicios en este ámbito hasta alcanzar resultados que hoy son apreciables.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado ya pasos muy importantes. En este momento, lo que queremos hacer es garantizar su continuidad, potenciando los resortes que inciden en la mayor efectividad de los mismos y buscando nuevos caminos que permitan extender y profundizar en el ejercicio de los derechos que garantizan esos servicios públicos. Para ello se desarrollan actuaciones como el Servicio de Atención a las Víctimas de Andalucía, donde se ofrece una atención integral, de calidad y gratuita a todas aquellas personas que hayan sido víctimas, directa o indirectamente, de cualquier tipo de delito o de falta. Desde 2008, hemos atendido a casi veintiún mil personas, con un gasto que alcanza los 2,05 millones de euros. En 2010 el presupuesto asciende a 1,07 millones de euros, lo que supone un incremento del 2,6% con respecto al ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la asistencia jurídica gratuita, en la pasada legislatura se duplicaron los créditos asignados a este servicio. La extensión a colectivos como inmigrantes o menores, y a mujeres víctimas de la violencia de género, así como la mejora de la protección de los servicios de los letrados en todas las áreas han constituido el principal esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente importante en la gestión de este servicio ha sido la libre designación de abogado o la posibilidad de solicitar una segunda opinión jurídica. Este notable esfuerzo se mantendrá durante el ejercicio 2010, con un presupuesto inicial de 32,4 millones de euros. No es posible conocer con antelación la demanda que tendrá este servicio, pero tendrá, sin lugar a dudas, la financiación necesaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a menores, desde el inicio de 2009, el aumento de las medidas impuestas por los juzgados de menores de Andalucía se ha disparado respecto a años anteriores en más de un 15%, lo cual ha hecho que esta Consejería haya reorganizado todos los recursos destinados a justicia juvenil, en todas las provincias, buscando dar cumplimiento a las sentencias firmes y autos cautelares.</parrafo>
        <parrafo>Las cantidades globales del programa presupuestario 3.1.N, Atención a menores infractores, para 2010, mantiene el mismo presupuesto que en el ejercicio anterior, el cual asciende a 93,8 millones de euros. Esta decisión del Gobierno está en línea con la consolidación de los servicios públicos, que ofrecen un entorno de seguridad a la ciudadanía, como son la sanidad, los servicios públicos de apoyo a las familias y los servicios para la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo último de este programa es conseguir la reinserción en la sociedad de los jóvenes infractores.</parrafo>
        <parrafo>Para el funcionamiento de los centros y servicios de justicia juvenil, que ustedes conocen que van a salir a licitación, se han consignado en el presupuesto 84,5 millones de euros. En este programa, las inversiones ascienden a 1,5 millones de euros, lo que supone un incremento de un 15% respecto del ejercicio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, saben que el expediente único del menor es un imperativo legal en la Ley Orgánica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal del menor. Por ello, desde esta Administración se está dando cumplimiento, mediante la creación de un sistema informático de gestión de expedientes de justicia juvenil, denominado Reforma, que a su vez trabaja con dos subsistemas: intra, para la ejecución de medidas privativas de libertad, y media, para la ejecución de medidas alternativas en medio abierto.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es conseguir la conexión a esta Administración de los juzgados y fiscalía de menores, y de las entidades de justicia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y para ir concluyendo en este gran apartado de la política de justicia, desde que asumimos las competencias, en 1997, el Gobierno andaluz ha realizado un esfuerzo sin precedentes, tanto en recursos humanos como en infraestructuras, tanto judiciales como tecnológicas. Este esfuerzo ha ido acompañado del gasto en esta política social, que en estos años casi se ha multiplicado por cuatro. Hemos pasado de los 119 millones de euros, que teníamos en 1997, a los 433,4 millones de euros, que vamos a tener para el próximo ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>El segundo de los ámbitos de actuación de nuestra Consejería es el referido a la política de Administración pública. Esta política la podemos, a su vez, dividir en tres grandes bloques: política de recursos humanos, la política de eficiencia en la gestión de los recursos humanos y la política de modernización de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>La política de recursos humanos de la Junta de Andalucía está residenciada, como saben, en la Consejería de Justicia y Administración Pública, y en esos presupuestos se caracteriza por la austeridad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la consignación presupuestaria del Capítulo Primero, que corresponde al programa de gestión de la Función Pública de la Administración —es decir, los gastos de personal de la Junta de Andalucía— tiene un presupuesto, para el ejercicio 2010, de 20,3 millones de euros, lo que supone una reducción presupuestaria, con respecto al ejercicio anterior, casi del 50%.</parrafo>
        <parrafo>El personal de la Junta de Andalucía solo sube el 0,3%, artículo 10 de la Ley de Presupuestos, dándose de esta forma estricto cumplimiento al acuerdo Gobierno-sindicatos para la Función Pública, en el marco del diálogo social 2010-2012, que ha establecido, con carácter básico, el Proyecto de Ley de Presupuestos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Oferta Pública de Empleo para 2010, se ha establecido una tasa de reposición de efectivos limitada al 15%. Esta limitación no será de aplicación a aquellos sectores prioritarios para el funcionamiento de los servicios esenciales, tales como el personal de la Administración de justicia, las plazas para el acceso a los cuerpos de funcionarios docentes, las plazas de hospitales y centros de salud, plazas para la gestión de las políticas activas de empleo y prestaciones por desempleo, las de corporaciones locales cuya población sea inferior a 50.000 habitantes y algunas otras.</parrafo>
        <parrafo>Las plazas de personal para la atención a personas en situación de dependencia, para ellas se fija el límite en el ciento por ciento de la tasa de reposición de efectivos.</parrafo>
        <parrafo>También hay que señalar que la Comunidad Autónoma estudiará la inclusión, en la correspondiente Oferta de Empleo Público, de las plazas que en la actualidad se encuentran vacantes y ocupadas provisionalmente por personal funcionario interino o laboral, de carácter eventual.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también se prevé, por segundo año consecutivo, la congelación de las retribuciones de los altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, se introduce la limitación de las retribuciones de los directivos del sector público andaluz. De este modo, estos directivos no podrán percibir una retribución íntegra, anual, por todos los conceptos dinerarios, o en especies, incluida la productividad y cualquier otro incentivo o concepto, superior a la fijada para la persona titular de la Presidencia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al segundo gran bloque, el referido a la eficiencia de la gestión de los recursos humanos, es destacable que, para las tareas de mantenimiento y desarrollo del Sistema Integral de Gestión de Recursos Humanos, Sirhus, se ha consignado una partida para el próximo ejercicio de 3,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, además de garantizar en este presupuesto los recursos necesarios para pagar las retribuciones del personal de la Administración de la Junta de Andalucía, mantendremos, como hasta ahora, todas las actividades asociadas a la gestión de los recursos humanos, como son las convocatorias de acceso y promoción, y la provisión de puestos de trabajo: concursos de traslados. Y ambas se mantendrán incluso con una reducción en los gastos corrientes, pasando de 2,7 millones de euros, que tenía en 2009, a 2,3 millones de euros, en 2010. Es una nueva muestra de austeridad y eficiencia con la que afrontamos este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Para la formación, igualmente, mantenemos los objetivos de formación de los empleados públicos, herramienta clave para aumentar la profesionalización de los recursos humanos y para la modernización de la Administración que está al servicio de la ciudadanía. El presupuesto para formación asciende a 13,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es el momento de seguir apostando por una formación de calidad, de hacer más con menos, no incrementando el número de acciones formativas, que en 2009 alcanzaron casi el millar, pero sí elevando los niveles de calidad de los cursos y, sobre todo, apostando por el futuro de la formación, destacando como novedad para el año próximo, entre otros proyectos, los planes de teleformación y Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>El tercero de los bloques se llama Administración pública. Es el relativo a la política de modernización de la Administración pública. El presupuesto de 2010, en esta política, contiene los créditos necesarios para mantener los proyectos del plan de simplificación y agilización de los trámites administrativos, y para desarrollar y mantener las herramientas que conforman el modelo ya consolidado de Administración electrónica de la Junta de Andalucía, entre las que se encuentran la firma electrónica, el registro electrónico, la plataforma de notificaciones y claras; la plataforma por excelencia, ya que a través de ellas se visualizan el resto de plataformas electrónicas que tenemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>También, el próximo año 2010, va a culminar la estrategia de modernización de los servicios públicos, que, desde que se puso en marcha hasta 2010, habrá movilizado un total de 43,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, que estamos en disposición de cumplir el compromiso del Presidente de la Junta de Andalucía y, a su vez, cumplir con lo que establece la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía tiene, en la actualidad, disponible en Internet más de 600 trámites administrativos. A fecha de octubre de 2009, el grado de implantación telemática en los trámites administrativos de la Junta de Andalucía supera el 50%. Entre estos servicios se encuentran los que permiten cambiar de médico y de centro de salud: pedir cita al médico, inscribirse en oposiciones, renovar la demanda de empleo, consultar las ofertas de cursos de Formación Ocupacional, pedir certificaciones, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, tras repasar brevemente los proyectos y partidas presupuestarias de la política de justicia y de Administración pública, paso a referirme a la política de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía en la Comisión del pasado 29 de octubre, el Gobierno andaluz cuenta con una política de Memoria Histórica firme y decidida, responsable para con nuestras obligaciones y consciente de lo que se debe y de lo que no se debe hacer.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía nos hemos dotado de un conjunto de herramientas que no tiene ninguna Administración pública, como, por ejemplo, la figura del Comisariado para la Memoria Histórica, órgano adscrito a la Consejería, que está coordinando e integrando todas las políticas que lleva a cabo la Junta para el reconocimiento social de las víctimas de la Guerra Civil en la dictadura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay razones de peso para recuperar la memoria de la historia, razones de humanidad, razones de respeto a las víctimas, de consuelo a las familias y, por supuesto, de sentido de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>En el camino de conseguirlo, desde el año 2001 hemos conseguido indemnizaciones a 2.469 personas que sufrieron privación de libertad durante el franquismo, por un total de casi 10 millones de euros. Desde el año 2004, hemos conseguido subvenciones para políticas de memoria y proyectos de investigación: 1,5 millones de euros a ayuntamientos, para investigaciones, publicaciones, jornadas y construcción de monumentos. Casi un millón de euros a las asociaciones, más de medio millón de euros a universidades para proyectos de investigación, donde destaca el Proyecto del Mapa de Fosas y el Proyecto del Tribunal de Responsabilidades Políticas. Y el convenio del año 2009, con el Centro de Estudios Andaluces, mediante una encomienda de gestión, tiene asignada una subvención para actividades y publicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Para el año 2010, los proyectos a destacar son los siguientes: los Premios Andalucía, de recuperación de la Memoria Histórica; el convenio para la exhumación de las fosas El Marrufo, en Jerez de la Frontera; preparación de las actividades del año 2011, cuando se conmemora el 75 aniversario del inicio de la Guerra Civil; la homogeneización de los mapas provinciales para la elaboración del Mapa Andaluz de Fosas, que se hará a través de una encomienda de gestión con el Instituto Andaluz de Patrimonio de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con estos proyectos que emprendemos en 2010 seguiremos trabajando desde la solidaridad, la igualdad y la concordia en el desarrollo de las competencias asumidas por la Consejería de Justicia y Administración Pública en materia de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y como conclusión, señorías, decirles que nos encontramos ante un presupuesto de futuro, serio, austero, social y solidario, en el que el Gobierno trata de hacer un ejercicio de responsabilidad atendiendo, sobre todo, a aquellos ciudadanos y ciudadanas que necesitan, ahora más que nunca, un Estado del bienestar fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Consejería afronta el próximo ejercicio con el presupuesto necesario para hacer realidad todos los proyectos que les he señalado; pero, sobre todo, con las ideas y el entusiasmo necesarios para afrontar los retos que tenemos por delante.</parrafo>
        <parrafo>Más allá del próximo ejercicio presupuestario, en este contexto de crisis económica en el que deben desarrollarse nuestras políticas, estoy convencida de que estableceremos las bases, sentaremos los cimientos para ofrecer un servicio público digno y acorde a las demandas ciudadanas más exigentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también darle la bienvenida a todo el resto de componentes de su equipo, que la acompañan en la comparecencia del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, paso a darle la palabra al representante y portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía para que haga uso del plazo que tiene para tomar la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Decae la oportunidad que tiene y tiene la palabra el representante y portavoz del Partido Popular, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su comparecencia, señora Consejera. Muy buenas tardes a todos los componentes de la Comisión de Justicia y a todo el equipo de la Consejería de Justicia que hoy nos acompaña aquí.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría empezar mi intervención recordando que, efectivamente, estamos atravesando momentos difíciles, complicados, en Andalucía y en España. Desde mi grupo comprendemos que los ciudadanos están afrontando grandes problemas económicos y que los Presupuestos de la Junta de Andalucía deben reflejar dicha circunstancia e intentar paliar, en la medida de lo posible, el malestar que hay entre la ciudadanía debido a las penosas condiciones económicas por las que atraviesan nuestro país y nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde mi responsabilidad como portavoz de Justicia, quisiera expresar nuestro pesar al analizar los presupuestos que el Gobierno autonómico ha presentado este año también en materia de Justicia; unos presupuestos que en poco se diferencian, señora Consejera, a los presentados el año pasado, y, por tanto, parece que no perciben ni el cambio social que parece se ha producido en este año 2009, ni tampoco, igualmente, perciben el cambio en la Consejería que usted ahora mismo ostenta, puesto que los presupuestos son más de lo mismo, más del año pasado, más de hace dos años, más de hace tres años, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Este es un presupuesto decepcionante, que está en la línea de un Gobierno decadente y de un Gobierno sin ideas nuevas. Aludiendo a su propia expresión, señora Consejera, este presupuesto, ni es de futuro, ni es austero, ni es solidario.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, llevamos ya varios años denunciando el excesivo gasto del Gobierno autonómico en alquiler de sedes judiciales, pero a ustedes parece no importarles, pues siguen manteniendo dicho despilfarro. Cierto es que este año la partida no se ha incrementado excesivamente, como ocurría otros años, sino que se ha mantenido en los 21,5 millones de euros; una cifra ya de por sí escandalosa si la comparamos con la del año 2004, que alcanzaba ya los 11 millones de euros. Es decir, prácticamente se ha duplicado el gasto de alquiler en los últimos seis años. Si nos parecía ya escandalosa la cifra de 2004, con 11 millones de euros despilfarrados en alquileres, imagínese cómo nos puede parecer ahora, en 2010, para ese presupuesto, la cifra de 21,5 millones de euros. Con ese dinero, como bien saben, se podrían llevar a cabo muchas iniciativas en beneficio de los ciudadanos, en modernización de la Justicia y en construcción de sedes judiciales.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se mantiene este gasto, señorías? Pues bien, es bien sencillo: porque las ciudades de la justicia de las distintas provincias siguen sin terminarse.</parrafo>
        <parrafo>El famoso Plan de Infraestructuras Judiciales 2001-2009 sigue sin llegar a su fin. Ha pasado ya un año desde que prácticamente concluyera el plazo para la construcción de las nuevas sedes judiciales, que a principios del año 2009 debería estar ya bien finiquitado, y, sin embargo, estamos todavía esperando a que ustedes se decidan a llevarlo a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Al principio dudábamos, señoría, sobre qué era lo que fallaba, por qué no prosperaba el Plan de Infraestructuras Judiciales, pero a día de hoy no nos queda ninguna duda de qué ha pasado. Lo que ha pasado es que la gestión del Gobierno autonómico es deficiente, sobre todo en materia de Justicia, donde esa gestión ha estado salpicada de conflictos y de derroches que han sido innecesarios.</parrafo>
        <parrafo>Desde que en 2001 anunciaran el Plan de Infraestructuras Judiciales, enfocado, precisamente, a reducir los gastos de alquiler, no solo no se han reducido los gastos, sino que en ocho años se han incrementado de manera abismal; es decir, se ha producido el efecto contrario al que pretendía el Plan de Infraestructuras Judiciales. Por no hablar de otra de sus promesas, la de aumentar la partida de Justicia hasta que esa partida llegara al 2% del Presupuesto total. Ha sido incumplido de forma clamorosa. Una promesa que, como digo, no se ha cumplido en los últimos años, y ahora el gasto total desciende ni más ni menos que un 3,17%, si sumamos Justicia con Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>¿Y de dónde recortan ustedes? Pues, por ejemplo, de inversiones reales, de lo más preciso, de lo más necesario, precisamente, en materia de Justicia, donde se rebaja el gasto un 22% de inversiones reales, de los 77 millones del año pasado a 60,5 millones de este año, casualmente la partida donde se desglosa la inversión de bienes inmuebles. ¿Y dónde aumenta? Pues aumenta, en un 8,45%, en gastos de bienes y servicios, donde encontramos, entre otras cosas, los arrendamientos que antes hemos citado; unos arrendamientos que, según la memoria de los Presupuestos, van a estudiar la situación de los inmuebles para comprobar la conveniencia del mantenimiento de los mismos en los términos actuales. Y esto, señorías, es una de las novedades —podríamos entrecomillarlo— para el año 2010. Un poco tarde para comprobar esa conveniencia.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que, dentro de esas novedades, entre comillas, ustedes también incluyen la construcción de las ciudades de la justicia. ¿Cómo puede ser, señoría, esa contradicción? Es decir, ¿cómo pueden dejar tan a las claras que su política ha fracasado? O sea, ustedes sitúan en la memoria de los presupuestos, como novedades, las ciudades de la justicia que contemplaba el Plan de Infraestructuras que terminaba en el año 2009. Es claramente una declaración de que la política de Justicia de la Junta de Andalucía ha sido un sonoro fracaso, de que no han conseguido, en trece años ya casi de competencias en materia de Justicia, ni siquiera cumplir sus propios compromisos.</parrafo>
        <parrafo>¿Novedad es hablar de la ciudad de la justicia de Huelva, señora Consejera, de la que se lleva hablando desde el año 2004 para ponerla ya en valor y empezar a hacerla? ¿Es novedad hablar de la ciudad de la justicia de Jaén, donde todavía no se ha puesto ni la primera piedra, o la de Sevilla, donde se ha estado discutiendo el sitio hasta hace prácticamente unos días y ni siquiera han empezado a construir esa ciudad de la justicia, que es fundamental para Sevilla? La verdad es que tengo que darles la razón, porque son novedades, pero novedades que deberían haberse ejecutado ya hace muchísimos años. La memoria económica de los Presupuestos, por consiguiente, señoría, socava su propia credibilidad, la propia credibilidad del Gobierno de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los juzgados de paz, que usted ha citado de manera muy soslayada, en este año se disminuye ni más ni menos, señora Consejera, que el 21% de las transferencias a las corporaciones locales, el 21%. Se disminuye casi en doscientos mil euros. De los novecientos mil euros presupuestados para 2009 hemos pasado a setecientos mil euros este año. Y eso que en su memoria de los presupuestos aseguran que quieren dar un impulso a la justicia de paz, y también lo ha reiterado su señoría en su comparecencia hace unos minutos. Explíqueme cómo se puede dar un impulso a algo si se reduce la inversión. Y no me diga que con mejor gestión, señora Consejera, porque, si el papel lo aguanta todo, cuando comprobamos la ejecución presupuestaria de este año con respecto a las transferencias a los juzgados de paz, han ejecutado el 2% de esos 900.000 euros, el 2%, con la situación que están viviendo los ayuntamientos, en particular, y los juzgados de paz. El 2% al mes de septiembre es una auténtica barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con lo que ustedes publican en su memoria respecto a las principales actuaciones, que van a ir enfocadas hacia las subvenciones a los ayuntamientos para sufragar el gasto y el funcionamiento de los juzgados de paz, dicen que van a modernizar también las infraestructuras de dichos juzgados. Algo que han incumplido reiteradamente. Hay juzgados de paz que no tienen ni siquiera ordenador. Hay juzgados de paz que no tienen personal, que no pueden funcionar y que por supuesto no tienen dinero, el dinero que tiene que venir de la administración autonómica. Si pasamos a estudiar la asistencia jurídica gratuita —algo que su señoría también ha mencionado muy de soslayo, porque saben perfectamente que hay un recorte en asistencia jurídica gratuita—, aquí se ha reducido el presupuesto, señoría, en 230.000 euros, lo que supone un 0,71% menos que el año pasado. Además, usted misma ha asegurado hace unos minutos que han presupuestado una cantidad que va a dar cobertura a la justicia gratuita. Aseguran que con los 32.261.433 euros que han presupuestado se podrá dar cobertura a 148.800 ciudadanos. Algo que va a ser inalcanzable si lo comparamos con los ciudadanos que se han beneficiado este año de la justicia gratuita, sobre todo, teniendo en cuenta, señoría, que la tendencia que marca el final de este año en el que nos encontramos, el 2009, indica que van a ser muchos más de esos ciudadanos los que van a requerir la justicia gratuita. Usted sabe que ha aumentado muchísimo la conflictividad y la litigiosidad en este año en nuestra Comunidad Autónoma. Hemos pasado a ser la primera comunidad autónoma de España en cuanto a litigiosidad. Sabe usted que estamos también a la cola en cuanto a número de jueces. Sabe usted que tenemos muchos problemas en infraestructuras judiciales, en falta de inversiones. Y con todo eso y con la crisis, la litigiosidad va seguir aumentando, y, por lo tanto, las personas que van a pedir ese acceso a la justicia gratuita van a ser más, seguro, que el año pasado. No se puede presupuestar menos, porque de algún sitio tendrá que salir el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y luego vendrán las modificaciones presupuestarias —más de 1.000— que han hecho en todas las áreas sin que el Parlamento tenga noticia de ello. Lo hacen con su recurso dentro del Consejo de Gobierno, saltándose los presupuestos, modificando los mismos y haciendo una práctica que, sin duda, no es nada aconsejable para la democracia y menos para la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la Administración pública las cosas tampoco están desde luego, muy bien, más bien al contrario. Siendo prioritaria en estos momentos la modernización de la función pública andaluza conforme también a los criterios marcados por la propia Consejería, esta prioridad no se plasma, ni mucho menos, con nitidez en los presupuestos presentados para el año 2010. Ello se pone de manifiesto, claramente, cuando se dota de mayor presupuesto a la partida de divulgación y publicidad que a la partida para conferencias y cursos.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, el gasto de personal asciende a 40 millones de euros y el gasto para inversiones reales asciende a 9 millones de euros, siendo, por otra parte, dentro de la partida destinada a personal, excesivas las retribuciones reservadas a altos cargos, por más que ustedes intenten maquillar las subidas de altos cargos o el sueldo que cobran los altos cargos en relación con el que cobra el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con estas pinceladas, mucho se está diciendo de los criterios de la Consejería de Justicia y Administración Pública, donde lo que menos prima es, precisamente, el interés para lograr esa modernización de la función pública cuando uno de los pilares fundamentales debe ser la formación, el gasto en formación y el gasto en inversiones reales.</parrafo>
        <parrafo>Citar brevemente varias partidas. La primera de ellas, destinada a ayudas a organizaciones sindicales, por importe de 978.000 euros, que tendrán que ser concedidas conforme a criterios de representatividad y actividades realizadas —como se hará, desde luego, el debido seguimiento por parte de nuestro grupo parlamentario—. Y la segunda de ellas es relativa a la concesión de préstamos fuera del sector público, préstamos tanto a corto como a largo plazo —partida que será igualmente, ya le anuncio, objetivo de control parlamentario de nuestro grupo—.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señor Presidente, señora Consejera, incidir en la formación como medio de garantizar correctamente la carrera administrativa dentro de la función pública andaluza. Y por ello, las partidas destinadas al Instituto Andaluz de Función Pública y las transferencias al CEMFI no parecen acordes tampoco con el objetivo prioritario de esa formación y, por supuesto, de la moralización de la función pública.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, para finalizar, el mayor compromiso de colaboración que debería haberse materializado en estos presupuestos, tanto con las universidades andaluzas como con las corporaciones locales para la consecución de dichos fines.</parrafo>
        <parrafo>En época de recortes presupuestarios se ha vuelto a recortar en materia de justicia, y, en época de cambios y reformas muy necesarias dentro de la gestión del Gobierno de la Junta de Andalucía, la justicia vuelve a quedarse sin reforma. Más de lo mismo, más de las mismas ideas. Otra vez nos llegan como novedades las infraestructuras judiciales que deberían haberse terminado hace muchísimo tiempo, y, sin duda, esos presupuestos son una nueva decepción en materia de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular vamos a trabajar en enmiendas, en propuestas que puedan mejorar la situación de la justicia, y esperemos que alguna de ellas, por lo menos, sea aceptada y se puedan transformar los presupuestos de alguna manera para que la justicia mejore en nuestra Comunidad Autónoma, puesto que la gestión de los últimos años ha sido auténticamente lamentable, penosa y debería de sufrir una transformación que no tiene con estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Navarro Rodríguez, portavoz del Grupo Socialista en al Cámara, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, intervengo, en este momento, para fijar el posicionamiento del Grupo Socialista en relación con el proyecto de presupuestos de la Junta de Andalucía en materia de Justicia y Administración Pública. Y quiero empezar agradeciendo a la señora Consejera y a su equipo su presencia hoy aquí y su amabilidad a la hora de plantearnos y facilitarnos el trabajo a todos los diputados y diputadas de esta Comisión. Y muy especialmente quiero subrayar nuestro agradecimiento a la señora Consejera por el esfuerzo de síntesis que ha hecho, el importante esfuerzo de síntesis, para condensar en tan poco tiempo los elementos más importantes de este presupuesto de Justicia y Administración Pública para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Un esfuerzo de síntesis que además nosotros le agradecemos, porque lo ha hecho desde el punto de vista político, como corresponde al debate que estamos realizando, ya que estamos en sede parlamentaria, en sede política y, por lo tanto, el debate debe ser en términos políticos en cuanto a la valoración y evaluación de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y precisamente por ello, señorías, ha empezado también el señor Rojas, el portavoz del Partido Popular así, señalando y subrayando el contexto especialmente difícil en el que nos encontramos no solo en Andalucía sino en España, y si me apuran en todo el mundo, desde el punto de vista económico por la crisis financiera y económica de carácter mundial que estamos atravesando.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí estamos de acuerdo. Lo que ocurre es que se dice eso, pero, a renglón seguido, no se quiere comprender que, cuando hay dificultades económicas y disminuyen los ingresos, es evidente que hay que ajustar y redirigir mucho más hacia dónde se dirigen los gastos. Si eso no se reconoce, pero, sobre todo, si no se tiene en cuenta por qué estamos en esta crisis económica... Yo creo que es importante que lo digamos continuamente, no solo en sede parlamentaria, en todos los lugares, porque la gente no se puede olvidar, señoría, de cuál es el origen de esta crisis. Porque claro, aquí, se parte de la base que estamos en crisis, y ya volvemos a criticar lo mismo, señor Rojas, porque aquí si hay algo que se repite es usted y su discurso en esta Comisión. Lo cual a mí me alegra porque me facilita bastante el trabajo. Yo, la verdad, cuando llegué a la portavocía del Grupo Parlamentario Socialista en Justicia me leí unos cuantos Diarios de Sesiones y no he tenido que leerme más, porque siempre dice usted lo mismo, señor Rojas. Así que yo le agradezco que siga así. Pero tengo que decirle que no puede usted plantear que este presupuesto es más de lo mismo, cuando es, precisamente, un presupuesto tan especial, como que se formula en una época tan especial y tan difícil como la que tenemos. Y lo que yo quiero plantear aquí es que no nos vamos a olvidar nunca del origen de la crisis, ni vamos a hacer que los ciudadanos se olviden, porque, si estamos en esta crisis, es porque se ha producido una profunda crisis de los postulados neoconservadores, defendidos en todo el mundo, pero aquí no podemos olvidarnos de que esos postulados que defendían, sobre todo, la ausencia del control, por parte del Estado, de la economía, esos postulados los defendían aquí, y el máximo defensor de todo eso era el señor Aznar. Bueno, lo era y lo sigue siendo. Lo sigue siendo. Y digo esto porque el señor Arenas, líder del Partido Popular, fue Ministro, una de las personas de máxima confianza del señor Aznar, y los dos defendían a capa y espada ese modelo neoconservador que nos ha llevado a la crisis en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, digo esto, simplemente..., cada uno es libre de decidir las ideas que defiende, evidentemente, faltaría más, pero lo que yo quiero decir es que poca legitimidad y poca credibilidad nos pueden dar aquellos que defendían ese modelo económico que nos ha llevado adonde estamos, para ahora decirnos cómo tenemos que salir o, incluso, decirnos cómo tenemos que hacer un presupuesto en época de crisis. Porque, claro, si aquí vamos a llegar al absurdo, ya..., ya no es, como decía también el Vicesecretario General del Partido Socialista, el señor Pizarro, que las reglas democráticas dicen que el partido que gana las elecciones es quien gobierna y, por tanto, quien formula las cuentas; es decir, no las formula quien pierde las elecciones, como el señor Arenas —tres veces lleva ya, va por la cuarta—. Quiero decir con esto que nosotros podemos aceptar propuestas en positivo del Partido Popular o de Izquierda Unida —que, por desgracia, hoy no ha podido aquí intervenir—, evidentemente, y estamos deseando ver esas propuestas. Pero, claro, yo me he esforzado muchísimo, y les he pedido a mis compañeros y compañeras también que se esfuercen por intentar vislumbrar cuáles son algunas de las propuestas del Partido Popular, porque no ha hecho ninguna, ninguna. Y, claro, probablemente eso se hace cuando ocurre una de las dos cosas siguientes: o no se tienen ideas y no se tiene alternativa, que es una opción —tampoco descartable—, o se tiene una alternativa que es tan insostenible y tan difícil de mantener, siquiera argumentalmente, que, claro, a ustedes quizás les da incluso pudor defenderla abiertamente.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, vamos a recapitular un poco: estamos en un escenario macroeconómico tan difícil como que han disminuido los ingresos de la Junta de Andalucía más de un 20%, tenemos menos ingresos. Y, del Partido Popular, la única propuesta que yo he escuchado hasta ahora, no en esta Comisión, pero con carácter general, es que ellos bajarían los impuestos. Estupendo, aceptable, bien. Menos ingresos todavía.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que también he escuchado —porque, claro, aquí todos se apuntan al mejor postor— es que no defenderían ninguno de los gastos o ninguna de las inversiones en presupuestos sociales. Y yo ahora les pregunto: Si bajan los ingresos de por sí, si ustedes quieren bajar los impuestos, y, por tanto, menos ingresos todavía, y quieren mantener el gasto social, ¿cómo lo hacen, señor Rojas? Porque a mí esto me suena, ya, un poco a..., como no sea un milagro, el milagro del pan y los peces o algo por el estilo, porque, desde luego, no hace falta ser un experto económico —yo, desde luego, no lo soy—, no hace falta darse cuenta. Yo creo que a un niño o a una niña de 10 años, si les preguntan, dirían: «Es imposible, imposible».</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, ante esa gran alternativa que ustedes tienen, que es lo que estoy planteando..., u otra alternativa, que ustedes, por cierto, nuevamente han planteado hoy aquí, me encanta que lo haga, porque saca un tema muy interesante, el tema de los alquileres de las sedes judiciales. Yo creo que, quizás, no se fue usted suficientemente satisfecho la semana pasada con la intervención y con el debate específico en materia de alquileres de sedes judiciales, debate al que yo atendí muy especialmente, y en el cual mi compañero, el señor Martínez Vidal, dijo más que una evidencia, ¿no? ¿Cómo puede ser que un alcalde, como usted es...? Con todos nuestros respetos, que nos los merece, por supuesto, y tiene la legitimidad democrática, ha ganado las elecciones y le tenemos todos los respetos absolutamente, tanto por alcalde, como por portavoz y como diputado de este Parlamento. Pero, ¿cómo puede ser que una persona que encabeza el ranking de ayuntamientos en Andalucía que más sedes de un ayuntamiento tiene alquiladas, cómo viene usted aquí a decirnos a nosotros, a plantearles a la Junta de Andalucía o a la Consejería de Justicia que es que le parece fatal lo de los alquileres, porque se gasta un dinero que es un poco absurdo ese gasto? Y yo me planteo: ¿Cómo usted puede venir aquí, decirlo y ni siquiera ponerse colorado? Porque es que de verdad, hay que tenerlo —y yo se lo digo, ya, en términos más coloquiales—..., hay que tener mucho arte para eso, ¿eh? Yo creo que es difícil, porque yo pensaba que usted hoy iba a sacar el tema de los alquileres, y, además, con los antecedentes que tenemos, señor Rojas, porque usted y yo ya hemos vivido unos presupuestos, ya hemos tenido ahí una experiencia importante, y usted firmó unas enmiendas bastante interesantes. Que, además, yo creo que las miden al peso, ¿no?, a ver cuál de ustedes es quien presenta más enmiendas y tal: «Yo he presentado cien, yo he presentado doscientas, quinientas enmiendas... Pero el PSOE nunca acepta ninguna enmienda, hay que ver cómo son los del PSOE». Bueno... Pero es que, claro, si todas las enmiendas son copia y pega, y piden lo mismo en todos sitios, y, sobre todo, por ejemplo, había dos enmiendas muy interesantes, y, además, yo creo que, además, faltaría a la costumbre de esta Comisión si no citáramos la histórica y conocida y renombrada enmienda para solicitar la construcción de la Ciudad de la Justicia de Málaga, que usted firmó el año pasado, cuando hacía más de un año que la ciudad de la justicia no solo estaba hecha, sino inaugurada, y además fueron usted también a la inauguración, y se retrataron en esa foto, y vienen ustedes un año después a pedir a la Junta de Andalucía que construya la Ciudad de la Justicia de Málaga. Y usted plantea hoy, aquí, otra vez que es que no hay ninguna novedad en que la Junta presupueste la construcción de las otras ciudades de la justicia, las que faltan por hacer. Pero, bueno, ¿qué autoridad y que legitimidad tiene usted para plantear eso?</parrafo>
        <parrafo>Y le digo lo de los alquileres porque ya el año pasado usted planteaba en sus enmiendas..., por hilar también con lo que decíamos, de dónde sacan ustedes los recursos, si no hay ingresos y además bajan los impuestos. Si quieren bajarlos, ¿de dónde sacan los recursos? Idea del señor Rojas: «Vamos a sacar el dinero de lo que se está pagando en alquileres». Bien, es una cosa que se puede aceptar, si no fuera porque yo le planteo: ¿Qué hacemos con los juzgados mientras? ¿Los dejamos en la calle a todos, hacemos chabolas para los juzgados o cómo lo hacemos? Es decir, ustedes no pueden hacer planteamientos tan absurdos como: «Mientras que no estén construidas las sedes donde vayan a ir algunos de los juzgados... Porque otros habrá que mantenerlos en sedes alquiladas, no pasa nada, usted lo hace con sedes de su ayuntamiento, y nadie lo pone en duda. Simplemente nos parece, cuando menos, cuestionable que usted pretenda que los demás hagan lo que usted no hace. Pero ¿qué hacemos mientras con los juzgados?</parrafo>
        <parrafo>Si nosotros aceptáramos su enmienda, tenemos más dinero, evidentemente, el que nos gastamos para los alquileres, ¿y qué hacemos con los juzgados, señor Rojas? ¿Lo ha pensado usted? Porque a mí, seriamente, me preocupa, me preocupa, por ejemplo, si estuviera gobernando el Partido Popular. Pero me preocupa seriamente, porque, de verdad, yo no sé qué harían en otras cosas, desde luego, pero en justicia yo creo que esto sería algo muy parecido a la casa de los líos, por resumir de forma coloquial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo sí que le diría que su planteamiento sí que se puede calificar de más de lo mismo, y, quizás, para disfrazar o para ocultar esa realidad, es decir, que usted año tras año —yo creo que usted, intelectualmente..., que me parece una persona muy inteligente, aquí, ya—, cuando venga, yo creo que por octavo o por noveno año consecutivo para decir lo mismo, incluso intelectualmente estará un poco cansado. Entonces, claro, utiliza el argumento de que es que la Junta hace más de lo mismo. No, no, el que hace más de lo mismo es usted, con los mismos planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, eso sí, mucho ruido y pocas nueces, como siempre. Mucho ruido, mucho buscar crítica fácil, incluso de eslogan, pero poquitas nueces, señor Rojas. Yo no he escuchado ninguna alternativa más que la de los juzgados, más que dejar de pagar los alquileres, y yo creo que esa alternativa es un poco suicida, cuando menos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, yo sí que les quiero decir que nosotros, cuando afrontamos los presupuestos, y decimos, para contextualizar, que estamos en una situación de grave crisis económica, no lo hacemos como excusa, no lo vamos a hacer como..., no lo hemos hecho como excusa, ni lo hace el Gobierno de la Junta de Andalucía. Por eso decimos que son unos presupuestos valientes, señorías, porque probablemente, probablemente, a la señora Consejera no son, precisamente estos, los presupuestos que a ella le hubiese gustado traer, probablemente, no lo pongo en duda. Pero es que tampoco son los momentos económicos que nos gustaría vivir, señor Rojas. Y lo que hay que hacer, cuando hay momentos de dificultad, momentos de vacas flacas, ahí es donde se ve de verdad la verdadera política y a los verdaderos políticos, porque gobernar y hacer presupuesto cuando hay bonanza, señor Rojas, lo hace cualquiera, lo hacía hasta el señor Aznar. Pero, claro, cuando hay dificultades, cuando hay de verdad una crisis tan fuerte, como que estamos en recesión en todos los países de la Unión Europea, señorías, ahí es cuando hay que agudizar el ingenio, y, sobre todo, priorizar muy bien. Y en eso consiste la política, señorías, en decidir, en decidir, porque no hay recursos, lamentablemente, para todo lo que se quisiera hacer para este año 2010. Pero sí que tenemos algo muy claro.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que se prioriza la educación, la innovación, y, sobre todo, el cambio de modelo productivo para salir de esta crisis en las mejores condiciones. Y yo le tengo que decir, señor Rojas: A pesar de que esas son las prioridades políticas —lo ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía y lo suscriben el Gobierno y el Partido Socialista, que es el partido que sustenta al Gobierno—, a pesar de eso, resulta que, las políticas en materia de Justicia suben este año, este año del que estamos hablando, tan especial y tan malo, un 5,1%, señoría. Y yo le digo: Esto no es para que nos vayamos tan contentos haciendo palmas; pero es para reconocer, de verdad, que la Justicia sigue siendo muy importante para la Junta de Andalucía: muy importante. Tan importante como que está la cuarta, la cuarta en políticas si se ordena el crecimiento o el decrecimiento en algunas áreas, y tan importante como, señoría, comparar simple y llanamente con comunidades autónomas donde ustedes gobiernan y están transferidas las competencias en materia de Justicia. Yo no me voy a ir muy lejos: simplemente Valencia, que lo tenemos cercano.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, evidentemente, están más ocupados en Valencia de otras cuestiones —yo lo puedo comprender—; pero es que, este año, señor Rojas, disminuye un 5,4% el presupuesto de Justicia en Valencia, un -5,4%, que, si, lo comparamos con nosotros, que subimos un 5,1%, hay diez puntos de diferencia, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Usted puede decir aquí que son poquísimos recursos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro Rodríguez, ha consumido usted quince minutos. Le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, todos los recursos que se pongan serán pocos, y nosotros estaremos de acuerdo en eso; pero hay que ser realistas a la hora de hacer los planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo eso; además, otra medida valiente, que ha dicho aquí la Consejera y que nosotros suscribimos, es la de acudir, sin ningún tipo de pudor y sin ningún tipo de oscurantismo, a la fórmula de trabajo de colaboración público-privada. No hay ningún problema. Y hasta el punto de que —lo ha dicho la señora Consejera— vamos a conseguir hacer muchas infraestructuras judiciales de forma más ágil y con más recursos. No hay ningún problema. Si eso es lo que hay que hacer, y reactivar la economía, y darle más trabajo a la gente, y eso es lo que se está haciendo también desde la Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>¿Que a usted le parece poco? Bueno, yo creo que, por mucho que hiciéramos, por mucho que hiciera la Junta, siempre a usted le iba a parecer poco.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, ante todo, decir también que —y lo ha dicho la señora Consejera y yo quiero subrayarlo también— se trata de un presupuesto también social, porque las infraestructuras están muy bien —y aquí normalmente el Grupo Popular se fija más en los edificios que en las personas—; pero nosotros, quizás por aquello de que somos socialistas, nos fijamos en las personas. Al final estamos hablando de un servicio público tan importante como la Administración de justicia, el tercer pilar del Estado de Derecho, pero que al final quienes lo reciben son los ciudadanos y las ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso para nosotros es muy importante, por ejemplo, que se aumente nuevamente, nuevamente, este año también, a pesar de las dificultades, el presupuesto para el SAVA, para el Servicio de Atención a las Víctimas. Para nosotros es importantísimo, señora Consejera. Y le queremos decir, de verdad, que reconocemos el esfuerzo, porque sabemos que no es fácil, no es fácil que, después de todo el crecimiento continuado que se ha realizado, en esta partida y en otras muchas, mantenerla, e incluso incrementarla en el momento en que estamos, no es fácil, y, por tanto, yo le quiero decir que ha sido un triunfo, por parte de usted y de su equipo, el que se mantenga la importancia de la Administración de justicia en este presupuesto. Porque, además de eso, señorías, a nivel nacional...</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, estarán de acuerdo sus señorías conmigo en que no tenemos las competencias absolutas en materia de Justicia: son compartidas. Y resulta que se acaba de aprobar en septiembre un plan de modernización de la Administración de justicia, que cuenta, además, con el respaldo de todos los grupos —por tanto, también del Grupo Popular; no sabemos cuánto durará ese apoyo, pero por ahora así es—, y ese plan tiene presupuestados ya, señorías, seiscientos millones de euros en los próximos tres años, que no es poco, además del presupuesto que ya estaba previsto, y que va a suponer un aumento de más del 48% del presupuesto de Justicia a nivel nacional, señorías. Es decir, hay que mirar estas cifras en sus justos términos. No solo crecen, no solo crecen en esta época en la que estamos, sino que, además, vamos a tener ese empuje de lo que nos toque del Gobierno de la Nación a través del Ministerio de Justicia, y, además, la colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, señora Consejera, sin lanzar las campanas al vuelo, por supuesto, pero sí siendo realistas, estamos razonablemente satisfechos con este presupuesto que hoy nos presentan, porque —yo lo decía antes— gobernar es decidir, y hacer un presupuesto es elegir, y nosotros, sinceramente, creemos que se ha decidido y que se ha elegido muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera para terminar esta comparecencia que estaba fijada en el orden del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar, señorías, respondiendo al Grupo Popular. No esperaba verdaderamente otros calificativos que los que ha utilizado, porque son los que vienen siendo habituales en estas comparecencias; pero no se ha referido a que la política de Justicia se incrementa en un 5,1% y alcanza los 433,4 millones de euros. Achaca la situación de la Justicia actual a los derroches, conflictos y deficiencias de la gestión de la Junta de Andalucía, y sabe usted que la situación actual de la Justicia se debe a una deficiente organización que está afectando no solo a la Comunidad Autónoma de Andalucía, sino a todas las de España, algunas gobernadas por su grupo. Por lo tanto, les está diciendo «despilfarradores», «derrochadores» y algunos calificativos que creo que no les gustarán. Pero, en cualquier caso, sí les informo de que se debe a una organización, que estamos intentando cambiar, que no da respuesta, porque es una organización que se creó en el siglo XVIII, a los ciudadanos, y que las políticas que apoya este presupuesto son todas políticas de futuro que lo que pretenden, precisamente, es modificar esa organización.</parrafo>
        <parrafo>Vuelve a hablar del Plan de Infraestructuras. Yo lo veo impaciente por valorar ese plan. Termina en 2009. Tendremos tiempo de valorarlo en el primer semestre de 2010, que es lo normal cuando se termina un plan de esta duración. Y será una valoración realista —no dude que será una valoración realista—, porque partiremos, señor Rojas, de una realidad, y es que se ha actuado en los 85 partidos judiciales andaluces. Pero esperaremos a esa fecha para hacer una valoración del plan.</parrafo>
        <parrafo>Insiste en los alquileres y arrendamientos. En tiempos de reestructuración del mercado del suelo quizás sea una buena política la de alquiler. En cualquier caso, creo que todos sabemos que lo importante es prestar el servicio, que la tendencia de los arrendamientos en la Administración de justicia es a la baja, y que hemos suprimido muchos contratos de alquiler siempre que han sido sustituidos los edificios por edificios nuevos, porque, evidentemente, lo importante para nosotros es prestar el servicio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la ejecución presupuestaria de los juzgados de paz, creo que ha ocurrido algo en la lectura que usted ha hecho de la ejecución presupuestaria, porque el Capítulo IV, del programa 1.4.B, está ejecutado en un 72%, que es el que financia las subvenciones de gastos corrientes de los juzgados de paz y justicia gratuita, y el Capítulo VII, que subvenciona el capítulo de los juzgados de paz, en lo que respecta a sus inversiones, está ejecutado en un 82%.</parrafo>
        <parrafo>Yo, al ver estos dos números, ya he entendido por qué usted decía el 2%. Porque no ha leído ni el 7 ni el 8: 72%, 82%.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a contar, les voy a contar cuáles son las prioridades, cuáles han sido las prioridades para llevar a cabo este presupuesto. La prioridad ha sido llevar el dinero a las políticas que afecten más directamente a la ciudadanía. Hay que explicarle, en tiempos de crisis, como decía perfectamente la portavoz del Grupo Socialista, hay que explicarle a la gente en qué estamos gastando su dinero. Lo estamos gastando en las políticas que les afectan directamente. Dinero para todos aquellos planes cuyo objetivo fundamental es ofrecer una respuesta segura y acortar los tiempos de la respuesta de la Justicia a la ciudadanía —es decir, proporcionar seguridad, uno de los principios fundamentales del Presupuesto de la Junta de Andalucía—; dinero para aquellas infraestructuras y proyectos realmente importantes con el fin de conseguir que todos los ciudadanos, en cualquier punto de Andalucía, tengan la misma oportunidad de recibir un servicio digno —el principio de igualdad, es decir, unos presupuestos igualitarios. Me gustaría insistir en este punto en la importancia de la colaboración público-privada; un instrumento que la Junta de Andalucía ha puesto en este Presupuesto al servicio del desarrollo de las infraestructuras—; el dinero también puesto en este presupuesto en sistemas de información y nuevas tecnologías, que nos permitan gestionar y notificar, comunicarnos con otros operadores jurídicos por vía telemática y apostar por nuevos proyectos de futuro propios del siglo XXI —es decir, un presupuesto de futuro—; dinero para los servicios de atención integral para las víctimas de cualquier tipo de delito o falta. Dinero para ofrecer un servicio de calidad a los menores infractores, y conseguir la reinserción de los jóvenes en nuestra sociedad. Dinero para simplificar y agilizar los trámites administrativos, facilitando el acceso a los ciudadanos. Dinero para aumentar el número de servicios y de trámites que los ciudadanos pueden hacer a través de Internet, como pedir cita al médico, renovar la demanda de empleo, pagar los impuestos... Es decir, dinero para todo aquello que proporciona un entorno de seguridad a las familias en el acceso a los servicios públicos esenciales. Y ese apoyo lo van a tener.</parrafo>
        <parrafo>Pero estos presupuestos apuestan, como digo, por el futuro decididamente, porque en nuestra política estamos apostando por la nueva Oficina Judicial, levantando sedes judiciales enfocadas a la calidad del servicio y a la puesta en marcha de esta nueva oficina; apostamos por la innovación, a través del Centro de Investigación Forense, y apostamos por la divulgación, a través de los proyectos Justicia-Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, señor Rojas, que no teníamos ideas nuevas. Yo le voy a hablar de unas pocas que hemos puesto en marcha: el Plan de Respuesta Razonable; el Plan de Tardes; hemos abierto la Justicia a la universidad, creando gabinetes técnicos para las salas de lo contencioso, las primeras de España, además de las que existen en el Tribunal Supremo; estamos impulsando una ley, la del Tribunal Administrativo, que es el primero en España de su especie. Por lo tanto, ahí le suelto unas pocas ideas, que hemos puesto en marcha —algunas solamente, pero habrá muchas más, no se preocupe— para que vea que sí que estamos poniendo ideas en marcha y que esas ideas están apoyadas por este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, les agradezco a sus señorías el tono de sus intervenciones. Y estoy segura de que podremos trabajar, desarrollando este presupuesto que nos interesa a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se da por concluida la comparecencia en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

