<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Tribunal Superior de Justicia de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Tribunal Superior de Justicia de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscal, Administración judicial, Justicia, Memorias, Ministerio fiscal, Protección del medio ambiente, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-08/MEFI-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/MEFI-000001. Comparecencia del Fiscal Superior de Andalucía para presentar la memoria correspondiente al año 2007 (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Jesús María García Calderón, Fiscal Superior de Andalucía D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Superior de Andalucía en Sevilla a esta casa. Bienvenido. Y recordarle que tendrá una intervención, en primer lugar, el Fiscal Superior de Andalucía para exponer la Memoria Anual, que presenta en el día de hoy. A continuación, los portavoces de los grupos tendrán una intervención, no más de 10 minutos cada uno, y después cerrará el debate el Fiscal Superior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenido, señor Fiscal, y en primer lugar, agradecerle la deferencia, así como la dedicación y el servicio que todos los fiscales y todo el personal al servicio de la Fiscalía Superior de Andalucía en las distintas provincias tienen para con todos los ciudadanos de esta Comunidad Autónoma. Y me gustaría que le pudiera trasladar el deseo de todos los miembros de esta Comisión, de que sigan por ese camino, y el agradecimiento al esfuerzo y a la dedicación que cada día vienen teniendo para con los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y suya es la palabra, excelentísimo señor Fiscal Superior de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA CALDERÓN, FISCAL SUPERIOR DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Resulta muy difícil, en una intervención oral de 20 o 25 minutos como la que procuraré realizar en el día de hoy, resumir el esfuerzo que se ha desarrollado en la elaboración de las Memorias, tanto de las fiscalías provinciales como de la Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia. Pero lo intentaré para que este diálogo fructífero entre el Parlamento y el Ministerio Fiscal continúe por la senda que ya iniciamos el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>En realidad esta es la tercera vez que comparezco ante el Parlamento de Andalucía y ante esta Comisión de Justicia. Lo hice en la anterior legislatura, cuando don Javier Torres Vela llevó a cabo una invitación, que fue avalada por todos los grupos parlamentarios. En aquella ocasión tuvo que autorizarse la intervención del Fiscal Jefe del Tribunal Superior de Justicia por el Fiscal General del Estado. Fue una comparecencia importante, pionera, era la primera vez que ocurría en España esta situación. Resultó muy enriquecedora y, de alguna manera, esa iniciativa ya atisbaba las reformas legales que operaron tanto en nuestro Estatuto de Autonomía como posteriormente en el Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año tuvo lugar la segunda comparecencia en esta misma sala, cuando los andaluces refrendaron el nuevo Estatuto de Andalucía, en septiembre del año pasado. También resultó una comparecencia especialmente enriquecedora para el Ministerio Público, dimos una gran importancia y valor a las intervenciones de sus señorías. Aquella vez fue, si mal no recuerdo, la última intervención parlamentaria de don Antonio Romero, a quien, si me lo permite, señor Presidente, quisiera dedicar un cariñoso recuerdo. Y sirvió como comienzo, también, de este diálogo entre el Ministerio Público y el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En mi comparecencia anterior tuve oportunidad de señalar, a preguntas de sus señorías, que quizás el problema fundamental al que nos enfrentábamos era la necesidad de otorgar una suficiente importancia y llevar a cabo un replanteamiento profundo de la Oficina Judicial y de la Oficina Fiscal. Este era el problema que considerábamos de mayor envergadura —al margen, naturalmente, de la prevención y de la lucha contra la criminalidad—, dándole a este servicio público la atención que merece y considerando que tiene que ser dotado de la eficacia suficiente, la que merecen los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el día de hoy tengo que volver a reiterar esta situación, tengo que volver a poner de manifiesto que es la reforma de las oficinas judiciales y de las oficinas fiscales lo que, a nuestro juicio, debe constituir la mayor preocupación del Parlamento de Andalucía en su labor de colaborar con una mayor eficaz Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la evolución de la criminalidad, y la memoria de la Fiscalidad Superior aborda, siguiendo las instrucciones de la Fiscalía General del Estado, dos grandes aspectos: en primer término, una evolución puramente cuantitativa, y, en segundo término, una evolución cualitativa que se refiere ya a fenómenos criminales o delictivos en particular.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista cualitativo, en los últimos años todas las fiscalías andaluzas han puesto de manifiesto la dificultad de llevar a cabo la confección de una estadística criminal fiable. Se ha avanzado en el último año, yo creo que de manera notable, se ha podido contar con refuerzos informáticos que comienzan a permitir que ofrezcamos en el día de hoy una estadística criminal, que viene a ser un reflejo de este problema en Andalucía, pero queda todavía mucho camino que recorrer. Es una cuestión prioritaria, que consideramos debe ser una referencia en la relación del Ministerio Público en los próximos años con el Gobierno autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, consideramos que el conocimiento y la evolución de la criminalidad tienen que merecer atención y todo el esfuerzo presupuestario necesario. Pero, cuando menos, no lo pudimos hacer el año pasado, ya este año aparece una estadística criminal interesante, desglosada por provincias, y donde se pueden apreciar fenómenos delictivos de una enorme importancia.</parrafo>
        <parrafo>Las fiscales y los fiscales jefes provinciales enfatizan continuamente las dificultades de registros, los problemas que se platean; pero, tengo que señalar que la evolución ha sido positiva durante el último año y que confiamos que mejore en los años siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras favorables de evolución cuantitativa de la criminalidad no han tenido apenas variación. En Andalucía puede existir o se puede considerar que se siguen incoando alrededor de un millón de diligencias previas, que establece el índice global de litigiosidad penal. La cifra del millón de diligencias previas es muy demostrativa, al margen de esa fascinación que tenemos siempre por los números redondos, la verdad es que pone de manifiesto el enorme trabajo administrativo y burocrático que se desarrolla en los órganos jurisdiccionales penales, que son —como saben— el territorio en el que habitualmente ejerce su labor el Ministerio Público, y se puede llegar a la conclusión de que las variaciones son muy ligeras, no son apenas perceptibles o, si lo son, no lo son de una manera importante. Hay un cierto estancamiento en las cifras globales de la criminalidad.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sí creo que debo indicarles que en los últimos meses se aprecia en el trabajo cotidiano ordinario de las fiscalías una preocupación por un cierto incremento de la criminalidad, que sí puede tener una plasmación clara en la memoria del próximo año. Eso es una percepción de más producto de la atención cotidiana, con los órganos jurisdiccionales, con los juzgados de guardia y con las fiscalías provinciales. Todavía no está consignada en la estadística de este año, pero sí existe esa percepción.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la evolución cuantitativa de la criminalidad es importante para conocer el volumen global de trabajo de los órganos jurisdiccionales penales, y hablamos de esta situación de estancamiento, aunque se aprecia una posible elevación para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>La evolución cualitativa de la criminalidad sí merece un comentario más extenso, y le damos a esta magnitud una importancia mucho mayor. Tenemos que partir de dos ideas fundamentales que yo quisiera trasladarles con la oportuna brevedad. En primer término, la evolución cualitativa de la criminalidad merece un replanteamiento global, porque el hecho de que aparezcan mayores delitos en algunas tipologías que producen una gran preocupación y alarma social, no es negativo. Tradicionalmente se ha considerado que era un elemento negativo, pero esto no es cierto, esto es consecuencia de la implantación paulatina de un principio de especialización funcional, es decir, hay delitos vinculados con la ordenación territorial, grandes delitos urbanísticos, delitos vinculados con la seguridad vial o con los siniestros laborales que tienen relevancia penal, que ahora son objeto de procedimientos judiciales y antes no lo eran; es decir, es la actividad de las Fuerzas y Cuerpos de la Seguridad del Estado o la actividad de las fiscalías especializadas la que está determinando que aparezca un número mucho mayor de figuras delictivas muy preocupantes como las que he tenido la oportunidad de exponerles.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el hecho de que aprecien incrementos muy significativos, por ejemplo, en delitos urbanísticos o en delitos vinculados con el medio ambiente o con los siniestros laborales, tiene que ser considero como un elemento no solo positivo, sino especialmente positivo. Hay ejemplos paradigmáticos en la delincuencia vial, la actuación de las Fuerzas y Cuerpos de la Seguridad del Estado hace que se incrementen, de manera notable, los delitos vinculados con la conducción alcohólica o con la conducción temeraria. Este debe ser un elemento interpretativo que tenemos que tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo término, yo llamaría la atención de este Parlamento sobre los resúmenes, los anexos, que han elaborado los fiscales especialistas. Llama la atención por su profundidad y por el rigor que muestran —y así creo que debo señalarlo—, el contenido de los resúmenes, de los informes, que elevan los fiscales especializados en medio ambiente, en urbanismo y en patrimonio histórico; la criminalidad vinculada con el urbanismo está siendo objeto de un análisis continuo por parte del Ministerio Fiscal en los últimos cinco años. Lo mismo podíamos señalar de la defensa de los residuos naturales, de la protección del patrimonio histórico, que —hemos dicho en la memoria y lo hemos reiterado— es nuestro principal activo y casi nuestra primera fuente de ingresos, la defensa penal de la arqueología; en definitiva, todos estos nuevos valores jurídicos creo que están perfectamente indicados en el anexo, que está a disposición de sus señorías y que refiere la Memoria de la red de fiscales medioambientales de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo tendríamos que decir del anexo que se elabora por los servicios de violencia contra la mujer, por las secciones de violencia contra la mujer de todas las fiscalías provinciales.</parrafo>
        <parrafo>El anexo que ha sido realizado, en este caso, por la Fiscal Jefe de Sevilla, la acumulación de estos informes y la presentación de este anexo de la Memoria es también singularmente importante, pone de manifiesto todos los problemas interpretativos en la lucha contra la violencia de género, las limitaciones y dificultades con las que se encuentran a diario los fiscales, y constituye también un elemento valorativo de gran importancia para la ciudadanía de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En menor medida, también, aparecen otros informes de tipo especializado. Hay uno que se desarrolla por primera vez en materia de seguridad vial, y que pone de manifiesto qué ha ocurrido con la evolución de la criminalidad desde la reforma que operó en esta materia en el Código Penal. Y también yo querría llamar la atención sobre el informe que proporciona la Fiscal Jefe de Cádiz acerca de las secciones vinculadas con los siniestros laborales, y también los problemas prácticos de aplicación de los tipos penales que persiguen el incumplimiento de las normas de prevención de riesgos laborales que, como saben, es otra materia verdaderamente importante.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que esta labor especializada de la Fiscalía tiene una gran importancia, y yo creo que tendríamos que volcar una buena parte de nuestro esfuerzo en la exposición ante esta institución de las dificultades con las que nos enfrentamos.</parrafo>
        <parrafo>Sería conveniente que en el futuro pudiéramos contar con coordinadores, con fiscales coordinadores autonómicos que pudieran, como función prioritaria, elaborar o confeccionar con mayor perfección ese informe para ponerlo a disposición de sus señorías. Esta posibilidad está permitida, la Fiscalía General del Estado la ha desarrollado en alguna instrucción reciente, y de hecho la Fiscalía Superior ya ha propuesto la creación de un fiscal coordinador en materia de seguridad vial. Nosotros tenemos en Andalucía problemas específicos en materia de seguridad vial, como, por ejemplo, los problemas de coordinación con la operación Paso del Estrecho, u otra serie de actividades.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que sí sería importante que en el futuro, en la labor que desarrolle cada una de las secciones provinciales en cada provincia de Andalucía —en cada Fiscalía provincial hay un fiscal delegado en esta materia—, que, de alguna manera, un fiscal coordinara como actividad fundamental, porque hay una coordinación a nivel estatal, que parece que pueda ser suficiente, pero que sí coordinara la elaboración de este informe para que pudiesen disponer sus señorías de él y analizar cuestiones sectoriales vinculadas con la evolución de la criminalidad, como podría ser la seguridad vial, o como puede ser la violencia de género, la delincuencia medioambiental, urbanística, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso este Fiscal Superior considera que debe llamar la atención sobre la importancia de estos anexos, de estos informes específicos, que —estamos convencidos— constituyen un elemento especialmente valioso para comprender la realidad de la sociedad a la que tenemos el honor de servir.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al análisis de los fenómenos criminales en particular, yo creo que la Fiscalía Superior, en este punto, reitera lo que ha venido diciendo en los años anteriores. En definitiva, y en nuestra opinión las tendencias vienen a establecerse de una manera más definitiva. Al margen de algunas formas delictivas muy graves que sigan presentando cifras preocupantes, como ocurre con los delitos contra la vida, o con algunas formas de delitos contra la propiedad, analizamos algunos fenómenos especialmente significativos en la Comunidad Autónoma. El primero, el fenómeno de la inmigración irregular, la tragedia de El Estrecho, el tráfico de seres humanos, que, como saben, hemos reiterado que es, quizá, el fenómeno criminal de mayor importancia cuantitativa y cualitativa en lo que se refiere a la criminalidad de Andalucía; es criminalidad organizada, produce numerosísimas víctimas, y, lamentablemente, sigue produciendo un resultado inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>En materia de tráfico de seres humanos sí hay que reseñar que la persecución y el castigo de los patrones de las pateras, que es algo que empieza a ocurrir, sobre todo en los dos últimos años, en algunas provincias costeras de Andalucía, como ocurre en Granada o como ocurre en Almería, ha supuesto un avance decisivo. Hemos presentado una estadística que demuestra cómo ha descendido notabilísimamente el tráfico de pateras en el último año, después de apreciarse un incremento importante. Y creo que esta persecución de los patrones, que ha dado lugar al dictado de numerosas sentencias condenatorias confirmadas por el Tribunal Supremo, parece que ha sido especialmente significativa, especialmente valiosa.</parrafo>
        <parrafo>También ha sido valioso el recurso de casación que interpusieron —creo que dos fiscalías andaluzas— ante el Tribunal Supremo, cuando se planteó un problema de legitimación de la jurisdicción española para perseguir estas conductas, que, afortunadamente, dio la razón el Tribunal Supremo al Ministerio Fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay factores positivos que evidencian que la respuesta institucional ha venido a rebajar la presión de esta actividad delictiva que, como decimos, resulta completamente inaceptable. Sin embargo, el problema que tiene el tráfico de seres humanos es que ha modificado su evolución. Es una actividad criminal que está sufriendo importantes cambios. De hecho, yo estoy convencido de que, mientras discutimos aquí sobre esta materia, las mafias y las redes criminales organizadas buscan nuevas fórmulas de introducción de inmigrantes irregulares. Hay un hecho, que ya es un hecho palmario, que es la distancia mayor que recorren quienes entran de forma irregular en España por vía marítima, la posible utilización de barcos nodrizas; en definitiva, se siguen produciendo cambios en la evolución de esta terrible forma de criminalidad que son muy preocupantes y que resultan cada vez más difíciles de combatir.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos sostenido que la única forma de luchar eficazmente contra las mafias organizadas era la cooperación policial transfronteriza, llevar a cabo investigaciones en origen, pero esto cada vez es más difícil, porque, como saben, comienzan a llegar inmigrantes que ya no son magrebíes, sino que provienen del África subsahariana y de países muy alejados de nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros sigue siendo una cuestión fundamental el análisis del tráfico de seres humanos. Se procura que los fiscales que desarrollen su labor, sobre todo en las zonas costeras, en algunas secciones territoriales o adscripciones, como el caso de Motril, o como ocurre en Almería, continuamente lleven a cabo una labor de coordinación con las Fuerzas y Cuerpos de la Seguridad del Estado y con los órganos judiciales; pero, lamentablemente, creemos que la actividad criminal es demasiado beneficiosa y está cambiando de actitud, y es probable —como les decía, es una intuición, una sensación, una percepción personal— que ya se estén buscando nuevas fórmulas de introducción de inmigrantes irregulares en la península y en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que, además, se sigue produciendo otro error, que es la focalización del problema en el hecho de la entrada clandestina, y esto no es cierto. El problema de la inmigración irregular es la explotación posterior del inmigrante, el curso delictivo que da lugar a otra serie de infracciones de muchísima gravedad. Como hemos dicho otras veces, no es un fenómeno que comience con la entrada clandestina ni que termine con la entrada clandestina, se desarrolla muchos años antes y se perpetúa durante muchos años después. Además, por si fuera poco, se adoba con el problema del tráfico de menores, los menores extranjeros no acompañados, donde asistimos a un problema existencial de primera magnitud, que también es una preocupación permanente, sobre todo, en las Fiscalías de Menores de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Junto al tráfico de seres humanos en El Estrecho, yo creo que hay poner, también, de manifiesto otra incidencia de la inmigración en la criminalidad, en la violencia de género. El incremento de mujeres maltratadas, o de mujeres que sufren graves agresiones inmigrantes crece de una manera verdaderamente importante. Además, se circunscribe, sobre todo, a mujeres de mayor integración social, mujeres latinoamericanas; esto nos enfrenta con el probable problema de las cifras negras, de situaciones de marginación en las cuales no se accede todavía a los órganos de protección de las víctimas. Pero, en definitiva, es importante en la Memoria, y así lo indican distintos informes que ponen de manifiesto la implicación de mujeres inmigrantes en delitos graves vinculados con la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Repetiría esta modificación del comportamiento criminal en materia de inmigración irregular, yo creo que esto es importante. Y, bueno, junto a estos fenómenos, la Memoria sigue aludiendo a otras tendencias y dificultades, como la tendencia de la justicia juvenil, que persiste en la humillación pública de la víctima como modus operandi, otro problema gravísimo; la necesidad de protección de funcionarios sanitarios y educativos, saben ustedes que también están teniendo lugar un dictado de sentencias condenatorias por delitos de atentado en estos ámbitos de los servicios públicos. En fin, hay distintas tipologías delictivas que merecen algún comentario.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera olvidarme de otro problema que hemos percibido, que es el número de injurias y calumnias contra funcionarios públicos por actividades desarrolladas en el ejercicio de su cargo. También han sido numerosas las ocasiones en las que la Fiscalía ha tenido la obligación de perseguir de oficio imputaciones completamente falsas, que, además, lamentablemente, podían tener un eco, un eco natural y razonable, en los medios de comunicación, pero que también exigen, por su importancia, la atención del Ministerio Fiscal en estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Las memorias provinciales, siguiendo las indicaciones del Fiscal General del Estado, llevaron a cabo también una referencia importante y comentarios, en mi opinión, muy afortunados sobre el crimen organizado en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la lectura de estas memorias resulta interesante, creo que sería también importante que en el futuro pudiéramos elaborar un informe a nivel autonómico. Ahora mismo, estos informes que desarrollan las fiscalías provinciales no pueden integrarse en la memoria de la Fiscalía Superior por falta de espacio, porque sería verdaderamente complejo, pero sí sería importante que en el futuro analizáramos el problema de la criminalidad organizada en nuestra Comunidad Autónoma, por ver si presenta algunos signos distintivos que pudieran ser objeto de una mayor respuesta institucional.</parrafo>
        <parrafo>La conclusión, quizá, más reiterada, en opinión de este Fiscal, es la necesidad de crear equipos multidisciplinares de investigación criminal porque estas conductas vinculadas con el crimen organizado son muy complejas y comportan la asociación habitual con formas de corrupción, de blanqueo de capitales, de fraude a la Hacienda pública, que requieren que haya equipos policiales multidisciplinares donde se integren también otros funcionarios públicos que desarrollan actividades muy diversas vinculadas con la contratación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Las situaciones más usuales afectan, como les he dicho, al tráfico de personas, al tráfico de seres humanos, y podemos, pues, reiterar la situación de los robos, sobre todo robos perpetrados con una dosis de violencia muy fuerte en casas habitadas, que se perpetran por bandas organizadas, con un índice —permítaseme la expresión— de especialización muy fuerte. Naturalmente, el tráfico de drogas, sobre todo en algunas provincias de Andalucía, como ocurre con la provincia de Cádiz. La inducción coactiva a la prostitución es otro elemento muy pernicioso donde, quizá, fuera necesario alertar acerca de la necesidad de elevar el número de investigaciones por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, así como vincular las situaciones de inducción coactiva a la prostitución con el blanqueo de capitales. Me parece que es una necesidad también urgente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la criminalidad organizada mantiene unos perfiles muy parecidos a los de años anteriores, que lo que ponen de manifiesto es la necesidad de establecer estos equipos multidisciplinares de investigación criminal donde se integren no solo agentes de Policía Judicial, sino también otros funcionarios públicos especializados en distintas materias.</parrafo>
        <parrafo>Al comienzo de mi intervención —no quiero cansarles en exceso— les puse de manifiesto que ya en mi comparecencia del año anterior les indicaba que nuestra preocupación, o una de nuestras preocupaciones fundamentales, al margen de todos estos problemas vinculados con la evolución de la criminalidad, que, como podrán comprender, pues todos tienen una enorme gravedad, era el problema de la Oficina Judicial, el problema de replantear, hacer un replanteamiento serio, profundo sobre una nueva Oficina Judicial, una nueva Oficina Fiscal que sirva para dar una respuesta satisfactoria a la ciudadanía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que esta materia está asociada a la promulgación de leyes de gran importancia, a nivel estatal, como es lógico, un sistema procesal nuevo, y esto nos otorga un ámbito de actuación más limitado. La Fiscalía Superior de la Comunidad Autónoma se refiere a un ámbito territorial concreto, y es obvio que una nueva Oficina Judicial tiene que partir del sistema procesal imperante. Ahora mismo tenemos una ley procesal de 1881, una ley del siglo XIX que debería ser urgentemente modificada, en mi opinión.</parrafo>
        <parrafo>Las reformas legales son urgentes, son muy necesarias, pero tampoco constituyen una panacea. Como tuve oportunidad de señalar hace algunos meses, las reformas legales en situaciones de error no siempre lo evitarán; pueden ser necesarias y urgentes, pero no siempre evitarán situaciones de error.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el funcionamiento de la Oficina Judicial requiere un replanteamiento y requiere que pongamos de manifiesto un sistema de alertas, pero para que las alertas funcionen tienen que ser activadas.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, nuestro sistema procesal data de la Ley de Procedimiento Criminal de 1881. Este verano asistía yo invitado a una universidad, la Universidad de La Habana, y hablábamos del Derecho Procesal y comprendíamos que la ley que se utilizaba en la isla era la misma que utilizamos actualmente en España, la de 1881, cuando no había tenido lugar la independencia, y, realmente, este vértigo temporal pone de manifiesto la necesidad de llevar a cabo una reforma legal suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, en definitiva, la necesidad de reformar el sistema procesal pone de manifiesto que debemos construir una Oficina Judicial que, cuando menos, permita establecer sistemas de control que alerten de las disfunciones que puedan tener lugar. Un nuevo sistema debe partir, necesariamente, de una serie de principios y condiciones, y, en nuestra opinión —y en algún momento de la memoria se pone de manifiesto—, me parece que habría que hacerlo girar sobre una idea fundamental, al margen de un principio de eficacia, de transparencia, de una necesidad de regulación del secreto sumarial, etcétera, y otras cuestiones puntuales, parece que sería importante establecer un principio de acotación temporal del proceso; pero esa acotación temporal del proceso no solo tiene que dirigirse a la fase de instrucción, a la fase de investigación criminal, sino también a la fase de ejecución de las sentencias. Hay un elemento importante en la evolución de la jurisdicción penal en Andalucía, que es el uso continuo, permanente y eficaz de instrumentos procesales, como el sistema de enjuiciamiento rápido e indirecto. Esto es algo que refieren continuamente los fiscales jefes, el que la criminalidad más ordinaria es objeto de una respuesta muy rápida, muy eficaz, con sistemas de enjuiciamiento rápido inmediato. Pero esto no resuelve el problema de la ejecución de la sentencia. Entonces, tenemos que crear instrumentos que agilicen también las fórmulas de ejecución, y, en mi opinión, es importante considerar que el proceso penal tiene que estar acotado temporalmente, y que esa acotación temporal tiene que dirigirse no solo al ámbito de la pura investigación criminal, de la instrucción sumarial que lleva a cabo el juez de instrucción, con el auxilio del Ministerio Fiscal, con la presencia del Ministerio Fiscal, sino también a la fase de ejecución de las decisiones judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos una acotación temporal del proceso, automáticamente provocamos una revisión de procedimientos, y esa revisión de procedimientos nos puede permitir detectar algunas situaciones de irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que, además, esta labor, esta acotación temporal del proceso habría que conjugarla con las funciones inspectoras que, por ejemplo, corresponden al Ministerio público, de acuerdo con la Ley 24/2007, de 9 de octubre, que ha reformado el Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal. Del Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal actual, entre sus innovaciones más importantes, hay que contar la creación de las fiscalías superiores, y también quiere otorgarle funciones inspectoras, y estas funciones inspectoras, adecuadamente combinadas con ese principio de acotación temporal, nos podrían llevar a una revisión de los procedimientos judiciales, de la actuación fiscal que, en definitiva, se considerara como una de esas alarmas que necesitamos en la Oficina para evitar disfunciones, situaciones problemáticas que pueden ser generadoras de un verdadero fracaso institucional.</parrafo>
        <parrafo>Las nuevas funciones inspectoras de las fiscalías superiores de las comunidades autónomas constituyen unas funciones de extraordinaria importancia. Esta función tiene que ser sostenida, yo creo que de una manera generosa, por el Gobierno de la Comunidad Autónoma. Se debe fomentar no solo la inspección material de los fiscales que acudan a las fiscalías provinciales para comprobar el cumplimiento de la legalidad o el rigor del cumplimiento de la legalidad, sino también deberían ser acompañadas, por ejemplo, de inspecciones electrónicas que se hicieran a través de los mecanismos con los que hoy cuenta el sistema informático, y aquí yo creo que sí tiene una labor que desarrollar importante el Gobierno de Andalucía. Debe provocar que esa capacidad legal que ahora tenemos nos permita conocer de una manera eficaz y ágil lo que está ocurriendo en las distintas secciones territoriales del Ministerio público. En Andalucía hay 26 sedes fiscales: hay 8 fiscalías provinciales, hay 13 secciones territoriales, hay 4 fiscalías de área y la fiscalía superior. En total son 26 sedes, pero estas 26 sedes podrían ser continuamente inspeccionadas de una manera razonable a través de instrumentos electrónicos; en definitiva, a través del cumplimiento de la función inspectora, por supuesto, siempre de forma coordinada con la Fiscalía General del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Este fiscal, por tanto, no es partidario de llevar a cabo una descalificación global del sistema. El sistema tiene grandes dificultades, grandes carencias, y estas carencias pueden ser subsanadas, en gran medida, pero creemos que muchas veces se comete el error de confundir el todo con una de las partes. Se confunde, incurrimos en el error —permítaseme la licencia retórica— de la sinécdoque. Una cosa es la Administración de justicia y otra cosa es el reflejo de la Administración de justicia en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante ese reflejo, ese reflejo es fundamental, es trascendental, porque nos permite inferir cuáles son los problemas que tenemos que solucionar. Pero no son la misma cosa. Una cosa es el desarrollo o el trabajo en los tribunales, en las fiscalías, y otra cosa es el reflejo que a veces merece en los medios de documentación. Que, insisto, es de una gran importancia, es trascendental, es esencial para que podamos configurarnos como un Estado de Derecho, como una sociedad democrática; pero no son magnitudes equivalentes, hay entre ellas importantes diferencias de volumen.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera terminar —pidiendo disculpas a la Presidencia por la extensión de mi intervención— poniendo de manifiesto el papel de las fiscalías superiores de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Las fiscalías superiores de las comunidades autónomas, en mi opinión, deben promover, sobre todo, la aplicación uniforme de la ley penal en todo el Estado, porque consideramos que la aplicación uniforme de la ley penal en el Estado es un elemento indispensable para que pueda tener lugar un desarrollo suficiente y respetuoso del Estado de las autonomías con nuestro sistema constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la labor fundamental de las fiscalías superiores es conocer cada una de las realidades autonómicas y, en una actuación coordinada con la Fiscalía General del Estado, llevar a cabo esa lucha por la aplicación uniforme de la ley penal, teniendo en cuenta el extenso desarrollo normativo que tiene hoy día la legislación autonómica. La legislación autonómica tiene una importancia enorme, por ejemplo en la lucha contra la delincuencia urbanística; pero esta labor de hacer cumplir esta normativa que emana de este Parlamento y, al mismo tiempo, conseguir la aplicación uniforme de la ley penal, en mi opinión, es una de las funciones esenciales que debe desarrollar la Fiscalía Superior de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero agradecerles su atención y pedirles que, en la medida de sus posibilidades, este Parlamento sea consciente del trabajo que desarrollan los fiscales de Andalucía en estas y en otras materias que no puedo referirles por falta de tiempo. Necesitamos el apoyo institucional, necesitamos las dotaciones personales y materiales necesarias, y, en definitiva, creo que debemos mantener este diálogo con el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo estatuto orgánico del ministerio fiscal establece entre su articulado que el Fiscal Superior tiene que colaborar con el Parlamento y la Comunidad Autónoma en la solución de todos estos problemas sociales, que, como ustedes saben, constituyen una de las grandes preocupaciones de la ciudadanía. Por eso le damos tanta importancia a esta comparecencia y creemos que es tan necesaria para nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, excelentísimo señor Fiscal Superior de Andalucía, por la exposición, y también por el compromiso con el que acaba de terminar también su intervención, que ha quedado de manifiesto a lo largo de los minutos con los que nos ha ilustrado a todos.</parrafo>
        <parrafo>Para abrir el debate, tiene la palabra su señoría, don Juan Manuel Sánchez Gordillo, portavoz de Izquierda Unida en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La Justicia en Andalucía da la sensación de que es como los elefantes: torpe, ciega, lenta y, a veces, insensible para con los más débiles. Y no funciona; es evidente que no funciona, quizás por falta de medios, técnicos y humanos. En el año 2007 se ha cerrado con nada menos que 45.705 ejecutorias pendientes. En cada juzgado de lo penal aparece una media de ochocientas a mil ejecutorias pendientes; los calabozos de detención, al menos los que yo he visitado, no son propios del siglo en el que vivimos; los juzgados de paz son más del siglo XIX que del siglo XXI; las cárceles, que también he visitado, están masificadas, se hace muy difícil la clasificación de presos, y no hay jueces de vigilancia penitenciaria suficientes, con lo que los preventivos tienen que permanecer más tiempo en la cárcel de lo que necesitan. Y así podíamos hacer una larga retahíla. Pero simplemente son pequeños puntos de incidencia que reflejan que no funcionan bien las cosas en cuanto a la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le quiero hacer unas cuantas preguntas, que yo quiero que usted me responda con la claridad que he visto que ha expuesto aquí su radiografía de la situación de la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La primera es si tiene la Fiscalía esa radiografía hecha de cuánto falta a nivel técnico, cuánto falta a nivel de personal, y si lo tienen cuantificado económicamente, porque creemos que esa inversión es necesaria. Pero no se hace política con buenas palabras ni con buenas intenciones, sino que dice que la política se refleja en los Presupuestos Generales, ya sean del Estado, ya sea de la Junta de Andalucía. Entonces, sería bueno que la Fiscalía nos cuantificara qué dinero, qué presupuesto es el que se necesita para que adaptemos la Justicia al siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta: Si sabe el señor Fiscal cuándo se va a constituir la Comisión Delegada del Poder Judicial en Andalucía. Creemos que es importante y creemos que hay una cierta lentitud.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera pregunta que le quiero hacer es si tiene la Fiscalía conocimiento de que existe un protocolo firmado por España, un protocolo en el tema de la tortura, y si el mecanismo que tendría que vigilar eso tendría que ser independiente. Qué piensa la Fiscalía, si tendría que ser independiente o tendría que ser del Estado, tendría que ser un mecanismo más neutral, más mezclado.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, cuántos muertos se han producido en Andalucía por mor de la siniestralidad laboral, por mor de la situación, sobre todo, de las contratas, subcontratas y subcontratas, que terminan con trabajadores haciendo un trabajo prácticamente inhumano, y en cuántas ha intervenido la Fiscalía y cuántas condenas se han producido. Porque nos da la sensación de que, en este mundo, como en todo, hay verdugos y víctimas. Las víctimas están claras, que son los muertos —creo que 185 muertos son los últimos datos—; pero los verdugos no están claros, de qué se les... Sobre todo los grandes verdugos, las grandes inmobiliarias, que provocan esa situación, sobre todo en la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Qué opinión tiene la Fiscalía —la quinta pregunta— en el traslado de los presos, porque, al menos, la experiencia que tenemos nosotros, cuando se han trasladados presos, es que tardan mucho y las condiciones no son demasiado adecuadas. Sobre todo tardan muchísimo. Queremos preguntar si es por falta de medios, por falta de coches..., por falta de qué.</parrafo>
        <parrafo>La sexta pregunta es qué piensa usted de esos calabozos, que yo conozco alguno —los he visitado personalmente, pero en general—, qué piensa usted de esos calabozos.</parrafo>
        <parrafo>La séptima pregunta es qué piensa usted de los centros de internamiento de inmigrantes. Yo he pedido una visita, pero, como no depende de Andalucía, me han dicho que tiene que autorizarlo Madrid. Yo creo que un parlamentario andaluz, si esos centros están en Granada o Algeciras, no tendría que tener dificultad, pero llevo yo queriendo visitarlo y a mí no me dan autorización, no sé por qué razón. Y con qué medios cuenta la Fiscalía Anticorrupción, si cree que son suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Ha mentado usted el problema de la droga, pero la realidad de la calle, y la realidad que yo también contemplo, es que parece que hay capacidad para cazar al camello pero no hay capacidad para cazar al gran traficante de droga y al que blanquea, que facilita la venta de la droga. ¿Faltan medios, o cuál es el problema que hay de fondo ahí? Porque el tema de la droga no se va a acabar nunca deteniendo camellos, que, a fin de cuentas, muchas veces son también consumidores de droga y son víctimas.</parrafo>
        <parrafo>La Fiscalía Antimafia; es decir, cada vez más —si tiene los medios suficientes—, cada vez más se está dando la delincuencia de guante blanco. Y qué medios tiene, si está bien dotada...</parrafo>
        <parrafo>Y luego el tema de la explotación de inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>De los inmigrantes a nosotros nos preocupa cuando llegan. Pero nosotros sí conocemos de cerca, muy de cerca, porque yo pertenezco a un sindicato que trabaja en el tema de la inmigración, y nos preocupa lo que hemos visto. Hemos visto que al inmigrante no se le pagan los convenios; hemos visto a inmigrantes polacas en Huelva que las hacinan en unas viviendas —en concreto vimos que había hasta treinta mujeres en una vivienda—, y prácticamente aquello era el siglo XIX, parecía la esclavitud del siglo XIX o del siglo XVIII—. Y vemos cómo, incluso, el empresario les quitaba el pasaporte para que no se fueran de noche de paseo porque dicen que entonces iban a rendir menos al día siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos denunciado muchas veces los temas y ha habido poca celeridad en este campo. Y lo mismo nos hemos encontrado en Almería donde los inmigrantes, sobre todo los que no tienen papeles, pues son sobreexplotados de manera terrible.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, nos gustaría que el señor Fiscal nos dijera —y ya termino— qué piensa hacer la Fiscalía en temas tan sensibles como la discriminación creciente que, por la crisis económica, van a sufrir los inmigrantes que, ya, en algunas zonas de Andalucía, hemos detectado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Fiscal tendrá oportunidad de responder a sus preguntas en el próximo turno.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular en esta Comisión, su señoría don Carlos Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, especialmente, la exposición del Fiscal Superior de Andalucía, detallada, realista y que demuestra que, detrás de la Memoria, hay un grupo humano excelente de fiscales en Andalucía, que han hecho un gran trabajo y que, sin duda, están preocupados por la situación de la justicia en nuestra Comunidad y en nuestro país y se afanan constantemente, día a día, en su trabajo, por resolver los temas, por prevenir los delitos y por que la justicia sea cada día mejor en nuestra Comunidad. Por tanto, ese reconocimiento vaya por delante por parte del Grupo Popular de Andalucía, que conoce bien el esfuerzo de todos los fiscales y la falta de medios que, a veces, tienen para realizar su trabajo día a día.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente —como ha puesto de manifiesto el Fiscal Superior de Andalucía—, estamos preocupados, desde el Grupo Popular, por el aumento de la criminalidad en nuestra Comunidad Autónoma. Y es que, por todos los medios, hay que intentar reducir ese aumento y bajar la criminalidad y todos los índices en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma tiene una situación de la justicia con falta de medios que, a veces, es, sencillamente, alarmante. Y, desde esta Comisión, en el Parlamento de Andalucía, lo que intentamos, desde el Grupo Popular, con una actitud siempre constructiva, es alertar sobre esa falta de medios e intentar que se corrijan los defectos que hay —que muchos son endémicos— en nuestra Comunidad, desde que recibimos las competencias en el año 1997.</parrafo>
        <parrafo>Una situación de la justicia con falta de medios que, por unas cosas u otras —desgraciadamente, casi siempre por malas noticias o por noticias extrañas o diferentes— sale la justicia siempre a la palestra. Y me va a permitir tan solo un comentario sobre las sorprendentes noticias que nos llegan de la Audiencia Nacional sobre asuntos del pasado, para los que, evidentemente, se requeriría una cantidad de medios en nuestra justicia muy, muy importante, que tienen que ser focalizados, lógicamente, para actuar sobre los delitos que se están produciendo o que se pueden producir; para prevenir esos delitos, corregirlos y hacer justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y es que quiero decir aquí, en esta Comisión, que es verdad —y usted lo ha puesto bien de manifiesto, con acierto—: este verano han muerto decenas de personas, la última, hace unos días en costas españolas o en aguas muy próximas al territorio nacional. Han muerto personas que han sido utilizadas por las mafias de forma descarnada, absolutamente vil y cruel. Y, precisamente ahí, sobre estos hechos, sí puede y debe recaer una pena; sobre los de hace setenta años es imposible. Sobre estos hechos sí se pueden prevenir delitos y evitar muertes; sobre los otros, no.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, ahí es donde la justicia se tiene que aplicar con fuerza, con firmeza, para controlar estas mafias, que cumplan sus penas y que no vuelvan a cometer esas conductas delictivas, que provocan muertes; muertes de personas inocentes, que intentan venir a nuestro país a alcanzar un sueño.</parrafo>
        <parrafo>Las carencias de la justicia, por tanto, que tenemos son muy importantes y las conoce bien la Fiscalía —las expone en su Memoria—. Igual que expone en su Memoria el Tribunal Superior de Justicia, aquí, todas esas carencias, con muy buena voluntad y con ánimo siempre constructivo..., de saber que se ha avanzado mucho en algunas cosas —que se ha avanzado bastante—; que se han producido reformas legales que, como bien señala su informe, han sido muy importantes y nos ayudan a combatir el delito, para que los delincuentes no entren por una puerta y salgan por la otra de forma tan rápida. Para eso se pusieron en marcha los juicios rápidos, que fueron criticados, —como todas las reformas, porque son cosas nuevas— y que se someten a debate, tanto político como técnico por parte de los expertos de la justicia, pero que han dado unos grandes resultados —como bien señala su informe— y pueden seguir dando mucho mejores resultados si hay más medios; más medios técnicos, más medios de personal y, en definitiva, si la justicia cuenta con buenos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto, quiero decir que es importante que en estos momentos —en los momentos que vivimos, muy delicados desde el punto de vista económico—, que los recortes presupuestarios no pueden afectar, en ningún caso, al gasto social y tampoco pueden afectar, en ningún caso, al gasto en la justicia. Porque la justicia tiene que ir creciendo presupuestariamente, de manera que se puedan corregir todos esos defectos que se tienen, al día de hoy, en nuestra Comunidad y también en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay un millón de diligencias previas incoadas; hay una gran carga de trabajo para la Fiscalía, para el proceso judicial y, en definitiva, para todos los operadores jurídicos y hace falta invertir mucho más en materia de justicia. Desde esta Comisión, nuestro grupo está intentando que eso se produzca, con propuestas día a día. Ese millón de diligencias previas y esa delincuencia que sigue siendo preocupante en nuestra Comunidad, con diligencias previas incoadas por homicidios: por ejemplo, en Sevilla, 6 homicidios; en Málaga, 27; en Huelva, 9; en Almería, 25; Jaén, 14; Granada, 23; Córdoba, 24; Cádiz, 24.</parrafo>
        <parrafo>Diligencias previas que señala su informe, incoadas por lesiones de maltrato familiar: 7.894, en Sevilla; 4.453, en Málaga; 203, en Huelva; 543, en Almería; 925, en Jaén; 1.472, en Granada; 595, en Córdoba; y 753, en Cádiz. Que nos dan una idea de lo importante que es luchar contra la violencia de género y lo importantísimo que es que, por fin, estén implantados los 85 juzgados específicos, puros, sobre violencia de género en nuestra Comunidad, tal y como dice la ley; algo por lo que vamos a seguir trabajando, desde esta Comisión, desde el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hay que dar y dotar, especialmente, de medios también al instrumento, al mayor colaborador de la Fiscalía, que es la Policía. Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad tienen que tener medios; si no, de forma intrínseca, la Fiscalía tampoco los tiene. Y es que también estamos especialmente preocupados sobre las carestías que están sufriendo las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, donde tampoco se puede recortar, por ninguna crisis que haya. Porque es algo fundamental para nuestro futuro, para la convivencia ciudadana, para la libertad, en definitiva es que haya una buena seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando con la Guardia Civil, en estos últimos días —con la Policía Nacional también—, pues comentan algo que llama muchísimo la atención: se ha prohibido, por parte del Gobierno central, cualquier tipo de horas extraordinarias o cualquier partida económica destinada a un contingente especial. ¿Y cómo lo resuelve el Gobierno? Porque, al final, las horas se tienen que echar: cuando hay un incendio, la Guardia Civil no se puede ir; cuando hay una instrucción de un delito importante, que necesita una continuación específica del trabajo y no se puede cambiar el turno, la Guardia Civil no se puede ir. Pues se resuelve con que el Gobierno les cambia esas horas extraordinarias por días de trabajo. ¿Cuál es la consecuencia de todo ello? Que hay menos Guardia Civil y menos Policía Nacional en la calle. Y ahí tenemos un problema importante, donde no se puede escatimar en ningún tipo de gasto y donde el Gobierno tiene que dar todos los medios posibles a la Fiscalía, que es dar todos los medios posibles a la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Igual que no se puede escatimar en medios informáticos, en formación para los agentes de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. Han dicho muchas veces los sindicatos: «Da la sensación de que los delincuentes van en ascensor y la Policía tiene que ir por las escaleras». Queremos justamente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>El informe de la Fiscalía es claro y hace una serie de peticiones, que me gustaría, si pudiera el Fiscal en su siguiente intervención, poder responder a cómo está esa situación, porque, en la memoria, hace una serie de peticiones, precisamente, a la Administración autonómica para que se pongan en marcha algunas cosas que yo creo que ya se han hecho, aunque creo que hay otras que no se han hecho. Y me corregirá, o podrá aclarar, en su intervención, todo este particular el señor Fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, pide, en su informe, una sección de apoyo estadístico e informático para las tres sedes de la Fiscalía Superior, en Granada, Sevilla y Málaga; pide una sección de gestión administrativa con sede en Granada, y que llevaría a cabo, al margen de la asistencia al Fiscal Superior, la coordinación de las distintas oficinas fiscales; un gabinete de comunicación con dos profesionales a su cargo, y un nuevo centro de relación con las víctimas. Esto último es especialmente importante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me gustaría saber qué evolución ha tenido, en ese aspecto, el Gobierno de la Junta de Andalucía y, en definitiva, qué mejoras se han hecho en este particular.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy acertada la postura de la Fiscalía de buscar siempre la fiscalización. Y como bien se señala en el informe, esa progresiva implantación de la especialización funcional dota a la investigación criminal de más eficacia y se rompen esas tradicionales cadenas de impunidad que estaban presentes en forma grave de criminalidad; hablamos de delito urbanístico o de seguridad en el trabajo, a la que antes se refería el portavoz que me ha precedido en el uso de la palabra. Sobre este particular, desde el Grupo Popular de Andalucía estamos trabajando fuertemente en esta tipología de delito, por ejemplo, los delitos urbanísticos. Y es que hay una realidad que está presente desde hace 25 años... Da la sensación que en materia de urbanismo, en nuestra Comunidad, se ha ido más al Derecho consuetudinario, que es más típico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ruego a su señoría que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente, enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Da la sensación de que se ha ido más, como digo, en el tema urbanístico, por el Derecho consuetudinario, que es más propio del Derecho anglosajón, que no por la aplicación efectiva de la ley, bien porque la Junta de Andalucía, en el caso que nos ocupa de nuestra Comunidad, no ha puesto inspectores, no ha hecho que se cumplan las normas y se adapten los planeamientos, o bien porque muchos ayuntamientos no han podido o no han tenido la oportunidad de tener instrumentos para corregir esa situación, o, simplemente, porque como la norma consuetudinaria era que podían existir viviendas irregulares, así se hacía ¿no? Cuestión de viviendas diseminadas que son irregulares.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo ha propuesto un censo de todas esas viviendas para poder, en definitiva, llegar a un acuerdo entre todas las Administraciones y poder tener una legalidad que sea acorde con una seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Eso creo que es una buena medida, estamos trabajando en ello y creo también que la Fiscalía ha demostrado muchísimas veces, en muchísimas ocasiones, su voluntad por regularizar una situación que, evidentemente, desde hace muchísimo tiempo, parece ser que está más afecta a temas consuetudinarios que a la letra de lo que dice la ley. Me parece muy acertado —y ya concluyo, señor Presidente— lo que ha comentado del seguimiento del delito y del proceso, el acotamiento temporal hasta la ejecución de la propia sentencia.</parrafo>
        <parrafo>En aras de eso, o muy relacionado con eso, nosotros hemos trabajado mucho haciendo propuestas como la de garantizar, a través de la modernización y reforma de los sistemas informáticos, la interconexión e intercambio de datos entre todos los órganos judiciales, la Fiscalía, para lograr de una vez que haya una mayor eficacia para poner fin a esa descoordinación procesal que existe en la actualidad, como quedó, desgraciadamente, demostrado con el caso de la niña Mari Luz, que esperamos que no se vuelva nunca a producir. Para ello tenemos que trabajar todos en esa línea, como bien ha expuesto su señoría en su brillante intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora doña María del Pilar Navarro, portavoz, en esta Comisión, del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a intentar ajustarnos a los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como corresponde al Grupo Socialista, a esta portavoz, queremos agradecerle al señor Fiscal Superior su comparecencia hoy aquí, la amplitud de las consideraciones que nos ha planteado, y, sobre todo, la amplitud de la Memoria y los anexos que llevaba la misma, porque creemos que es muy importante lo que hoy estamos haciendo aquí, que se hace por tercera vez, por tercer año. Y es importantísimo, como ha señalado su señoría, el que podamos todos reflexionar sobre los datos y sobre todo este trabajo que refleja la Memoria, porque si algo hace la Memoria es condensar y reflejar el trabajo de todo un año, un gran volumen de trabajo —como han dicho— con muchísimas diligencias previas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que también queremos hacer es felicitar a su señoría no solo por la amplitud y el detalle de la Memoria, sino, sobre todo, por el trabajo que tiene detrás esa Memoria y que reflejan que la Fiscalía, en Andalucía, goza de buena salud —nosotros estamos convencidos de ello—, aunque ello no quiera decir que tengamos que seguir trabajando todos y todas en seguir mejorándola.</parrafo>
        <parrafo>Quería decir también que estamos convencidos de que con esta comparecencia, nuevamente, se van a aportar, y estamos aportando todos los portavoces, visiones, porque al final los datos objetivos hay que interpretarlos también de forma subjetiva, y, en este caso, en el ámbito de la política, interpretarlos cada uno desde nuestra visión y de lo que representamos. Pero, desde luego, estamos convencidos también de que todos y todas perseguimos la misma finalidad. Por tanto, habrá entendimiento; eso esperamos desde el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten sus señorías, quisiera, antes de entrar en detalle sobre algunas cuestiones de la Memoria, y que ha señalado ya el Fiscal, entrar de forma breve, por supuesto, el momento importante en el que nos encontramos ahora mismo desde el punto de vista de lo que atañe, sobre todo, a la Fiscalía en nuestra tierra. Como ha señalado muy bien el Fiscal Superior, quizá es la primera vez en la que se pueden aportar los datos de trabajo de todo un año con un nuevo régimen jurídico y con un nuevo panorama, como es el dibujado por el nuevo Estatuto de Autonomía de Andalucía y por el nuevo Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que las previsiones del Estatuto de Autonomía, el apartado cuarto del 143 del Estatuto, pues fue en su momento pionero a la hora de dibujar la figura de las Fiscalías Superiores, en los Tribunales Superiores de Justicia de Andalucía; figura muy importante y que tiene que valer también para unificar la interpretación de las normas en toda España. Pero, quizás, por algún sitio hay que empezar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos muy orgullosos de que, en Andalucía, hayamos sido también en esto pioneros a la hora de dibujar esta figura y de estar trabajando en ir dotándola de los medios necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros creemos que el valor institucional y el peso institucional que se da en nuestro Estatuto de Autonomía a la Fiscalía también son muy importantes, porque no es solo un gesto, sino que nuestra máxima norma lo reconoce. Y detrás de ello, además, va a haber una serie de dotación de medios como ya se está viendo, y como se reflejará en los próximos ejercicios; estamos convencidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, como complemento también a esa previsión estatutaria, pues, cómo no, el nuevo Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal, que acaba de configurar un régimen jurídico completo y moderno, y que es el primer paso para dotar a la institución de los medios necesarios. Por tanto, nosotros creemos que esa es una buena noticia, de la que todos podemos felicitarnos.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda buena noticia, aunque estamos, evidentemente, en Andalucía, en sede andaluza, pero, como también ha señalado su señoría, hay bastantes cuestiones, en materia de Justicia, que son competencia estatal y, por tanto, de las que no nos podemos evadir. Y, evidentemente, sobre el nuevo panorama político que se dibuja a partir del mes de julio, cuando los dos portavoces de los principales partidos políticos anunciaron un principio de acuerdo en el Congreso de los Diputados sobre la reforma de la Justicia, nosotros creemos que ese pacto de Estado es imprescindible, que va a afectar a Andalucía, y que era algo vital para que, también desde la organización de la Fiscalía, se pueda desarrollar el trabajo con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el que en los últimos días hayamos visto en la prensa que, antes de que se inicie el curso judicial, antes de finales de septiembre, ya esté cerrado ese pacto político y estén renovados los cargos del Consejo General del Poder Judicial también va a contribuir a que haya más estabilidad en el ámbito de la Justicia. Por tanto, también es una noticia positiva que nosotros queríamos señalar en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más prolegómenos, centrándonos ya en los contenidos que nosotros queremos subrayar y destacar de la memoria, nos parece, en primer lugar, muy destacable el hecho de que, como se subraya en la misma, se celebrara una junta de fiscales de Andalucía el 22 de febrero de 2007, en la ciudad de Granada, para ocuparse específicamente de un problema que también nos preocupa bastante al Grupo Socialista, y, por supuesto, a la Fiscalía —queda también reflejada, por supuesto, esa preocupación—, que es el hecho de que se ha aumentado bastante la violencia sobre los profesionales, tanto en la educación como en la sanidad, y estos profesionales demandaban también de la Fiscalía una actuación más enérgica. Fruto de ello fue la reunión que tuvieron sus señorías en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que son muy importantes las decisiones que se tomaron en esa reunión, el que se calificara como delito de atentado estas agresiones que estaban sufriendo los profesionales. Y no solo eso, sino que, además, se planteara la cuestión de qué ocurría en los centros que no son públicos, sino que son concertados, y en los que, por tanto, podía haber una laguna legal. Se elevó, como se explica en la memoria, una consulta a la Fiscalía General del Estado; pero también nos parece muy acertado el que, entre tanto se tenía la respuesta, se dictaran instrucciones específicas para que también en ese ámbito se calificaran esos delitos como delitos de atentado. Nos parece muy importante, y nosotros por eso queríamos subrayarlo y que constara en acta, porque son unas fórmulas delictivas también que nos están preocupando. De hecho, en el Grupo Socialista y en el programa electoral del PSOE de Andalucía reflejamos una serie de medidas también para proteger a estos profesionales que se están viendo bastante afectados.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo aspecto que queríamos destacar, sobre todo porque ha incidido el portavoz del Partido Popular, es la cuestión de lo que se refleja en el informe sobre las necesidades materiales. En este informe, evidentemente, se ponen de manifiesto algunas necesidades materiales —como es lógico: todo servicio público siempre necesita de medios—. En ese sentido vamos a estar completamente de acuerdo todos los portavoces, estoy segura, en que todos vamos a querer, cada vez más, más medios para nuestra Justicia, más medios para nuestra Fiscalía, y, por supuesto, en eso no vamos a tener ningún tipo de discrepancia. Ahora bien, sí nos gustaría también puntualizar sobre algunas cuestiones que se señalan en la propia memoria, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pues que ese informe de necesidades materiales se hace por imperativo legal, porque es una obligación que deviene del artículo 18 del estatuto orgánico del ministerio fiscal, y, por tanto, no es tanto que sea una necesidad acuciante, que, desde luego, es una necesidad, pero no tan acuciante, sino más que nada nosotros entendemos que se hace en virtud de un mandato legal.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también destacar, como hace la Fiscalía —y por cuestión de tiempo su señoría no ha entrado tampoco en el detalle, pero a mí sí me gustaría también que constara—, la aclaración que se hace en la propia memoria de la complejidad y la especialidad que hay en la Comunidad Autónoma andaluza, ¿no? Y se dice textualmente en la memoria que la Comunidad Autónoma andaluza presenta una singularidad territorial que por razones obvias dificulta, en gran medida, la labor fiscal, con un elevado índice de población y una litigiosidad penal, en términos reales, que precisamente evidencia el dato cuantitativo de la incoación de un número de licencias previas que supera el millón. Y, además, es la cuestión de que la Comunidad contará de forma inminente con ocho fiscalías provinciales, cuatro fiscalías de área y hasta 13 secciones territoriales, sumando un total de 25 sedes que deben ser coordinadas e inspeccionadas desde la Fiscalía Superior. Es decir, la justificación es más que suficiente para esa petición de medios.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros queremos también situar esa petición en sus justos términos. Es decir, Andalucía quizás sea una de las comunidades autónomas en donde más complejidades tengamos, y, por tanto, más medios necesitemos; pero eso no quiere decir que estemos peor que otras comunidades, sino, simplemente, que nuestras singularidades exigen esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que nos gustaría también aclarar en relación a esa petición de medios es que, como también se aclara en la propia memoria, aunque para dotar a la Unidad de Apoyo al Fiscal Superior, esa importante unidad de apoyo que se tiene que dotar en los próximos tiempos, pues se pide un total de veinte funcionarios, como los necesarios, también se aclara que no es que sean veinte funcionarios nuevos, ex novo todos, sino que algunos ya existirían, están trabajando, y, por tanto, sería una cuestión de reubicación; por tanto, más bien una cuestión de RPT y de reubicación y, por tanto, también situar esa circunstancia en sus justos términos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también, en relación a este aspecto, señalar, como también se señala en la propia memoria, que, con carácter provisional, ya la Consejería de Justicia ha dotado de los medios necesarios para que provisionalmente se esté llevando el trabajo a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay una necesidad, se va a dotar, nosotros entendemos que eso va a ser así por parte de la Consejería; pero entre tanto se ha dotado de los medios y, como se dice en la propia memoria, se cuenta, en definitiva —y leo textualmente—, «con una infraestructura mínima que ofrece la posibilidad a la Fiscalía Superior de funcionar provisionalmente en tanto pueda desarrollarse la creación efectiva de esa unidad».</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en cuanto a las cuestiones relativas a la memoria, en cuanto a la evolución de la criminalidad en Andalucía, nosotros, de forma también..., sin querer generar debate, evidentemente, con el Grupo Popular, tenemos que expresar que no estamos de acuerdo con una de las primeras afirmaciones de su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado diciendo que está el Grupo Popular muy preocupado por el aumento de la criminalidad. Yo he tomado nota textualmente. Aumento nosotros creemos que no ha habido, en base a lo que dice la propia memoria —prácticamente se mantiene la cifra—. Eso no quiere decir que la criminalidad sea baja, es elevada, ¿no? —más de un millón de diligencias previas—, pero prácticamente las mismas que el año pasado y que el anterior; es decir, no ha habido aumento. O sea, que la preocupación puede ser por el elevado índice, pero no por el aumento.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, y sobre esta cuestión, nosotros estamos convencidos desde el Grupo Socialista de que hay que fomentar las medidas y los medios para que las fiscalías puedan desarrollar su trabajo; pero no solo las medidas ex post, es decir, una vez que se han producido esos delitos y, por tanto, que hay que incoar esas diligencias, sino también de forma preventiva, y en ese sentido nosotros queremos llamar la atención sobre el resto de portavoces en esta Comisión para que podamos, entre todos y entre todas, reflexionar sobre qué otras medidas hay que poner sobre la mesa en nuestra Comunidad para que no haya tantos delitos y tanta criminalidad. Quizás no solo lo que tenemos que hacer es llegar después y dotar de medios, evidentemente, a los juzgados y al ministerio fiscal, sino también, quizás, llevar a cabo otra serie de medidas para que no haya tanta criminalidad en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nosotros queremos señalar que, como siempre que se analizan unas cifras, como las de esta memoria, se pueden hacer análisis subjetivos y partidistas; pero, al final, nosotros creemos que hay que guiarse sobre todo por el espíritu positivo que se ha reflejado, que se refleja en esta memoria, y que se ha reflejado en la exposición del Fiscal Superior. Creemos que se está yendo por el camino correcto, incluso que estamos siendo pioneros en Andalucía en cuanto a la dotación y a la creación de la figura del Fiscal Superior; que ahora hay que dar el segundo paso, que es crear las unidades de apoyo y, evidentemente, dotarlas de medios suficientes; pero que, en vez de quedarnos con lo negativo, nosotros nos quedamos con lo positivo, apuntando las cuestiones y los problemas que pueda haber. Y, evidentemente, la Consejería nos consta que es consciente de esas circunstancias y que va a intentar poner solución a las mismas; pero, por supuesto, como digo, para cerrar, pues intentando poner el acento sobre las cuestiones positivas, que las hay, y, sobre todo, por ejemplo, en cuanto al análisis cualitativo que hacía su señoría de los delitos, puede parecer que han aparecido más delitos, ¿no?, o las nuevas fórmulas de criminalidad, como se les llama, pero no quiere decir que eso sea negativo, sino, como su señoría ha dicho —además textualmente—, es algo positivo el que se estén detectando y se estén incoando diligencias sobre esas cuestiones. Es decir, no es que haya más criminalidad en ese ámbito, sino que ahora se está trabajando y se están paliando esas situaciones. Por tanto, nosotros, en vez de ver la botella medio llena, la vemos..., perdón, en vez de verla medio vacía la vemos medio llena.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señor Presidente, como empecé, felicitando al señor Fiscal Superior, no solo personalmente, sino institucionalmente, en cuanto a la institución que representa, por todo el trabajo que han desarrollado en el año 2007, y animándolo a que sigan en esa línea, y deseándole toda la suerte del mundo para su trabajo en el próximo año judicial que está a punto de comenzar, porque la suerte de la Fiscalía será la suerte de la Justicia en Andalucía, y, por tanto, todos y todas estaremos contentos de que eso sea así.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro. Esta Presidencia ha sido también generosa con usted en el tiempo. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a los tres portavoces —se las reitero—, por las intervenciones que han tenido y el respeto institucional hacia la persona del Fiscal Superior y lo que él representa en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar el debate, el señor Fiscal Superior de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA CALDERÓN, FISCAL SUPERIOR DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías, por sus palabras, que, sinceramente, trasladaré, en la medida de mis posibilidades, a los colegas, a los compañeros que trabajan en las fiscalías andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Procuraré contestar al interrogatorio que el señor Sánchez Gordillo ha tenido a bien formular, porque, además, yo creo que incide sobre aspectos muy importantes, en los que creo que coincidimos plenamente.</parrafo>
        <parrafo>Las carencias técnicas y su posible cuantificación económica para nosotros es difícil; nosotros no conocemos el mundo presupuestario, no tenemos experiencia institucional en esta materia, aunque sí tenemos experiencia en la continua solicitud de medios, porque usted sabe, su señoría sabe que ha habido problemas endémicos en la Administración de justicia y somos muy proclives a la petición, pero porque nuestra obligación es buscar imperativamente la verdad. Y la verdad es que la carencia de medios, en ocasiones, es incluso angustiosa, cuando se habla de los derechos fundamentales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>La Fiscalía Superior... El primer registro administrativo, el primer documento que salió de la Fiscalía Superior fue la petición de medios a la Junta de Andalucía. Y ese documento está reflejado en nuestra Memoria, porque creemos que es fundamental: se hizo el 3 de enero del año 2008. El primer documento que yo firmé con la rúbrica como Fiscal Superior de Andalucía fue decir: «Mire usted, hace falta que, cuando menos, tengamos el desarrollo de estas unidades de gestión». Nosotros no lo podemos cuantificar económicamente; tenemos que valorar las necesidades que hay en otros ámbitos de la Administración de justicia, pero creemos que es una petición atendible.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos consta es que se está trabajando por parte de la Consejería: se nos hizo un refuerzo inicial, donde se empezó a trabajar. Y nos consta que se está trabajando en la confección de una RPT donde se pueda contar con esos medios..., en la unidad de apoyo, que sería el primer elemento a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Luego, evidentemente, las fiscalías provinciales tienen muchas carencias, por las dificultades que hay en cada una de las provincias andaluzas. Piense que, por ejemplo, en la Fiscalía de Cádiz hay varias fiscalías de área: está la Fiscalía de Algeciras, está la Fiscalía de Jerez, la Fiscalía de Ceuta, que depende de... Porque nosotros somos el único Tribunal Superior que no coincide con el territorio de una comunidad autónoma, porque tenemos la Fiscalía de área de Ceuta y la Fiscalía de Melilla. Y esto también comporta sus dificultades, con una realidad criminal, además, muy específica y también problemática, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero le aseguro que creemos que las necesidades han sido expuestas. Se han publicado en la Memoria, para que se hagan con una idea de transparencia, y confiamos en que, cuando menos, lo podamos tener en el futuro. Ahora mismo, la mayor carencia —como les decía— es de carácter informático: necesitábamos tener unas dotaciones informáticas mayores, y, de hecho, creemos que hay que extender un apoyo de funcionarios expertos en informática, no en la Fiscalía Superior, sino en todas las provincias de Andalucía; o buscar fórmulas en virtud de las cuales se encuentren, tanto en Granada como en las secciones territoriales que se han creado —en Sevilla, que se ha creado una, y en Málaga—.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Justicia de la Comunidad Autónoma está previsto en el Estatuto de Autonomía; está previsto y creo que puede desempeñar en el futuro una importante labor. No depende de la Fiscalía Superior su puesta en marcha; yo confío en que sea pronto y en que se pueda dar cumplimiento a la norma estatutaria.</parrafo>
        <parrafo>La tortura es una preocupación de la Fiscalía General del Estado; de hecho, una de las instrucciones que el Fiscal General estableció o llevó a cabo para la presente Memoria es que en todas las memorias provinciales hubiese un apartado específico para valorar situaciones de trato inhumano, degradante o tortura. Y todas las fiscalías provinciales tienen un pequeño informe —o más extenso informe—; afortunadamente, en muchas provincias no hay situaciones de esta naturaleza. Pero quiero indicarles que el propio Fiscal General, cuando en el mes de diciembre indicó qué materias tenían que ser tratadas de manera específica, se dijo que se tenían que contener en este informe. En algunos casos, pues, han tenido actuaciones judiciales de cierta entidad; otras veces, no han pasado de ser situaciones de abuso en la práctica de alguna detención, etcétera. No parece que sea un tema preocupante en nuestra Comunidad Autónoma, pero sí merece la atención del Ministerio Fiscal —y puede consultar los informes que hay en las distintas fiscalías provinciales de Andalucía, ¿no?—.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la siniestralidad es un tema verdaderamente preocupante y donde compartimos con usted el problema de cierta disparidad de criterios, a la hora de establecer las fórmulas de responsabilidad penal.</parrafo>
        <parrafo>Este problema está vinculado con un problema —en mi opinión— del proceso penal español, que es la falta de la doble instancia. Muchas sentencias sobre graves accidentes laborales son juzgadas, en primera instancia, por jueces de lo Penal, recurribles en apelación ante las audiencias provinciales, y encontramos criterios divergentes, que no siempre coinciden con nuestra opinión. Sería importante que la doble instancia penal se instaurara en España y que pudiéramos contar con sentencias del Tribunal Supremo que, de forma uniforme, establecieran los criterios de actuación. Esto lo hemos expuesto públicamente, lo hemos reiterado, porque, así como hay sentencias de un gran valor jurisprudencial, doctrinal y social, hay otras con las que no estamos de acuerdo, pero no son susceptibles de recurso. Entonces, hay una gran labor que, en mi opinión, está haciendo la Fiscal Jefe de Cádiz, que lleva a cabo una coordinación, porque firmamos un convenio con la Consejería de Empleo y se está formando a un grupo de fiscales en la materia. Pero, efectivamente, sería importante que la doble instancia se instaurara. La doble instancia penal en España solamente existe en el procedimiento ante el Jurado —es el único que tiene un recurso de apelación ante el Tribunal Superior y un posterior recurso de casación—. Sería importante que estas sentencias de las audiencias provinciales pudieran ser recurridas o casacionalmente o ante el Tribunal Superior de Justicia. Es un problema procesal de mucho calado, en el que comprenderá que no podemos detenernos.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa el traslado de presos, la situación de los depósitos municipales carcelarios, los calabozos. Esta es una competencia del Ministerio del Interior; nosotros tendríamos que controlar que se haga conforme a la legalidad vigente. Sí le aseguro que los Fiscales de Vigilancia Penitenciaria desarrollan una ingente labor. Hay aportaciones muy interesantes. La Fiscalía de Granada, por ejemplo, ha apostado por analizar la llamada «prisión electrónica». La prisión electrónica puede resolver en el futuro muchas cuestiones. Sería fundamental que desarrolláramos estas formas de privación de la libertad, que pueden ser suficientes para que pueda realizarse la ley, cumplirse la legalidad, y, al mismo tiempo, resolverían muchos de los problemas que usted manifiesta en relación con centros de internamiento, con cárceles, etcétera. A mí el trabajo que hay sobre prisión electrónica me parece interesante y creo que, quizás, podamos en los próximos años incidir en esta necesidad y en utilizar algunos avances tecnológicos para cumplir algunas penas privativas de libertad.</parrafo>
        <parrafo>La Fiscalía Anticorrupción desarrolla una labor excelente —yo creo que hace una labor extraordinaria; tenemos una relación fluida con el Fiscal Anticorrupción, con don Antonio Salinas—, que, además, cuenta en Andalucía con distintos delegados, en varias provincias: hay un delegado un Sevilla, hay delegados en Almería, hay delegados en Málaga, en Cádiz y quizás en el futuro se puedan establecer otras delegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Los fiscales anticorrupción necesitan mayor apoyo material. Ellos tienen dificultades, sobre todo, en la necesidad de funcionarios de apoyo; funcionarios que mueven grandes cantidades de documentos, necesitan una Oficina, quizás, de mayor envergadura. La intención que tenemos es, en este año, realizar una solicitud específica a la Consejería e intentar... La Fiscalía Anticorrupción es una fiscalía estatal; no hay una dependencia de la Fiscalía Superior, sino que depende de una fiscalía —como usted sabe—, que es una fiscalía especial que, a su vez, depende de la Fiscalía General del Estado. Pero, bueno, creemos que el traspaso de competencias permite que la Junta lleve a cabo algunas correcciones, porque sí es verdad que presentan algunas carencias de índole material.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo que desarrollan es complejo; yo creo que es importante, de una gran trascendencia. Y procuramos, en la medida de lo posible, trabajar en dos líneas: en que tengan estos medios materiales y, sobre todo, en que haya una coordinación adecuada, sobre todo, con cuerpos policiales especializados. Usted decía: «Fiscalía Antimafia»; realmente, estas figuras, el desempeño de estas labores lo que necesita es una coordinación continua con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. Y yo, en este caso, sí quisiera valorar muy positivamente el apoyo y la ayuda de las dos Jefaturas Superiores de Policía —la de Sevilla y la de Granada—, que han apoyado, de forma reiterada en muchas ocasiones, a los fiscales anticorrupción.</parrafo>
        <parrafo>La explotación de inmigrantes es muy preocupante. Ya hemos puesto de manifiesto que no hay que confundir inmigración irregular con delito, ni muchísimo menos; pero que tampoco podemos focalizarlo en la entrada clandestina. De hecho, yo me atrevería a decirles que, en materia de inmigración irregular, se habla muchas veces de «efecto llamada». El efecto llamada real es el tráfico ilícito de mano de obra. Es decir, en tanto que se siga produciendo una situación generalizada o extensa de tráfico ilícito de mano de obra, seguirán funcionando redes criminales que trafiquen con seres humanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso sería muy importante establecer investigaciones policiales que continúen comprobando el desarrollo de este fenómeno criminal, y, si fuera posible —aunque esto es muy complejo—, investigaciones policiales en origen.</parrafo>
        <parrafo>Hay delitos que prácticamente se cometen solo por inmigrantes —y esto no lo digo en un sentido peyorativo—: los delitos contra la propiedad intelectual, la venta de discos compactos falsificados... Pero, en este caso, el autor del delito es víctima de otro delito muchas veces de naturaleza más grave, objetivamente, y hay una recluta en origen, muchas veces. Entonces, claro, este fenómeno criminal requiere un análisis global, donde seamos capaces no de perseguir solo esta infracción, que debe ser perseguida eficazmente, como es lógico, para defender los bienes jurídicos que se protegen con esta tipología; pero que, claro, hay que castigar, sobre todo las redes que obtienen grandes beneficios económicos sobre esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se está haciendo. Hay algunas intervenciones en las que, además, participan policías locales, que pueden ser una buena referencia para el futuro; pero, evidentemente, la explotación ilegal, con trascendencia delictiva —lo que usted decía de las situaciones de esclavitud, de nueva esclavitud—, merecería una atención permanente para analizar este fenómeno criminal en términos globales.</parrafo>
        <parrafo>En lo que me refiere don Carlos Rojas respecto a las necesidades, yo creo que en parte hemos contestado a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros quisimos publicar literalmente la petición, para que el Parlamento tuviera clara esa necesidad, y el propio Gobierno autónomo. La situación actual es que contamos con una unidad provisional y está funcionando un gabinete de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros la comunicación es fundamental. El ministerio fiscal tiene la obligación de informar a la opinión pública de su actividad, con las limitaciones de la reserva sumarial, nada más. Pero, claro, no podemos cumplir este deber por una falta de infraestructura. El gabinete de comunicación, además, no solo debería estar en Granada: debería estar en la capital de Andalucía. La Fiscalía de Sevilla es una fiscalía provincial, pero es la fiscalía de la capital de Andalucía, y eso requiere que continuamente tenga que informar sobre asuntos de una gran trascendencia —igual ocurre en Málaga e igual ocurre en otras fiscalías provinciales—. Y sí quisiéramos contar con un gabinete mínimo, pero por cumplir un deber legal, que es el deber de información a la opinión pública. Además, uno de los problemas fundamentales, como sus señorías comprenderán, de la Administración de justicia es la información, el que se conozca realmente el porqué de algunas decisiones, de algunas resoluciones judiciales, cuáles pueden ser las posturas que se produzcan sobre algún particular... Y ahora mismo está funcionando un gabinete de comunicación, pero tiene que ser ampliado, y lo que se nos manifiesta es que va a ser ampliado en el futuro. Igual le puedo decir de la unidad de gestión y de la unidad informática, de la sección informática. Para nosotros, la sección informática es trascendental. Nosotros tenemos que llevar a cabo un despliegue de un número razonable de funcionarios que nos apoyen en materia de gestión informática de datos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>El Centro de Atención a las Víctimas es una previsión del nuevo estatuto orgánico del ministerio fiscal, que está establecido, sería muy importante que se estableciera, y, además, también con un carácter territorial, no centralizándolo en una capital concreta, en la capital judicial de Andalucía, que es Granada, sino a lo mejor estableciendo fórmulas de dispersión territorial que permitan la atención, sobre todo, en casos de especial gravedad.</parrafo>
        <parrafo>Hay un caso especialmente necesario, que es el caso de los desaparecidos. Las familias de las personas desparecidas sufren una tragedia personal de tal magnitud que, en este caso... Muchas veces no tienen ni siquiera el estatus procesal de víctimas, y habría que dárselo, habría que trabajar mucho en esa materia. Y, desgraciadamente, como sabe su señoría, en Andalucía tenemos algunos casos especialmente crueles sobre el particular.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la idea del centro de atención a las víctimas todavía es una idea embrionaria. Habría que hablarla en el futuro, y ver si a través de la Comisión Mixta de la Consejería de Justicia con el Ministerio Fiscal podemos establecer una fórmula razonable, para que, en un plazo de tiempo no muy extenso, podamos contar con un centro que pueda atender a estas familias, que pueda servir para desarrollar esta labor que en parte se viene haciendo con el SAVA, con el que la Fiscalía tiene mucha relación, sobre todo a través de las secciones de violencia contra la mujer. Pero, bueno, este ya es un tema extenso y seguiremos trabajando en esa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>También nos interesa mucho lo que nos manifiesta del urbanismo y del Derecho consuetudinario; ¿no?, que al final la costumbre termina por imponerse sobre la ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Fiscalía es sensible a esta materia. Hay dos casos especialmente paradigmáticos: la labor de la Fiscalía de Córdoba en la defensa del yacimiento arqueológico de Medina Azahara, que, en mi opinión, ha sido modélica en estos últimos años, y que por fin ha empezado a dar lugar a sentencias condenatorias, o la labor de la Fiscalía de Cádiz en la lucha contra la delincuencia o los delitos contra la ordenación territorial. De hecho, en la memoria de los fiscales de medio ambiente hay un artículo doctrinal que hace un especialista —uno de los fiscales especialistas de Granada— sobre la demolición y sobre la necesidad de reposición de la legalidad, que es una apuesta que siempre ha sostenido el ministerio fiscal en Andalucía dentro de unos términos, naturalmente, razonables, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En materia urbanística, lo que nos preocupa es que hay figuras delictivas para las cuales ya el urbanismo no es una magnitud adecuada. Nosotros ya empezamos a hablar de delitos geográficos, más que de delitos urbanísticos —es decir, hay aspectos de la criminalidad que inciden de tal manera en el territorio que pueden tener una importancia enorme, ¿no?—. Pero compartimos su preocupación y la necesidad de establecer, sobre todo, un cumplimiento estricto de la legalidad administrativa. O sea, la mejor manera de combatir la delincuencia urbanística es el cumplimiento de la legalidad administrativa, y que solamente lleguen al ministerio fiscal aquellas situaciones que sean merecedoras del reproche penal. Pero estamos intentando imponer las situaciones de demolición...</parrafo>
        <parrafo>Se han conseguido algunas sentencias condenatorias muy valiosas, o la paralización de algunas obras. Creo que aquí también habría que poner de manifiesto la relación de este problema con la doble instancia. De hecho, la red de fiscales medioambientales de Andalucía se creó hace cinco años al observar la disparidad de criterios entre distintas audiencias provinciales, sobre todo en las provincias costeras. Pero en fin, le agradezco su intervención y compartimos su preocupación sobre el particular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que nos manifiesta la señora Navarro sobre la situación de la justicia penal en Andalucía, estamos de acuerdo, y la memoria refleja, o procura reflejar, en muchos problemas... Y quizás no se detengan en las soluciones, porque no queremos caer nunca en una situación de autocomplacencia —aparte, no sería entendido, con toda la razón del mundo, por la ciudadanía, ¿no?—. Hay tal gravedad y situaciones tan graves que no requieren mayor comentario, sino que sería un error negar la evidencia. Pero, evidentemente, se está realizando un trabajo generoso y continuo.</parrafo>
        <parrafo>En la dotación de infraestructuras judiciales, en la creación de instrumentos o mecanismos de colaboración, yo creo que la aportación de Andalucía en la cooperación y en la modernización del ministerio fiscal está fuera de toda duda. En Andalucía se creó la primera red de fiscales especialistas en medio ambiente; en Andalucía se creó la primera red en materia de siniestros laborales; se han firmado protocolos en materia de violencia de género... Algunas de estas iniciativas tienen más desarrollo que otras, pero sí es cierto que la promoción de todas estas ideas ha dado lugar a un fruto positivo y que merecen un juicio positivo también, porque han sido instrumentos muy valiosos.</parrafo>
        <parrafo>Las agresiones a los profesionales sanitarios y educativos es una cuestión muy compleja, es un debate que se sigue produciendo. Se elevó una consulta, efectivamente, al Fiscal General, porque el problema jurídico, que no queda resuelto, es el de las situaciones de concierto —y esta es la situación que nosotros ahora mismo estamos analizando—, y la indicación que se hace a las fiscalías es que se valore cada situación con cuidado y se haga un análisis exhaustivo, y yo creo que lo estamos haciendo en la actualidad. Probablemente, con el paso del tiempo se pueda ir perfilando una jurisprudencia más nítida, porque tampoco es bueno establecer criterios generales con rigidez; es decir, hay que mantener o considerar que hay situaciones diferentes que deben ser analizadas en la jurisdicción y, naturalmente, en el ministerio fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, por ejemplo, nos encontramos con situaciones muy similares entre trabajadores sociales. Hay trabajadores sociales que desarrollan una labor fundamental, asistencial, importantísima, que tienen que trabajar en condiciones muy adversas, en lugares muy conflictivos, y que están sufriendo agresiones, y que son funcionarios públicos; funcionarios públicos muchas veces municipales, funcionarios públicos dependientes muchas veces de diputaciones provinciales, y también, quizás, fueran merecedores de la tutela penal adecuada. Pero, claro, esto es algo que tampoco podemos generalizar por el carácter de última ratio del Derecho penal, y porque, en definitiva, cada situación concreta tiene que ser analizada con una posición equilibrada, ponderada, que permita llevar ante el órgano judicial una posición firme y respetuosa con la realidad y con los derechos fundamentales. Pero la realidad criminal continuamente nos ofrece esta situación. Ha habido alguna diputación que ya ha contactado con nosotros para trasladarnos esta problemática, que es una problemática que todavía, por ejemplo, no ha aflorado en los medios de comunicación, pero que puede hacerlo en el futuro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, para nosotros fue tremendamente valioso el que pudiéramos establecer una forma de... Trabajemos en un protocolo para analizar el problema de las agresiones a sanitarios y educadores, porque en el futuro sería importante hacer un seguimiento de estos procedimientos y poder informar al Parlamento de qué está ocurriendo; es decir, cuál es el perfil del agresor, cuál es el perfil del agredido, en qué situaciones se producen estas agresiones, cuál es la razón o el origen de este delito, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que... Comparto su opinión de que los incrementos delictivos tienen que ser analizados con una nueva perspectiva, de acuerdo con ese principio de especialización funcional y, sobre todo, de las Fuerzas y Cuerpos de la Seguridad del Estado. Evidentemente, hay actividades delictivas que antes no aparecían en la estadística criminal y que ahora empiezan a aparecer.</parrafo>
        <parrafo>Hay un caso muy claro, que es el caso del tráfico de seres humanos. Hasta hace pocos años, no hay condenas por estos delitos en las audiencias y en los juzgados andaluces. En las memorias de hace algunos años, los fiscales provinciales lo que ponían de manifiesto es que no había sentencias condenatorias. Y comprenda su señoría la importancia de este fenómeno criminal. Entonces, los datos sí tienen que ser analizados desde esa perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>También debo decirle que no sería raro que hubiese una evolución negativa de la criminalidad en los próximos meses, por muchos factores, en los cuales yo no puedo entrar porque carezco de suficiente información; pero sí se percibe ese cambio de tendencia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nuestra intención será examinar la realidad con imparcialidad y exponerla ante este Parlamento, siempre valorando la colaboración del Gobierno de Andalucía, que, hasta la fecha, ha sido una colaboración suficiente y generosa y confiamos en que lo siga siendo en el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fiscal Superior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para finalizar, trasladarle el agradecimiento que los tres portavoces han hecho a su intervención y a su dedicación. Y yo creo que..., recogiendo el sentir de todos, agradecer no solo su intervención —que lo hacemos de manera expresa— sino también el trabajo que, con usted al frente, vienen haciendo todos los fiscales y todos los funcionarios que, al servicio de las distintas fiscalías en esta Comunidad Autónoma, sirven a todos los andaluces y a la legalidad vigente. Muchas gracias, señor Fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Se da por terminada la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

