<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>433</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000676</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000676. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre el cumplimiento y la ejecución del Plan Andaluz de Cooperación 2010 (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señores y señoras diputados y diputadas. Muy buenos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la hora prevista en el reloj y los miembros suficientes como para iniciar esta Comisión de la Presidencia, que tiene como primer punto en el orden del día una solicitud de comparecencia en comisión de la señora Consejera para informar sobre cumplimiento y ejecución del Plan Andaluz de Cooperación 2010. Los proponentes son los miembros del Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando estime oportuno, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días a todos y a todas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, en primer lugar, que exprese mi sorpresa por la solicitud de comparecencia, en tanto en cuanto se pide que informe sobre la ejecución y el cumplimiento de un plan cuya ejecución todavía no ha terminado. Es decir, se pide la ejecución y el cumplimiento del Plan Anual de cooperación Andaluza 2010, el cual se encuentra plenamente en ejecución, y, como quiera que el ejercicio aún no ha finalizado, no tengo el menor inconveniente en avanzar toda la información que tenemos disponible sobre lo ejecutado y lo realizado hasta ahora, si bien, como es natural, siempre será una información incompleta en lo que se refiere al ejercicio de 2010, que, lógicamente, no ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Plan Anual de Cooperación Andaluza 2010 fue aprobado por unanimidad por el Consejo Andaluz de Cooperación Internacional para el Desarrollo, en el que están representados todos los agentes de la cooperación andaluza, la Junta de Andalucía, las organizaciones no gubernamentales para el desarrollo, la Administración local, las universidades y organizaciones sindicales y empresariales, y la Comisión de Cooperación para el Desarrollo también lo aprueba, que es el órgano interdepartamental de la Junta de Andalucía, el 26 de julio de este año. Asimismo, el Consejo de Gobierno, mediante Decreto 353/10, aprobó dicho plan en su reunión del pasado 3 de agosto, y el mismo fue publicado el 17 de ese mismo mes en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía para su entrada en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes conocerán, este es el segundo de los planes anuales aprobados; un plan que cuenta con una asignación total de 112 millones de euros, lo que representa el 0,40% del Presupuesto de la Junta de Andalucía. Ello supone que el Gobierno andaluz mantiene prácticamente su esfuerzo en relación con el presupuesto para cooperación internacional respecto a 2009; un esfuerzo que resulta especialmente significativo y que ha de ponerse en valor si tenemos en cuenta el complejo entorno económico que condiciona los presupuestos públicos del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si el principal reto del plan anterior era consolidar los principios que sustentan el modelo de cooperación de Andalucía, el de este es reforzar la coordinación y el avance en la participación e implicación de los agentes de cooperación andaluces y en la definición y ejecución de la política de cooperación, todo ello sin obviar la necesidad de continuar con la apuesta por la calidad y la eficacia de la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Debemos tener siempre presente que los planes anuales constituyen un hito en la ejecución del Plan Andaluz de Cooperación, marco de referencia para la política de la Junta de Andalucía en materia de cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>Indicarles también que el plan contempla resultados concretos agrupados en torno a seis objetivos específicos, los cinco objetivos definidos en el Plan Andaluz de Cooperación al Desarrollo 2008-2011 y uno dedicado a la integración de las prioridades horizontales de las intervenciones y planes de la cooperación andaluza, y al que tuve ocasión de referirme en la reciente comparecencia de los presupuestos para 2011 de la Consejería de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la ejecución y al cumplimiento de lo previsto en el plan para el objetivo 1, «Generación de procesos de desarrollo en las áreas geográficas prioritarias de la cooperación andaluza», que comprende Iberoamérica, Norte de África, Oriente Medio y África subsahariana, este implica la cooperación bilateral con 23 países considerados prioritarios, destacando que en este plan para 2010 se han identificado nuevas intervenciones integradas en las políticas nacionales y programas estratégicos sectoriales en respuesta siempre a las necesidades priorizadas por los gobiernos de los distintos países. Todas estas intervenciones están presididas por una coordinación activa, participativa e integradora de los distintos agentes de la cooperación andaluza y de sus contrapartes en los países prioritarios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en el marco de este objetivo se ha iniciado el proceso de elaboración del programa operativo con enfoque regional para el sistema de integración centroamericana, para lo cual, y como experiencia previa, se está desarrollando el eje «municipalismo» mediante el apoyo al fortalecimiento de las entidades locales en el proceso de integración centroamericana. De igual forma, en el marco continental se ha concretado el apoyo al programa sectorial en materia de salud, mediante el memorándum de entendimiento firmado entre la Junta de Andalucía y la Organización Panamericana de Salud. También se está en proceso de identificación de los países en los que se desplegará la cooperación sur-sur, para lo que se han iniciado las comunicaciones para su desarrollo en África, Centroamérica y Sudamérica.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto hemos de destacar que, de los 86,1 millones de euros del presupuesto del ejercicio 2010 asignados a la ejecución de este objetivo, se destinarán a las siguientes actuaciones, en áreas prioritarias, con el siguiente porcentaje: un 58,6% a Iberoamérica, un 16,5% al área mediterránea y un 24,85% al África subsahariana.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al objetivo 2, «Consolidación de la acción humanitaria concedida a poblaciones vulnerables en situaciones de desastre derivadas de conflictos civiles o catástrofes naturales», este plan, este objetivo, está dotado con 11,2 millones de euros, e indicar que las distintas medidas se encuentran en proceso de ejecución, una vez aprobado el programa operativo de acción humanitaria por el Consejo de Gobierno, también en su reunión de 3 de agosto, así como de la publicación de la orden de subvenciones, de la que me ocuparé más detenidamente en el marco del objetivo 4.</parrafo>
        <parrafo>Resaltar, en este sentido, la ayuda de emergencia y de rehabilitación ofrecida a la población de Haití afectada por el terremoto en enero de este año, la cual está volviendo a padecer una terrible situación en las últimas semanas a consecuencia del cólera, y también la continuidad de la ayuda de emergencia al pueblo saharaui, que también vive momentos difíciles. Son dos aspectos que me gustaría destacarles. A ambas comunidades, mostrar la continuidad de nuestro apoyo en materia de cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, en relación con el objetivo 3, destinado al fortalecimiento de la educación para el desarrollo de la población andaluza, indicarles que se están ejecutando las medidas previstas en el programa operativo de educación para el desarrollo, también aprobado por el Consejo de Gobierno el 3 de agosto, y en la orden de subvenciones, con objeto de apoyar proyectos destinados a mejorar la educación para el desarrollo en la educación formal, fomentar la sensibilización de la población andaluza y promover la cultura de la paz.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la mejora del ciclo de la cooperación andaluza, el objetivo 4 integra la planificación, gestión, seguimiento y evaluación de la cooperación andaluza, y quiero señalarles los siguientes avances alcanzados.</parrafo>
        <parrafo>Junto a la aprobación, por decreto del Consejo de Gobierno, del programa operativo de acción humanitaria y el programa operativo de educación para el desarrollo, a los que he hecho referencia, se une la elaboración de 11 programas operativos que restan de los programas operativos por país prioritario, y que corresponden a Ecuador, Honduras, Perú, Marruecos, Mauritania, Malí, Senegal, Guinea-Bissau, Burkina Faso, Togo y República Democrática del Congo. Como sus señorías recordarán, el resto de los programas operativos de países prioritarios fueron ya aprobados en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>También se han simplificado y agilizado los trámites necesarios para acceder a la financiación que la Junta de Andalucía otorga a las organizaciones no gubernamentales para el desarrollo, unificando en una única norma las diferentes líneas de financiación abiertas a las organizaciones no gubernamentales en la modalidad de concurrencia competitiva, y también con la implantación paulatina de la tramitación telemática. Para ello se ha publicado la Orden de 7 de julio de 2010, por la que se establecen las bases reguladoras a la concesión de subvenciones por la agencia a las organizaciones no gubernamentales que realicen intervenciones de cooperación internacional para el desarrollo, y se efectúa, asimismo, su convocatoria para el ejercicio de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Con esta orden, y de conformidad con lo previsto en el plan de cooperación a partir del próximo año, además de proyectos, se podrán financiar programas, mediante la firma de convenios, que tendrán una duración máxima de cuatro años. La referida orden, además de abordar la regulación de las subvenciones a programas, constituye una norma aglutinadora de las diferentes subvenciones que desde la agencia se ofrecen a las organizaciones no gubernamentales. En este sentido, regula no solo las subvenciones a proyectos y programas de cooperación internacional para el desarrollo, sino también las destinadas a proyectos y programas de educación para el desarrollo, de acción humanitaria, de emergencia, de formación e investigación. Concretamente se establecen unos máximos de cuantía por subvención y tipología de proyectos y programas, así como unos máximos de subvenciones anuales por entidad, estableciendo los criterios de compatibilidad que se van a aplicar.</parrafo>
        <parrafo>La orden define claramente los criterios de valoración de los diferentes tipos de proyectos y programas, y los diferentes formularios que deberán seguir los distintos tipos de proyectos y programas para su formulación, seguimiento, justificación y evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las organizaciones no gubernamentales para poder acceder a la financiación de programas deberán haber sido calificadas para ello en la especialidad para la que deseen optar a dicha financiación. En este sentido, se ha publicado la Orden de 17 de septiembre de 2010, por la que se regula el procedimiento de calificación de las organizaciones no gubernamentales de ayuda al desarrollo para acceder a la realización de programas de generación de procesos de desarrollo, acción humanitaria de educación para el desarrollo y de información e investigación para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>De forma particular, en la Orden de 17 de septiembre, se ha previsto una calificación para programas de cooperación para el desarrollo por zonas geográficas de acción humanitaria —excepto emergencias—, por zonas geográficas de educación para el desarrollo —de forma genérica— y de formación e investigación por sectores.</parrafo>
        <parrafo>Las organizaciones no gubernamentales, a partir de ahora, para poder optar a las calificaciones, han de probar, ante la agencia, una experiencia, en la gestión de recursos económicos, importante; experiencia en las zonas y en los ámbitos de calificación, así como una estructura y capacidad institucional suficiente. Con ello, estamos garantizando una mayor calidad en la cooperación internacional, elevando los niveles de exigencia, por lo tanto, para prestar esta cooperación internacional que realiza Andalucía, y, al mismo tiempo, reconociendo el enorme valor y la enorme experiencia que tienen las organizaciones no gubernamentales andaluzas. Asimismo, dentro de este objetivo, se ha iniciado la tramitación del decreto sobre los procedimientos de seguimiento y evaluación de la cooperación andaluza, financiada por la Junta de Andalucía. En este decreto se define para qué y por qué se evalúa la cooperación andaluza, las responsabilidades y los roles de los agentes de cooperación en el seguimiento de la evaluación, los plazos y procedimientos y los criterios de calidad mínimos que deben regir en el seguimiento y la evaluación de la cooperación para el desarrollo financiada por el presupuesto de la Junta de Andalucía. Así, los procedimientos que se definen en el articulado de dicho decreto, fijan los niveles de planificación de la Junta de Andalucía y el tipo de intervenciones de cooperación para el desarrollo que serán, obligatoriamente, objeto de seguimiento y evaluación, para qué, cuándo, cómo y por parte de quién se llevarán a cabo. En este sentido, el proyecto de decreto prevé que los procedimientos de seguimiento y evaluación se aplicarán antes —es decir, una evaluación previa—, se realizarán durante —es decir, un seguimiento y evaluación intermedia— y se realizarán después —es decir, un seguimiento y evaluación final— de las ejecuciones, de las intervenciones de cooperación internacional, conformando, por tanto, tres supervisiones sobre las mismas, que permitirán mejorarlas, orientarlas en los resultados y obtener aprendizajes para intervenciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la publicación de este decreto, novedoso en el conjunto de España, supone una iniciativa pionera no solo en el ámbito de la cooperación internacional, sino en el de las políticas públicas nacionales, erigiéndose, además, como evidencia de la internacionalización e institucionalización de la función de evaluación en la Administración pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en relación al desarrollo de este objetivo, indicar que, en el marco de la evaluación de la cooperación andaluza, se está procediendo al análisis de 102 evaluaciones externas de intervenciones ejecutadas por organizaciones no gubernamentales y a la evaluación de la cooperación andaluza desarrollada en Perú.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el objetivo número 5, tendente a mejorar las capacidades de los agentes de la cooperación internacional que operan desde Andalucía, se están apoyando sus intervenciones y promoviendo su participación y coordinación. Lo que se está traduciendo en el fortalecimiento del funcionamiento del Consejo Andaluz de Cooperación Internacional para el Desarrollo, mediante los grupos de trabajo que se han constituido al efecto.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y como he dicho al inicio de mi intervención, se ha añadido un nuevo objetivo específico a este plan de 2010, denominado «Garantizar la consideración de las prioridades horizontales en las distintas fases de la cooperación andaluza, a través del desarrollo de acciones de formación, sensibilización, comunicación y difusión». En concreto, estas prioridades horizontales a las que me refiero son la equidad de género, la protección del medio ambiente, su gestión sostenible, el fomento de la diversidad cultural y el fortalecimiento institucional público y de las organizaciones representativas de la sociedad civil.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, no quisiera pasar por alto que, en materia de género, la agencia destaca por su calificación como G+, por el programa de presupuestos sensibles al género de la Consejería de Hacienda y Administración Pública. Pues para el cumplimiento de este compromiso se están poniendo marcha actuaciones de formación y sensibilización, de elaboración de diagnósticos sensibles al género y a la violencia de género, todo ello con una asignación presupuestaria propia.</parrafo>
        <parrafo>Junto a lo que les acabo de describir, la agencia está llevando a cabo las actuaciones y los procesos necesarios de apoyo, mediante la integración de los principios de información, transparencia, eficacia y eficiencia, para conseguir el cumplimiento de estos seis objetivos, principalmente en lo que se refiere a recursos humanos, gestión económica y financiera, y sistemas de información.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señorías, y como prueba del buen nivel de ejecución y cumplimiento de los objetivos alcanzados hasta la fecha, y sin, como les decía, haber concluido aún el ejercicio para la definitiva evaluación del Plan Anual de 2010, destacarles que, desde la Junta de Andalucía, en primer lugar, estamos consolidando los recursos destinados a la cooperación internacional, estamos reforzando la participación e implicación de todos los agentes en el desarrollo del plan anual, y estamos apostando por la planificación, el seguimiento y la evaluación de la cooperación andaluza bajo criterios de transparencia, austeridad y buen gobierno, así como por la máxima eficacia en las acciones de ayuda internacional que se lleven a cabo. Lo que ya está propiciando, como resultado, una mejora de la calidad de la cooperación andaluza para un mayor impacto en las poblaciones beneficiarias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, y pese a la difícil situación económica por la que atravesamos, el Gobierno andaluz es plenamente consciente de la utilidad, la importancia y la necesidad de mantener nuestra ayuda con los más desfavorecidos y con los que lo están pasando peor en otros lugares del mundo. Por ello, quiero trasladarles que, bajo el modelo de cooperación andaluza y conforme los recursos lo permitan, nuestro apoyo a la política solidaria se va a mantener de forma incondicional y sin fisuras, gracias, sobre todo, a la tarea que realizan las organizaciones no gubernamentales y todas aquellas instituciones, públicas o privadas, que persiguen los mismos objetivos y que dedican buena parte de su tiempo, y, desde luego, de sus presupuestos, a esta labor, que es noble, y que vamos a seguir apoyando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En representación del Grupo Popular, presentante de esta petición de comparecencia, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, buenos días. Decirle que, nosotros, hemos tenido que solicitar una comparecencia, entendemos que para hablar del Plan Andaluz de Cooperación 2010, ante la pasividad que ha mostrado su departamento. Entendemos que nos asombra, de cierta manera, que hasta ahora haya sido una costumbre, una necesidad —entre comillas— el traer estos planes a la consideración de esta Comisión, y que a fecha de noviembre, terminando el año prácticamente, usted no ha traído..., no ha comparecido ante la Comisión para hablar de este asunto, salvo, en este momento, y a petición del Grupo Popular, cuando veíamos que el año pasaba y que del Plan Andaluz 2010 había muy pocas cuestiones que podíamos poner sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no ha explicado suficientemente los motivos de esa dejadez —llamémoslo así—. Para, nosotros, entendemos que hay un porcentaje, también, de torpeza política de su departamento de no traer eso antes y dejar todo eso que vaya transcurriendo en el tiempo. Eso justifica, de alguna manera, todo lo que nosotros hemos venido planteando. Y creo que cada día nos puede quitar menos la razón —y queremos que se solucionen todas estas cuestiones— cuando dudamos de la efectividad y el éxito de la cooperación que gestiona su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, entendemos que se ha explicado de manera forzada —entre comillas también, lo voy a decir muchas veces eso de las comillas—, pero no nos aclara, en el fondo, cómo se pueden ejecutar los fondos o realizar unos proyectos cuando el año prácticamente ha concluido, y usted ha hablado de una fecha —que hablamos de agosto, de septiembre, del mismo año— para aplicar ese mismo plan. Se ve que, en cooperación, al final, siempre el mismo discurso, el mismo discurso, donde se promete, donde se presume, donde se habla de un discurso progre —también, entre comillas— a nuestro entender, falso. Y vemos que la realidad es distinta: es que ustedes —a nuestro entender, también— ahorran mucho, ya que no hacen uso de esos fondos que se destinan para que se apliquen durante ese año.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, les quiero hacer una pregunta. Yo quisiera saber si estamos hablando, Consejera, de verdad estamos hablando de una aplicación de los fondos de cooperación, o hablamos de fracaso, hablamos de ineptitud, hablamos de desidia, hablamos de picaresca, hablamos de camuflaje contable para ahorrar no gastando, o de qué hablamos para que estemos, en noviembre de 2010, hablando de unos fondos que se tenían que haber gastado ya. Además, también, cuando este grupo le advirtió, le aconsejamos, sugerimos, argumentamos de alguna manera, desde el año anterior, que habíamos perdido seis meses. A su antecesor le dijimos..., que trajo a esta Comisión, a la consideración de esta Comisión el Plan 2009. Lo trajo en junio del año pasado, para esa aplicación. Y lo criticamos, dijimos que no se tenía que hacer así y se tenía que hacer con mucho más tiempo. Y a usted le advertimos, le aconsejamos, le sugerimos, intervinimos, de manera constructiva, que lo mejor era traer ese plan en la primera Comisión del año, e incluso en la última del año anterior, para que fuera lo más operativo posible. Por eso usted me va a permitir que, con todo el respecto, pero también con toda la claridad posible, le diga que se ha batido..., que usted, desde que es Consejera de Presidencia, ha batido el récord negativo en lo que se refiere a los planes de cooperación, porque traer este plan porque se lo dice la oposición, y en noviembre del mismo año, para hablar de los mismos fondos del año 2010, a nosotros nos suena a fracaso. Un fracaso al que se le ha intentado dar una pátina de éxito, cuando hablamos de una publicación, el 20 de julio, de unas bases de concesión de subvenciones, de ayudas a ONG, para el mismo año —para el año 2010—, de solo 32 millones de euros. No entendemos dónde está el resto. Usted habla de un decreto del 3 de agosto, pero que tampoco ese decreto parece que es una costumbre que últimamente usan mucho el Partido Socialista y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decirle que es otro motivo más para hablar de fracaso en ese discurso demagógico que se está haciendo sobre esa solidaridad internacional de la que ustedes hablan. Y no dudamos de que intentará quedar muy bien atacando en su réplica al Partido Popular, diciendo que no creemos en la cooperación, que no creemos en el desarrollo, que no creemos en la solidaridad, que vamos a privatizar todo lo social, que vamos a echar los hospitales abajo, que vamos a cortar las vías férreas, que vamos a echar abajo los puentes o no sé de qué hablar.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros queda muy claro lo que hay. Y yo creo que lo que usted puede argumentar, lo que usted intentará argumentar y se viene argumentando ya no se lo cree nadie. Yo creo que ni usted, en el fondo, cree que nosotros no creamos en los Fondos de Cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que queda cada vez más claro que la argumentación que el Partido Popular viene haciendo y la que hicimos hace unos días en el presupuesto queda todavía más patente. Y vemos cómo cada vez tenemos menos fondos para cooperación, que a nuestro entender están mal gestionados; pero, eso sí, cada día más plantilla y más gasto en personal para desarrollar esa cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Se pasa el año y, prácticamente, no se ejecutan los fondos, por lo menos no se ponen a disposición. Por lo tanto, es obvio que no se podrán hacer los proyectos cuando no hay ese dinero tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le vuelvo a repetir otra vez, aunque me lo diga luego el portavoz del Partido Socialista, pero es que no se solucionan, durante los años que aquí vivimos, en esta legislatura, no se solucionan. La meta de llegar al 0,7, que se nos planteaba por el primer Consejero de Presidencia, el señor Zarrías, que luego incidía el señor Ávila y que usted todavía no ha dicho nada de esta cuestión, la meta de llegar al 0,7 en el año 2012 es imposible. Cumplir el Plan de Cooperación al Desarrollo 2008-2011, al paso que vamos, creemos que es imposible. Y, si hablamos de los informes de evaluación, que ya hablaremos en otro momento, peor todavía. No hemos visto todavía ni un solo informe de evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Y en su réplica, como le he dicho antes, atacará al Partido Popular, hablará de otras comunidades, hablará de lo malos que somos para tapar la realidad de algo de Andalucía, de algo de lo que nos interesa y le interesa a este grupo: hablar de Andalucía, de ese desaguisado que ustedes tienen en cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que, hoy, las comunidades del Partido Popular lo que consignan lo suelen gastar y dan tiempo para que se ejecute ese dinero. Y presentan esos planes de manera correcta o en fecha para que se puedan ejecutar lo mejor posible.</parrafo>
        <parrafo>Valencia, de la que ustedes hablan continuamente, su convocatoria para el año 2008, se produjo en enero del mismo año 2008. Para el año 2009, en diciembre del año 2008. Para el año 2010, se publican sus proyectos o sus convocatorias para subvenciones a proyectos de cooperación el 7 de diciembre del año 2009 para el año 2010. Para el año 2011, ya está publicada esa concesión desde septiembre del año 2010. Para el proyecto de acción comunitaria, desde el 8 de noviembre de este año, para el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que cada uno hace sus deberes en su casa y a nosotros nos toca ver lo que hacemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero dar otro dato porque siempre se nos está diciendo aquí algo que a nosotros nos molesta, cuando nos preocupamos porque se ejecuten unos fondos de solidaridad. La comunidad autónoma que más porcentaje de su presupuesto destina a cooperación es Baleares, con un 0,5%, 0,52%; seguida de Navarra, con un 0,49%. En términos absolutos, la que más dedica a cooperación en España, con los datos que este grupo tiene, es Navarra, que dedica 27 euros por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, nosotros, si mis datos no están mal, el 0,42% era, en el año 2008, la cantidad, el tanto por ciento de presupuesto que dedicábamos a estos fondos. Así que tampoco somos los primeros. Debemos avanzar, y usted contará con este grupo para eso, pero que tampoco somos los primeros, como siempre se dice en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Además, Consejera, si siguen ustedes utilizando la cooperación internacional como cobertura a otras actividades o amiguismos políticos, perderán la batalla, perderemos, al final, la batalla, en nuestra sociedad, en lo que se refiere a estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en nombre de mi grupo, quiero recomendarle que no se debe jugar con los fondos destinados a solidaridad y a cubrir necesidades básicas en el mundo, por lo que significan de discursos y por lo que significan de solidaridad y de responsabilidad de los distintos países.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes, a nuestro juicio, desprestigiando este objetivo. Estos fondos no están para escándalos ni para páginas de periódicos, ni están para festivales de música de ayuntamientos del PSOE, solamente. Parece que el PSOE y sus ayuntamientos son los únicos que hacen festivales de música con algún tinte en la solidaridad. Ni tampoco para modernizar, para actualizar o para crear páginas webs, ni para encuentros de jóvenes sin un objetivo claro en lo que se refiere a cooperación exterior. Y, sobre todo, todo ejecutado y todo hecho en Andalucía. Señorías, el dinero dedicado a cooperación, siempre escaso y no suficiente, tampoco creemos que deba distraerse en determinadas fundaciones, cuyas actividades habría que replantearse y optimizar. Son fundaciones que están dedicadas más a mantener plantillas y sueldos que a crear y obtener objetivos y proyectos dedicados a la cooperación exterior.</parrafo>
        <parrafo>El dinero, a nuestro entender, debe dedicarse a proyectos de actuación en los distintos países que lo necesitan y a que no se extravíen, entre comillas, por el camino, aunque el camino sea muy cercano y sea en nuestra propia comunidad autónoma. Entendemos que la situación que, por ejemplo, vivimos en Haití, donde nosotros hemos dedicado una cantidad muy pequeña, mientras en Andalucía se dedican, prácticamente, 12 millones de euros para nuestra comunidad; a lo mejor, ese dinero, siempre escaso y necesario, se tenía que haber dedicado a otros objetivos. O también habría que plantearse que nosotros ayudamos de los fondos de cooperación a Marruecos, ayudamos al Sahara, ayudamos al norte de África, y, en cambio, deberíamos tener una posición mucho más beligerante, mucho más de responsabilidad ante lo que está ocurriendo estos días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Hemos acordado que haya un turno. Por lo tanto, para cerrar esa comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, de todo lo que ha dicho, hay una cuestión que merece la pena explicar, porque es verdad que la Junta de Andalucía ha aprobado su Plan de Cooperación, lo hizo antes del verano; es verdad que se han renovado los miembros del Consejo Andaluz de Cooperación, y, claro, le puedo decir que la principal diferencia, por ejemplo, en el caso de Valencia —que usted estaba diciendo: «Están aprobadas las órdenes a primeros de año», etcétera—, es que, le digo, en la mayor parte de los lugares donde ustedes gobiernan, no se aprueban los planes en un Consejo de Cooperación, que luego va a un Consejo de Gobierno, como en Andalucía. Claro, es que, para sacar una orden de subvenciones, como aquí se hacía hace unos años, pues uno la puede sacar en el mes de febrero o en el mes de marzo. Pero nosotros hemos apostado por realizar toda nuestra planificación en el seno del Consejo Andaluz de Cooperación; es decir, muy pocas comunidades autónomas podrán exhibir un plan como el nuestro, que tiene el respaldo unánime de todos los interlocutores de la cooperación internacional, de todas las agencias y de todas las organizaciones que están representadas en el consejo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, más allá de reconocer, que lo reconozco, que nos hubiera gustado que este plan se hubiera aprobado, desde luego, un par de meses antes, sin duda, y que este cambio se ha producido y que este retraso se ha producido, sin duda, por la renovación de los órganos del Consejo Andaluz de Cooperación, puedo, por lo tanto, aceptarle, y se lo digo sinceramente, que nos hubiera gustado ganar un par de meses, que es lo posible, ganar un par de meses. Pero que, desde luego, estamos absolutamente convencidos de que nuestro modelo, de que nuestra manera de aprobar la planificación de la cooperación es la mejor que hay, porque lo hacemos desde la participación, no lo hacemos unilateralmente desde el Gobierno imponiendo una orden e imponiendo unos criterios: lo hacemos adoptando las decisiones en el seno del Consejo Andaluz de Cooperación, y, por lo tanto, merece la pena hacer las cosas así, porque al final se ejecuta la ayuda, y al final las entidades participan de los criterios, participan de los objetivos y participan de las prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Pero verá, señor Ayllón, aunque usted se intenta poner la vacuna, en su primera intervención, anunciando algunos de los argumentos que yo voy a utilizar, es normal, pero la vacuna no le sirve, porque siguen ustedes con la misma patología en materia de cooperación internacional: no vale como argumento. Ustedes llevan bastantes semanas en las que han decidido poner su batería, han decidido poner sus cañones, contra la cooperación internacional andaluza, y, de verdad, me causa un poco de rubor cuando usted habla... Es que nosotros la desprestigiamos, cuando, de verdad, creo que el Partido Popular lleva algunas semanas dedicando análisis y argumentos muy injustos y absolutamente falaces a la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir una cosa: Nosotros estamos todavía lejos de la aspiración del 0,7% —y lo decía usted bien: estamos en el 0,4—; pero es verdad que creemos en ese objetivo y avanzamos hacia él. Ahora tal vez más despacio, en el año 2011, pero avanzamos hacia el 0,7%. Y yo les voy a decir que ustedes, el Partido Popular, en materia de cooperación internacional, el Partido Popular es el partido sin, el partido cero, cero, el partido sin cooperación internacional y cero, cero por ciento de cooperación internacional. Ese es su partido, y lo ha demostrado a lo largo no solamente de su experiencia en el Gobierno de España, sino que lo ha demostrado allá donde gobierna.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted explicar por qué, cuando gobernaron durante ocho años, congelaron la cooperación prácticamente, sin elevarla del 0,2% en España? ¿Me quiere usted explicar por qué proponen ahora mismo, en el debate presupuestario que se está celebrando en Madrid, enmiendas a los Presupuestos Generales del Estado con cargo a las partidas de cooperación? ¿Me quiere usted explicar, usted que critica tanto las fundaciones andaluzas, por qué la Secretaría de Cooperación de España publica una concesión de subvenciones a la FAES, que, más que promover la cooperación internacional, más bien pareciera que promueve la intolerancia internacional, señor Ayllón? O sea, sus fundaciones, sí les gusta a ustedes que pidan y que reciban ayuda a la cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted explicar por qué el Ayuntamiento de Madrid suprime las partidas, tanto del año 2010 como de 2011, en materia de cooperación? ¿Me quiere usted explicar por qué allí donde gobiernan mantienen las ayudas bajo mínimos?</parrafo>
        <parrafo>Me viene usted a hablar de Valencia, y me habla de ejecución, y que nosotros vamos a tener problemas de ejecución el próximo año o con respecto a las ayudas de 2010. Pero si Andalucía está a la cabeza, no ya de las partidas que se indican en los presupuestos como previsiones. Vea usted todos los informes que se emiten desde el Gobierno de España, y verá que Andalucía está a la cabeza de ejecución. Pero si Valencia, en el último informe, tiene un nivel de ejecución del 36%, señor Ayllón. El 36% ejecuta la comunidad valenciana. Si Andalucía nada más ejecuta el 22% del conjunto de las ayudas a la cooperación de este país. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, escoja mejor sus ejemplos, pero lo cierto es que ustedes no nos pueden poner sobre la mesa, en esta materia, ni un solo referente, ni un solo ejemplo de que allí donde gobiernan, o en España o en cualquier comunidad autónoma, ustedes hayan hecho las cosas mejor. Y nosotros le puedo asegurar que intentamos hacerlas y mejorarlas cada vez, y tenemos muchísimas cosas que seguir mejorando, y lo vamos a hacer en el seno de ese Consejo, que para nosotros es fundamental, porque es el lugar donde escuchamos a las organizaciones no gubernamentales, donde escuchamos sus críticas, que se producen, como es natural, y donde intentamos atender sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo: De verdad, permítame que se lo indique, porque yo comprendo que usted no fue el que hizo las declaraciones en la prensa el otro día; pero comprenderá que, cuando usted se atreve a poner sobre la mesa palabras como «picaresca», «camuflaje contable», que no juguemos, que hay escándalos en los periódicos..., yo todavía estoy esperando que el Partido Popular les pida disculpas a los sindicatos, y que le pida disculpas a la UGT, por una cuestión que ya hemos denunciado y sobre la que todavía no he escuchado respuesta.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se explica usted que, en dos periódicos, ya que habla usted de los escándalos en los periódicos, se publique el mismo dato equivocado sobre una subvención a la UGT que no tiene nada que ver con el publicado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, que salgan ustedes en tromba a descalificar a los sindicatos Comisiones Obreras y UGT, en particular, en este caso, a la UGT? Que quede meridianamente claro que es un error, yo no sé si inducido o no inducido, pero un error que reproducen dos medios de comunicación, supongo que mal aconsejados por sus fuentes: no puedo interpretar otra cosa. Y que el Partido Popular se tire en tromba y no pida disculpas, y no intente rectificar, con el daño que hacen a una organización como UGT, en este caso, con el daño que hacen a la cooperación andaluza intentando trasladar a la ciudadanía una idea persistente de que se administra mal, «luego no es necesaria, quitémosla»... Partido cero, cero de cooperación internacional: partido sin cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor Ayllón, vamos a tener mucho tiempo, en esta legislatura y en las próximas, para seguir analizando la evolución de la cooperación internacional andaluza, y le puedo asegurar que el Gobierno andaluz está dispuesto a mejorar muchos de los parámetros en los que trabajamos, estamos dispuestos a seguir haciéndolo, como esta orden que acabamos de publicar, de calificación de las organizaciones no gubernamentales, que es pionera en el conjunto del país también, para seguir mejorando la calidad de nuestro trabajo en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le puedo asegurar que esta obra para nosotros es una obra inconclusa, de la que nunca nos podremos sentir satisfechos al ciento por ciento, en absoluto, por los porcentajes que dedicamos, porque sabemos que es insuficiente la ayuda que prestan los países ricos a los países pobres, y, por lo tanto, siempre nos costará trabajo decir que esto está bien o que hacemos lo necesario, pero, desde luego, somos los que más hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Se lo reitero, señor Ayllón: La Junta de Andalucía destina a cooperación internacional prácticamente lo que el conjunto de las comunidades autónomas del Partido Popular teniendo la mitad de población que todas ellas juntas. Se lo digo de verdad. Ustedes se empeñan en seguir por este camino. No pueden tener otro objetivo que sembrar sombras de sospecha, que sembrar sombras de duda sobre una acción que es mejorable, sobre una acción en la que estamos deseosos de conocer indicaciones para mejorar; pero que, de verdad se lo digo, señor Ayllón, no me ponga por ejemplo ni la acción de su Gobierno en España ni la acción de sus gobiernos autonómicos, porque, de verdad, el espejo en el que ustedes se miran le puedo asegurar que no responde a una buena imagen de su política de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Y la Junta de Andalucía tendrá que mejorar, pero está a la cabeza en materia de cooperación internacional y, por cierto —y termino, señora Presidenta—, a la cabeza en transparencia de gobierno, a la cabeza en transparencia de gobierno como ha declarado el informe de transparencia internacional, que se lo vamos a recordar muchísimas veces en esta legislatura y en la próxima se lo seguiremos recordando, porque somos la comunidad autónoma que tiene más mecanismos, del conjunto del país, a favor de la transparencia, de la información pública y de los mecanismos de control. Eso no es una casualidad: es una voluntad decidida del Gobierno andaluz de poner sobre la mesa instrumentos. No hay color donde ustedes gobiernan y donde gobernamos nosotros. Cuando quieran podemos abrir ese debate.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que tenemos un certificado de transparencia que inhabilita ese discurso cansino y machacón con el que ustedes intentan ensuciar la gestión de la Junta de Andalucía de nuestra supuesta opacidad. Opacidad la suya, que son incapaces ni siquiera de reconocer que, en materia de mecanismos, en materia de instituciones y en materia de informes públicos y de transparencia, somos una comunidad autónoma de las que más, en el conjunto del país, desde luego, junto con Galicia, somos la que más, la que mejor indicador obtiene en esta consideración.</parrafo>
        <parrafo>Luego por transparencia no echen sombras de duda, y, si es por la cantidad y por la calidad de la cooperación andaluza —se lo digo—, creo que no hay la menor discusión. Y, si siguen ustedes por ese camino, como les decía, se convertirán en el partido sin y en el partido cero, cero: partido sin cooperación, partido cero coma cero de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

