<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Campaña agrícola, Condiciones atmosféricas, Provincia de Almería, Desastre natural, Destrucción de cultivos</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000614 8-08/APC-000627</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000614 y 8-08/APC-000627. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los daños ocasionados por las tormentas de granizo en la provincia de Almería (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000614</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000614. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los daños por granizo en los invernaderos de la provincia de Almería,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000627</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000627. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los daños ocasionados por las tormentas de granizo en la comarca del Poniente almeriense,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Manuel García Quero, D. José García Giralte, Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, buenos días. Se abre la sesión de la Comisión de Agricultura con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>El primer punto del orden es el debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia del señor Consejero de Agricultura y Pesca, ante la Comisión de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los daños por granizo en los invernaderos en la provincia de Almería, presentada por el Grupo Popular. Y la misma, que son las dos agrupadas, presentada por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La primera intervención en la mañana de hoy responde, como ha dicho el Presidente, a la comparecencia agrupada de los Grupos Parlamentarios Popular y Socialista, a fin de informar sobre los daños por granizo de los invernaderos de la comarca del Poniente, en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Durante la noche del pasado 25 de noviembre se produjeron fuertes tormentas de granizo y lluvia en la comarca del Campo de Dalías, que afectó a numerosos invernaderos de diversos municipios de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Durante la mañana del día siguiente, el día 26 de noviembre, técnicos y personal especializado de la Oficina Comarcal Agraria de La Mojonera se trasladaron hasta la zona recorriendo las instalaciones afectadas. Se efectuó una valoración de los daños, cuestión imprescindible para responder con rapidez y eficacia, obteniéndose información precisa para determinar los pasos a seguir y proporcionar la atención más adecuada.</parrafo>
        <parrafo>En respuesta a su pregunta, a continuación a esta comparecencia, voy a exponer la situación en la que se encuentra la zona, el alcance de los daños sobre las instalaciones y las producciones.</parrafo>
        <parrafo>La superficie siniestrada tiene una extensión de 135 hectáreas, distribuidas entre los municipios de El Ejido, 20 hectáreas; Vícar, 40 hectáreas, y, Roquetas de Mar, 75 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Las tormentas afectaron a cultivos hortícolas, fundamentalmente, calabacín, pepino, berenjena, pimiento y, principalmente, tomate de invierno.</parrafo>
        <parrafo>Los principales daños se concentran, sobre todo, en los alrededores del paraje conocido como «La Yegua Verde», situado entre los municipios de Vícar y Roquetas de Mar.</parrafo>
        <parrafo>En esta zona las explotaciones son pequeñas y los invernaderos disponen de estructuras antiguas, de las que llamamos de Raspa y Amagado y de techo plano, aunque también se ha detectado algún invernadero más moderno con estructura de vigas en el cerco perimetral.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el impacto, en la mayoría de los casos, ha afectado a los invernaderos con mayor antigüedad, con más de veinte años y con peor estado de conservación. Estos invernaderos han sufrido daños graves en las estructuras que, a su vez, ha provocado la pérdida de gran parte de la cosecha.</parrafo>
        <parrafo>Los daños producidos han sido, fundamentalmente, de tres tipos: daños en la cubierta de los invernaderos, que tenían los plásticos antiguos; derrumbe de invernaderos por acumulación de granizo en la cubierta y daño en los cultivos al romperse el plástico o derrumbarse el invernadero.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al impacto económico, las estimaciones, siempre estimaciones de momento, medias de las pérdidas, dependen del cultivo, el grado de productividad y el estado de las estructuras antes del siniestro.</parrafo>
        <parrafo>Según la variedad de situaciones se estima unas pérdidas que oscilan entre 50.000 euros y 114.000 euros por hectárea, para el valor medio de las estructuras de los invernaderos. Estas cifras totalizan unas pérdidas de 5.250.000 euros en el valor de la producción de la cosecha y 11.970.000 euros en el valor de las estructuras dañadas.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta de la Consejería, como la de los alcaldes de la zona, no se hizo esperar. En primer lugar, se procede al ya mencionado recorrido inmediato y exhaustivo de la zona por parte de los técnicos de la Oficina Comarcal Agraria de La Mojonera, efectuando análisis y valoración de los daños. Se habilitó un modelo de declaración de daños para homogeneizar el tratamiento de los datos con el fin de sistematizar la información para lograr una valoración rápida y concisa, agilizar y simplificar el proceso burocrático administrativo, simplificar, por tanto, la labor para el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>El 12 de diciembre, tan solo dos semanas después de las tormentas, contábamos ya con la declaración de daños de más de 105 hectáreas, es decir, el 78% de la superficie afectada.</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación ha facilitado que 122 agricultores, 122 personas afectadas dejen atrás un procedimiento que habitualmente es percibido como laborioso, especialmente en circunstancias tan difíciles donde el tiempo y el esfuerzo del agricultor deben estar en recuperar su explotación. De hecho, los productores, gracias a hacer pronto la declaración de daños, han podido iniciar inmediatamente la labor de limpieza al objeto de aprovechar un porcentaje de la producción que podría tener valor comercial.</parrafo>
        <parrafo>Se impulsó, inmediatamente, la puesta en marcha de un dispositivo para garantizar la rápida asistencia por parte del sistema de aseguramiento agrario. El 9 de diciembre, miembros de la Consejería de Agricultura y Pesca, de la Delegación Provincial de Almería y de la agrupación de entidades aseguradoras del seguro agrario combinado, Agroseguro, visitaron la zona siniestrada con el seguro agrario.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de iniciar los trabajos para la revisión de las indemnizaciones y el estudio de posibles incrementos, el 10 de diciembre, al día siguiente, se reunió en Almería el grupo de trabajo del seguro de hortícolas que la Consejería de Agricultura tiene abierto, del que forman parte los representantes del sector, las organizaciones agrarias Asaja, COAG y UPA, la Federación Andaluza de Cooperativas, el Consorcio de Compensación de Seguros —Agroseguro— y la Entidad Nacional de Seguros Agrarios —Enesa—.</parrafo>
        <parrafo>En solo en una semana, a partir del 27 de noviembre, día siguiente de la tormenta, un equipo de ocho peritos completan las tasaciones. Todas resultan conformes con la única excepción de una en la que la estructura del invernadero supera los 15 años sin haberse realizado reformas suficientes para ampliar la vida útil, limitación establecida en las condiciones del seguro.</parrafo>
        <parrafo>Se encontraban aseguradas el 31,5% de las producciones. Es una cifra realmente importante, el 31,5% de las producciones, cubriendo los daños de 90 parcelas, con una producción de 23 hectáreas de tomate de invierno y 19 de cultivo protegido.</parrafo>
        <parrafo>La tasación efectuada por el seguro arroja unos valores medios de indemnizaciones siguientes: más de 53.000 euros por hectárea por pérdida de producción; 42.000 euros por hectárea en concepto de gastos de salvamento de las estructuras del invernadero.</parrafo>
        <parrafo>El número de agricultores que ha declarado siniestro ha sido de 30, a los que les corresponden indemnizaciones globales, a través del seguro, de 2.198.423 euros.</parrafo>
        <parrafo>En paralelo, desde la Consejería de Agricultura y Pesca se inicia el proceso encaminado a la puesta en marcha de ayudas complementarias al seguro agrario para los agricultores afectados.</parrafo>
        <parrafo>Como acabo de exponer, el nivel de aseguramiento de las producciones de los agricultores afectados por el granizo es del 31,3%, es decir, la producción, mientras que de las estructuras de invernadero solo están aseguradas el 1,5% de los casos, 11 parcelas.</parrafo>
        <parrafo>Con carácter general saben ustedes que la normativa que regula los planes de seguro agrario establece que: «No se subvencionarán por parte de la Administración General del Estado ayudas para los daños ocasionados por adversidades climáticas que tengan cobertura en el sistema de seguros agrarios». Debe tenerse en cuenta que la dotación de subvenciones para paliar daños producidos en producciones agrarias por fenómenos climáticos contiene un elemento contraproducente por el riesgo de desincentivar el aseguramiento de las producciones. No obstante, circunstancias excepcionales ante la magnitud de determinados siniestros adversos en anteriores ocasiones, ha motivado el establecimiento de medidas complementarias al seguro agrario, para paliar los efectos adversos de la climatología.</parrafo>
        <parrafo>En este momento estamos procediendo en esa dirección. Ante las graves condiciones generadas en el entorno rural de los municipios afectados, estamos trabajando con el fin de establecer las condiciones necesarias para que se determine la situación de circunstancias excepcionales. Esto permitiría instrumentar líneas y ayudas complementarias destinadas a recuperar la capacidad productiva de las explotaciones afectadas en las comarcas, atendiendo, precisamente, esas vías complementarias a las estructuras productivas en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, hemos dialogado y cerrado un acuerdo con el sector financiero, para la apertura de líneas de financiación a bajo interés o, en algún caso, ya anunciado públicamente, interés cero —imagínese, en este momento, la importancia de que las entidades financieras hayan dicho que no van a cobrar intereses a los agricultores—, para los propietarios de instalaciones afectadas por el temporal de granizo.</parrafo>
        <parrafo>Además de las actuaciones descritas, para dar respuesta a un problema concreto derivado de las tormentas de granizo y que esperemos, y esperamos, que en los próximos días tengamos ya resuelto, desde el punto de vista administrativo, la Consejería de Agricultura lleva a cabo una política más amplia de apoyo al sector. Una de las líneas que desarrollamos comprende, como hemos dicho, la puesta en marcha de medidas necesarias para dar respuesta a problemas que requieran especial apoyo. Y permítanme, señorías, que insista, y aquí creo que deberíamos de tener un amplio consenso en esta Comisión, en el Parlamento, en el ámbito del partido político, Grupo Socialista, Grupo Popular, tener una posición clara y conjunta: los seguros agrarios son las herramientas y los medios más eficaces para hacer frente a los imprevistos, a las circunstancias adversas, y hay que plantearlo como una garantía de renta para el agricultor. Lo acaecido el 26 de noviembre en Almería demuestra, una vez más, que la incorporación del seguro agrario en la gestión de explotaciones agrarias y, en este caso, de especial valor, como son los invernaderos, constituye una herramienta adecuada para introducir elementos de estabilidad en la producción agraria y paliar los efectos adversos del clima y otros accidentes sobre la renta de los agricultores y ganaderos. Por eso, la política de aseguramiento constituye una de nuestras más importantes apuestas, contando con más de cincuenta millones de euros en las previsiones del año que viene, que comienza.</parrafo>
        <parrafo>Venimos poniendo en marcha este tipo de actuaciones articuladas a través del plan anual de seguros agrarios, que recoge diversas líneas de seguro, con la finalidad de compensar las pérdidas causadas en las explotaciones agrícolas por las adversidades climáticas. Se trata de líneas que cuentan con importantes subvenciones, tanto de la Consejería de Agricultura de la Junta, como por el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, a través de la entidad estatal de seguros agrarios Enesa. El criterio general de este tipo de seguros es cubrir los daños ocasionados por variaciones anormales de los agentes naturales, superados los medios usuales de la lucha preventiva.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando constantemente para mejorar y adaptar esta valiosa herramienta —los seguros— que dé estabilidad, y lo hacemos con el sector en un entorno de consenso, que, como saben, es nuestra norma de proceder; de hecho, la Consejería de Agricultura y Pesca tiene abierto permanentemente el grupo de trabajo para la mejora de los seguros hortícolas, que tiene su sede en la provincia de Almería. Tenemos mesas y grupos de trabajo abiertos no solo para el sector hortícola, sino también para el olivar, los subtropicales y todos aquellos cultivos andaluces. En estas mesas de diálogo se hacen propuestas permanentemente que se elevan al nuevo plan anual de seguros. Fruto de estos debates se han adoptado novedades, como el seguro de la virosis del tomate y el de merma de la renta del olivar. Estas actuaciones permiten configurar una política de seguros eficaz y a demanda del sector. Concretamente, para los cultivos hortícolas de invernadero, el sistema de seguros agrarios combinado dispone de las líneas de seguro combinado y de daños excepcionales en cultivos protegidos y en tomate de invierno. Estas líneas, además de tener garantías sobre las producciones, en el caso de adversidades por heladas, pedrisco, viento y daños excepcionales por inundación, lluvia torrencial, lluvia persistente, incendio, nieve y virosis, cubren los gastos necesarios para la reconstrucción de las estructuras de invernadero y de su cubierta. Son los conocidos como gastos de salvamento de las estructuras de los invernaderos.</parrafo>
        <parrafo>En el plan de seguros agrarios 2008, a la línea de cultivos protegidos se le incorporaron diversas mejoras a propuesta del sector, en este caso en la provincia de Almería, propuesta en cuanto a las coberturas, destacando diferentes actuaciones, como la inclusión de nuevos riesgos, incremento de cobertura del 80 al ciento por ciento en algunos riesgos, e inclusión de la garantía multirriesgo del tomate de invierno.</parrafo>
        <parrafo>Al objeto de acercar las características de los seguros a los agricultores y en periodo de suscripción de los seguros, desde la Junta de Andalucía, desde la Consejería, se remitió a más de dieciocho mil agricultores, en la primera quincena de agosto del año 2008, un folleto explicativo de las condiciones del seguro y de los riesgos cubiertos, y se realizó una campaña de divulgación a través de la radio en las comarcas productoras de hortícolas. Hasta la fecha, en el marco del plan de seguros del año 2008, hemos subvencionado la contratación de seguros agrarios por importe de casi dieciséis millones de euros. Se trata de subvenciones directas a fondo perdido, incentivando al agricultor para que haga uso de estos instrumentos, reduciendo el importe para los productores.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las líneas estructurales desarrolladas en apoyo al sector hortofrutícola se enmarca en la modernización y en la innovación tecnológica, a través de iniciativa estructurales tan significativas como la que ya hemos anunciado, de la puesta en marcha de un plan Renove de invernaderos, invernaderos que, si los mejoramos y los redimensionamos en su diseño y estructura, se pueden evitar algunos de los daños climáticos más adversos.</parrafo>
        <parrafo>El avance tecnológico, el aportar a coste adecuado, razonable para el agricultor, debe ser una cuestión prioritaria. Las tendencias actuales y las previstas apuntan, sin lugar a dudas, a la necesidad de mejorar las estructuras productivas y las técnicas de producción para satisfacer crecientes niveles de calidad. Se trata no solo de mejorar la productividad por metro cuadrado a un coste razonable, sino también que los diseños permitan que sean más seguras las estructuras, más resistentes a los daños del tiempo y del clima. El modelo de invernadero almeriense está en la avanzadilla tecnológica de la agricultura. En los últimos años hemos asistido a importantes avances en productividad, de cien mil kilos de tomates por hectárea a ciento cincuenta mil kilos por hectárea, cosa que parecía imposible hace escasamente unos años —insisto—, en según en qué modelo de invernadero; avances que además insisten en la reducción de los costes para el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, permítanme citar algunos datos de organismos independientes, como la estación experimental de la fundación Cajamar. La mejora del conocimiento y los avances tecnológicos han permitido reducir, por ejemplo, el gasto medio de agua en los invernaderos almerienses, desde los 7.000 metros cúbicos por hectárea, en el año 1982, a los 4.500 metros cúbicos por hectárea en la actualidad, incrementado la producción, a la vez, en un ciento por ciento. Esto se traduce en productividad media del agua de 23,9 kilos cosechados por cada metro cúbico, lo que convierte a los invernaderos en una poderosa herramienta para el ahorro de agua; de hecho, la organización ecologista internacional Greenpeace ha puesto este modelo como ejemplo de que es posible el cambio en un uso más eficiente de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay que seguir avanzando, y a los hechos me remito. Lo sucedido en Almería pone sobre la mesa la existencia de invernaderos con estructuras obsoletas, y resulta imperativo propiciar su modernización, algo en lo que venimos insistiendo. Tenemos la certeza de que es preciso mejorar las estructuras y equipamientos de los invernaderos, lo que permitirá aumentar la capacidad de planificación y control de las producciones, extendiendo los calendarios de producción a todo el año, con una oferta de calidad definida y sostenida, dentro de unos límites razonables de incremento de inversión y costes de producción. En este escenario creemos que resulta de todo punto acertado propiciar iniciativas como el plan Renove de invernaderos, que estamos evaluando junto al sector productor y al financiero. Este plan responde a la necesidad de modernizar buena parte de los invernaderos concentrados en las provincias de Almería, Granada y Huelva. Se está planteando, por tanto, el reto de aumentar la productividad, reduciendo los costes, modernizando y, si me permiten, también incorporando el elemento energético mediante energías alternativas como la solar y las eólicas.</parrafo>
        <parrafo>Las líneas anteriormente mencionadas se unen a otras de enorme calado, en las que el sector tiene que seguir trabajando y confiando en su futuro, como el plan de apoyo al sector cooperativo, el plan de apoyo al sector agroindustrial y, finalmente, un compromiso de que el Gobierno de Andalucía, junto con los alcaldes y los agentes sociales y económicos, vamos a estar siempre al lado de donde haya un drama, un problema, como ha ocurrido, en este caso, en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para tomar la palabra por el Grupo Popular de Andalucía, el señor Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, y para poner en antecedentes, quería hacer un balance de cuál es la situación que está atravesando el agricultor de la provincia de Almería antes de que se produjera este fenómeno meteorológico que ha causado este daño tan importante en los municipios que antes ha citado el Consejero. Y, bueno, en estos últimos días hemos visto cómo han salido cifras, como el balance de la campaña anterior en la provincia de Almería, donde, parece ser —y según algunos datos—, ha aumentado el valor de la producción comercializada en la provincia de Almería; cifras, también, como que el número de hectáreas cultivadas en la provincia de Almería es menor que el año anterior —desde la propia Consejería se ha dicho «más de un 1% menos»; según datos de las organizaciones agrarias, doscientos agricultores menos—, y también hemos visto datos referentes a las grandes subidas en los costes de producción en la provincia de Almería, tales como fertilizantes —algunos más del 200%, como el caso de los fosfatos—. También la subida de los plásticos, un input muy importante en Almería, y que también ha subido como consecuencia de la subida del petróleo, y, a pesar de que el petróleo ha bajado, el plástico, pues no ha bajado.</parrafo>
        <parrafo>También hemos visto durante los últimos años la subida del agua —el agua, tan importante para cultivar en la provincia de Almería—, y subidas también importantes en otros inputs de menos interés que aquellos de los que hemos hablado antes. Y también hemos visto cómo, en este último año, pues hay una gran cantidad de hectáreas cultivadas con lucha biológica en la provincia de Almería, y también a muchos vanagloriarse de ese incremento de hectáreas cultivadas con lucha biológica o integrada.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, yo creo que, de esta situación, son los agricultores los verdaderos artífices, igual que lo hicieron con otras nuevas tecnologías cuando fue necesario o rentable utilizarlas. Lo hicieron con el enarenado, después lo hicieron con la construcción del invernadero tipo parral —más bien que llamarlo invernadero se podría llamar, en principio, «abrigo climático de bajo coste», como dicen algunos autores, y que ha sido uno de los verdaderos artífices de la situación actual de la provincia de Almería. Y hay que recordar a las personas a las que se les ocurrió, a la doble malla, a la malla del parral que se utilizaba para la uva, ponerle otra malla, y colocar una lámina de plástico en medio, pues yo creo que habría que hacerles un homenaje a esas personas.</parrafo>
        <parrafo>El riego por goteo también fue otra innovación que aceptaron los agricultores, y que se adaptaron casi con unanimidad, y, por supuesto, también con esta nueva y última innovación que ha sido la lucha biológica. Innovación que no ha llegado diez años antes a la provincia de Almería porque no era rentable hacerlo. Muchos agricultores ya utilizaban insectos en Almería, sobre todo en Berja y Dalias. Entonces no era rentable y ahora sí es rentable, pero porque es la única manera de poder producir nuestros productos, sobre todo el pimiento —el hecho de no poder producirlo de otra manera ha llevado a esta situación, y sin que desde la Administración se haya contribuido de una manera relevante—.</parrafo>
        <parrafo>Los agricultores han sido los verdaderos artífices de esto que se ha llamado milagro almeriense en otros sitios y que no es tal milagro: es solamente sol, agua y trabajo, mucho trabajo. Pero, por innovaciones, tecnología, avances, señor Consejero, yo creo que la agricultura siempre es agricultura, por diferentes modelos y por diferentes sistemas agrarios que haya. Si esto ha ocurrido en Almería con el aumento de la producción comercializada, que aumenta el dinero que se mueve en torno a la comercialización de los productos y se incrementan los costes de producción, ¿qué podemos decir de nuestra agricultura y del momento que está atravesando la agricultura almeriense? Podemos decir que la industria comercializadora medio funciona; la industria agraria auxiliar, podemos decir que también, sobre todo las empresas que producen insectos para la lucha biológica, y también lo están pasando bien los que se alegran cada vez que se concede una subvención a la provincia de Almería. Pero, desde luego, creo que los agricultores no son.</parrafo>
        <parrafo>Hay alguien, señor Consejero, en toda la provincia de Almería, alguien en el sistema agrario almeriense —yo prefiero hablar de «sistema agrario» antes que de «sector agrícola»—, alguien que lo está pasando realmente mal. No ahora, sino en los últimos años. El agricultor es el que peor lo está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, los costes son igual que los beneficios —usted mismo lo ha reconocido hace poco: 55.000 euros por hectárea—, cuando rara vez los beneficios llegan a esta cantidad. Hay agricultores que jamás han cobrado ese dinero bruto por hectárea. Muchas veces se les ha increpado a los agricultores almerienses que ganaban mucho dinero, y es que, en un error básico de contabilidad, no contabilizaban como coste su sueldo ni el de su familia, y creían que era beneficio empresarial. Este es el fallo estructural del sistema. Para todo el resto del sistema agrario, para todo lo que gira alrededor de la agricultura en la provincia de Almería, todo está bien, salvo para el primer pilar, que es el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe lo que se está produciendo con todo esto, lo que está produciendo todo esto? Falta de relevo generacional. Los jóvenes prefieren buscar otras alternativas de trabajo más rentables y menos sacrificadas, y lo hemos visto en las últimas noticias que han dado las organizaciones agrarias, tanto COAG como Asaja, de la cantidad de agricultores que han abandonado su profesión en los últimos años. Y también se ha reconocido desde la Consejería que la superficie cultivada es menor. Los jóvenes son los que antes abandonan.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco, también fue la vigésimo cuarta edición de la Expo Agro, que fue un éxito —para algunos más que para otros—. Quizás sirva para exportar nuestras tecnologías a otros lugares del mundo. Ya lo estamos haciendo: hemos exportado el modelo de producción almeriense a todos los lugares donde es posible climatológicamente hablando. Eso puede ser bueno. Es bueno para la provincia de Almería, es bueno para la industria agraria auxiliar, podría ser bueno también para la industria comercializadora si se controla; pero ¿y para los agricultores? ¿Sabemos si es bueno para los agricultores o no es bueno para los agricultores? Eso creo que no lo sabemos o no lo tenemos tan claro.</parrafo>
        <parrafo>Vemos también cómo el IFAPA, una institución dependiente de la Consejería de Agricultura, muestra en Marruecos cómo optimizar el riego y los fitosanitarios, y hace acuerdos con organismos parecidos en ese país. Esto, pues habría que analizar también para quién es bueno. Para Marruecos está claro que sí, para algunas empresas españolas, quizás; pero ¿y para los agricultores? ¿Sabemos si es bueno esto para los agricultores de la provincia de Almería, para esos dieciocho mil agricultores a que hacía usted referencia, que antes le habían mandado la carta para que aseguraran sus invernaderos desde la Consejería de Agricultura?</parrafo>
        <parrafo>También está pendiente el acuerdo entre la Unión Europea y Marruecos, que puede que entre en vigor la próxima campaña, y que el Consejero tampoco ha explicado aún cómo va a afectar a la agricultura almeriense. Es posible que beneficie a la Unión Europea, incluso a España —a lo mejor hasta a Almería—, pero no sabemos si va a beneficiar a los agricultores de la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Esta creo que es la situación actual de la provincia de Almería: igual que en casi todos los sistemas agrarios, sujeta a un nivel de incertidumbre que ni siquiera desde la propia Consejería de Agricultura se puede vislumbrar.</parrafo>
        <parrafo>Los agricultores almerienses están pasando un mal momento, y, sobre todo, los que peor lo están pasando son aquellos a los que les ha afectado la última granizada. Y es que, periódicamente, y debido a fenómenos meteorológicos adversos —heladas, granizo o vientos huracanados, lluvias torrenciales...—, los agricultores tienen grandes pérdidas en sus explotaciones agrícolas. Estas pérdidas son aún más graves cuando el agricultor no solo pierde la cosecha, sino que también pierde todas las infraestructuras necesarias para seguir cultivando, como, por ejemplo, en el reciente desastre de los invernaderos producido en la provincia de Almería en los términos municipales de Roquetas de Mar, Vícar y, en menor medida, en El Ejido y en La Mojonera.</parrafo>
        <parrafo>Usted no lo ha nombrado —probablemente estén cuantificadas en el número de hectáreas de El Ejido—, pero hay dos hectáreas de La Mojonera que probablemente es que estén en esas 20 que usted ha nombrado de El Ejido, estén esas dos de La Mojonera, porque fue en el límite del término municipal de El Ejido. Por eso creo que debería haber algo, un fondo de catástrofes naturales o algo que se pudiera llamar de cualquier otra manera que prevea situaciones de emergencia de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas directas, puede que nuestra legislación no permita darlas, pero creo que desde ahí podemos crear una línea de subvenciones para catástrofes de este tipo, porque creo que son catástrofes para quien pierde su empresa, sus inversiones, le queda un préstamo, una hipoteca que pagar y no tiene qué comer, o catástrofe para quien es aún más pobre y no tiene ni siquiera préstamos ni hipotecas, porque no tiene nada y ahora, además, se queda sin trabajo. Yo creo que eso sí hay que denominarlo como catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Se ha incidido demasiado desde la Consejería en que los invernaderos estuvieran asegurados, pero todos sabemos que, con más de quince años, los invernaderos, pues no los aseguran —solamente estaba un 1% de las estructuras aseguradas, según ha dicho el Consejero—, y con menos de quince, pues según cómo estén construidos, porque son construcciones que no están reguladas de ninguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que son invernaderos evolucionados del parral, u que todos han ido evolucionando por el método ensayo-error y sin cálculos constructivos. Hasta los más modernos aún no se calculan. Por tanto, son muy difíciles de asegurar. Probablemente, en todos los años que llevan ya ustedes teniendo las competencias en Agricultura, se podría haber instado a los agricultores y asesorado de alguna manera para que construyan los invernaderos según la normativa vigente, la Norma Básica de la Edificación, después fue la EA-95, y, ahora, según el Código Técnico de la Edificación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Cara, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Está comprobado que, si se construyera teniendo en cuenta las acciones descritas en estas normas, nos equivocaríamos bastante menos. Probablemente, si los invernaderos se construyeran teniendo en cuenta este tipo de normativa no habría problema en asegurarlos. No solo los menores de 15 años o los de 20, como le ha pedido Asaja hace poco, podríamos irnos hasta incluso 30 o más años de vida útil para estas estructuras, porque, aunque no han perdido su carácter artesanal, hay una metodología de cálculo descrita que se puede utilizar.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Consejero, que tanto la Universidad de Almería, donde ya se imparten clases de construcción de invernaderos, como el Colegio de Ingenieros Agrónomos le podrían echar una mano a la Junta de Andalucía en este aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno, por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor García Quero. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta,</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no sabía yo que daban los granizos para un análisis de ese calibre, pero, aprovechando que han caído granizos, podemos hablar de todo en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo primero que deberíamos hacer, no ya solo como parlamentarios sino incluso como agricultores, es agradecer a la Consejería de Agricultura que haya tenido la reacción rápida, haya tomado las medidas necesarias y esté trabajando, no ya desde ahora sino desde hace mucho tiempo, en cómo adaptar los seguros a Almería. Y yo creo que es bueno que lo reconozcamos porque, desde luego, desde el Partido Socialista, creo que es la hora de terminar con los discursos populistas, que les dan la razón a los agricultores, que lo han hecho todo bien; los únicos que lo han hecho mal son los políticos, y los únicos que ganan dinero son los que venden y los que compran. Creo que ese discurso es pernicioso para Almería y es pernicioso, sobre todo, porque crea desencanto en estos agricultores.</parrafo>
        <parrafo>La forma de tratar a los agricultores como personas ignorantes, a las que tenemos que alumbrar en todo, pero, luego, a la hora de la verdad, echándoles la culpa a otros y dejándolos tirados, que es lo que ha pasado en muchas ocasiones, es la peor de las ayudas que les podemos hacer, incluyendo la del granizo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que es hora de reconocer que, desde la Junta de Andalucía, desde su fundación prácticamente, se están ejerciendo y ejecutando políticas económicas dedicadas a la horticultura. Y, en eso, estoy de acuerdo con esos que dicen que no tenemos invernaderos, porque es cierto que nuestros abrigos no son invernaderos, porque no controlamos la temperatura para mantener unos mínimos, sino que son abrigos que, afortunadamente, son suficientes para crear las mejores hortalizas del mundo. Esa es nuestra gran fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si no se empieza a reconocer que se han elaborado una serie de políticas económicas concretas y a destinar dinero público a las empresas de comercialización, a las empresas de la industria auxiliar, a los agricultores directamente; o sea, mientras no se reconozca que no hay ni un solo invernadero, o abrigo, en Almería, que no haya recibido, si ha querido hacerlo el agricultor, como mínimo un 33% de subvención y hasta un 60%, en algunos casos, dependiendo; mientras no reconozcamos que no hay ni una sola empresa comercializadora, ni una, sea cooperativa, sea SAT, sea sociedad anónima, sea alhóndiga, o sea lo que sea, que no haya recibido para sus inversiones, equipamientos o maquinaria, un mínimo del 32% a fondo perdido, estaremos engañando a la gente. Y, por lo tanto, creo que, en esto, deberíamos ponernos de acuerdo todos en la llamada que hace el Consejero a ponernos las pilas, en ir en una sola dirección. Porque ahora sí nos estamos enfrentando a un reto muy importante; es decir, nuestro sector ya ha madurado, y sus retos son muchísimo más complejos que los que hemos abordado hasta ahora, afortunadamente.</parrafo>
        <parrafo>Claro que hay gente que no le ha sacado dinero. Bueno, claro, porque en aquellos momentos había personas que eran chóferes y dedicaban el domingo a ir a trabajar al invernadero, porque le ganaban al invernadero, trabajando los fines de semanas, casi más que al camión; y albañiles, taxistas... ¿Por qué? Porque era una actividad realmente en la que se ganaba mucho dinero. Y no hay por qué negar que El Ejido fue durante cinco años la renta per cápita más alta de España a finales de los 80. Pues, bueno, si es que están las estadísticas ahí, y no creo que fuese ni de la comercializadora ni de la industria auxiliar. Por lo tanto, yo creo que negar la realidad no nos lleva a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y si no reconocemos que esas políticas económicas que se están aplicando, fundamentalmente en Almería... Porque es verdad que todas y cada una de ellas lleva consigo el compromiso, porque no son subvenciones, no son dádivas; todo va ligado a que ese dinero, a su misma vez, produzca más, porque requiere el compromiso de inversión por parte de los agricultores. Y mientras no reconozcamos que esas políticas únicamente se han hecho en Andalucía, que ninguna otra parte de España, ninguna comunidad autónoma tiene afinadas sus políticas económicas para su agricultura como las tiene la andaluza, pues hacemos un mal servicio. Porque, además —y es cierto y también estoy de acuerdo—, como resulta que agricultor es el que no sirve para otra cosa, pues, efectivamente, nuestros niños no van a querer ser agricultores, evidentemente. Pero no porque la política castigue eso, sino porque no somos capaces de asumir que esa actividad, que es la agricultura de Almería, si bien viene del sector primario, es una actividad de alta cualificación, y, sobre todo, de tanta necesidad de formación, tanta necesidad de inventiva y tanta capacidad de trabajo, que requiere, efectivamente —y le adelanto que en El Ejido estamos trabajando en eso—, poner módulos de Formación Profesional para el agricultor, para que socialmente sea reconocido. Lo que no se puede es estar dándoles palmaditas en la espalda a los agricultores, y luego dejarlos tirados. Y, en eso, es en lo que yo creo que debemos trabajar.</parrafo>
        <parrafo>No voy a insistir en las medidas referentes a los granizos, porque, bueno, como bien ha dicho Pepe, el portavoz del Partido Popular, efectivamente, en los últimos años ha habido más. Por lo visto, según dicen —aunque hay algunos que no—, hay un cambio climático, que, precisamente, algunas de esas cosas estamos viendo. Sin embargo, hay prohombres del liberalismo económico que dicen que no, que eso no, que no está pasando nada. Pero, en fin...</parrafo>
        <parrafo>Todo esto es en lo que yo creo que debemos trabajar. Y, sobre todo, reconocer la acción de la política en la medida en que los ciudadanos —en este caso, agricultores— la acepten como una necesidad. Hasta Bush, aunque pidiendo perdón, ayer, por haber tomado estas medidas, tuvo que hacer mención a eso, pidiendo perdón por haber tenido que intervenir para salvar el mercado. Por lo tanto, yo creo que es hora, también, de hacer esa valoración.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo —y con esto termino— que los agricultores de Almería nos lo agradecerán. Pero, aparte de agradecérnoslo, lo que sí creo es que, si sabemos entre todos reconocer lo que estamos haciendo, sabemos reconocer lo que hemos hecho y sabemos dar a cada uno lo que le corresponde en esta gran transformación que ha sufrido la provincia de Almería, a todos nos irá mejor. Porque —y, ya, sí es verdad que termino— decir que no se ha colaborado con el sector, por parte de la Administración autonómica, en la cuestión de los famosos bichos, entre comillas, pues ya es faltar a la verdad, Pepe. Y, por lo tanto, creo que no es bueno decirlo, no porque no fuese posible, sino, sencillamente, porque estábamos metidos en una vorágine de insecticidas que estaban machando la salud de los agricultores y de las plantas, en donde se ha venido a demostrar que, hasta que no ha habido una posición fuerte y un puñetazo en la mesa de la Administración, no se ha adaptado este sistema. Y si la Administración no hubiera estado trabajando 15 años para probar y para poner en marcha esos depredadores naturales, no hubiéramos podido hacer eso. Por eso, nadie entiende el milagro de Almería, no lo entiende nadie, porque nadie quiere conocerlo. Nadie entiende que, de un año para otro, se pase de 350 hectáreas a 11.500, porque se lleva quince años trabajando. Nadie entiende por qué Almería, que era esparto y lagañas y tal, haya pasado a equilibrar la balanza andaluza. ¿Por qué? Porque se llevaba siglos trabajando, y donde efectivamente hubo una simbiosis de la tecnología del cultivo enarenado con la tecnología del parral. Bueno, pues ese es el milagro: es trabajo, conocimiento y tecnología. Y ese es el futuro también, ese es el pasado y ese es el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pido al Partido Popular que, por lo menos en esto de la agricultura, nos pongamos de acuerdo para eso, porque los retos que tenemos por delante, desde luego, son muy superiores a los que hemos pasado hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este primer turno tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La suerte de este debate es que, además, uno puede debatir con dos portavoces que son agricultores profesionales, y que llevan, yo creo que cuarenta años y veinte años... Porque tú eres un poco mayor que el portavoz del Partido Popular, conociendo y produciendo; es decir, que saben lo que es arremangarse; saben lo que es estar en el tajo; saben lo que es lidiar, y, saben lo que es ser agricultor. Y los dos testigos del avance, del cambio, de la transformación que ha vivido la agricultura de Almería. Pero, claro, siendo los dos agricultores, y viviendo muy cerquita, sorprende que haya una visión tan distinta de la realidad. Y me va a permitir el portavoz del Partido Popular que la visión que hace el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista es una visión autocrítica cuando toca, pero mucho más pegada a la realidad que la que usted ha hecho aquí esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Veníamos a hablar de un problema concreto, de daños climáticos, y de la respuesta que le corresponde dar a la Administración andaluza. Pero como usted ha hecho referencia a cuestiones de fondo, con brevedad me voy a permitir poder también mantener con usted un debate, que creo que puede ser aclaratorio, para precisarle algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que se han puesto en evidencia estas últimas semanas sobre la evolución y el balance económico agrario de la provincia de Almería en esta última campaña, la hacen entidades del peso y del rigor como tiene la fundación Cajamar, que tiene unos seguimientos estadísticos y tiene unos equipos de profesionales trabajando, que permiten que las series estadísticas y el rigor con el que abordan los datos, tengan prestigio y sirvan no solo para editar una monografía cada año, sino que permitan poner al sector y a la Administración frente a la realidad, que nos permita acertar en los datos para tomar decisiones, para no equivocarnos en las decisiones que tengamos que tomar a la campaña siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el valor de la producción comercializada ha sido 1.700 millones de euros, 300.000 millones de pesetas, en una superficie muy pequeña, no hay equivalente, no hay nada comparable. Y eso es un modelo muy productivo de éxito, 300.000 millones de pesetas de valor comercializado.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted —y lo viene reiterando— que el hecho de haber caído la superficie en un 1% es un elemento que a usted le preocupa, y lo pone como ejemplo de abandono. Mire, a raíz de su reiteración hemos hecho un seguimiento de dónde han desaparecido esas hectáreas. Y, con alguna excepción, la mayoría ha desaparecido porque los ayuntamientos han clasificado el suelo agrícola como urbano, y al agricultor le ha interesado venderlo porque tenía, evidentemente, más valor como urbano que como agrícola. Y además le cogía al agricultor con una edad a la que todos vamos a llegar, y donde el hombre ha hecho sus cuentas y ha dicho: «Bueno, pues yo creo que esto es rentable y conviene». La mayoría de las hectáreas han desaparecido por el crecimiento urbano en la clasificación de planes generales y de normas subsidiarias. Lo cual yo no critico, lo estoy, simplemente, poniendo encima de la mesa para el debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero, qué curiosidad que habiendo disminuido la superficie en un 1%, se ha producido una cosecha récord de más de tres millones de toneladas. Es decir, estamos logrando el objetivo de producir más en menos superficie. Ese es el objetivo ideal de cualquier sector económico, incrementar la productividad. Y que además usted nos dice que muchos de los invernaderos duplican cosecha. Es decir, que la hectárea física no es un parámetro que vale, porque las hectáreas físicas se duplican porque se cambian hasta dos cosechas al año. Con lo cual, ese elemento no indica que están cayendo las superficies sembradas. Si disponemos, por ejemplo, de 20.000 hectáreas de superficie, y nos quedamos con 19.000, pero esas 20.000 se duplican, son 40.000 hectáreas que están produciendo. Por tanto, ha habido un incremento significativo y sostenido en los últimos años del número de hectáreas producidas en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de los costes. Se han incrementado los costes, en torno a un cuatro o a un cinco por ciento. Pero, mire, se han incrementado en algunos parámetros que podemos controlar: fertilizantes, plásticos, dependientes del petróleo y que ya están bajando. Por lo tanto, hay que pensar que no es un coste que se vaya a consolidar en su incremento sino que van a bajar, están bajando, en la medida en que están ligados al precio internacional del petróleo. Y donde el Gobierno de Andalucía tiene poco que influir. A 40 dólares, evidentemente, habrá que presionar a la industria, hemos denunciado ante el Tribunal de la Competencia a las empresas del sector para que se bajen los costes, se bajen las ventas de fertilizantes y de plásticos.</parrafo>
        <parrafo>También han aumentado los gastos financieros, pero porque estaban los tipos de interés muy altos; ahora están bajando y van a bajar. Con lo cual, los tres elementos que han subido los costes: fertilizantes, plásticos y gastos financieros, están bajando, van a bajar, y es previsible que en los próximos años se mantengan contenidos.</parrafo>
        <parrafo>Usted, por ejemplo, no ha dicho que, sin embargo, han bajado una media de 2.500 euros por hectárea los gastos en productos fitosanitarios, los venenos, los plaguicidas, porque no se utilizan ya, y es un ahorro de casi tres mil euros por hectárea. Es un ahorro significativo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted tampoco reconoce que la compra de los insectos auxiliares han sido subvencionados con el 50% del gasto, hasta 3.000 euros por hectárea, de un ingreso de renta que no va en la compatibilidad de gastos e ingresos, no lo introduce ahí la estadística, y que han sido 19 millones de euros en la pasada campaña para la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted hablaba también de que ha subido el agua, ha subido muy poquito. El agua es solo el 2% del gasto del agricultor. Ha subido muy poco. Pero ha subido muy poco, pero se ha ahorrado la mitad de agua, con 7.000 metros cúbicos antes y ahora con 4.000. Es decir, el agua ha bajado en el coste del agricultor, ha bajado en el coste del agricultor. Y pagando el agua desalada, y es solo el 2% del gasto del agricultor.</parrafo>
        <parrafo>Como también le quiero insistir, porque me parece que es un elemento estratégico para Almería, y Granada y para Huelva de momento, lo que ha significado, como cambio de modelo, reinventar la agricultura con la lucha biológica no se critique ni se ponga en tela de juicio. Porque, claro, ha ido tan bien, es la historia de un éxito colectivo sin precedentes, fruto de 20 años de investigación pública, y han estado preparados los científicos para cuando la investigación ha tenido que ser transferida —como dicen ahora los modernos: la transferencia del conocimiento—, que, bueno, ha funcionado muy bien. Pero ha ido tan bien que a ustedes, a los responsables del PP en Almería, a veces con la boca chica, esto lo critican, porque piensan que se lo está apuntando el Gobierno de Andalucía. Y yo creo que esto es una pena. Esto no se debe criticar porque ha sido un éxito colectivo, pero ha habido un compromiso claro desde el gobierno en estar ahí, al lado del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y como decía el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, si la Administración andaluza, si el Delegado de Agricultura de Almería y el Delegado del Gobierno, en docenas y docenas de reuniones con el sector no hubieran dicho: «basta, no hay más fitosanitario, que nos están destrozando la imagen en Alemania y en Holanda»; si no se hubieran puesto sanciones, que se han puesto, muy duras, para ganar crecimiento, si no se hubiera aguantado el tipo y el rumbo, no hubiéramos logrado el cambio que se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Comentarle, entrando en el fondo del tema, y le quiero centrar en el tema del seguro, porque vamos a ayudar a los agricultores que han tenido problemas, la respuesta va a ser rápida, pero quiero insistir en el seguro, porque también yo le he oído a usted criticar el seguro, e incluso he oído a algunas organizaciones agrarias criticarlo, y sus dirigentes son los primeros que aseguran, dirigentes de organizaciones agrarias aseguran, son los primeros que aseguran, y luego critican el seguro, porque piensan que es un coste para el agricultor, y que no es un modelo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire, en este momento le puedo decir que el coste que tiene el seguro, sobre el coste medio un invernadero asegurado se estima en 1.698 euros por hectárea, 2.219 si se incluyen las estructuras; es decir, con 2.219 euros el agricultor tiene asegurada su principal fuente de vida, que vale 150.000 euros, y la producción.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted la ayuda que damos a fondo perdido? El 69%. ¿Qué tiene que pagar el agricultor por hectárea? Solo 690 euros. Por 690 euros, que es lo que cuesta el seguro de una moto, aseguramos el coche a todo riesgo y de lo que vivimos, porque ahí se utiliza este argumento para desincentivar el seguro, y con 690 euros tendríamos asegurado la producción y de lo vivimos. Por tanto, yo les pido a usted y a su partido que nos ayuden a incentivar el seguro, que no hablen mal del seguro; otra cosa es que en la mesa sobre seguros podamos mejorar, retomar, habrá que cambiar lo de los quince años, estamos en ello. También es verdad que en casi todas las infraestructuras aseguradas, nuestras casas, nuestros coches, incluso en el seguro de vida, si tienes más de 55 años, te cuesta más, y, como tengas diabetes, ya ni te cuento. Y, si vives en Estados Unidos, ya, imposible, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay franquicias, hay elementos de discusión que podremos en la mesa e iremos intentando que el coste sea asumible por el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>El viernes pasado se aprobó en el Consejo de Ministros el nuevo Plan Nacional de Seguros, en Madrid, con 350 millones de euros, una cantidad, 60.000 millones de pesetas, para asegurar a los agricultores. No hay ningún otro sector en la economía, ninguno, que tenga un apoyo público y económico del Gobierno para asegurar su producción o su método de producción. No les pasa a los panaderos, no les pasa a los mecánicos, no les pasa a los electricistas. Se quema un polígono industrial, y la gente va a escote. Bueno, hay 60.000 millones de pesetas. Habrá, por tanto, que ponerlo en positivo y ponerlo, por tanto, como un elemento, que le decía, de garantía de renta.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar...</parrafo>
        <parrafo>Me parece que no voy a hablar más. ¿No tengo más turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, yo le quiero decir que, en estos días atrás, en los que hemos estado físicamente con los agricultores, agricultores de Vícar, de La Mojonera, hemos estado ahí..., como usted hace habitualmente, en su finca, ¿no?, hombres como castillos hechos polvo, porque tienen problemas financieros y no pueden ir al banco, se les caído de lo que viven y no pueden producir, bueno, pues decían: «¿Por qué yo no habré asegurado mi invernadero y mi cosecha», y todos decían que no les volvería a pasar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a ayudar coyunturalmente en este momento, pero, por favor, vamos a ligarlo a que se aseguren las producciones y se aseguren los invernaderos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En este segundo turno, por el Partido Popular tiene de nuevo la palabra el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, para acabar ya mi turno, yo quería, pues, también, un poquito hablar de lo que se me ha contestado antes sobre que el incremento de la lucha biológica, que había dicho el señor García Quero que yo decía que las Administraciones no habían contribuido. Las Administraciones está claro que han contribuido un poco, está claro que ahora esa subvención del 50% que da la Junta de Andalucía es una cosa buena, pero es una cosa que yo creo que habría que mantener y no que dentro de tres años se acabe, porque irá disminuyendo el dinero que se va a ir dando a las API, hasta que se quede en cero.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también al señor García Quero que desde el Partido Popular, pues, no hacemos populismo con los agricultores, simplemente damos la versión de los agricultores e intentamos ser portavoces de los agricultores, igual que lo hacen sus representantes sindicales, tanto COAG como Asaja. Y yo le haría mucho más caso a la opinión de los agricultores y a la versión de los agricultores que a determinados gurús de la agricultura almeriense.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la agricultura almeriense, por eso, porque la fruta y las hortalizas han sido los cultivos menos subvencionados de la Unión Europea, y, por tanto, la provincia de Almería ha sido la provincia que menos subvenciones ha recibido de la Unión Europea de toda Andalucía, y creo que merece una ayuda, y, cuando las cosas se ponen feas, pues, la agricultura almeriense necesita una ayuda.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la modernización de los invernaderos, pues, ustedes hace poco prometieron 111 millones de euros para la agricultura de Almería, lo dice usted, señor Consejero, 20 de ellos para la modernización de invernaderos, y dinero que curiosamente no aparece en el presupuesto. Después prometieron 120 millones de euros para la modernización de invernaderos, en un baile de cifras que nadie entiende. Pues, ahora, después de lo que ha ocurrido, y esta granizada que desafortunadamente ha ocurrido en la provincia de Almería, ahora tienen ustedes la oportunidad de mejorar los invernaderos de Almería, sobre todo, empezando por los que están en el suelo. Y yo espero que todos los agricultores aseguren su cosecha y su invernadero, señor Consejero. Yo no critico el seguro, creo que el seguro es algo bueno, pero creo que hay hacer las cosas de forma que todos los agricultores se aseguren. Las aseguradoras, ustedes sabe que los invernaderos con más de quince años no los aseguran, y solamente un 1% de los agricultores afectados en este caso estaban asegurados. Pues, entonces, tendremos que trabajar, tendremos que trabajar para que todos los agricultores se aseguren, y, si no están asegurados, pues, tendremos que crear otras líneas de ayudas para cuando ocurren esta serie de catástrofes. Yo creo que sería bueno vertebrar estas líneas de ayudas, puesto que, como he dicho antes, la provincia de Almería es la que menos ayudas ha recibido de todas las ayudas que se han dado, desde que estamos dentro de la Unión Europea. Desde que nuestra agricultura está totalmente intervenida por la PAC, la agricultura almeriense ha sido la que menos ayudas ha recibido. Y hemos visto ayudas de todos tipo: hemos visto desde que estamos en la Unión Europea ayudas por cultivar; hemos visto ayudas por arrancar cultivos, como es el caso de las viñas; hemos visto ayudas por sacrificar ganado; ayudas por mejorar la calidad; ayudas por mejorar el medio ambiente; ayudas por producir y, en otros casos, también hemos visto ayudas por no producir; ayudas desacopladas y ayudas acopladas; hemos visto ayudas necesarias, y otras veces hemos visto ayudas —creo que lo podemos reconocer todos— que no eran tan necesarias, o que no eran necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo creo que debería haber una ayuda para el que de la noche a la mañana se queda sin nada, yo creo que desde la Consejería se puede vertebrar este tipo de ayudas y se puede crear una línea de ayudas en ese tipo para el que de la noche a la mañana se queda sin nada, sin cosecha, sin las infraestructuras necesarias para poder volver a sembrar y, lo peor de todo, sin tener que comer y sin tener trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Este fenómeno que año tras año se produce en algún lugar de Andalucía, hace unos años también se produjo en nuestra provincia, y se prometió mucho y se hizo poco. Yo recibí a su antecesor, al señor Consejero, Isaías Pérez Saldaña, en mi despacho del ayuntamiento, y aquello fue aún más grave, fueron muchísimas más hectáreas, acompañadas de una gran helada. Se prometió mucho, se le dijo que se iba a dar gran cantidad de ayudas, y lo único que recibieron algunos fue la exención del IBI de rústicas. Solo se puso a disposición de estos agricultores la línea de modernización de invernaderos conocida como el Reglamento 613, el 613, que es como lo llaman los agricultores. Ese 613, que hay municipios con más de dos mil hectáreas, en las que en el año 2007 solo se modernizó una hectárea; o sea, que yo creo que los agricultores también han oído de ese Reglamento, del 613, así como de los trámites burocráticos que se exigían para poder modernizar su invernadero.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera saber cuántos agricultores de los afectados acabaron recibiendo esta ayuda, cuando aquello pasó en el 2005. Está claro que muy poquitos, porque muchos de estos invernaderos no se han reconstruido, todavía están las parcelas sin cultivar, y se ve, después de varios años, que no se han cultivado y que los agricultores se han dedicado a otra cosa. Por eso, señor Consejero, tiene que permitirnos que desconfiemos habitualmente de la Junta de Andalucía, porque habitualmente, muchas veces, no se ha cumplido desde la Consejería de Agricultura, sobre todo, lo que se ha prometido.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo le pido a usted, señor Consejero, que ese trabajo que están realizando, el trabajo que están haciendo ahora, de análisis de la situación, de tasación de las pérdidas de los agricultores, lo acaben cuanto antes y puedan realizar un trabajo de vertebración de una línea o de una ayuda que permita a estos agricultores salir de la situación que se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros haremos una oposición constructiva, dando ideas si usted nos las pide, señor Consejero; intentaremos también estar vigilantes por si estos agricultores no reciben la ayuda necesaria para poder salir de la situación que están pasando. Nosotros estaremos vigilantes, igual que lo estuvimos la última vez que esto ocurrió en la provincia de Almería, y estaremos vigilantes porque estos agricultores no acaban abandonando su explotación y siguen explotando esto, y no pasan a trabajar en otro sitio, a engrosar las listas del paro o a despedir a sus trabajadores porque no tienen trabajo para ellos y acaban en las listas del paro.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, por lo que le he dicho antes, por la poca cantidad de ayudas que ha recibido la provincia de Almería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que terminar, señor Cara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... creo que Almería merece un reconocimiento y un respeto, sobre todo en estos momentos tan malos, y, sobre todo, como he dicho al principio, para los que de la noche a la mañana se quedan sin nada y por la singularidad de su agricultura. La singularidad es que, cuando se pierde la cosecha, no se puede volver a plantar, generalmente: hay que volver a reconstruir la estructura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cara González.</parrafo>
        <parrafo>En este segundo turno, por parte del Grupo Socialista, vuelve a tener la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Me cuesta trabajo tener que volver sobre este asunto.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Partido Popular vuelve a decir... No dice que no haya ayudado, sino que ha ayudado un poco. O sea, la Consejería de Agricultura ha ayudado solo un poco en el tema de los depredadores para la lucha biológica. O sea, veinte años de investigación, que cualquier ultraliberal hubiera cobrado, pues, no sé... —pues seguramente no hubiéramos podido meter ni una caja en un invernadero de bichos, por decirlo en términos castizos—, veinte años de investigación, y, como ha dicho el Consejero, que el Delegado del Gobierno y el Delegado de la Consejería se plantasen ante las presiones que recibieron de agricultores, de dirigentes de agricultores, de empresas y de historias, le parece a usted poco, un poco. Vale, pues muy bien. Ojalá tengamos muchos pocos, incluidos 19 millones de euros para implantarlos, 19 millones de euros. Eso es un poco, pero en fin.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, siga usted poquito a poco. Poquitos como esos, todos los que hagan falta para Almería, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a lo mismo; es decir, crear un fondo...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que debemos seguir trabajando en la línea de lo que ha propuesto el Consejero. Si con 690 euros al mes, una hectárea de invernadero..., al año, perdón, al año, en una hectárea... Eso es un riego mal dado, como diríamos allí. O —lo voy a decir también en términos castizos— una sulfatada pequeña. Esto, si nosotros no colaboramos en que esta cultura del seguro se ponga, va a ser imposible, porque no va a haber, ni esta ni ninguna otra Administración, la gobierne quien la gobierne, que cree un seguro para catástrofes, porque un seguro para catástrofes —su propio nombre lo indica— es una cuestión absolutamente excepcional. Porque supóngase usted que hacemos un fondo para catástrofes y en veinte años no viene una catástrofe. ¿Qué hacemos con el fondo? ¿Se lo damos a Madoff para que lo administre en los Estados Unidos? Entonces, yo creo que debemos huir de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Es como decir: «El 613 tiene muchos problemas burocráticos para el agricultor». Pues claro, un agricultor tiene que..., como mucho, si no tiene una gestoría que se lo haga, que se lo pueda hacer rápido y por poco dinero, un agricultor le puede dedicar un par de días a hacer los papeles, y, en un par de días, pues le puede suponer una entrada de subvención que puede estar entre los cuatro y los ocho millones de las pesetas que antes manejábamos. ¿Dónde va a ganar un agricultor, ni cualquiera...? Incluso ni nosotros mismos podemos, en dos días, ganar ocho millones de pesetas dedicándonos a juntar los papeles que, según usted, tiene mucho trabajo en juntar el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>Luego este es el discurso populista. Cuando me refiero al discurso populista es que, al agricultor —y a cualquier ciudadano que paga sus impuestos—, lo que hay es que hablarle claro.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar, en Almería nunca ha habido ayudas, efectivamente. La Unión Europea no ha..., no a Almería, sino a las frutas y hortalizas de la Unión Europea, le ha dado menos dinero que a otros sectores que tenían otras características y que eran más básicos. Pero, afortunadamente, Almería, o las hortalizas españolas, ya dieron muestras de su capacidad de competitividad cuando la Unión Europea nos impuso, en el año 1986, diez años para ser de pleno derecho en frutas y hortalizas, si bien en el resto sí éramos ciudadanos de pleno derecho. Afortunadamente, después de eso, en vez de diez fueron cuatro, y quedó en menos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por tanto, nosotros es que en Almería no necesitamos ayudas, no es una cuestión de ayudas. Las políticas económicas que se han aplicado en Almería son incentivos, que no es lo mismo que ayudas. Son incentivos, porque cada peseta que ha invertido la Administración pública en Almería se ha convertido en cinco pesetas de producción para la sociedad andaluza. Por lo tanto, no es lo mismo incentivar que ayudar, y ojalá nunca nos ayuden.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que en eso es en lo que debemos seguir trabajando. Es decir, yo no estoy de acuerdo —y lo digo aquí ahora mismo—... Soy de El Ejido. Pues no estoy de acuerdo en que la Consejería de Agricultura mantenga de por vida los tres mil euros para los bichos: no estoy de acuerdo. Estoy de acuerdo hasta que se imponga... Ya se ha incentivado, ya se ha demostrado que económicamente es viable y que el dinero público vaya a otros incentivos que van a hacer falta en Almería, mucho más importantes que estos.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar, desde luego... Y si las ayudas que vamos a recibir en Almería tienen que venir de las que nos den los alemanes, de las grandes superficies alemanas, en Alemania, para después, por una peseta que nos den de allí, descontarnos, a la hora de poner precio a los tomates o a los pimientos, un euro, pues más vale que no nos den ni una sola peseta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este primer punto, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer las intervenciones y comenzar... Y yo entiendo que no me van a malinterpretar, sobre todo el portavoz del Partido Popular, no me va a malinterpretar; pero, señor Cara, ¿sabe usted cuál es el éxito de la agricultura de Almería? Que no ha tenido ayudas directas al agricultor. El que no hayamos tenido ayudas directas a la producción es el éxito de la agricultura de Almería, porque ha permitido jugarse el cuello, arriesgar, ser profesional, y que las ayudas no sean un anestésico social para no mejorar nuestras producciones.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, hemos sido los primeros en ayudas a la inversión en infraestructuras agrarias. Primeros, primeros de Andalucía en mejora de regadíos; primeros de Andalucía en producción de agua desalada; primeros de Andalucía en mejora de las estructuras —lo que llamamos el 613, la modernización de las estructuras—; los segundos de Andalucía, después de Jaén, para poner en marcha comercializadoras —las cooperativas, las empresas, las instalaciones, las naves del manipulado: los segundos que más hemos recibido de Andalucía—, y los primeros en recibir ayudas a través de las organizaciones de profesionales agrarios, de las OPCH: los primeros. Ayudas que han venido, precisamente, para reorientar el modelo a criterios medioambientales, lucha integrada, envases ecológicos e internacionalización de la economía. Por tanto, yo creo que ahí están las claves de nuestro éxito, y creo que lo que hay que hacer es profundizar, precisamente, en lo que ha sido útil.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no ha habido baile de cifras. Ha habido distintas comparecencias públicas, donde se ha dicho que había veinte millones de euros para la mejora de los invernaderos, que había ciento veinte millones de euros para un activo financiero, para permitir ayudar a las empresas, a las cooperativas, a las alhóndigas, a las SAT, para mejorar su financiación y la liquidez. Y decirle también que, como somos conscientes de que el seguro no financia, o no podemos ayudar, o no se asegura a partir de los 15 años, hemos puesto en marcha una iniciativa estructural que es lo que hemos llamado el Plan Renove; un Plan Renove para invernaderos de más de diez años —o con menos años pero con estructura obsoleta—, que permita, gracias a la ayuda pública y a un convenio con las entidades financieras, modernizarlos, convertirlos en modernos, y, a partir de ahí, ser más productivos, más seguros, y que, además, se puedan asegurar.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pensado aprovechar esta oportunidad para ligar a esas nuevas estructuras de invernadero algunos elementos de renta complementaria, por ejemplo, incentivar plásticos que ya llevan incorporadas células fotoeléctricas, células que permiten captar energía solar y que el invernadero pueda autoabastecerse, pero no porque haya que autoabastecerse como un elemento normal o habitual, sino porque esa energía captada va a permitir iluminar al invernadero por la noche. Si hay luz, agua y plantas, hay más fotosíntesis, las plantas crecen más y producen más kilos. Si tenemos luz gratis podemos meter calefacción sin que sea una merma de competitividad, y, dándole un poquito de calor, podemos evitar las heladas por la noche, el parón que se genera en la raíz por la noche y lograr que se mantengan las producciones más estables en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que tenemos la respuesta concreta al daño del pedrisco. Tenemos propuestas estructurales que garanticen la viabilidad del sector. Y, sobre todo, desde mi punto de vista y ya para terminar, lo que les pido al Partido Popular en esta Comisión, por supuesto, pero, especialmente, a usted en su calidad también de alcalde y dirigente provincial, yo lo que les pido no es que dejen de desconfiar de nosotros, no les pido eso, lo que sí les pido es colaboración y les pido responsabilidad. Es tan importante lo que tenemos entre las manos que yo creo que no debería estar sometido al vaivén, al tirón electoralista en los municipios donde ustedes gobiernan. Han sacado muy buenos resultados en aquellos municipios, yo no sé lo que pasará en el futuro, pero no utilicen el tema agrícola para lograr réditos electorales si eso pone en riesgo la viabilidad del sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

