<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>491</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del agua, Política del medio ambiente, Administración regional, Empresa pública, Ordenación hidráulica, Ley, Administracion institucional, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000521 8-11/APC-000005 8-11/APC-000225</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000521, 8-11/APC-000005 y 8-11/APC-000225. Comparecencias del Consejero de Medio Ambiente, sobre la aplicación de la Ley de Aguas de Andalucía, actuaciones necesarias y reordenación del sector público (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000521</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000521. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la planificación y ejecución de las decisiones y actuaciones necesarias en la Consejería de Medio Ambiente como consecuencia de la aprobación y entrada en vigor de la Ley 9/2010, de 30 de julio, de Aguas para Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Fidel Mesa Ciriza, D. Antonio Fernández García, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000005</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000005. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la aplicación de la Ley de Aguas de Andalucía, así como la forma en la que va a afectar la reordenación del sector público en dicha ley y en la gestión de la política hídrica de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000225</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000225. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la aplicación de la Ley de Aguas de Andalucía, así como la forma en la que va a afectar la reordenación del sector público en dicha ley y en la gestión de la política hídrica de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, el orden del día, el primer punto es una comparecencia del Consejero —al que doy la bienvenida a esta Comisión—, una comparecencia agrupada, y, por lo tanto, de acuerdo con..., para la comparecencia a fin de informar sobre la planificación y ejecución de las decisiones y actuaciones necesarias de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No tengo la menor duda, Presidente, de que, dada su experiencia y capacidad, sabrá dirigir perfectamente esta Comisión. Quiero agradecer, cómo no, también a la anterior Presidenta sus trabajos, así como a todos los miembros, darles las gracias nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Comparece hoy el Gobierno para dar cuenta, yo creo que en un momento oportunísimo, de la Ley de Aguas, de la marcha de la Ley de Aguas, así como la reorganización del sector público, concretamente en lo que afecta a la Consejería de Medio Ambiente. Y digo que es oportunísimo porque estamos, precisamente, en los días donde, por una parte, se ha aprobado ya el decreto de la nueva estructura de la Consejería de Medio Ambiente, que dará lugar a esa nueva reorganización, y en segundo lugar, pues está a punto de publicarse también en el BOJA ese decreto. Por tanto, repito que me parece oportuna, y diría que incluso necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar responder a las tres peticiones de comparecencia, de modo conjunto, claro está. Es verdad que casi todas ellas coincidían, algunas avanzaban más incluso, solicitando de este Consejero del Gobierno andaluz una visión, si acaso, pormenorizada de la marcha de la planificación y de las actuaciones de la Consejería de Medio Ambiente en materias de agua vinculadas a la nueva ley. Así lo haré.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, por tanto, tenemos que hablar de la Ley de Aguas y la reorganización del sector público, concretamente el nuevo decreto de estructura de la Consejería de Medio Ambiente. Tengo que decirles aquí, señorías, en primer lugar, que este nuevo decreto obedece a una serie de circunstancias, todas ellas que apuntan a un solo objetivo: mejorar en la prestación del servicio público, y hacerlo desde los parámetros de la protección y la conservación de un recurso tan importante como es el agua. Por lo tanto, desde esas dos ideas, desde esas dos líneas paralelas, hemos procurado, además, acertar en la definición de las competencias y de la manera, también, de administrar los servicios públicos. De tal manera que la primera idea que quiero destacarles es que esta reorganización, donde la anterior Agencia Andaluza del Agua se convierte en Secretaría General del Agua, se inspira fundamentalmente en los preceptos de la Directiva Marco de Agua europea, y en una visión claramente medioambiental de la gestión del agua, sin evitar, lógicamente, los muchos factores que tienen que ver con la obra pública que conlleva la gestión del agua, pero, desde luego, con una visión, repito, que tiene que ver con la idea de prevenir y reducir su contaminación —la del agua—, fomentar su uso sostenible, proteger el medio acuático, mejorar la situación de los ecosistemas acuáticos, paliar también los efectos de las inundaciones y las sequías, especialmente en una comunidad autónoma como la de Andalucía, con tal complejidad geográfica, con tal complejidad climática. Creo que, por tanto, con esta nueva estructura nos ponemos a la vanguardia también en cuanto a gestión de este recurso natural tan preciado y tan preciso, además, para convertirlo —y esta es otra idea fundamental de la reorganización— en un factor de desarrollo social y económico. Estamos convencidos de que el agua forma parte central, médula, de la nueva economía sostenible, de esa economía verde de la que venimos hablando, y que tiene, repito, en el agua no solo fundadas esperanzas, sino también razones ciertas de creación de empleo y de riqueza. No olvidemos que en Andalucía también el sector turístico, el sector agrícola, el sector vinculado al medio ambiente, tiene una especial trascendencia en cuanto a generación de riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea, también, que abunda precisamente en la necesidad y en la oportunidad de esta reorganización es, precisamente, el Acuerdo Andaluz por el Agua. Aquel acuerdo, que nació de un amplio consenso de la sociedad andaluza, también venía inspirado por la directiva marco europea y por esa visión medioambiental, por esa nueva cultura, como se llamaba allí, o nueva ética, nuevos compromisos también con el agua y con la gestión adecuada de este recurso natural. Nuevos compromisos que tienen que ver más con una cultura de la demanda que de la oferta. Pasamos a entender también la administración del agua desde el compromiso, la cooperación y la participación de todos y cada uno de los andaluces y andaluzas, y especialmente de las organizaciones representativas de todos aquellos agentes sociales, económicos y vecinales interesados en la gestión del agua. Tal y como se rubricó, además, en un amplio acuerdo, el del agua, si no me equivoco, con casi cincuenta organizaciones de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también tengo que añadir que, fruto de esta reorganización, pasamos a crear, o a convertir, o a reformar de alguna manera, la empresa EGMASA, Empresa de Gestión Medioambiental de Andalucía, sociedad anónima, pasamos a convertirla en una agencia pública de medio ambiente y agua, una agencia pública empresarial que viene, por una parte, a consolidar una experiencia y un trabajo extraordinariamente bien hecho; me han escuchado ustedes, señorías, aquí, en esta Comisión, defender, como no podía ser de otra manera, la gestión de esta empresa, que se dedica no solo a tareas, como conocen ustedes muy bien, de prevención y extinción de los incendios, sino a protección, conservación, servicios medioambientales y, en los últimos cuatro años, aproximadamente, en la gestión también, en la cooperación, en el acompañamiento a las tareas administrativas, los servicios públicos relacionados con el agua. Creo que podemos calificar de excelente el trabajo en estos casi veinte años de esta Empresa Pública de Gestión Medioambiental. Miles son las personas que han pasado por esta empresa, que, como les decía, que un día se levantan muy temprano por la mañana, se acuestan, también, muy tarde por la noche, incluso en periodos como pueden ser los de peligro de fuego, o cuando ha habido inundaciones o riadas, trabajan las 24 horas del día. Vaya por delante el agradecimiento del Gobierno andaluz a este periodo de esta empresa pública medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, con la nueva etapa, lo que ganamos también, tendemos, o la nueva perspectiva que se nos abre, también fruto de la experiencia, es que esta reestructuración va a permitir, también, de la nueva empresa pública, pues, garantizar, por una parte, desde el punto de vista jurídico, esa vocación pública, ese carácter, fundamentalmente de herramienta, de instrumento de la Consejería de Medio Ambiente para garantizar la prestación de los servicios, sin ningún tipo de duda o incertidumbre que en el pasado se haya podido crear, por la razón jurídica que tenía la empresa anterior. Y, en segundo lugar, yo creo que también ha venido siendo una empresa que ha contribuido, pues, a crear un empleo estable, un empleo de calidad, un empleo que, gracias también a la coordinación con empresarios y sindicatos, pues, se ha cumplido, yo creo, con muchísima dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer, y último, lugar yo destacaría, también, y esto quiero dejarlo claro, que la empresa pública en todo momento tiene una vocación y tiene un objetivo claramente público. Para nada va a entrar en colisión, y este Consejero también lo ha repetido aquí en esta Comisión, con la iniciativa privada. La actividad privada propia de este sector creemos que tiene que verse estimulada, precisamente, por esta agencia pública empresarial. Así viene siendo y así va a ser. La nueva agencia tiene que ser también un motor para el desarrollo, para la prosperidad y también para la actividad empresarial y económica en nuestra comunidad autónoma. De tal manera que creemos que será un aliado imprescindible, también, para el tejido económico andaluz que se crea en torno al medio ambiente, y que no es poco importante. Creo que en este momento, si no me equivoco, las obras relacionadas con el agua, concretamente, y las obras relacionadas con la gestión forestal pueden ser de los paquetes de obra pública más importantes que tiene ahora la Administración en licitación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con esa vocación creemos que le damos cumplida cuenta no tanto a una cuestión, que además explicó perfectamente en el discurso de investidura el Presidente Griñán, su idea de adaptar, de reorganizar la Administración andaluza a los tiempos que corrían, incluso adelantarse a los tiempos, que es tarea fundamental de la política. Y, en ese sentido, yo creo que esta reorganización cumple ejemplarmente con aquella propuesta política de nuestro Presidente, y digo cumple ejemplarmente porque, en apenas dos años, como he dicho, se ha reorganizado toda una Administración compleja, amplísima, de la dimensión, y mayor incluso, de muchos países de la Unión Europea, y digo que en tan poco tiempo se ha sido capaz de reorganizar, de suprimir, por una parte, entidades, empresas, fundaciones, y al mismo tiempo con la capacidad adquirida, la experiencia laboral también del personal directivo, del personal técnico, funcionario, laboral, de todo tipo de nuestra Administración, ya digo, poder dar las respuestas que requiere el presente y que exige el futuro.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, en cuanto a la Administración de Medio Ambiente, la reducción, por fijarme primero en lo que no creo que es más significativo. Esto no se trata de un conteo de cuántos cargos se suprimen y cuántas empresas desaparecen. Me parece que el acento está precisamente en la capacidad de respuesta hacia el futuro que va a dar la Consejería de Medio Ambiente, y en este caso concreto de la que he hablado, la Empresa Pública de Medio Ambiente. Y en ese sentido, ya digo, nos importa más la prestación de servicios, la calidad del servicio, y hacer como hace, además, cualquier organización humana, sea empresarial, sea institucional, sea no gubernamental, y es adaptarse, precisamente, a los tiempos y adelantarse a ellos. Esto, como diríamos en términos clásicos, sería como renovarse o morir. Y no estamos dispuestos a morir, como comprenderán ustedes, señorías, por supuesto mucho menos en términos políticos y administrativos. Por tanto, creo que la Administración —repito— del agua concretamente va a tener, va a tener una estructura muy clara, también yo creo que fruto de la experiencia del recorrido de los años anteriores de la Agencia Andaluza del Agua, que ha prestado un excelente servicio, también quiero dejar constancia de ello, de tal modo que la Secretaría General de Aguas sería algo equivalente a la Dirección General de la Agencia Andaluza del Agua, y de ella van a depender dos Direcciones Generales: una de Dominio Público y otra de Infraestructuras, concretamente creo que tanto la de Infraestructuras como la de Dominio Público van a absorber, de alguna manera, van a recoger competencias que estaban en la de planificación y gestión. De tal manera que con esta cúpula organizativa damos satisfacción a un cometido tan importante como el de la gestión del agua para, ya digo, esa noticia que puede interesarle, de desaparición de direcciones generales o de puestos directivos. Concretamente desaparecen, en este caso, una dirección general y, por lo que respecta a la Agencia Pública Empresarial, desaparecen tres direcciones o departamentos directivos, y ocho direcciones provinciales. Ya digo que no es lo que nos importa; nos importa fundamentalmente que este cambio, que esta nueva estructura sea operativa y sea eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y termino como empecé, la razón de toda esta transformación, así lo llamaría yo, de la Administración pública andaluza, seguramente si no hubiera tanto ruido mediático pondríamos atención en esto, porque estamos, estamos configurando la manera, también, de prestar desde lo público los mejores servicios para la próximas generaciones, y en este sentido creo que la cuestión es de importante calado. Y decía que obedecía fundamentalmente a esa razón, que no es coyuntural, que es profunda, que es estructural, de cambio de modelo económico, de nueva manera, también, de entender la realidad y, por supuesto, de nueva manera de entender la gestión del medio ambiente. Y, por otra parte, creo que también en esto es muy importante el asumir las aspiraciones que tenía el Acuerdo Andaluz por el Agua, en el caso concreto de la regestión del agua, y, por otra parte, la razón, y que ahora voy a explicar brevemente, de una nueva Ley de Aguas, perdón, una nueva ley, la primera ley de aguas en Andalucía, que significa un marco normativo que, ojalá, como las buenas leyes, dure mucho.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el segundo bloque para dar respuesta a los planteamientos que hacían ustedes en su requerimiento de información, es lo que tiene que ver, precisamente, con la sentencia del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto, la reforma de nuestro Estatuto de Autonomía, el carácter de nulidad que marca esta sentencia del artículo 51, no del 50, ni del 43, lo dejo claro de antemano, porque, como se dijo en aquel momento, hay margen, y, por tanto, en ese margen vamos a trabajar. Ahora les explicaré cómo lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Primero, lo que creo que hay que destacar, a partir además de un amplio consenso, quiero agradecer públicamente en el marco de esta comparecencia la colaboración, la lealtad de todos los grupos políticos a la hora de acompañar las gestiones que, primero, el Presidente; después, la Consejera de Presidencia; posteriormente, el titular del Departamento de Medio Ambiente, hemos ido llevando a cabo. Creo que ese consenso que se produjo en torno a la reforma de nuestro Estatuto en el 2007 es una auténtica garantía, es un blindaje político y, por tanto, social para la gestión que queremos llevar a cabo de las aguas del Guadalquivir que transcurren por Andalucía. Y creo que, como es posible lo necesario, llegaremos a ese fin al que aspirábamos en el Estatuto del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo primero que quiero destacar es la celeridad. Apenas dos días después, el Presidente de la Junta de Andalucía se reunía con el Presidente del Gobierno de España para arbitrar los mecanismos y para evitar cualquier tipo de incertidumbre, de inseguridad que se pudiera producir en torno a la gestión de las aguas del Guadalquivir que transcurren por Andalucía. Por lo tanto, celeridad política, institucional.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, seguridad jurídica. Yo creo que la reunión posterior de la Comisión bilateral, arbitrando, por una parte, una subcomisión que ya se puso en marcha a partir de ese momento para dar una solución definitiva en el plazo de seis meses. Y lo que es más importante: al poco tiempo, también, la firma de un convenio específico, una encomienda de gestión, para que pudiéramos seguir gestionando, de la misma manera que venimos haciendo, las aguas del Guadalquivir que transcurren por Andalucía, creo que dan una respuesta más que satisfactoria a ese amplio consenso, a ese anhelo del pueblo andaluz, que, además, quiero recordarles a todos ustedes —lo saben bien sus señorías: muchos de ustedes estaban aquí—, fue apoyado prácticamente unánimemente por el pueblo andaluz en un referéndum, y unánimemente por la Cámara andaluza, y casi unánimemente por el Congreso de los Diputados. Por tanto, parece lógico que lleguemos a esa conclusión a la que aspiraba el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En tal sentido, la encomienda de gestión aporta esa seguridad, y, desde la lealtad institucional, como he dicho, desde la celeridad y prontitud, ofrecemos tranquilidad, seguridad y, sobre todo, trabajo, que me parece que es lo más importante en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Seguir trabajando en la gestión del Guadalquivir y hacerlo correctamente. Esto es lo que más nos importa. Y, en tal sentido creo que también la encomienda de gestión salvaguarda, en sus detalles, que ustedes conocerán, pues esta gestión que venimos realizando. Y, además, he de adelantarles que desde el primer momento hay una actitud de absoluta cooperación y lealtad, como no puede ser de otra manera, entre la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir y la Agencia Andaluza del Agua hasta hoy mismo, y, a partir de hoy mismo, con la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Lealtad y cooperación que, por cierto —quiero también repetirlo en esta Comisión—, se viene manteniendo desde hace algo más de dos años, cuando se produjeron las transferencias el 1 de enero del año 2009, porque quiero recordarles a sus señorías que, en todo momento, el Estado, el Gobierno en nombre del Estado español, no ha dejado de mantener las competencias sobre el Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>La planificación del Guadalquivir corresponde a la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, y todas aquellas acciones que tienen que ver con la globalidad y con la visión completa del Guadalquivir, como no puede ser de otra manera, son compartidas con las demás comunidades autónomas. Así hemos trabajado, así estamos trabajando y así vamos a seguir trabajando, sin menoscabo, repito, de esa gestión andaluza, o con acento andaluz, del Guadalquivir; un río del que no me voy a extender ante ustedes en lo que significa para Andalucía, y cuya presencia, desde todos los ámbitos —medioambiental, cultural, social y económico—, es apabullante, por utilizar algún término que lo pueda expresar con toda claridad, también con acento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y terminando con este segundo aspecto, decirles, por tanto, que la comisión que trabaja en torno al seguimiento del convenio, o la encomienda de gestión, está creada y trabajando, y la subcomisión bilateral Gobierno-Junta de Andalucía en breve se reunirá para ir estudiando, con el horizonte de seis meses precisamente, la solución definitiva a esta circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, aunque sea brevemente, porque así me lo pedíais —especialmente era el Grupo Socialista. Lo haré con brevedad, y en el turno de réplica, si acaso y si ustedes consideran que he de aclarar algún aspecto, así lo haré—, pero sí pedía el Grupo Socialista que diéramos cuenta del trabajo, de la acción, de la planificación, de la actividad en torno a los aspectos que tienen que ver con la Ley de Aguas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo quisiera destacar, en cuanto a planificación hidrológica, lo que se ha llevado a cabo en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos elaborado ya los planes hidrológicos de las tres demarcaciones intracomunitarias —en muy poco tiempo se ha hecho un trabajo que nos ha permitido presentar en Europa, en tiempo y forma, esta planificación—. Se ha hecho, además, a través de seis jornadas informativas, seis talleres territoriales y ocho jornadas para la concertación de los caudales ecológicos. En mayo, además, en unos días, se van a reunir las comisiones del agua de los distintos distritos hidrográficos, precisamente para ultimar la planificación de aquellas cuencas que están dentro de nuestra Comunidad Autónoma, que son gestión plenamente andaluza, y que van a tener toda su planificación terminada en este mes de mayo. Destacar también que hemos trabajado, ya digo, con celeridad, y que, además, estamos, al hilo de la propia ley, que se aprobó en julio del año pasado por este Parlamento, estamos tramitando para crear y desarrollar el Observatorio Andaluz del Agua, que va a ser un órgano de consulta, asesoramiento y participación social. De alguna manera, una continuación de ese espíritu, y también de esa acción positiva de la sociedad andaluza, a través del Acuerdo Andaluz por el Agua. Va a ser un órgano yo creo que decisivo a la hora de arbitrar adecuadamente no solo la planificación y la gestión, sino los usos y las perspectivas a través de la innovación y de las nuevas tecnologías que se puedan incorporar, del agua en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La transparencia y la participación van a ser claves en este observatorio que se recoge en el Título II de la Ley de 30 de julio a la que hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también, la Ley ha puesto en marcha ya un nuevo régimen económico-financiero que tiene que ver con los principios que se recogían, perdón, también en el Acuerdo Andaluz por el Agua, de generalidad, equidad, calidad en el servicio, eficiencia, responsabilidad, transparencia, y ese principio fundamental de la directiva marco de agua de recuperación de costes. Yo me referiría, no sé si un poco heterodoxamente, a recuperación de costes medioambientales —eso es lo primero y fundamental, no deteriorar el entorno natural en la gestión del agua—, pero también a los costes económicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la actitud solidaria de la sociedad andaluza a la hora de compartir, precisamente, responsabilidades, incluso económicas, ¿no?, pagando sus tasas, impuestos, cánones o tarifas, como en este caso, es más que adecuada en este caso. El canon autonómico —aquí se contempla—, el 1 de mayo entrará en vigor. Si ustedes quieren, en la réplica, seguramente, como ha sido objeto de tanta demagogia y..., en fin, interpretaciones tan variadas, pues daré cuenta, si ustedes quieren, del detalle concreto de qué significa, cuándo entra en vigor —como digo, el 1 de mayo— y qué repercusión va a tener. Desde luego les adelanto ya que va a ser la menor, si exceptuamos el País Vasco, de todas las comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar —perdón, en tercer lugar—, la gestión de riesgos de inundación. La Ley ya nos impulsaba a algo tan importante como la seguridad, primero de las personas y después de los bienes vinculados a la gestión del agua, que es muy importante. Estamos hablando de los campos de Andalucía, de bienes materiales muy importantes, de tal manera que estos mapas de riesgo de inundación y planes de gestión a los que nos obliga la ley se encuentran muy avanzados. El reglamento correspondiente estará en breve, con sus correspondientes, como digo, mapas de riesgos y planes de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Del plan de prevención de avenidas e inundaciones en cauces andaluces quiero dar cuenta, porque también parece que esta Comisión, donde hay más serenidad, más tiempo, incluso, que en el Pleno del Parlamento, se presta, precisamente, a que se alumbren la claridad y la verdad, de las cifras y de los datos.</parrafo>
        <parrafo>El plan contra avenidas e inundaciones, que tenía un marco temporal año 2002-2015, que está en pleno funcionamiento, tiene a día de hoy el compromiso cumplido, diría yo, diría yo, porque, de los 356 millones a los que se comprometió el Gobierno andaluz en el año 2002, ya hemos invertido, en esta materia, 342 millones, el 96% de los compromisos de la Junta de Andalucía en lo que concierne a la Consejería de Medio Ambiente, similar en otras consejerías también concernidas en este plan contra avenidas e inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, quiero hablarles brevemente de una de las tareas a la que la ley nos impulsa, y que hemos iniciado desde el mismo momento en que el Gobierno andaluz, en el mes de octubre, aprueba la declaración de obras de interés de la Comunidad Autónoma a las de depuración y saneamiento, para completar, precisamente, el mapa de depuración y saneamiento en Andalucía. Este plan, que contempla 300 actuaciones, que afecta a más de quinientos municipios y que, como saben ustedes, tiene una inversión prevista de 1.765 millones, está ya en marcha. A día de hoy, puedo adelantarles que ya se han adjudicado cuatro obras, una licitada está pendiente de adjudicación, de estas cuatro nada más, por valor de 23,36 millones de euros —estas cuatro adjudicaciones—, y de inminente licitación 12 obras, que entre estos días de esta semana y la semana que viene se licitarán. Hablamos de 11 proyectos, perdón, de 12 obras, por valor de más de cuarenta y seis millones de euros, y, al mismo tiempo, se van a licitar próximamente en la provincia de Córdoba 11 proyectos de adecuación de depuradoras.</parrafo>
        <parrafo>Creo que como mejor se demuestra el camino es recorriéndolo —como mejor se conoce, perdón, el camino es recorriéndolo—, y en este sentido hemos empezado a caminar, y en breve, también, porque llevamos reuniéndonos desde hace tiempo con las mancomunidades de servicios de Andalucía, vamos a llegar a acuerdos, en el marco de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, con estas mancomunidades para impulsar, en el menor tiempo posible, el mayor número de obras de depuración y saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —concluyo—, creo que trabajamos al amparo ya de esta nueva Ley de Aguas de Andalucía, de esta ley primera de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Creo que, como les he informado, la sentencia del Tribunal Constitucional no ha parado ni un solo minuto la gestión en la Agencia del Agua, primero, y en la Consejería de Medio Ambiente, a partir de ahora. Quiero agradecer el trabajo y la actitud también de cooperación y de lealtad de todos los trabajadores, porque desde el primer momento —repito— no se ha creado ningún tipo de incertidumbre, de inseguridad, y el servicio se ha prestado tal como se viene prestando desde el día 1 de enero del año 2009, cuando se transfirieron las competencias sobre las aguas que transcurren por Andalucía, del Guadalquivir, a la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Así que no tengo nada más que decirles en esta primera parte. Lógicamente, tendré mucho que responderles si ustedes así lo precisan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>——Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El representante de Izquierda Unida no está, y por tanto le damos la palabra a la portavoz del Grupo Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, saludarle como Presidente de la Comisión, y desearle, al menos, que dure hasta el final de la legislatura, que ya llevamos cuatro o cinco presidentes y presidentas, y sería deseable también darle un poco de estabilidad a la presidencia de esta Comisión, y con ello, también, a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, permítame, que con todo el respeto, yo le diga que asisto asombrada a la normalidad con la que usted plantea los temas con la situación de inestabilidad y complejidad que hay ahora mismo en torno a la gestión de la política hídrica del agua. Parece usted aquí un convidado de piedra que se quiere mantener así hasta el final. Una legislatura convulsa..., que usted va a protagonizar, con esta normalidad, lo que es un fin de ciclo político, evidentemente, y el fin de un régimen que ya dura demasiados años en Andalucía. Pero usted impregna... Perdón, perdón. Usted impregna de normalidad lo que es totalmente, ahora mismo, una situación ingobernable.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted protagoniza, además, con el conjunto de sus compañeros, probablemente la legislatura más negra de la democracia de Andalucía. Una legislatura que afecta también a la política hídrica en nuestra Comunidad Autónoma. Hablar de agua en Andalucía es, probablemente, hablar de uno de los sectores más estratégicos, seguramente, más estratégicos de nuestra Comunidad Autónoma, generadores de riqueza, generador de empleo, que, evidentemente, tiene el matiz humano, ante todo, el matiz medioambiental, pero no podemos olvidar ni el agrícola ni el turístico. Y en una comunidad autónoma con más de 1.127..., 1.127.000 parados, desgraciadamente —ojalá solamente fueran 1.127—, con más de 1.127.000 parados, y un 28,35% de la tasa de paro, usted debería de haber tomado el impulso político que la Consejería de Medio Ambiente necesita en este momento y, como le digo, no ser un convidado de piedra.</parrafo>
        <parrafo>Una legislatura que en materia de medio ambiente, pero que también en cualquiera de las asignaturas o cualquiera de las áreas se podría tratar igual, ha sido marcada por una interinidad permanente: cambios de Consejeros también en nuestra Consejería, la improvisación más irresponsable —permítame la expresión, y sobre todo en materia de agua, y ahora lo veremos—, el desgobierno y una falta de dirección que, además, con los últimos cambios en su Consejería, evidentemente, demuestran muy poca falta de impulso político y de querer resolver definitivamente los problemas que, desgraciadamente, por su incompetencia —no la suya personal, pero sí con la incompetencia del Gobierno del que usted forma parte—, sí le puedo decir que están convirtiendo las políticas del agua y los problemas del agua en problemas estructurales, algo que no había sucedido en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Una legislatura que usted habla de total normalidad del funcionariado, del empleado público y de la función pública de nuestra Comunidad Autónoma con todo lo que ha caído. Con una función pública a la que usted, es verdad, que ha hecho mención, y ha reconocido la labor encomiable de los trabajadores de la empresa pública. Y yo, que los conozco a muchos —no a todos, pero a muchos—, también se lo tengo que reconocer. Pero le puedo decir que lo mismo que ellos trabajan, trabajan los empleados públicos, los funcionarios y el personal laboral de su Consejería, que tantos problemas les han resuelto, y a los que usted no les ha dedicado en esta primera intervención ni tan siquiera un solo segundo de su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, les han acusado de abertzales, les han acusado de fascistas, les han acusado los socialistas de todo lo que les tenían que acusar, simple y llanamente, por defender lo que ellos consideran que es su derecho constitucional a trabajar con independencia y con objetividad dentro de la Administración pública, que con tanto esfuerzo, y después de realizar unas oposiciones, llegaron a ella. Por eso, señor Consejero, tengo que rechazar la normalidad con la que usted habla de la reordenación del sector público, porque nada más lejos de la realidad. Es más, me parece una irresponsabilidad por su parte. Y hablaremos además de ella, además de hablar, evidentemente, de los recortes sociales que ustedes están representando y el abuso del poder que se ha materializado y que últimamente se ha visto más visible con los escándalos de los ERE, que desde luego no benefician a nadie, aunque sí han beneficiado, parece ser, a gente muy cercana, presuntamente, de las familias socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, ante esta realidad, usted hoy plantea con total normalidad la aplicación de la Ley de Aguas de Andalucía y la reordenación del sector público dentro de una sentencia que nosotros tenemos que acatar, evidentemente, en la que se declara inconstitucional y nulo de pleno derecho el artículo 51 de nuestro Estatuto de Autonomía. Y yo creo que, en ese sentido, mi compromiso, como ha sido el compromiso del Grupo Parlamentario Popular y del Partido Popular, porque así se ha hecho de manifiesto, es el compromiso del consenso y del mantenimiento del consenso y la garantía del consenso político que nosotros alcanzamos con la elaboración de nuestro Estatuto. Pero, evidentemente, hay una sentencia que no nos gusta, pero que hay que acatar. Es una sentencia que, además, viene por un recurso puesto por una comunidad socialista: Extremadura. Murcia, del Partido Popular, lo podía haber hecho y no lo hizo. Fueron ustedes, una comunidad hermana socialista, la que puso en peligro nuestro Estatuto de Autonomía. Y ahí está, ahí está la sentencia del Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero: setecientos trabajadores, cuatro millones de habitantes, 395 municipios, 55 embalses, más de cien kilómetros de conducciones, 159 zonas húmedas, más de quinientos millones de fondos europeos, más de ciento cincuenta millones de euros de transferencias del Ministerio, de los cuales más de cincuenta son en cánones y tarifas de utilización del agua, o sea, el Guadalquivir,... No me diga que eso no tiene afectación ni en la Ley de Aguas ni en la reordenación del sector público, porque usted sabe que sí. Porque ahora se ha hecho una encomienda de gestión, pero usted sabe, como sé yo, que esa encomienda de gestión por seis meses es a verlas venir, a ver qué resolverá el próximo Gobierno del problema de competencias que ha abierto la sentencia del Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted aquí habla de normalidad? Mire usted, yo le pido responsabilidad, señor Consejero, porque no hay normalidad, porque las cosas no pueden seguir como si no hubiera pasado nada, porque aquí ustedes han aprobado una Ley de Aguas de Andalucía. Por cierto, que en el asunto de cánones de regulación y de tarifa de utilización de aguas, evidentemente, no se ha cumplido. Están ustedes cobrando ahora las de 2010, y serán del Guadalquivir, en base al texto refundido de la Ley de Aguas, no de la Ley de Aguas de Andalucía. Por no recordar la espantosa tramitación de la Ley de Aguas de Andalucía, con las equivocaciones previas del Partido Socialista, del Grupo Socialista, y luego las más de ciento dieciséis enmiendas, autoenmiendas a su segundo texto, porque un Consejero..., o una Consejera, mejor dicho, había anunciado una reordenación un año antes, que un año después, todavía no se ha materializado definitivamente y que tiene en brete no solamente a los funcionarios y al personal laboral de la Consejería, no solamente a los trabajadores de las empresas públicas, que se sienten con una inseguridad absoluta, y una desconfianza hacia la Administración absoluta, sino a las propias Consejerías, señor Consejero, hasta las propias Consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Ley de Aguas, nosotros no la aprobamos. La Ley de Aguas, nosotros hemos anunciado, por parte de nuestros ayuntamientos donde gobernamos, el recurso al Constitucional. Y lo vamos a mantener, porque creemos que es una ley profundamente injusta, es una ley profundamente impositiva, y que, al final, solamente perseguía una cosa, que era el encarecimiento del precio del agua por la aplicación de los nuevos cánones. Cánones que, como ustedes saben, suponía una carga política importante de cara a las municipales, no tuvieron más que aprobar, a finales de diciembre, en una improvisación más, el aplazar el cobro del canon a mayo, por aspectos técnicos. ¿Quién se cree lo de los aspectos técnicos, señor Consejero, si llevaban un año elaborando la ley, no podían haberse reducido..., no podían haber resuelto los problemas técnicos en la aplicación del canon? ¿O es que las presiones de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, presidida por un alcalde socialista, les hicieron caer en la cuenta de que no podían afrontar un reto electoral municipal con un incremento abusivo del precio del agua? Eso es de lo que realmente estamos hablando. Y esa es la aplicación de la Ley del Agua.</parrafo>
        <parrafo>¿Y me dice que con la aplicación de la Ley del Agua se van a resolver los problemas de los planes de inundaciones y avenidas de Andalucía? Y que han hecho... Creo que ha dicho que han invertido el 90% de lo que estaba planificado, pues, mire usted, aquí está el anterior Consejero de Gobernación, que ha tenido que trabajar mucho, desgraciadamente, en los dos últimos años por las inundaciones en Andalucía; qué mal han aplicado ustedes el dinero para poder haber evitado tantos problemas a la Consejería de Gobernación a raíz de las riadas e inundaciones de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, todo, desgraciadamente, en esta Consejería es una mentira. Es una farsa, desgraciadamente. Ustedes, desde el principio de la legislatura, tenían clara una cosa: pasar de la profesionalidad, profesionalización de la gestión del agua, a la politización de la gestión del agua, y para eso han ido marcando los pasos. Llámele falso pacto o acuerdo andaluz por el agua, de los que, hoy, los firmantes se sienten traicionados. Llámenle ustedes Ley del Agua, que al final han tenido que ir demorando su aplicación porque, evidentemente, no la podían cumplir. Mire usted, cuando un ciudadano no cumple la ley, cae el peso de la ley sobre él. Evidentemente, la Junta de Andalucía no cumple la ley, y no pasa absolutamente nada por lo que se ve, desgraciadamente, con respecto a la Ley de Aguas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted sabe perfectamente, y aquí está el proyecto, la orden de la aplicación del modelo 760, y hará el proyecto del modelo 761 y 762. Mire usted, el encarecimiento del precio del agua. Ustedes van a hacer que los ciudadanos paguen de su bolsillo la incompetencia de la Junta de Andalucía para pagar la depuración que todavía queda pendiente en nuestra Comunidad Autónoma. Y es así. Si usted habla de un proyecto de 1.756 millones de euros, perdón, 1.765 millones de euros, para 300 actuaciones, y ahora dice que solamente hay aprobados cuatro proyectos, 12 pendientes, 40 millones de euros. Mire usted, ¿de dónde van a sacar el dinero, si no es de lo que les van a recaudar a los ciudadanos a base del impuestazo sobre el agua, señor Consejero? Porque no me dirá usted que, reduciendo en un 46% las inversiones en el presupuesto de 2011 con respecto a 2010, van a obtener, con esa falta de ciento cuarenta y tantos millones de euros que han reducido, inversiones suficientes para hacer la depuración de aguas residuales. ¿O es que usted me va a decir que con los 45 millones, 43 millones de euros del canal de mejora, van a hacer el resto...? Porque ahora ¿cómo van a recaudar los 43 millones de euros? ¿Todo, seguido, en nueve meses, lo que se tendría que haber hecho en 12 meses? Sería bueno que usted también lo explicara. Porque se supone que esos son los finalistas. Porque, del canon de servicios generales, usted no ha hablado, señor Consejero. El canon de servicios generales no es finalista para bienes medioambientales; el canon de servicios generales es finalista para pagar el gasto directo e indirecto de la Administración autonómica en política de agua. Y del canon de servicios generales, a mí me gustaría que usted hablara; cuándo se va a aprobar, si ya tiene su desarrollo reglamentario, cuándo se va a aplicar, cómo se va a aplicar y de qué manera van a tener que pagar los ciudadanos ese gasto directo e indirecto de la Administración autonómica del agua.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sabemos por dónde va la Administración autonómica del agua. Señor Consejero, reordenación del sector público andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Sí, termino. Yo sé de su generosidad y, como creo que hemos acordado un solo turno, alargábamos algo más la primera intervención para poder debatir sobre un tema que, sin lugar a dudas, es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Reordenación del sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes lo hicieron con nocturnidad y alevosía cuando lo plantearon, a finales de julio, de cara a unas elecciones. Ustedes lo siguen haciendo con nocturnidad y alevosía, aprobándolo un Martes Santo, y ahora en vísperas del puente de mayo, aprobando o publicando el decretazo..., o los estatutos ya, de las propias empresas o agencias públicas. Mire usted, ustedes lo han hecho con nocturnidad y alevosía porque sabían que no lo estaban haciendo como tenían que hacerlo, porque sabían que ustedes estaban enfrentando, a miles de hombres y mujeres, funcionarios y personal laboral de su consejería, porque les iban a usurpar funciones, metiendo por la mano, por la parte de atrás, lo que, evidentemente, es su personal de confianza en esa Administración paralela que, evidentemente, ustedes han ido creando interesadamente para, al final de un ciclo, dejar bien blindada la Administración pública frente a los nuevos aires de cambio que vienen para Andalucía. Mire, nosotros lo rechazamos en su día, el decretazo de la reordenación del sector público lo rechazamos. Lo llevamos al Constitucional, y el Constitucional lo admitió a trámite. Parte de..., evidentemente, teníamos razón. No hemos apoyado la Ley de Reordenación del Sector Público, porque, evidentemente, era una ley trampa como han sido otras muchas, y evidentemente, señor Consejero, la recurriremos. Y ahora veremos cómo, cómo van a quedar los estatutos de las agencias públicas.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de AMAYA. Mire usted, aquí no ha cambiado nada. Usted ha intentado dar normalidad a una reordenación diciendo que se hace por eficacia, por ahorro, por... Usted no ha cambiado nada. Aquí se mantienen los mismos funcionarios, se mantienen los mismos laborales, se mantienen los mismos trabajadores de la empresa pública Egmasa; aquí lo único que ha disminuido es un director general, que lo podían haber hecho sin necesidad de tanta reestructuración del sector público andaluz. Aquí lo que tienen claro es que los funcionaros públicos los van a meter en la gestión del dominio público hidráulico, o sea, en los problemas. Y a AMAYA, en la gestión de las infraestructuras y la obra hidráulica, o sea, en el dinero. Esa es la verdadera realidad de lo que ustedes están planteando aquí, que es la consolidación de esa Administración paralela, con huida del Derecho administrativo, que han estado haciendo; que, además, el Constitucional ya le ha dicho, y se lo dijo por Egmasa, con las encomiendas de gestión, señor Consejero, que era huida del Derecho administrativo, lo quieren hacer ustedes institucionalizado con todo esto que han montado de la reordenación del sector público. Eso sí, con algo que nosotros creemos que es un grave error, porque vuelven a manifestarlo tanto en la Ley de Aguas como en la reordenación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino con esto, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tanto que le preocupa a usted, señor Consejero, la Directiva Marco de Agua, me llama la atención que usted no haya nombrado la unidad de cuenca. Ese es el verdadero problema que tenemos aquí, no los pequeños reinos de Taifas que ustedes, con la politización del agua, quieren crear: la unidad de cuenca. Hubiera sido bueno también saber qué opinaba usted de esa realidad que nos marca Europa.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento su posición aquí, porque no le he visto un impulso político que necesitaba. Yo lamento que usted haya pasado de rositas —perdóneme la expresión, si no es la más adecuada— por algo tan importante como es la aplicación de la Ley del Agua y la reordenación en la política hídrica. Yo lamento que se esté manteniendo el mismo modelo fracasado que ha dejado de invertir más de un 45% de las inversiones previstas, que ha supuesto una duplicidad en los órganos de decisión y que, evidentemente, ha supuesto inseguridad jurídica y mucha desconfianza a todos los sectores, y, sobre todo, a las personas que viven, viven y que generan riqueza, en torno a la política de agua. Han fracasado, señor Presidente —y con ello termino—, han fracasado en el modelo, y usted simplemente se ha convertido en un protagonista más de ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del PSOE, don Fidel Mesa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Y, por supuesto, quiero felicitarle y darle la enhorabuena por recaer en usted la responsabilidad de presidir esta Comisión de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias también, señor Consejero, por su comparecencia. Y, como usted decía, efectivamente, nuestra intención, la intención del Grupo Socialista, era que se hablara, que continuáramos hablando y desarrollando esa larga trayectoria que se nos ha marcado en toda esta legislatura. Que se dijo en el Pleno, donde se habló en la interpelación sobre materia de aguas de que se estaba en la legislatura donde se había hablando mucho de agua; y además yo añado, a la luz de los datos que usted ha aportado, donde se ha hecho mucho, se ha hablado y se ha hecho mucho en materia de agua, en esa creo que apuesta de la sociedad andaluza por dar ese paso definitivo con esta primera norma específica en materia de aguas que es la Ley de Aguas, y además fruto de un consenso, de una participación, que quedó plasmado en el Acuerdo Andaluz por el Agua, que viene a definir y a inspirar los principios de la política hidráulica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, a partir de ahí, es donde vamos viendo quién está en el consenso, quién está en el acuerdo, quién está trabajando por Andalucía, quién está preocupado por el agua y quién está aprovechando cualquier circunstancia que pase alrededor de una gestión tan importante para Andalucía como es el agua, quién está aprovechando para hacer ruido, para meter ruido, para intentar, en esa esquizofrenia por alcanzar el poder, en esa locura que le ha entrado especialmente al Partido Popular por creer que vale todo, y creer también que en la mala utilización del agua vale todo. Y no es que me estoy inventando nada, porque acabo de oír aquí esa cantinela de que está todo mal y de que en este régimen... Y yo es que no puedo pasar, lo de cada vez que oigo régimen: régimen era el del general Franco hasta que murió y dio paso a la transición. Ese era el régimen que había en España. A partir de ahí, lo que son hay unas elecciones democráticas, con una Constitución, y que prevé un desarrollo de la autonomía, y eso parece que el Partido Popular no sé si no se entera o es que no le gusta, no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Pero que hay una autonomía andaluza y que, a pesar de que a la derecha de España y de Andalucía no les gustara la autonomía y no quisieran que los andaluces tuvieran autonomía, hubo unas elecciones en 1982, hubo unas elecciones en 1986, hubo unas elecciones en 1990, hubo unas elecciones en 1994, otras en 1996, otras en el 2000, otras en el 2004 y otras en el 2008. Lo que pasa es que todas las ha ganado el Partido Socialista. ¿Eso es un régimen? Será un régimen de incapacidad de los partidos de la oposición por ofrecer alternativas a los andaluces. A partir de ahí, llamemos a las cosas por su nombre. Y, si alguien está en esa desorientación, creo que será la propia oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que estamos es tratando de construir y de seguir favoreciendo el desarrollo de todos los andaluces, de todos los andaluces. Y es muy fácil ahora utilizar las frases hechas, de «hombre, los beneficiados de los ERE». Pues por supuesto que ilegalmente el que se haya beneficiado de un ERE... Porque hay grandes beneficiados de los ERE, que son todas las empresas y todos los trabajadores que, si no hubiera sido por la política valiente de la Junta de Andalucía de esos expedientes de regulación de empleo, estarían en la calle y sin paro, y sin protección. Y, si hay algún beneficiario irregular, pues que ese beneficiario irregular, pues, pague ante la Justicia, y que le pregunten los jueces. Y si tiene que ser algún familiar de algún despacho de abogados del señor Arenas, que lo sea. Y si tiene que ser algún candidato de la lista del candidato de Córdoba, del señor Nieto, pues que lo haga. Y si es alguien que ha intervenido también con responsabilidad del Gobierno central, como el señor Zoido, pues que lo haga. No tenemos ningún miedo a que se haga, claro, con los beneficiarios de los ERE. Que lo pague, que lo haga y lo pague.</parrafo>
        <parrafo>Los demás, a seguir construyendo alrededor de ese consenso; consenso mayoritario. No puedo decir total porque no se sumó el PP. En fin, consenso mayoritario de la sociedad andaluza alrededor de la política hidráulica que viene definida en el Acuerdo Andaluz por el Agua. Porque está basado claramente ese consenso en el uso racional del agua, y ahí se encuentra, pues, la inmensa mayoría de los andaluces. Evidentemente, los partidos políticos que defienden la derecha o más derecha de la derecha, pues, no quieren dar esos avances en el uso racional del agua, porque ven miedo de perder privilegios, aquellos que tienen las concesiones de uso de toda la vida, y no quieren que se abran las puertas a la posibilidad de regular y revisar los usos o de cambiar los años de concesión... Ese es, en definitiva, el problema, y quien empuja al sector más radical de la derecha andaluza en no estar de acuerdo en esa interpretación de la Ley de Aguas.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que nosotros sí, porque estamos pensando en el interés general, no en el del que nace ya con los derechos adquiridos y quiere seguir utilizándolo para lo que él crea conveniente. Por eso queremos saber cómo se ha ido desarrollando esta ley, que era valiente, una valiente apuesta y decidida por el interés general de los andaluces. Y, además, una ley que está basada en la igualdad, porque queremos garantizar, y por eso queremos saber cómo se está desarrollando, desde el punto de vista de garantizar la igualdad del servicio en todo el ciclo integral del agua a todos los ciudadanos, independientemente de donde vivan.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos saber cómo se está desarrollando, efectivamente, para abrir posibilidad, puerta a los nuevos usos que primen el ahorro, que castiguen el despilfarro. Por supuesto. Y queríamos saber y queríamos oír de cómo va, y que vaya dando pasos el Observatorio del Agua, el Banco Público del Agua. Claro que queremos saber cómo vamos a ir desarrollando según quieren todos los andaluces; la mayoría, excepto la sección más derecha de la derecha en Andalucía. La mayoría quiere saber esas puertas que se pueden ir abriendo en esta nueva concepción del uso del agua. Y eso es lo que nos agrada oír de que se están dando buenos pasos. ¿Se están dando buenos pasos? Pues claro. Lo que pasa es que, mientras, los partidos de la oposición, que en este caso es el Partido Popular, pues lo que quiere es meter ruido. Y yo lo entiendo. Tiene una desesperación, claro. Y si no ha sido capaz de ganar unas elecciones en estas ocho legislaturas, pues, no sabe cómo planteárselo. Pero fíjense que entran en la contradicción de que oímos, vemos y constatamos que la primera decisión de desarrollo de la propia ley es la aplicación de la Disposición Adicional Segunda; es decir, la declaración de obras de interés general de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es decir, la construcción de infraestructuras para conseguir los objetivos de calidad del agua, los objetivos que nos marca la Directiva europea. Estamos hablando de 300 actuaciones, más de 1.700 millones de euros, una aplicación en puestos de trabajo de más de 28.400 puestos de trabajo... Es decir, actuaciones concretas.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, parece que eso le molesta al Partido Popular, porque dice que hubo que parar lo del desarrollo del régimen económico y financiero. La contradicción en sí misma: nos han estado acusando durante toda la elaboración de la ley de que lo único que queríamos era hacer una ley para cobrar más, y resulta que ahora lo único que no se ha desarrollado, que se ha pospuesto y en lo que se está trabajando es en entrar en el régimen económico y financiero, y ahora parece ser que eso tampoco le gusta al Partido Popular, porque viene a demostrar que era la gran mentira; la gran mentira del Partido Popular de creer, de tratar..., de que ellos se descolgaban de esta ley que significaba un uso racional y apostar por lo público y por la participación, y ellos tenían que poner alguna excusa. Y echaban la excusa de que era que pretendíamos recaudar más.</parrafo>
        <parrafo>Pues, ya que lo ha insinuado, y si tiene usted datos, me gustaría saber exactamente qué va a suponer, qué va a suponer en números la aplicación del canon de infraestructuras. Y si lo podemos comparar con lo que están haciendo otras comunidades, ya sean gobernadas o no por el Partido Socialista o por otra formación política... Pero me gustaría saber, porque, hasta donde yo conozco, hay comunidades que están gobernadas por el Partido Popular que pueden triplicar lo que les cobran a los ciudadanos por el mismo concepto que se prevé poner en marcha en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Por tanto, que se desmantelen y se tiren abajo todas las mentiras que ha estado vertiendo alrededor de esto el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que también queríamos ver cuál ha sido la marcha, claro, el cómo se ha reaccionado en un tema importante, que era la sentencia del Tribunal Constitucional. Claro, y compartimos, y nos parece que ha sido adecuada. Decía usted celeridad, y ha acertado. Ha sido adecuada en tiempo y forma, porque esa encomienda de gestión nos va a dar la posibilidad de continuar con algo que, con respeto a la sentencia, con mucho respeto a la sentencia, pero que yo estoy convencido y quiero seguir trabajando por que Andalucía siga siendo la referencia en la gestión del agua en el ámbito andaluz del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos que seguir gestionando los recursos y aprovechamientos hidráulicos del agua del Guadalquivir, todas las que discurran íntegramente por el territorio nuestro. Y, en esa línea, está muy bien que hayamos, rápidamente, alcanzado entre el Gobierno de España, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, y el Gobierno de Andalucía, el Gobierno de Pepe Griñán, que hayamos conseguido ese acuerdo para poder continuar con nuestra tarea. Yo creo que eso tiene que quedar ahí, y todos tenemos que tener..., o, por lo menos, yo creo que teníamos que tener todos esa idea. Lo que pasa es que muchas veces, escuchando al Partido Popular, parece como si les hubiera gustado esa sentencia. Parece como si tuvieran alegría de que el Tribunal Constitucional hubiera puesto en duda la aplicación de uno de los artículos, hubiera eliminado uno de los artículos de nuestro Estatuto. Claro. Y yo, pensando y viendo su trayectoria, pues claro que les da alegría. Si es que entraron a remolque en el Estatuto. Si los que participábamos aquí en la confección del Estatuto lo sabemos. Si no querían ver el Estatuto ni en pintura. Tenían la misma actitud hacia el Estatuto que tuvieron en el año 1982 con el otro Estatuto andaluz: «Este no es tu Estatuto».</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que aquí hicieron estrategia más de márquetin. Dijeron: «Nos van a mandar otra vez a los ciudadanos a las galeras y vamos a tener que sumarnos». Claro, y cada vez que viene una sentencia y quita un artículo, pues, internamente, se alegran. Pero hay que seguir trabando porque podamos seguir aplicando ese concepto de aprovechamiento hidráulico de una gestión desde Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a otro de los factores en que ha incidido con importancia en la ley, que es la reordenación del sector público, primero decir que ya sea había previsto, ya se había previsto. Por tanto, esto, lo que estamos es materializando el cambio y adecuación de las estructuras de la Consejería a lo que ya preveíamos en esa reordenación del sector público que se tuvo en cuenta en la aprobación de la ley, y que...</parrafo>
        <parrafo>Claro. Si lo que venimos es aquí a hacer la relación de mentiras, el Partido Popular yo creo que es el momento en el que tendría que empezar a pedir perdón por sumarse a todo escándalo, el decir que hay un escándalo, decir que íbamos a meter a veinte mil, que íbamos... a veinte mil enchufados, de que íbamos a echar a no sé cuantos funcionarios...</parrafo>
        <parrafo>Yo preguntaría: Ya que se está materializando y se ha aplicado la Ley de Reordenación del Sector Público y se están conformando las estructuras de las Consejerías, ¿cuántos miles de enchufados se han metido en este momento? ¿A cuántos funcionarios se les ha echado? De todas esas cosas que se amenazaban como la gran catástrofe, ¿cuál de ellas ha pasado? ¿Cuáles de ellas han pasado? Eran mentira. Porque, claro, si se ha estado durante unos meses...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, unos meses diciendo que se tardaba mucho. Claro, porque que se ha hecho como un proyecto de ley, dando garantías, buscando el consenso, y se ha llegado al consenso y a la participación con la mayoría de los agentes sociales, con la mayoría de los representantes de los trabajadores, con la mayoría de los sindicatos. Sí, se ha llegado a acuerdos, y se ha aplicado una reordenación del sector público con consenso, con la mayoría. ¿Que hay algunos que no están de acuerdo? Pues, bueno: también el Partido Popular se ha opuesto. Pero que no esté el Partido Popular de acuerdo no quiere decir que no esté de acuerdo la mayoría, y la mayoría de los sindicatos ha estado de acuerdo en esta reordenación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, era mentira todo lo que se decía de que iba a ser la hecatombe: veinte mil enchufados colados por la puerta de atrás, que no iba a haber oposiciones, que los funcionarios iban a... ¿Dónde? ¿Qué ha pasado? ¿Dónde está eso? Eso sería bueno que ahora se dijera, si no ha pasado, los que estaban diciendo que iba a pasar, por lo menos que reconozcan que mentían. Es que es así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que podemos aquí hablar de cómo ha afectado y de cómo se ha desmoronado todo eso de que los funcionarios, luego los laborales, que se iban a quedar apartados, porque iban a entrar todos los enchufados de las empresas públicas... ¿Dónde está todo eso? ¿Qué ha pasado con todo eso? Es que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mesa, ruego vaya usted terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, señor Presidente. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que últimamente estamos tan acostumbrados, o hemos entrado —y ya con esto termino, de verdad—, en una práctica que nos lleva a tener que ir contestando al mismo tiempo que se está construyendo, trabajando por la igualdad, por el bienestar de los andaluces... Mientras tanto, hay que ir también ir contestando a esas fuerzas desorientadas y que van en la lucha por, simplemente, por coger poder, y en la que van lanzando mentiras y se van apoyando en medios de comunicación que primero lanzan la mentira, el Partido Popular luego la coge por la tarde, y parece que ya que es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Ayer trataban de decir que si había familiares de gente de Jaén en FAFFE. Luego, cuando se demuestra que no, pues nadie pide perdón ni nadie... Pero sí, a la mentira publicada en un periódico luego se suma el partido, diciendo «con lo que dicen, con lo que pasa...» Pues no.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que llega el momento de que, si hay alguien que se aprovecha ilegalmente de algo, que lo pague, si es del Partido Popular también. Y lo hay. No lo vamos a mentar, no vamos a sacar aquí el caso Gürtel ni nada de eso —ya habrá tiempo—; pero sí dar respuesta puntual a que...</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que queríamos ver cómo seguía, comprobar que lleva una marcha adecuada el desarrollo de la ley, que es importante para Andalucía; que se ha sabido ágilmente responder y dar continuidad al trabajo, a pesar de la sentencia del Tribunal Constitucional; que se ha aprovechado y se ha hecho una reordenación del sector público porque era un compromiso de Andalucía para reducción del déficit; y, por tanto, dando cumplimiento a los compromisos y a las tareas de trabajo. Y otros que sigan en esa locura esquizofrénica, pensando que hay un régimen y no olvidando que el régimen era de antes —no lo sé, si tienen añoranza—.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias. Y esperar que podamos seguir trabajando y escuchando el desarrollo de esta ley tan importante para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intentaré sobre todo despejar las dudas o aquellas cuestiones que ustedes han planteado y que requieren de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, a mí, en primer lugar, me gustaría referirme a la intervención de la primera interviniente, la portavoz del Partido Popular, que parece que hacen ustedes como intervenciones intercambiables, ¿no?, que es el esquema clásico de exposición, nudo y desenlace. Es verdad que en el nudo hablan de la materia de la que piden la comparecencia, pero la exposición y el desenlace es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de fin de ciclo, interinidad, irresponsabilidad..., en fin, panorama negro, aciago. Y régimen, que es un término que a ustedes les gusta especialmente en este momento. Lógicamente —y lo ha dicho el portavoz del Partido Socialista—, no lo aceptamos, puesto que el régimen que hay en este país es democrático.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe bien, señora, que los ciclos los abren y los cierran los ciudadanos cada cuatro años. Estas mismas palabras que usted ha pronunciado en su exposición y desenlace me suenan de hace 15 años, estas mismas palabras pronunciaban ustedes, su fuerza política, hace 15 años, y, durante cuatro ciclos, ciclos democráticos, los ciudadanos han elegido lo que han elegido. Tengan ustedes suerte, y se la deseo en las próximas elecciones, y a usted personalmente también, que comparece en un municipio de aquí al lado. Pero, en ese sentido, los ciclos, le reitero que los abren y los cierran los ciudadanos, y su voto inapelable, pues sabemos que es sagrado.</parrafo>
        <parrafo>También quería hacerle una consideración. Mi agradecimiento, por supuesto, a los trabajadores que han formado parte de esa empresa pública, Egmasa, de gestión medioambiental. Luego, creo que, cuando me he referido al trabajo de estos años de la Agencia Andaluza del Agua, me he referido a todos los trabajadores. Perdone usted si no especifico funcionarios, laborales... Y lo dice, además, quien es funcionario. Este año cumplo 25 años de funcionario. O sea, la condición de funcionario la conozco bien, la tengo y qué duda cabe que no hago distingos: los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Para mí, la dignidad del trabajo la da el trabajo bien hecho, no la categoría del trabajador. Tan importante es en esta empresa la persona que está atendiendo una taquilla en un centro de interpretación como el ingeniero jefe que gestiona un embalse: igual de importante, ¿no? Y, en ese sentido, mi agradecimiento va por todos.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo lo que sí quiero en esta réplica, sobre todo a la portavoz del Partido Popular por los datos que ha dado, es clarificar, ¿eh? Como dice la Real Academia, limpiar, fijar y dar esplendor a un trabajo bien hecho. Y, además, ustedes han cogido un latiguillo que, por una parte, obedece a cierta sensación que creo que tienen —creo: es una reflexión personal—, que les delata el anhelo que ustedes tuvieron. El propio Arenas en el año 2006 lo decía. Quería impugnar la propuesta que hacía Andalucía de gestión del Guadalquivir junto con Murcia. Luego es verdad que cambió, y bienvenido sea ese cambio; pero había una posición... Hombre, había una posición por parte del Partido Popular, si usted me lo permite —y en términos acuáticos que estamos hablando—, si usted quiere tibia, ¿eh?, tibia. Pero, en ese sentido... Ahora ustedes han vuelto a esa posición, donde no sabemos muy bien... Incluso a veces uno se atreve a pensar que les da a ustedes alegría esto de la sentencia del Constitucional. Esto, como se dice en nuestra tierra, es que ponen ustedes cara de Semana Santa con cuerpo de Carnaval, ¿no? En ese sentido, así parece que reciben ustedes esta noticia.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, además, hombre, abundan en esa idea que yo creo que no tienen clara, de las competencias que asumimos del Guadalquivir, con la de acuñar algo de que esto es un desastre, de que se ha gestionado fatal, de que la Junta de Andalucía no sirve para gestionar esta competencia.</parrafo>
        <parrafo>Primero voy a empezar con un ejemplo del Gobierno andaluz, de los sucesivos gobiernos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando una competencia se ha transferido a una comunidad autónoma —y no hablo solo de Andalucía, pero en Andalucía especialmente—, se ha ganado en calidad del servicio que se ha prestado. Se ha ganado, se ha ganado. Piense usted en la salud, en la educación, en las políticas sociales. Se ha ganado, en todas las comunidades autónomas y en Andalucía especialmente. Por lo tanto, por esa misma consideración democrática de 30 años, yo creo que la gestión del Guadalquivir en manos de los andaluces le va a dar lo que le ha dado en dos años: cercanía, proximidad, eficiencia y datos, resultados. Y aquí están, se los voy a dar.</parrafo>
        <parrafo>Dos años de gestión del Guadalquivir, 2009 y 2010. Total pagado a la fecha, pagado, 234,66 millones de euros; comprometidos en este momento, 622,41 millones de euros. Y, señoría, yo le invitaría a que usted... Primero a quitarse usted esas gafas negras con las que están mirando todo, y paseen por Andalucía. Vayan ustedes, de verdad a ver... No hay provincia donde no haya muchas, no alguna, muchas obras relacionadas con el agua: depuradoras, encauzamientos, colectores, obras para la mejora del abastecimiento, de la calidad del agua, obras en los embalses, con planes de mejora de los embalses... Le invito a cualquiera..., pero no me voy a extender, tengo aquí un detalle largo.</parrafo>
        <parrafo>Datos de inversiones. Pero lo que más me importa, que creo que son los datos que de verdad marcan la temperatura de la gestión de los funcionarios, de los laborales, de todos los empleados. Mire usted, en estos dos años hemos resuelto a razón de 22.000 expedientes al año, 22.000. Mire usted, no voy a hacer la comparación, la sé. Hágala usted. Hágala usted. Le invito a que compare 75 años de historia de Confederación del Guadalquivir, le invito. Media de expedientes resueltos por año: 22.000. Por lo tanto, algo más de 42.000 en estos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos, algunos datos de estos expedientes son ilustrativos. Hemos resuelto expedientes del año 1985, que tenían que ver con las disposiciones transitorias de la Ley del Agua de 1985. Le doy un dato, nada más, de muestra un botón.</parrafo>
        <parrafo>Hemos gestionado también, por responsabilidad —usted nos llama irresponsables— la gestión también de las sanciones y de las multas, dando un salto muy importante. Esa es una obligación de la Administración. Aquí no estamos solo para lo bueno, también estamos para lo malo. Y en ese sentido las sanciones se elevan a 20 millones. Y existía por parte, además, de los administrados una crítica, precisamente, a la escasa efectividad que había en esta gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y he aquí otro dato que me parece todavía más relevante: la gestión y normalización de regadíos, algunos de ellos problemas históricos —ha hecho mención el portavoz del Partido Socialista—. Regadíos en circunstancias que parece que los trajo el Cid Campeador, o luego ya los Reyes Católicos. Bueno, se han modernizado, y se les han dado también posibilidades a comunidades de regantes que llevaban pidiendo lo que era derecho desde hace mucho tiempo: 50.000 hectáreas de aguas invernales en la provincia de Jaén; 4.500 del Guadajoz en Córdoba; casi 15.000 hectáreas del arroz que desde el año 1995 venían regando con derechos en precario o sin derechos; culminación del proceso de regulación de 30.000 hectáreas en La Loma, de Úbeda, Huéscar-Puebla, en Granada, y Doñana, Sevilla-Huelva; inscripción y normalización de 60.000 hectáreas de zonas regables.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hemos gestionado derechos, que son muy importantes en Andalucía, para posibilitar la instalación de complejos termosolares, en Solúcar, La Africana, Écija, Morón, Andasol y muchos puntos más. Por lo tanto, se le ha dado un valor además al agua, que lo tiene, añadido para servir a las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación a las inundaciones, que ustedes hicieron tantos aspavientos en el término municipal de Écija. Las inundaciones, la última inversión en inundaciones de la Confederación —es el único dato comparativo a voy a dar, señoría— fue de 3 millones para toda Andalucía en el año 2009..., perdón, 2008; ahora mismo, 3 millones en cada provincia. Tiempos de crisis, recorte presupuestario: 24 millones de euros para prevenir las inundaciones. Yo creo que, por lo tanto, los datos que le he dado, someramente —además, si usted quiere, le facilitamos más datos—, son más que ilustrativos.</parrafo>
        <parrafo>Contesto ahora al portavoz socialista, que demandaba una aclaración del canon. Mire usted, señoría, el canon —lo he dicho en mi primera intervención— va a significar de cuota fija, a partir del 1 de mayo, un euro, y de cuota variable, 0,24. Usted me pedía alguna comparación. Le voy a ilustrar en ese sentido. La Comunidad Valenciana, 1,56 cuota fija; 1,86 con la cuota variable... Perdón, cuota variable, por lo tanto, suma 3,42. El triple, más o menos. Si nos vamos a Madrid, pues el total, 4,22. Se multiplica por bastante. El caso de Aragón es el más alto —voy a citar también comunidades que gobiernan los socialistas—, casi ocho euros. Pero luego la mayoría de las comunidades, excepto del País Vasco, que es 0,60, todas están por encima de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y una aclaración, hablemos con transparencia, ya que hablamos de aguas. Como dicen muchas veces ustedes, incolora, inodora e insípida, no tiene color, ni siquiera político. Hombre, ahí, casi la mitad de los ayuntamientos de Andalucía ya cobran este canon. Es que con el ajuste de este canon va a haber casos —el de Chiclana, por ejemplo— donde va a bajar el precio del agua. Y he puesto un ejemplo de un ayuntamiento socialista. Casi el 50% de los ayuntamientos, los más importantes de Andalucía, gobernados por ustedes, aplican ya este canon. Seamos serios. Yo no le pido a usted ningún alarde, digamos, de apoyo al Gobierno o de consideración siquiera, sino, hombre, seriedad y responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, creo, voy a terminar, porque ahora, además, le invito —si usted se queda aquí, portavoz del Partido Popular—, vamos a hacer un recorrido amplio a través de cinco preguntas por temas de agua. En cualquier caso, lo puede usted leer, pero, bueno, vamos a hablar de depuradoras, vamos a hablar de iniciativas de obras en marcha que contradicen radicalmente lo que ustedes plantean. A ustedes les pasa como a aquellos periodistas que ahora les acompañan tanto además, que piensan que una realidad no puede estropearles una buena noticia, o una mala. Vamos, una mala en el caso de ustedes. La realidad no les puede estropear las noticias. Por lo tanto, en esa línea de desenlace que usted plantea también de titulares y demás, paciencia, señorías, serán los ciudadanos, cuando toque, los que hablen de cambio de ciclo.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino con algo que quiero subrayar: agradecimiento a todas las personas que en este período han venido trabajando, agradecimiento también a la cooperación y lealtad con la que trabajamos con la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, y a la celeridad que ha manifestado la propia Ministra personalmente y el Gobierno de España para atender lo que, sencillamente, es justo y necesario, porque así lo reclamaron por unanimidad los andaluces y andaluzas, que el Guadalquivir, como dice nuestro Presidente Griñán, es andaluz, y lo queremos gestionar. Y lo queremos gestionar porque, además, en dos años lo hemos hecho muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

