<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Programa informativo, Provincia de Jaén, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000126</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000126. Pregunta oral relativa a la información política en las desconexiones provinciales (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la Radiotelevisión Andaluza.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director, por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, por tanto, pasamos al siguiente punto del orden del día, ya..., las preguntas con ruego de respuesta oral en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta, del Grupo Popular, en este caso, relativa a la información política de las desconexiones provinciales. En este caso, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera preguntar al señor Director General cuáles son los criterios, por parte de esa Dirección General, que determinan el bloque de información política en las desconexiones provinciales en la provincia de Jaén.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, los criterios —lo he dicho en otras ocasiones en esta Comisión— son los mismos que informan todos los servicios de noticias, los servicios diarios y no diarios, en la Radiotelevisión de Andalucía, que son los que —como bien repetimos en muchas ocasiones— figuran en el artículo 4 de nuestra ley: «el respeto al pluralismo y la objetividad, veracidad e imparcialidad de las informaciones».</parrafo>
        <parrafo>A eso, la Radiotelevisión de Andalucía añade siempre el compromiso público con Andalucía y con cada una de sus provincias, de manera que, en el caso de las desconexiones provinciales, se añade la proximidad y la complicidad con el entorno, que es un criterio adicional y que es el que aplicamos en las desconexiones. Por lo tanto, estar más cerca de la provincia —de los ciudadanos de esa provincia— y eso se refleja cada día en los informativos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquiera de este tiempo —en estos meses de este año—, sería un buen ejemplo de estos criterios, aplicados al tratamiento de la información política en las desconexiones provinciales de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, su señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Camacho. Los hombres y mujeres que trabajamos en política en la provincia de Jaén tenemos derecho a que nuestra actividad se transmita a los ciudadanos de la provincia. Y cuando digo los hombres y mujeres, me refiero a todos y cada uno de los políticos de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me permite usted, señor Director General, más derecho aún tenemos los que estamos en contra de lo que está haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía. Pero, señor Director General, más derecho aún tenemos cuando lo que queremos utilizar para llegar como vehículo a los ciudadanos, es la Radiotelevisión de todos los andaluces. Y nadie tiene derecho a tener secuestrada la información que generan los cargos públicos en la provincia de Jaén. Y nadie tiene derecho a ser sectario con la información que generan los cargos públicos en la provincia de Jaén. Y nadie tiene derecho a, con una posición de prepotencia puesta por el Gobierno legítimo de esta Comunidad, elegido por los ciudadanos, a aprovecharse de esos ciudadanos, sesgarle la información e intentar que, por medio de los informativos o por medio de cualquier otro tipo de vehículo que llegue a las casas de los ciudadanos, se vea solo la información como la quiere ver el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, no llueve ahora de manera gratuita; llueve sobre mojado. Usted ya fue portavoz del Gobierno y usted está manipulando, absolutamente, todas las desconexiones provinciales. Las manipula usted, señor Camacho, porque usted está al servicio del señor Chaves, usted es un empleado del señor Chaves. Usted no es un empleado de todos los andaluces; usted se aprovecha del sueldo que tiene y del sitio que tiene para hurtar la información plural a los andaluces y andaluzas de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Camacho, desde su postura, señor Camacho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor. Por favor, su señoría. Por favor, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a todos los miembros, por favor, de la Comisión, que guarden silencio y respeten las intervenciones. Espero que las respeten. Pueden ser...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Camacho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... más críticas, menos críticas; más duras, menos duras. Es la intervención. Ahora tendrá el tiempo restante para continuar.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Camacho, usted, desde su prepotencia informativa y manipuladora, cuando sale un alcalde del Partido Socialista, le hace un total, y cuando sale un alcalde del Partido Popular, le hace una cola y los comentarios van en off.</parrafo>
        <parrafo>Usted está manipulando, durante todo el tiempo, en campaña electoral, lo que se dice por parte de los representantes del pueblo. Usted está intentando perjudicar a la democracia. Y usted, desde su puesto de prepotencia, puesto por el Gobierno elegido por todos los andaluces, está haciendo un flaco favor a la pluralidad política de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, ¿cómo es posible que, después de las últimas elecciones, el Partido Popular de la provincia de Jaén haya hecho 70 actos, a los cuales no ha asistido la Radiotelevisión de todos los andaluces? ¿Cómo es posible? ¿Cómo han podido informar de esos actos, de esas ruedas de prensa, de esos actos organizados por la oposición, criticando al Gobierno legítimo de la Junta de Andalucía, si no han asistido? ¿Les han dado a los andaluces de la provincia de Jaén la oportunidad de conocer cuál es la opinión de políticos, de diputados representantes del pueblo, con respecto a problemas importantes que sufren los andaluces de la provincia de Jaén? No, señor Camacho. Y usted es el responsable.</parrafo>
        <parrafo>Usted es el responsable de que, en nuestra provincia, muchas de las posibles soluciones a problemas concretos que da la oposición, no se conozcan por parte de la ciudadanía. Y eso no le va a usted en el sueldo; eso le va a usted en la docilidad que tiene con los que lo han puesto en el sitio en que está.</parrafo>
        <parrafo>Luego, no venga usted aquí como la paloma blanca, que es muy santo, muy no sé qué, con minutajes y desminutajes. No, señor. Vaya usted y vea los informativos que usted mismo produce, y, si tiene vergüenza, le dará.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Jaén, al Partido Popular en la Radiotelevisión pública se le tiene apartado; y a otras fuerzas políticas representadas en el Parlamento, también. Y el responsable se llama señor Camacho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señor Camacho, no me dé usted minutajes. No me diga usted —y se esconda detrás de los técnicos— que los profesionales de la Radiotelevisión son los mejores profesionales que tiene nuestra radiotelevisión en Andalucía. No le quepa a usted la menor duda. Pero, políticos como usted, al servicio de su señorito, son los que hacen que nuestra provincia no tenga una pluralidad informativa y que los andaluces no puedan ejercer su derecho a estar informados de una manera imparcial.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, usted podrá decir lo que quiera. Yo sé que en los salones funciona muy bien; pero, en el mundo rural, y en la Andalucía profunda de Jaén, es una falta de ética importantísima que usted no permita que los ciudadanos de la provincia de Jaén tengan, encima de la mesa, a la hora de poder formar sus opiniones, cuáles son las posturas de otras fuerzas políticas que no sean las del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Camacho, yo aquí le vengo a preguntar, porque estoy en mi derecho, y usted tiene que contestarme, porque está en su obligación; pero le voy a decir una cosa. Yo no espero que bajo su mandato cambie mucho esto, y espero que, cuando se cambie, si es que lo cambian, porque la verdad es que no le debe de haber ido muy mal al Partido Socialista con usted, cuando en las elecciones manipula y cuando en la época normal es un sectario...</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Camacho, sirva usted a los andaluces y no sirva usted a su señorito en las desconexiones provinciales en la provincia de Jaén.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, qué densidad de insultos por minuto. Nunca había recibido en tan poco tiempo tantos insultos. Si yo le contestara en el mismo nivel, seguro que sería un escándalo, un escándalo parlamentario, solo en el mismo nivel.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo tengo un buen concepto de mí mismo, pero no creo que sea Superman para estar en todas las desconexiones manipulando, y, como dice el otro, a la misma vez. Es que las desconexiones son todas a la misma hora. ¿Se imagina usted manipulando a la vez en Jaén, Almería, Málaga...? Esto es un lío; ni siquiera yo sería capaz de eso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he pedido información, cuando usted me pregunta los criterios. Yo le he dicho antes los criterios generales, y los específicos más próximos y más localistas, y he pedido información sobre lo que me pregunta, información política de desconexiones provinciales de Jaén, y me han dicho que, en estos meses de este año, se ha emitido un total de 203 informaciones, de las cuales hay 68 vídeos —como le he oído emplear los términos de colas, de total y tal, sabe lo que hay; por lo tanto, se lo voy a decir—, 70 colas y total, 55 solo colas y 10 totales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay 163 de estas informaciones que tienen como protagonista exclusivo a un partido o a un líder político determinado, y, de esas 163, 66 son del PSOE, 50 son del PP, 3,35 de Izquierda Unida y 12 de PA-CA —Partido Andalucista-Coalición Andalucista—. El PSOE se ha llevado 27 vídeos, 22 colas y total, 14 colas solas, tres totales.</parrafo>
        <parrafo>Por si alguno de sus señorías no lo conoce, las colas son un formato de televisión en el que, sobre imágenes con sonido ambiente, hay un comentario indirecto del presentador-locutor, imágenes con sonido real, y el presentador-locutor comenta en directo esas imágenes.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por si hay alguno... Si no, parece que es que en las colas es que no ha salido nadie. En las colas es que sale, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular se ha llevado 12 vídeos, 21 colas y total —total es la declaración de una personalidad, declaración total, como su nombre indica, con un mensaje supuestamente único—, 14 colas y tres totales —o sea, el Partido Popular se ha llevado 12 vídeos, 21 colas y total, 14 colas y tres totales—; Izquierda Unida, cinco vídeos, 16 colas y totales, 13 colas y un total, y Partido Andalucista, ocho vídeos, dos colas y totales, y uno solo total.</parrafo>
        <parrafo>En la desconexión provincial de mediodía, por ejemplo, se ha emitido un total de 115 informaciones políticas, y, en la de la noche, que es por la tarde-noche —nueve y algo—, 88.</parrafo>
        <parrafo>En mediodía, informaciones, 40 PSOE, 29 PP, 16 Izquierda Unida, nueve Partido Andalucista; Por la noche, 26 PSOE, 21 PP, 19 Izquierda Unida y tres Partido Andalucista.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que lo saben todos ustedes; pero, en las últimas elecciones autonómicas, el PP obtuvo, en la provincia de Jaén, cuatro parlamentarios, y el Partido Socialista, siete, y la composición de alcaldes —digo esto porque, hombre, la referencia es representativa...—</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, si entramos en un diálogo, esta Presidencia se baja y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y la composición de alcaldes en la provincia, según los datos que me han pasado, son 71 del PSOE y 13 del Partido Popular. Digo como referencia de representación política, representación política.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, como saben ustedes, el Gobierno central, el Gobierno andaluz, la Diputación de Jaén y 71 ayuntamientos, de un total de 97, están gobernados por el Partido Socialista, lo que da una idea también de la representación relativa. Me refiero a los efectos de que los profesionales en Jaén —porque yo no tengo tiempo de ir allí a manipular la desconexión— tengan una referencia de representación política para los cargos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías, yo entiendo que todo el mundo se queja. Y yo sé que usted, por su indignación, su tensión emocional, parece que está más indignado que otros; pero la verdad es que, en este tiempo, 50 informaciones han sido del Partido Popular, con 12 vídeos, 21 colas y total, 14 colas y tres totales. No es para quejarse tanto y con esa intensidad dramática con que lo ha hecho su señoría, porque parece que es que no ha salido nunca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

