<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>106</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política del medio ambiente, Protección del medio ambiente, Provincia de Almería, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000322. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la política general y actuaciones concretas acometidas, así como las que piensa desarrollar en el Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar, tanto para la defensa de su patrimonio natural, como para la defensa de los intereses de los propietarios, instituciones y todos los agentes sociales afectados por dicho parque (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día: Solicitud de comparecencia, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la política general y actuaciones concretas acometidas, así como las que piensa desarrollar en el Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar, tanto para la defensa de su patrimonio natural como para la defensa de los intereses de los propietarios e instituciones y todos los agentes sociales afectados por dicho parque.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición del Grupo Parlamentario Popular para dar respuesta, pues, a lo que la señora Presidenta acaba de transmitir, política general y actuaciones acometidas en el Parque Natural Cabo de Gata Níjar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme primero hacerles una serie de consideraciones en relación al tenor literal de esta iniciativa, si me lo permiten, y después centrarme en lo que entiendo que puede ser el objeto de esta solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Incluir en esta iniciativa la solicitud de respuesta por parte de la Consejería de la política general en los parques naturales se enmarca, sin ninguna duda, en el conjunto de las políticas ambientales, tanto de sostenibilidad como de desarrollo rural, plasmadas en documentos que planifican y que se aprueban tanto por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía como por la propia Consejería de Medio Ambiente u otras Consejerías. Es decir, señorías, hablar de política general de los parques naturales es una política en la que, ni más ni menos, interviene toda la Administración de la Junta de Andalucía, en particular, por supuesto, toda la que tiene entre sus competencias la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Es una política, por tanto, señorías, que se visualiza en muchos instrumentos; por ejemplo, en el Plan de Medio Ambiente de Andalucía 2004-2010, en las estrategia andaluza de desarrollo sostenible, de gestión integrada de las zonas costeras, de educación ambiental ante el cambio climático, el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía. Pero, igualmente, estamos desarrollando, con carácter también general, que es lo que incluye su iniciativa, otros planes que se ponen en marcha por parte de la Consejería de Medio Ambiente, como por ejemplo los que son de aplicación a los parques naturales, en los aspectos que les afecte, y que comprenden actuaciones e inversiones económicas en las mismas. Me estoy refiriendo a los planes sobre el medio natural; por ejemplo, el Plan Infoca, el Plan Forestal Andaluz, el Plan Andaluz de Control de la Desertificación, el Plan Andaluz de Conservación de la Biodiversidad, el Plan Director de Riberas de Andalucía, el Plan de Lucha Integrada contra las Plagas Forestales, los Planes de Recuperación de la Fauna y la Flora Amenazadas, las redes de jardines botánicos en espacios naturales protegidos, el Plan de Conservación y el Uso Sostenible de las Setas y de las Trufas en Andalucía, el Plan de Ordenación y de Recuperación de las Vías Pecuarias de Andalucía, el Plan Andaluz de Humedales, el Plan de Política de Aguas, el Programa para el Control de Especies Exóticas Invasoras, o bien los planes y programas de prevención y calidad ambiental, como puede ser el Plan de Prevención y Gestión de Residuos Peligrosos, con un plazo de actuación 2004-2010.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Como verá, señoría, hay una multiplicidad de instrumentos de gestión, de planificación, de impulso económico, que son los constituye lo que podemos denominar, y que usted incluye en su iniciativa, como política general de la Consejería en cualquiera de nuestros parques naturales; una política, señorías, que potencia un equilibrio entre el desarrollo y la conservación, en definitiva, que se traduce, se tiene que traducir en un desarrollo económico, solidario, equilibrado y sostenible. Una política, por la que usted me pregunta, señoría, que nos ha hecho merecedores de consideraciones internacionales, por ejemplo, una de las regiones más ricas y mejor conservadas de Europa; de hecho, la red de espacios de carácter regional más importante de la Unión Europea en número y en superficie. Pero, insisto, se trata de una política de toda la Consejería, que, como usted comprenderá, me resulta imposible resumirle en 15 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que lo que usted me solicita sea una información general sobre las actuaciones, creo entender, del Centro Directivo de la Consejería que administra la red de espacios naturales protegidos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hechas estas consideraciones, quiero decirles que, como exponente de esa política de impulso y de conservación para el desarrollo, usted me indica que quiere información sobre el Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar, un espacio natural, señoría, del que es obligado manifestar aquí que no es fácil encontrar un territorio con esta extensión y que tanga tantas distinciones, probablemente todas las posibles, en el ámbito regional, nacional, europeo y mundial. Y tiene esas distinciones en reconocimiento a los valores naturales, manifestando realmente, señorías, que estamos ante un espacio de características únicas, un territorio que consta —como usted creo que conoce muy bien— de una riqueza natural que motivó que este espacio fuese estudiado desde diversas disciplinas, concluyéndose en la necesidad de que había que asignarle un nivel de conservación suficiente para mantener su integridad ambiental y, sobre todo, para impulsar modelos de desarrollo compatible.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, en diciembre de 1987, Cabo de Gata se convierte en el primer parque marítimo-terrestre andaluz y español; un espacio, señorías, que apuesta por los territorios comprendidos en la declaración de Parque Natural y que merecieron, desde su comienzo, la atención de la Administración pública; una atención que se desarrolla bajo dos objetivos: la protección de los recursos naturales y la incorporación a los mismos de estructuras productivas en los territorios. Y fruto de la aplicación de este modelo fue la aprobación de los planes de desarrollo sostenible. El Plan de Desarrollo Sostenible tiene el objetivo de mejorar el nivel y la calidad de vida de la población; de la población que vive en la influencia de los parques naturales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se trata de un espacio natural cuya metodología de gestión se realiza de conformidad con lo establecido para la planificación, como, por ejemplo, el Plan de Ordenación de los Recursos Naturales, el Plan Rector de Uso o el Plan de Desarrollo Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Con estos planes se establecen las previsiones de actuación que a corto, medio y largo plazo pueden alcanzar los objetivos que se proponen en los mismos. En estos planes, al mismo tiempo, se establecen las directrices que emanan de los compromisos derivados de la inclusión de este espacio protegido en sistemas internacionales de protección, como, por ejemplo, la Reserva de la Biosfera, dentro del programa de la UNESCO Hombre y Biosfera; Geoparques, en la UNESCO; Zona de Especial Importancia para el Mediterráneo, en el Convenio de Barcelona; Zona de Especial Protección de Aves y Zona de Interés Comunitario —directivas, por tanto, europeas—, y Carta Europea del Turismo Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actuaciones, señorías, que están previstas, como les digo, en distintos planes y documentos, se recogen en los planes anuales de objetivos del Parque Natural que cada año, a través de sus presupuestos, pone en marcha la Consejería de Medio Ambiente; se recogen también en las memorias de actividades y resultados; son conocidas y aprobadas previamente —como estoy segura de que usted sabe también— por la Junta Rectora del Parque Natural, donde están presentadas y representadas todas las instituciones, organismos, agentes sociales... Esta junta rectora, repito, como usted conoce, es el órgano de participación de la sociedad, de los habitantes para la gestión del parque natural. Son sus representantes quienes protagonizan la defensa del patrimonio natural, de los intereses de los propietarios, de las instituciones...; en definitiva, de un espacio protegido que a través de estos órganos garantiza y salvaguarda que toda la norma se esté aplicando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, los territorios beneficiados por la declaración de Parque Natural tienen hoy plasmados en sus actuaciones documentos de planificación y de desarrollo de un extraordinario nivel de detalle; políticas generales y específicas —como usted me solicita en su iniciativa—, pero tanto ambientales como de desarrollo, y que, desde luego —le repito—, implican a todo el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier manera, yo me pongo a su disposición para que, analizada y estudiada en detalle, tenga a su disposición la última memoria realizada en el Plan de Desarrollo Sostenible, y que se ha elaborado este mismo año. Yo puedo, por supuesto —y está a disposición de todos los ciudadanos—, facilitar los tres documentos a los que me estoy refiriendo en soporte informático.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, como usted me pregunta de manera directa, permítame que le destaque alguna de las medidas que ya estamos desarrollando dentro de este ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada hicimos efectivos convenios que mantenemos con la Fundación Fondo de Formación como gestora de un centro de recursos telemáticos ubicado en Rodalquilar. La Federación de Asociaciones de Empresarios de los Espacios Naturales de Andalucía —Fasepan— y la Asociación de Empresarios del Parque Natural celebraron, en la localidad nijareña de Rodalquilar jornadas para la formación vinculadas con la implantación de la Carta Europea del Turismo Sostenible. Esta es una certificación que acabamos de lograr para el Parque Natural, gracias, sin ninguna duda, al trabajo conjunto de la Consejería y los tres ayuntamientos, los empresarios y, desde luego, por extensión, la implantación que ya está teniendo la marca «Parque Natural», y que disfrutan muchos empresarios y empresarias del parque. Más de medio centenar de empresarios y empresarias certificaron la idoneidad de ambas iniciativas. Sin duda, con ello se va a marcar una tendencia, una tendencia novedosa en esta legislatura, que es impulsar las propuestas de desarrollo sostenible desde el medio rural del parque a través del tejido empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la Consejería, durante los años 2009 y 2010, tiene entre sus prioridades alcanzar la culminación de siete programas de fomento, 23 líneas de actuación y 195 medidas, que, acometidas desde las distintas consejerías de la Junta de Andalucía —también desde la Administración General del Estado y, por supuesto, los tres ayuntamientos—, contempla el vigente todavía Plan de Desarrollo Sostenible. Es este instrumento, esta herramienta, la mejor garantía de gestión para este espacio natural, y es, sin duda, un punto de partida imprescindible para elaborar el nuevo plan de desarrollo que a partir de 2010 tenga que tener este espacio.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y siguiendo este orden de materias —la geodiversidad, la biodiversidad, el medio marino, el desarrollo económico y cultural—, me gustaría darles algunas pinceladas sobre las iniciativas que venimos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Geodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>En el primer semestre de 2009 vamos a finalizar la señalización geoturística, con 140 nuevas señales, que amplían la nueva red de georrutas del geoparque. Vamos a hacer una dotación interpretativa de los recursos volcánicos, de los sedimentos, de los equipamientos que ya tenemos en Torregarcía y en Mónsul, y tendremos redactado también para esa fecha, y financiado, un programa de dinamización geoambiental, con una tienda en la Casa de los Volcanes, así como con un proyecto de construcción del Parque Geológico de Arrecifes.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de biodiversidad, vamos a mantener nuestra inversión en materia de prevención y de defensa frente a los siniestros forestales, con puntos de observación, con trabajos preventivos anuales, e incorporando también vehículos de extinción.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando en la restauración paisajística de las cubiertas de matorral y árbol propias de los espacios serranos y de los suelos alterados, sobre todo la regeneración de los hábitats litorales que están en las calas y en las playas, y a esta última actuación vamos a destinar, como todos los años, recursos necesarios para garantizar la retirada de residuos artificiales que aportan el viento, la dinámica del litoral, los usuarios...; en definitiva, todo lo que suponga un residuo en estos espacios.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a incrementar las colecciones vivas del Jardín Botánico, de los programas de conservación de flora del parque natural; vamos a mejorar, sin duda, las estadísticas de visitantes, que quiero indicarles que han sido más de veinticuatro mil durante 2008... Y digo que creo que vamos a mejorar notablemente estas estadísticas porque estamos dotando de un nuevo programa de dinamización al centro fitoturístico El Cornical, que tuvimos la oportunidad de inaugurar y de abrir a los visitantes el pasado mes de agosto.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto de gestión activa de la biodiversidad autóctona, queremos mantener especialmente activo el programa de lucha contra la implantación de venenos en el monte, dados los riesgos que para la fauna y para la propia salud humana tienen en este espacio estas sustancias.</parrafo>
        <parrafo>Finalizaremos con la implantación de la certificación de calidad del sistema de gestión del parque natural, que, como es un sistema externo de supervisión de nuestros procedimientos de actuación, va a garantizar la credibilidad y la idoneidad ante los ciudadanos. Vamos a impulsar el programa de acondicionamiento ambiental de los caminos, de las pistas forestales del parque, y vamos a centrar nuestro esfuerzo en los ámbitos más frecuentados en el espacio. Me refiero al camino de San José, a Cala Carbón...</parrafo>
        <parrafo>Y después de la experiencia que hemos desarrollado en el litoral gaditano, vamos a iniciar también, señorías, los trabajos de reintroducción del ibis eremita; un ave que apenas cuenta con trescientos ejemplares en libertad en el planeta, localizados en Marruecos y Siria, y que, según los registros fósiles, habitaba el sureste peninsular, y que, según los datos bibliográficos, habitó en el Cabo de Gata también. Por tanto, y como históricamente migraba entre Europa y África, vamos a llevar a cabo este programa de reintroducción.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero señalarle que, como en el resto de Andalucía, durante el 2008 pusimos a disposición de los propietarios del parque natural tres tipos de ayudas: gestión forestal sostenible, prevención de incendios forestales y conservación de la biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>En el 2010 sacaremos una segunda convocatoria, y continuaremos con nuestra política de incorporación de suelo al patrimonio público, comprando o permutando lo que sea posible para aumentar el espacio del parque.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al medio litoral y marino, en el 2009 queremos culminar la construcción del Centro de Cría en Cautividad y Recuperación de Especies Marinas Amenazadas, en Carboneras, un punto de información sobre el medio marino en la misma localidad y una estación de ecología marítima y marina para el seguimiento del cambio global en el Mediterráneo, que ubicaremos en El Corralete, y que pondremos en marcha también con el Programa Levante de Almería, de la UNESCO, en Rodalquilar.</parrafo>
        <parrafo>La emergente actividad económica del ecobuceo, también va a ser dotada, a partir del próximo año, de una red de boyas de fondeo que evite daños a los fondos como consecuencia del anclaje de las embarcaciones.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a implementar un segundo gran grupo de arrecifes artificiales en el sector central del espacio marino, fuera ya de las áreas de reserva, que van a tener la función de concentración y de regeneración. Vamos a procurar la defensa del caladero para que los pescadores artesanales autóctonos impidan con estas actuaciones el que haya lances ilegales de determinados arrastreros.</parrafo>
        <parrafo>Por sexto año desde que comenzaran los estudios y tercero desde que se iniciaran los trabajos de restauración de la anidación de la tortuga boba en las playa de Andalucía, vamos a continuar contribuyendo al buen desarrollo de esta experiencia; una experiencia de investigación y de gestión que tiene relevancia internacional, y que proporciona, hoy por hoy, las bases científicas sólidas que nos enfrentan a los riesgos de pérdida de la biodiversidad marina.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, vamos a continuar colaborando con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, y las Consejerías de Gobernación, Salud, y Agricultura y Pesca para instalar nuevos servicios de comunicación con las diferentes flotas, para elaborar un plan de contingencias por riesgo de vertidos en mar abierto para este espacio marino protegido, y para procurar, en definitiva, que las instalaciones, con una cámara hiperbárica, sean viables en el Centro de Alta Resolución del Toyo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a propiciar la dotación de servicios para la flota artesanal y deportiva, y el saneamiento del frente del litoral en las barriadas de Cabo de Gata, La Almadraba de Monteleva, Las Negras y Agua Amarga.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo económico y cultural, permítame que le indique que, en el año 2009, y en colaboración con la Consejería de Cultura, vamos a abordar la organización y la celebración de la II Bienal de Arte Contemporáneo en Espacios Naturales, Albiac 2009. Vamos a colaborar con los ayuntamientos, en el que ya es un extenso programa anual de actividades culturales. Y durante la legislatura, en alianza con la misma Consejería, vamos a continuar un programa de rehabilitación funcional con fines culturales, etnoturísticos, de patrimonio histórico y etnográfico en el castillo de San Felipe, en la Torre de los Alumbre, en Aljibe, Molinos y Norias. En este programa que le estoy indicando, la Junta, en colaboración con el ayuntamiento de Níjar, va a promover también la reconstrucción y la nueva habilitación funcional del Cortijo del Fraile en un proyecto multifuncional dotado de diversas facetas. Vamos a promover, con los ayuntamientos, las obras de mejora y modernización de nueve estaciones depuradoras de aguas residuales, estaciones de bombeo, en los núcleos de población del parque natural, y, de igual forma, vamos a culminar las obras de mejora en la red de abastecimiento de aguas.</parrafo>
        <parrafo>La Administración central del Estado y la autonómica van a continuar fomentando los incentivos a las asociaciones sin ánimo de lucro, a los agentes sociales y a las ONG, a través de programas de atención, de alojamiento, de mediación y de vivienda. Las Consejerías de Empleo, de Innovación, de Turismo y de Agricultura van a incrementar su apoyo en la puesta en marcha de proyectos empresariales, a través de distintas órdenes de incentivos al desarrollo rural, a la innovación, a agencias de publicidad, a actividades de impresión y artes gráficas, laboratorios de investigación, traslados a suelo industrial de actividades productivas localizadas en núcleos urbanos, fabricación de embarcaciones de recreo, diseños de webs e incorporación de las tecnologías de la información y la comunicación y servicios avanzados, implantación y certificación de sistemas de gestión de la calidad y la gestión medioambiental en empresas del parque natural... Esta Consejería, la de Empleo, la de Agricultura y la de Innovación, directamente o través de los ayuntamientos, de los sindicatos, de las asociaciones y de las fundaciones van a promover acciones de formación relacionadas con la gestión medioambiental para las pymes, con la promoción y la comercialización turística, con la monitorización de educación ambiental, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a mantener el Programa de Actuación Social en Espacios Naturales Protegidos de Andalucía, cuyos objetivos se centran en fomentar la incorporación laboral de los colectivos más desfavorecidos en actividades que tienen que ver con la conservación, con el mantenimiento, con la limpieza del parque... En definitiva, señorías, hemos firmado también convenios entre la Junta de Andalucía y la Obra Social de la Caixa, para estas tareas. Vamos a extender la implantación de la marca Parque Natural de las once empresas registradas del ámbito del espacio, hasta superar el medio centenar en esta legislatura. Vamos a incrementar, anualmente, el alcance del Programa de Visitas y Actividades, destinado a los distintos colectivos, sobre todo, en el área de influencia socioeconómica que más nos interesa que visite el parque: escolares, jóvenes, personas mayores residentes, discapacitados físicos o sensoriales... En definitiva, iniciativas de educación ambiental, de interpretación de la naturaleza, de turismo activo. Vamos a celebrar exposiciones, talleres, jornadas...</parrafo>
        <parrafo>Bajo esta perspectiva de trabajo, y todo ello incluido en la herramienta que le decía al principio, imprescindible, que supone el Plan de Desarrollo Sostenible, juega un papel relevante, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, todo lo que aportan los distintos colectivos, porque se plantea ni más ni menos que un ejercicio de planificación y un engranaje, dentro de las exigencias de conservación de los parques naturales, de necesidades de desarrollo socioeconómico, que no podría hacerse sin la participación de estos agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, permítame que le diga que es este plan el que se presenta como elemento articulador de oportunidades, como elemento de dinamismo económico, próximo al ciudadano y al emprendedor y que tiene, por supuesto, incidencias en este ámbito territorial; que identifica los riesgos y los pactos ambientales de las actividades, y, que, por lo tanto, es lo más cercano que tenemos al territorio. Incorporan objetivos específicos, mejoran los aprovechamientos productivos, las actividades empresariales. En definitiva, señorías, hace sostenible todos los recursos del parque natural.</parrafo>
        <parrafo>Como puede ver —y termino—, son múltiples las actuaciones de la Junta de Andalucía, las que se vienen desarrollando y las que vamos a poner en marcha a través, como digo, de las distintas consejerías y siempre en colaboración con los ayuntamientos, con la Administración General del Estado y con cualquier fondo que podamos traer de la Unión Europea. Pero quiero decirle que este espacio natural, como el resto en Andalucía, es un proyecto común, un proyecto compartido. Veinte años después de la declaración del Parque Natural, yo creo que el proceso de planificación ha permitido disponer ya de un volumen de información ambiental, que es pionero en Europa, que ha permitido desarrollar el conocimiento, abordar las estrategias de divulgación, y los valores ambientales de este espacio. Lo han convertido en un referente de calidad ambiental y paisajística, también turística, en la provincia de Almería. Pero, además, señorías, es un logro añadido de especial relevancia que merece una especial consideración, pues frente a la pérdida de población que caracteriza a la mayoría de los espacios rurales de gran calidad ambiental en el ámbito español y europeo, este parque, señorías, ha pasado de tener 2.700 habitantes en 1987, con una elevada tasa de emigración anual en esa década, a tener en la actualidad 5.200 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo definitivamente, señoría. Quiero indicarle que la amplitud de su solicitud de comparecencia podría llevarme a mantener una intervención mucho más larga y exhaustiva. Por tanto, quiero concluir con una reflexión general. Cabo de Gata-Níjar, creo que el objeto de su comparecencia, es un espacio natural protegido. Con indiscutibles valores ambientales en el que todas las instituciones, absolutamente todas las Administraciones, los usuarios, sus habitantes, tienen que comprometerse en la conservación. Vienen haciéndolo. Pero yo tengo que decir que sin esa colaboración y esa participación los resultados, veinte años después, no serían el reconocimiento y el valor que, hoy por hoy, tiene este parque natural.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo proponente, tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, darle las gracias por la información que nos ha facilitado, aunque en honor a la verdad tengo que decirle que de sus 35 minutos, prácticamente, cinco han sido los que, posiblemente, hayan ilustrado a la persona que en este momento le habla, a la diputada, sobre las actuaciones que piensan desarrollar en un futuro en el Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar. Porque, efectivamente, usted se ha remitido a los planes de desarrollo y a las normativas ambientales que, por supuesto, una comparecencia de este tipo, a mí me lleva a conocer perfectamente y a estudiar para poder hacer frente a esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero dicho esto, tengo que decirle también que cualquiera que nos estuviera escuchando y cualquiera que no sea de allí, de Cabo de Gata, pensaría o tendría una idea de lo magnífico que es el Cabo de Gata, el Parque Natural… Y lo es, señora Consejera, sobre todo a las personas que somos de Almería y especialmente enamorados de ese parque, tan emblemático para todos nosotros, los almerienses, los andaluces, los españoles y, como usted bien ha dicho, conocido internacional y mundialmente. Pero, sin embargo, no todo lo que le han escrito ahí, que viene dado posiblemente por los gestores en Almería, es cierto; no es verdad. Y, desde luego, no le han puesto al corriente de, bueno, las principales consideraciones y de alguna de las consideraciones que hoy también han motivado esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, ha habido unas nuevas elecciones. Siguen estando al frente de la Junta de Andalucía el máximo responsable. Pero, también, es verdad, que ha habido un cambio en cuanto a la Consejería de Medio Ambiente y queremos saber, haciéndonos eco de las inquietudes de los principales afectados del Parque Natural de Cabo de Gata, a lo cual me referiré más adelante, porque, precisamente, también, una de las comparecencias que motiva y así lo dice la defensa de los intereses de los propietarios que pertenecen al Parque Natural de Cabo de Gata, pues como digo, queremos saber si su Consejería va a llevar a cabo un carácter continuista con el anterior o, por el contrario, piensa dar un giro incidiendo, por lo menos, en aquellos errores que el anterior titular de la Consejería ha venido cometiendo en ese maravilloso parque que, como digo, usted en esos conflictos y en esos errores no ha señalado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, queremos saber si piensa adoptar medidas, las medidas urgentes y necesarias, para poner en valor nuestro parque y que se constituyan en verdadera fuente de desarrollo sostenible para todos, absolutamente para todos. Para sus visitantes, para los que nos estén escuchando, para los que, desde luego, nos visitan; pero también para los que viven de él, para los que viven en él y para los que quieren hacer del parque su vida, su residencia e incluso su medio de vida. Algo que yo creo que no solo es digno de elogiar sino también de premiar y, por supuesto, de fomentar y favorecer.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, como le digo, conocemos la normativa ambiental que protege al parque desde su creación en el año 1988. Conocemos los planes de desarrollo sostenible. Conocemos los grados de ejecución que usted me ha querido hacer llegar a modo informático, pero que yo también los tengo aquí mismo. Pero, señora Consejera, también conocemos, y espero que usted también conozca, los conflictos que se están produciendo en el Parque Natural de Cabo de Gata, desde su ampliación, por Decreto 418/ 1994.</parrafo>
        <parrafo>Y antes de que comente usted o comience usted a hacer cualquier tipo de especulación que centre en su intervención o con la que pretenda escurrir lo que yo verdaderamente quiero saber en la mañana de hoy con esta comparecencia, tengo que decirle, señora Consejera, para que le quede muy claro: parque natural, sí; protección ambiental, toda la que esté en nuestra mano para proteger los valores faunísticos, geológicos, cinegéticos, paisajísticos o cualquier otro susceptible de ser protegido. Pero también le digo, señora Consejera, que no todo a cualquier precio.</parrafo>
        <parrafo>Todo el parque, en su conjunto, forma, como usted bien ha dicho, un espacio sin igual de la que podemos presumir los almerienses. Pero esos almerienses también necesitan ser protegidos y prevenidos ante cualquier grado de indefensión que pudieran sufrir, sobre todo, por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>El área de influencia socioeconómica del parque, usted bien lo ha dicho, tres municipios: Almería, Níjar y Carboneras. Sobre todo, el más afectado por la influencia del parque, Carboneras, con un 83% de su termino municipal tras la ampliación del año 1994.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado, señora Consejera, en el año 2007, intentaron una nueva ampliación que conllevaría integrar en el área de influencia socioeconómica del parque, los términos municipales de Turre y Mojácar. Turre le dijo al señor Soler que se fuera por donde había venido. Mojácar le dijo que no quería ampliación a cualquier precio. Y aquí están, desde luego, las hemerotecas para corroborarlo.</parrafo>
        <parrafo>El resultado, señora Consejera, de este intento de nueva ampliación, en marzo de 2007, fue un desbarajuste nuevamente en su partido que llevó incluso al señor Cervera, portavoz del Gobierno andaluz, a corregir ni más ni menos que al actual Consejero de Medio Ambiente, al señor Soler, diciéndole, perdón, al Consejero de Agricultura, al señor Soler —no sé ni lo que he dicho—, diciéndole que no se iba a llegar, finalmente, a la ampliación de ese parque. Y aquí lo dice: «La Junta corrige a Soler sobre la inclusión de Mojácar en el parque».</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, un Consejero, el señor Soler, que fue Delegado en 1994, durante esa ampliación y que le puedo decir que también ha significado una de las etapas más oscuras del Parque Natural de Cabo de Gata, el que más quebraderos de cabeza le ha creado al anterior titular de la Consejería. Y, por supuesto, también le digo y le aviso y le prevengo de todo esto, que también va a ser lo que más quebraderos de cabeza le va a crear a usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en todo este dislate nos encontramos con un nuevo protagonista, el Ayuntamiento de Carboneras, el de su partido, el Partido Socialista. Como usted sabe, El Algarrobico. De hecho, este otro capítulo del culebrón al que nos tiene acostumbrados el Ayuntamiento de Carboneras. Y la pregunta es: ¿Por qué vuelve a producirse todo un nuevo conflicto dentro del término municipal? ¿Y quién vuelve a ser nuevamente responsable?</parrafo>
        <parrafo>Mire, por lo menos me va a permitir que le diga que es el Partido Socialista, ¿no?, porque era el que gobernaba entonces en el Ayuntamiento de Carboneras, el que gobierna todavía, ustedes también gobernaban, siguen gobernando, el que gobernaba en el Gobierno de la Nación y los que siguen estando. Un Ayuntamiento que en el año 1994 lo permitió todo, lo permitió todo al señor Soler y al PSOE de la Junta, quien no ha defendido jamás un derecho de los vecinos y solo ha estado motivado por su propio interés político para mantenerse en el sillón. Que le llevó a participar sin rechistar de la ampliación del parque natural, votó a favor de la ampliación del parque natural. Y que, fíjese, señora Consejera, trece años más tarde, trece años más tarde, el año pasado, coincidiendo con la campaña electoral, el alcalde, el mismo alcalde carbonero que votó a favor de la ampliación, dice que no está de acuerdo con esa ampliación. Y, como no tengo tiempo, no se lo voy a leer, pero sí que me gustaría luego pasarle copia de una moción presentada por el Partido Socialista, en la que le dicen perlas como esta. Y esto no es literatura jurídica, señora, esto es una moción de su partido, el Partido Socialista, y usted le da el valor o lo califica como usted quiera. Pero le dicen: «La Administración autonómica» —eso lo dice el Partido Socialista— «apenas ha invertido ni efectuado mejoras medioambientales, otra cosa que un punto de información prácticamente cerrado durante todo el año. Por el contrario, en este tiempo se ha producido una gran degradación del medio natural, con las instalaciones de varias líneas de alta tensión, conducciones de agua, movimientos de tierra», tal, tal, tal.</parrafo>
        <parrafo>Mediante Decreto 418/94, se amplían los límites de dicho parque, y dice: «Nos encontramos no en una rectificación de límites o en una ampliación moderada, sino que se incluye, de forma arbitraria, artificial, incongruente y desproporcionada, una inmensa zona, de unas 6.400 hectáreas, que no han sido consensuadas con ninguno de los afectados por la ampliación y con los particulares».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, trece años más tarde, el alcalde, el alcalde —y no sé, desde luego, de lo que se ríe usted—, pero estos son conflictos también del parque natural, y, como usted muy bien me ha explicado todos los planes de desarrollo y todo lo que van a hacer, también me gustaría que se remitiera a uno de los puntos de los que yo hablo, en defensa de los intereses de los propietarios. Esto es un conflicto, esto es un tema que existe en el parque natural y que, por supuesto, quiero que también me lo conteste.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, voy terminando porque no sé exactamente el tiempo que me queda. Pero decirle, señora Consejera, que ampliación, por supuesto que sí, pero, como digo, ampliación no puede ser a costa de la indefensión de los propietarios del parque natural.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo me voy a permitir leerle cuatro líneas de los propietarios, que me han pedido que se las lea, de los propietarios que pertenecen y que tienen tierras dentro del parque natural, que hablan de que no están en contra del parque, pero que, sin embargo, hablan de que los propietarios afectados se sienten expoliados de sus derechos sobre sus tierras y lo consideran como un robo inmerecido. Hablan de que no se les ha contestado a las alegaciones presentadas en febrero de 2006. Y hablan también de que quieren que se les devuelvan sus tierras al régimen jurídico que tenían antes de la ampliación del parque.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero convertirme, desde luego, en la defensora, hoy, en la mañana de hoy, o en la representante de los afectados, digamos, por la ampliación de los límites del parque, pero sí le quiero hacer y decir, por lo menos, señora Consejera, que ellos alegan que tan solo han tenido a la Junta para sancionar. Y, desde luego, yo le pregunto: ¿Proteger, tras la ampliación, es que se hayan quedado las casas de los propietarios en terreno protegido y que tan solo disfruten del 10% de estas casas de telefonía móvil? Usted habla de ADSL, usted antes ha estado hablando de la posible puesta, dentro del parque natural, de ADSL, de página web, y ni tan siquiera disfrutan los propietarios del Parque Natural de Cabo de Gata..., les llega a ellos el 10% ni tan siquiera la telefonía móvil. ¿Acaso es proteger que los caminos rurales de las zonas protegidas no se arreglen, las casas tengan difícil acceso y algunas, incluso, estén incomunicadas? A mí me parece muy bien que se pueda llegar a las distintas calas andando o que usted mejore los accesos a la playa de Mónsul, a la playa de Genoveses, a la cala de los Muertos. Pero, por Dios, también facilite el acceso a los propietarios a entrar a sus casas.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted considera que, acaso, proteger es que no tengan un saneamiento adecuado y que la luz llegue mal porque no se permite actuar por estar en terreno protegido? ¿Acaso proteger es que, mientras se están haciendo las tuberías para llevar agua de la desaladora de Carboneras, digamos que al Almanzora, ellos ni tan siquiera puedan hacer sus conducciones para tener agua y que se les están secando los cultivos? ¿Eso es acaso también proteger, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Mire —y voy terminando y dando las gracias por la benevolencia a la señora Presidenta—, yo le voy a decir una cosa: hay un pleito abierto en este tema. Usted, la Junta de Andalucía, va a ser demandada, ante un contencioso-administrativo, en el que al parecer va a ser demandada por los afectados; en el que, al parecer, también, se va a personar el propio ayuntamiento, según ha anunciado, incluso, en el pleno del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>No voy a ser yo la que le hable de los términos jurídicos, válgame Dios. Con lo que usted sabe de Derecho, esta diputada ni tan siquiera se atrevería a ponerse a su altura, pero sí le pido, de verdad, que rectifique en la manera de actuar de la antigua, de la Consejera de Medio Ambiente anterior. Yo no sé cómo va a acabar todo esto. Usted, como digo, me ha explicado muchas de las bondades dentro del parque natural, pero aquí tenemos un conflicto grave. Usted ha hablado también de que va a seguir incrementando patrimonio, va a seguir incrementando suelo dentro del parque natural. Yo se lo alabo, pero, desde luego, señora Consejera, no puede ser todo a cualquier precio. Ustedes han perdido ya muchísimos pleitos por comprar, ni tan siquiera por comprar, por anexionarse terrenos protegidos..., terrenos a parques protegidos, e, incluso, la Justicia ha dado la razón a propietarios que, por desgracia, ya habían muerto. Ustedes han perdido pleitos también en la cala de San Pedro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, tiene su señoría que ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>... ustedes han perdido muchos pleitos. Ahora va a haber un pleito de casi quinientos afectados también por la mala gestión que se está llevando a cabo dentro del Parque Natural de Cabo de Gata.</parrafo>
        <parrafo>La Justicia dará la razón, pero lo que sí es mi obligación es pedirle en la mañana de hoy, señora Consejera, que rectifique, que hable con ellos, que abra una mesa de diálogo, que los escuche, que tienen muchos problemas todos los afectados por el parque natural. Creo que está en su mano ayudar y, sobre todo, creo que es su obligación hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora diputada, sobre el nivel de conocimiento jurídico, para que usted llegue al mío o a alguno, para que usted termine sus estudios o los empiece, lo que tiene que hacer es estudiar. Lo que viene haciendo hasta ahora se podría denominar como un máster en impertinencia y no le va a ayudar a alcanzar, no mis conocimientos, ningún conocimiento: sus conocimientos, que son los que usted tendrá que aspirar a tener, no los míos; los míos los tengo yo, y es imposible que usted los alcance, imposible.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe un momento, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, se están haciendo alusiones directamente de la respuesta que ha dado la señora Martín Moya, y la señora Consejera le está contestando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en cuanto a sus conocimientos jurídicos o de la vida misma, repito, le aconsejo que estudie para tener esos conocimientos, que serán suyos, los que sean, y no se compare conmigo porque no tiene ningún sentido, no va a ninguna parte esa comparación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted misma se declara incapaz de ser la portavoz de nadie, ni de los propietarios ni de nadie. Yo, si usted lo dice, que no es capaz de ser la portavoz, no voy a ser yo quien la invista de esa capacidad que usted misma se quita. Por tanto, si usted es incapaz y no es nadie, como ha manifestado, para ser la portavoz de los propietarios, pues, bueno, la solicitud que me hace, desde luego, en su intervención, digo, admitiendo esa incapacidad, es difícilmente asumible.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, por concretar y referirme a algo de lo que me ha preguntado, que es un poco global y disperso también lo que ha planteado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarle que el Gobierno andaluz, a través de la Consejería que represento, considera prioritario, absolutamente prioritario mejorar la gestión y la conservación de los espacios, y, por lo tanto, del territorio del Parque Natural de Cabo de Gata-Níjar, y para ello estamos adquiriendo, estamos llevando a cabo adquisición pública de terrenos privados, en ese espacio protegido, de acuerdo con los propietarios, y, sobre todo, refiriéndonos a los que tienen mayor valor ambiental, de manera que, con este programa de adquisición de terrenos privados, y que ha supuesto el pase a la titularidad pública de más de dos mil seiscientas hectáreas, lo que estamos haciendo es incorporando terreno a un parque, como le digo, de inestimable valor ecológico. Y los aspectos que valoramos para discriminar qué terrenos comprar o no son, precisamente, los valores ambientales, geológicos, en lugares como los que, por ejemplo, paso a indicarles: La Umbría, El Gitano, Rodalquilar, Hoya del Paraíso, El Mirador de la Amatista, Escullos, La Torre, Mónsul, Las Huertas...</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, y al margen de la compra de esos terrenos —que es importante esa acción—, quiero recordarles que las inversiones de la Consejería de Medio Ambiente en este espacio fueron, en el año 2007, de 4,7 millones de euros, cifra a la que hay que añadir las inversiones de otras consejerías dentro del marco de la herramienta diseñada para ello, que es el Plan de Desarrollo Sostenible, aún vigente, como le he explicado en la primera intervención; que en 2008 estamos ya ejecutando en torno a los cinco millones de euros por parte de esta Consejería, a los que habrá que añadir, igualmente, las inversiones que se enmarcan en el instrumento, en el PDS, y que, en 2009, ahora mismo, la previsión que tengo es situarnos por encima de esa inversión de los cinco millones.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos que usted me solicita, estos son los datos que yo puedo darle, que son, sin lugar a dudas, la muestra del compromiso por tener el mejor de los espacios protegidos, también en nuestro único parque natural marítimo-terrestre, y para proteger a los almerienses y a los andaluces, y para estar, como estamos ahora mismo, en condiciones de recibir a quien quiera visitarnos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría —y termino—, usted misma, cuando hoy ha lanzado aquí la perla de confusión del Consejero Soler al frente de Medio Ambiente, usted misma, repito, ha manifestado —y estará en el Diario de Sesiones—, ha dicho «no sé lo que digo». Estoy de acuerdo, estoy de acuerdo en que usted no sabe lo que dice en el caso de adscribir al señor Soler a la Consejería de Medio Ambiente, pero también en otros muchos casos: también cuando se ha referido aquí al Alcalde de Carboneras, y, por tanto, cuando hace esas apreciaciones, a las que permítame que yo no les dedique más tiempo porque no son merecedoras de ningún tipo de comentario más.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

