<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>306</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Cargo público, Empresa pública, Programa informativo, Radiodifusión, Sentencia, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000032</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000032. Pregunta oral relativa al tratamiento informativo en la RTVA (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, en este caso el punto número dos, con preguntas con ruego de respuesta oral en esta Comisión, la primera de ellas es la respuesta oral en Comisión, la número 32, relativa al tratamiento informativo en la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su proponente, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, la segunda sentencia absolutoria en el proceso judicial con el que el Vicepresidente Tercero del Gobierno y ex Presidente de la Junta ha acosado durante ocho años al director y al redactor jefe del diario El Mundo no han merecido una sola línea informativa en la televisión pública de Andalucía, en Canal Sur Televisión. Señor Director General, ¿cuáles son las razones?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, como usted sabe, porque ya lo hemos hablado en reiteradas ocasiones, son los profesionales de los servicios informativos de Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio los que deciden qué noticias deben formar parte de cada una de las ediciones de los informativos, en algunos casos pueden ser hasta veinte personas las que participan en la confección de la escaleta.</parrafo>
        <parrafo>Me parece importante destacar que cuando se confecciona una escaleta las decisiones van encaminadas a elegir qué noticias forman parte de la misma, y no tanto cuáles no. Aunque sea solo un matiz, los matices son muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 20 de la Constitución consagra el derecho a comunicar y recibir libremente información veraz. El Tribunal Constitucional ha señalado que los medios de comunicación y los periodistas son los titulares del derecho a comunicar libremente esta información. En el ejercicio de este derecho, medios de comunicación y periodistas, al menos en la empresa que yo dirijo, seleccionan cada día con criterios profesionales las noticias que se difunden, la dimensión que se le da a una información y su prevalencia sobre otras en base a criterios exclusivamente periodísticos como son el interés general por el asunto al que se refiere.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA dispone de todos los órganos de organización y control previstos en el artículo 20.3 de la Constitución y en su propia ley para que sus profesionales desarrollen su trabajo con plena libertad, libres de cualquier tipo de presión.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta por mi valoración. Esa era la pregunta por la que he sido convocado a esta Comisión de control. Me pregunta por mi valoración sobre el tratamiento informativo que hemos dado a una noticia. La respuesta es muy simple: respeto absoluto a la decisión que tomaron los responsables de cada uno de los informativos. La tomaron en el ejercicio libre de su responsabilidad y respetando el Libro de Estilo de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, usted en el Consejo de Administración de la RTVA dijo que Canal Sur no ofreció la noticia porque el asunto no tenía relevancia suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿la sentencia absolutoria definitiva no tenía relevancia suficiente y el anuncio inicial de la querella por parte del señor Chaves sí fue objeto de amplia difusión en Canal Sur Televisión en su momento? ¿Eso cómo se come, señor Carrasco?</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo voy a interpretar, o al menos intentar interpretar. Eso se llama silencio cómplice y silencio cobarde, además de escandaloso, de una televisión pública que no cumple su papel de servir al interés general y a la libertad de expresión y sí de servir los intereses sectarios y de actuar de aparato de propaganda del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿son esos los informativos modernos y de mayor calidad? Por sus hechos los conoceréis. Su actitud en este tema entendemos que ha sido una actitud dócil y servil.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿por qué no trae usted aquí los informativos del día en que se produjo la noticia, el 14 de enero? Sí, sería un buen ejercicio el que en esta Comisión este tipo de iniciativas viniera respaldada desde la notaría imparcial de los informativos de ese día, así se vería si de verdad estamos ante ese papel que tiene que cumplir la televisión o no. Ese día en los informativos, en los distintos informativos desde las ocho de la mañana, mucha nevada, mucha lluvia, el viento que soplaba fuerte, las rebajas —noticia impactante y novedosa en el mes de enero— y el matrimonio de unos osos polares —noticia de la máxima relevancia—. De la sentencia absolutoria hacia dos profesionales de un medio de comunicación injustamente perseguidos, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Y en Canal Sur Radio, señor Director General? ¿Dónde está la libertad en la televisión pública y en la radio pública andaluza que les cuestan a los andaluces 239 millones de euros, 40.000 millones de pesetas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en este tema ha resultado ser usted un Director General de mando a distancia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, para mayor sonrojo, en cuanto a la información o, mejor dicho, al apagón informativo de la televisión pública en este tema, todos los medios de comunicación andaluces, excepto Canal Sur, se hicieron eco de la absolución de dichos periodistas. Con el apagón informativo sobre este tema se pone aún más en evidencia que no ya solo es el carácter sectario y partidista de Canal Sur en muchas de sus actuaciones, sino que, lejos de cumplir el papel que le marca la ley, la principal preocupación, como en este apartado, ha sido la de ser altavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, el apagón informativo, la oscuridad en cuanto a esa sentencia absolutoria...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., no dice mucho, no dice mucho de ese pluralismo, no dice mucho de esos informativos modernos y no dice, por supuesto, absolutamente nada de ese papel que tiene que cumplir la televisión pública andaluza y que la propia ley de creación se lo deja muy claro y de forma muy expresa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar a valorar las actitudes mías, que ha calificado de dóciles y serviles, ni que yo sea un Director General de mando a distancia. Prefiero no valorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, yo no he pretendido darle una lección de periodismo, pero sí le digo que no voy a admitir que usted se la pretenda dar a los profesionales de la RTVA. Muchos de ellos llevan más de veinte años haciendo información y siendo unos profesionales rigurosos y extraordinarios, y no le voy a permitir que usted les dé lecciones a ellos.</parrafo>
        <parrafo>La información por la que usted se interesa en esta pregunta yo no la he visto en ningún informativo de ninguna de las principales cadenas de este país, de este país, ni en su emisión nacional ni en su desconexión en Andalucía. En ninguna, en ninguna. Cuestión que usted no ha resaltado.</parrafo>
        <parrafo>He dicho en muchas ocasiones que entiendo perfectamente, porque seguro que nos pasa a todos, que al ver un informativo alguien opine de si una noticia era suficientemente relevante para estar, o no lo era, o si el orden debería ser el que uno considera el más adecuado o no. Todos esos temas son opinables, y he dicho muchas veces que lo entiendo, y que entiendo que se pueda opinar sobre eso. Lo que no puedo entender y no voy a asumir es que se piense que hay una estrategia detrás de eso, y menos todavía una estrategia política. Eso no lo voy a admitir nunca, nunca. Y tengo argumentos sobrados para demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>La información por la que usted me ha preguntado no estuvo en la configuración de las escaletas de ninguno de los informativos de la RTVA porque los profesionales de la RTVA no la consideraron oportuna. Tampoco estuvieron otras noticias que aparecían ese día en los periódicos, por ejemplo una que hablaba de una multa a dos cargos del PP por fraude electoral. El mismo día, salía en los periódicos, y en los informativos de Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio eso no apareció. Si hubiera una estrategia política dócil y una actitud mía dócil y servil y de mando a distancia, esa noticia la habríamos incluido, ¿no, señor Rodríguez? La habríamos incluido. No se incluyó. ¿Por qué? Porque los profesionales de la RTVA decidieron que en la escaleta no entraba esa noticia.</parrafo>
        <parrafo>Por último...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, insistirle: intencionalidad, nunca, nunca. Que se esté de acuerdo o no, lo entiendo; intencionalidad, nunca. En el caso de que la hubiera, en el caso de que la hubiera, y que su teoría de la manipulación fuera real, yo le voy a leer literalmente algunas de las cuestiones que aparecen en la sentencia. Porque la sentencia no decía solo que desestimaba el recurso, la sentencia decía más cosas. Decía que los periodistas incumplieron el requisito de veracidad, decía también que el tratamiento de la noticia publicada distaba de ser neutral, sino, antes bien al contrario, presenta sesgo negativo. Y añade también que no hubo la diligencia profesional exigible en la comprobación de una noticia gravemente lesiva del honor y la reputación de los afectados por ella, y, por tanto, respecto a estos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señoría, por favor...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, mantenga silencio, usted que apela tanto, ahora también esta Presidencia apela al Reglamento para llamar al orden a su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dice la sentencia, repito, que no hubo la diligencia profesional exigible en la comprobación de una noticia gravemente lesiva del honor y reputación de los afectados por ella. Y, por tanto, respecto a estos extremos, de los que el último es esencial a los efectos del proceso, los periodistas querellados no obraban amparados por la libertad constitucional de información, pues la que publicaron no cumplía el aludido requisito de veracidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, si nosotros no incluimos esa noticia porque queríamos manipular, ¿a quién queríamos ayudar, a quién queríamos ayudar? Los profesionales de la RTVA decidieron las escaletas de los informativos de ese día como hacen todos los días, con libertad, rigor y profesionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

