<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>160</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Córdoba, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000083</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000083. Pregunta oral relativa al nuevo atentado al patrimonio histórico en Ategua (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, formulada por el señor Mariscal Cifuentes, relativa al nuevo atentado al patrimonio histórico en Ategua.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 15 de enero de este año, se produjo un nuevo atentado al patrimonio que habita en el yacimiento arqueológico de Ategua, como una nueva denuncia de la Asociación Cultural de Los Amigos de Ategua, de la cual nos queremos hacer eco en esta Cámara y en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación, que creo que ya es insostenible en el yacimiento, es lo que nos lleva a hacerle las preguntas de cuándo cree la Consejería que se podrá dar punto final a las agresiones al yacimiento, qué medidas concretas y en qué plazo piensa adoptar la Consejería con respecto al yacimiento... Y una pregunta que también me gustaría que me respondiese, y es si está la atención a este yacimiento entre las prioridades de la Consejería en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Antes de que me lo diga usted, me adelanto yo. Sé que esta pregunta se respondió por escrito —llegó la respuesta por escrito ayer mismo—, pero el hecho de mantener la pregunta oral es porque creo que es bastante satisfactoria —al menos así lo creo— la respuesta que me da por escrito, y también en la esperanza de que, en esta ocasión, la respuesta oral sea un poco más prolija en la repuesta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No me importa contestar dos veces, una por escrito y otra de manera oral, siempre y cuando eso suponga que usted se quede más tranquilo con relación a esta cuestión. Pero, no obstante, yo sí tengo que hacer alguna apreciación más, además de la redundancia en la pregunta, que reitero que no solo no me importa, sino que estoy a disposición de lo que ustedes soliciten de la Consejería y de la Consejera. Para mí es un auténtico placer poder colaborar en el mejor conocimiento de cuáles son los cuidados que prestamos a nuestro patrimonio. Pero también, y en segundo lugar, permítame que haga una aclaración en relación con lo que su señoría afirma en la exposición de motivos: los hechos que relata en esas breves líneas —es decir, las agresiones al patrimonio—, se han producido en el conocido como Cortijo de La Cuquilla. Señorías, ese espacio no forma parte de la zona arqueológica de Ategua; por lo tanto, no está declarado como Bien de Interés Cultural, ¿eh? Lo digo porque queden las cosas claras. No es un espacio que tenga esa calificación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, hecha esa apreciación, y respondiendo a las preguntas a las que podamos contestar, señorías... Porque, que me pregunte usted cuándo van a cesar las agresiones, permítame que le diga que yo no tengo el control sobre eso. Qué más quisiera yo, pues sería tanto como tener el control sobre la capacidad de los seres humanos para hacer daño, ya me gustaría por este y por otros muchos motivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí puedo afirmar, rotundamente, es la posición de permanente vigilancia y persecución de este tipo de conductas agresoras, en la medida de las posibilidades de la Consejería y, desde luego, en el cumplimiento de sus competencias, que son las que nos amparan en cuanto a los preceptos que se contienen en la Ley de Patrimonio Histórico en Andalucía, de 14/2007.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, y con el fin de proteger al máximo el yacimiento de Ategua y su entorno, la Consejería procedió, en el año 2005, a declararlo Bien de Interés Cultural, con la tipología de zona arqueológica, con la ampliación, además, de su entorno protegido, que pasó de abarcar una superficie de 31,67 hectáreas, a comprender, señoría —y creo que en la cifra verá usted bien cómo hemos ampliado el espacio de protección—, 273,1 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y como también habrá podido usted comprobar en la respuesta escrita, desde 2004, la Consejería de Cultura ha invertido más de un millón trescientos mil euros en conservación, investigación y difusión del yacimiento de Ategua. Y, desde luego, tengo que reiterar, para que conste en el Diario de Sesiones de esta Comisión, que Ategua está y seguirá estando entre los objetivos y prioridades de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora hemos vallado el recinto, hemos realizado un camino de acceso, hemos consolidado el recinto amurallado de época medieval, se han hecho investigaciones y se han publicado los resultados de esas investigaciones. Se ha firmado un convenio con la Universidad de Zaragoza para el estudio y la interpretación de las excavaciones arqueológicas. Hemos fotografiado y hecho la topografía y el dibujo de los detalles de las estructuras documentadas. Hemos llevado a cabo una exposición sobre Ategua, incluido el yacimiento, dentro del programa de la Red de Espacios Culturales de Andalucía, desde el pasado marzo de 2004... En definitiva, Ategua tiene el tratamiento que tienen aquellos espacios que están en nuestras obligaciones y en nuestras prioridades. Creo que este conjunto de actuaciones que les he relatado, y también las inversiones previstas, dan cuenta de ese interés.</parrafo>
        <parrafo>Pero tengo que decirle, además, que a partir de este momento, las actuaciones que vayamos a llevar adelante en Ategua se harán siguiendo las indicaciones del plan director que está en redacción —está, prácticamente, concluyéndose su redacción—.  Será este plan el que marque las pautas a seguir en el futuro inmediato, el que defina los detalles a desarrollar en relación con la protección, con la conservación, la investigación y la difusión de este Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, no sé si a usted le parecerá, o no, suficiente. Usted suele ser como yo, una persona difícil de contentar, porque siempre creemos que las cosas se pueden hacer mejor. Pero, créame, este también es el sentido de nuestras actuaciones, que sabemos que hemos hecho lo que correspondía, pero que también estamos convencidos de que, en adelante, podremos hacer mucho más. Y esos son los objetivos que tenemos por delante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la pregunta, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, especialmente por hacerla más extensa que la respuesta por escrito... Ha dado algún detalle más, que está bien que figure en el Diario de Sesiones, pero me gustaría hacerle algunas consideraciones a lo que usted acaba de decir.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo ninguna cuestión personal con el yacimiento de Ategua ni con ninguna de las cuestiones que trae nuestro grupo a esta Comisión, al Parlamento. En esta ocasión, trato de dar voz a la sociedad civil organizada, que, en torno al yacimiento de Ategua, trata de que este yacimiento sea conservado y puesto en valor, como dignamente se merece. Y mi disconformidad no es nada más que la disconformidad con las medidas que la Junta de Andalucía venía desarrollando en estos años, de aquellos que tienen interés en que, en el menor tiempo posible, esté este yacimiento importantísimo puesto en valor.</parrafo>
        <parrafo>Y también hemos puesto una serie de ideas encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en primer lugar, efectivamente, reconocerle que este sitio, este cortijo de la Cuquilla, no está dentro del Bien de Interés Cultural... Pero, bueno, esa no es nuestra culpa. Es decir, la última plantación de olivos que se produce en este cortijo saca a la luz una baza, que, según las personas que lo han analizado, es desde época romana y tardoimperial. Es importante que la Junta de Andalucía tenga en cuenta esto, así como la Delegación de Cultura, a la hora de plantearse la ampliación del BIC en el yacimiento de Ategua, si aparecen este tipo de cuestiones. Yo creo que la Junta de Andalucía no se puede lavar las manos, porque eso es patrimonio también histórico y tiene que ver con el yacimiento de Ategua, clarísimamente.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que no sabe cuándo se dará punto final a las agresiones, pero hay que evitarlas. Y evitarlas significa que no se tarde treinta años, como se ha tardado, de retraso en hacer un vallado y en consolidar la muralla. Eso es lo que fomenta y las acciones que se pueden tomar, por parte del poder público, a la hora de al menos impedir.</parrafo>
        <parrafo>También el poder público puede realizar y dotar las dos plazas de vigilante que están pendientes de contratar desde 1994, para poder atender de una mejor manera y para que no tengan que ser los miembros —como yo digo— de esta sociedad civil organizada los que tengan que estar haciendo de vigilantes del yacimiento, que, en la práctica, es lo que está sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco, entre las medidas, usted incluye la adquisición de los terrenos adyacentes, para que de una vez por todas se pueda poner en valor y se pueda evitar que la actividad de los asaltantes, y también las actividades agrícolas, pongan en riesgo la puesta en valor futura de este yacimiento, más de lo que ya está hecho.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco creo que sea adecuado el escrito que, desde la Delegación de Cultura de Córdoba, se envía a la asociación cuando se hace esta queja, en la cual, incluso, se le dice a la asociación que su actividad está poniendo al tanto a los expoliadores. Hombre, me parece una barbaridad absoluta ya poner la responsabilidad de la actividad de los expoliadores en la actividad de denuncia pública que están haciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mariscal, tiene que ir terminando, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino.</parrafo>
        <parrafo>... que están haciendo los amigos de Ategua.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Socialista, en la anterior Comisión, decía que quizá con el cambio en la Delegación, en la provincia de Córdoba, se puedan producir cambios también en cuanto al interés que la Junta de Andalucía pueda tener con respecto al yacimiento. Yo espero que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Le pido, por favor, que los responsables del RAYA presten un mayor celo a este yacimiento y que no caiga en saco roto la solicitud de declaración del conjunto arqueológico, porque creo que es algo a estudiar.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, que se está redactando el plan director, ya lo sabemos. Es lo que llevamos oyendo durante muchísimos años. Me gustaría que me dijera cuándo va a estar el plan director terminado, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estoy siendo excesivamente flexible en el tema de los tiempos, y, bueno, pues la Consejera de Cultura tiene mucho interés en tener un minutito para cerrar ya el debate.</parrafo>
        <parrafo>Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El cambio de responsable en la Delegación seguro que va a aportar, porque siempre es un refresco, pero no quiero que quede ninguna duda sobre la atención que la anterior Delegada ha prestado a este y al resto de los conjuntos de los monumentos de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con eso —por eso se me ha venido la palabra conjunto—, es que Ategua es más que un conjunto en este momento: es un enclave. La nueva ley de patrimonio saben ustedes que reformaba, de alguna manera, las distintas tipologías de bienes en la Comunidad. Y el hecho de que sea un enclave es lo que, de una manera más certera, nos obliga a poner ese plan director como hoja de ruta de las actuaciones, y además será lo que nos dé pie a poder dotar los enclaves de un mayor número de recursos humanos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a recursos materiales, sabe usted que hay prevista una inversión para este año de 300.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la atención a la sociedad civil, no solo respeto a la sociedad civil, sino que soy la primera que les llamo a la participación. Pero, créame, algunas veces, porque no se sienten obligados a tener comportamientos políticamente correctos —porque para eso somos nosotros los que estamos obligados—, a veces su voluntad de colaboración genera más dificultades. Y no digo con esto que no tengan que hacerlo, totalmente, pero también entienda que, a veces, eso nos genera dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Si la Consejería, alguna vez, tiene intención de hacer adquisición de los terrenos, no podemos ir con un altavoz anunciando que vamos a hacer adquisición de terrenos, porque dispararía el precio de esos suelos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No podemos actuar de la misma manera la sociedad civil que las instituciones, pues las responsabilidades son distintas. Pero, para poner en común los objetivos de una y otra, mañana mismo hay una reunión, entre el Delegado de Córdoba y la asociación, en la que se pondrán en común todos los puntos y se harán públicos los que se puedan hacer públicos. Y usted me entiende.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

