<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>229</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000734</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000734. Pregunta oral relativa al nuevo modelo de financiación autonómica (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el primer punto de este orden del día. Pasamos al segundo, en el que seguimos contando con la presencia de la señora Consejera para responder a la pregunta con ruego de respuesta oral, que se ha formulado por el Grupo Popular y por Izquierda Unida. Y, en primer lugar, tal como establece nuestro orden del día, lo realiza el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>El señor Fernández de Moya no se encuentra en estos momentos en la Comisión, hará la..., o formulará la pregunta en su nombre, el portavoz, en esta materia, del Grupo Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con lo que ha dicho usted de la Deuda histórica nos deja más preocupados, infinitamente más que veníamos. Me da la impresión de que usted ya está renunciando a los 300 millones de euros, que se podían haber dedicado a activar la economía, porque igual me han dicho que no se lo pagan. Y ya usted lo condiciona todo al pago en especias, que eso es una traición al Estatuto de Autonomía, ¿eh? Corroboro las palabras que dijo el Presidente Javier Arenas, ¿no?, que acaba ya de corroborar que, al final, nos pagarán en especias, lo que no hacen con los catalanes, pagarles en especias.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso ya, los 300 millones de euros de Deuda histórica no vienen en el presupuesto de 2009, no se ejecuta. Otro incumplimiento más del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sistema de financiación, cuya valoración para Andalucía es injusta... Ustedes hacen con Andalucía lo que no hacen con Cataluña. Ezquerra Republicana de Cataluña hablaba de 3.855 millones de euros para Cataluña, antes que la propia Ministra Salgado, un 105,6% más en el ranking. Eso lo decía Ezquerra Republicana de Cataluña, que es la que ha estructurado este sistema de financiación autonómica. Y, como condicionante, ya todas las comunidades autónomas hemos entrado en esa dinámica. Hoy, los andaluces cobran menos por ese sistema de financiación que los catalanes, a pesar de ser una Comunidad con mayor población que Cataluña. No sé si estarán en peligro los servicios públicos básicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, señora Consejera, vuelvo a insistir: el tema del Fondo de Suficiencia para 2010, ¿cómo cree usted que va a evolucionar? Al menos, las cuentas no nos salen —datos de la Intervención General—. Y yo vuelvo a insistir en el déficit de 2009: déficit es una cosa y deuda es otra, señora Consejera. Yo le he planteado el déficit, otra cosa es que usted quiera poner el énfasis en la deuda. Déficit, señora Consejera, que no es lo que ustedes plantean.</parrafo>
        <parrafo>La exención normativa del nuevo sistema arroja posibilidades para Andalucía. ¿Ustedes contemplan la posibilidad, señora Consejera, de bajar selectivamente ciertos tipos de impuestos —como puede— a través del nuevo sistema de financiación autonómica? Nosotros creemos que sí, que hay margen de maniobra selectiva para intentar incentivar los sectores productivos. Es el planteamiento que tienen ustedes ante el nuevo sistema de financiación, independientemente de la opacidad y la falta de transparencia que ustedes han tenido a la hora de valorar todo eso, ¿no? Y hay tres preguntas que le quiero hacer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el sistema de financiación las estadísticas aplicadas han arrojado muchas dudas sobre muchas comunidades autónomas: ¿La financiación de la asistencia sanitaria, señora Consejera, está recogida para todos los andaluces? Digo, porque se han aplicado métodos de protección de población —de protección protegida, equivalente...—, siete grupos, que igual no se contempla toda la población que merece tener esos servicios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Consejera, el mecanismo de actualización de la población: si está garantizado, que se contemple toda la población de Andalucía en el nuevo sistema. Y, después, las personas dependientes registradas, que no tienen nada que ver, señora Consejera —que es lo que se ha computado—, las personas dependientes registradas, con las personas dependientes con derechos; con derechos, que no registradas. ¿Se contempla eso y se recogen las aspiraciones y las estadísticas de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Esas son las preguntas que le queremos hacer, señora Consejera, que afectan al nuevo sistema de financiación autonómica, que creemos que es injusto para Andalucía porque ya viene dado por un pacto de mesa de camilla —usted me tendrá que perdonar, pero eso es así— entre Ezquerra Republicana de Cataluña y el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señora Consejera, a pesar de eso, ¿usted cree que Andalucía va a seguir siendo una Comunidad —como ustedes están comentando— beneficiada por el nuevo sistema? Esa es la pregunta, además de la Deuda histórica, que nos ha dejado, señora Consejera, muy preocupados.</parrafo>
        <parrafo>Lo de la Deuda histórica... Me parece una gran irresponsabilidad que usted renuncie a los 300 millones, y es que le ha dicho la Ministra que no hay millones para la Deuda histórica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En relación con el modelo de financiación, que me pregunta usted cómo lo valoramos, ¿no? —al margen de que le precise lo que me pregunta—, le diré que se aprobó el pasado 11 de septiembre y que hacemos una valoración de él, pues, muy positiva, como ya tuve ocasión de hacer en el debate general que tuvimos el 13 de julio en la Cámara, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El nuevo modelo da a Andalucía una importante cantidad de recursos adicionales. En concreto, 1.795 millones por fondos adicionales y de convergencia, 250 millones por el aumento de la recaudación de los impuestos sobre el tabaco e hidrocarburos, 50 millones por mayor progresividad del IRPF, además de las cantidades que serán incrementadas una vez que hayamos percibido todos los recursos asociados a la competencia..., a la transferencia del Guadalquivir. El nuevo modelo, además, recoge reivindicaciones que planteaba Andalucía, muy importantes. El nuevo modelo, además, es escrupulosísimo con el cumplimiento de los principios establecidos en el Capítulo III del Título VI del Estatuto e, igualmente, da cumplimiento a resoluciones de la Cámara. Por lo tanto, pensamos que es un buen modelo.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo, además, que incluye a toda la población. Lo único que hace el modelo de financiación es ponderarla, de manera que tenga un mejor ajuste..., una mejor medición de las necesidades de esa población, que es el ciento por ciento de la andaluza y que mejora, sin ninguna duda, su posibilidad de estar incluida toda —que lo está, porque se evalúa y se actualizan las variables anualmente, en base al padrón de cada año— y donde lo que se hace, además, es mejorar de manera significativa la cualificación de los fondos para la dependencia, en relación con los dependientes realmente atendidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, yo creía que usted tenía más datos. Usted me repite lo mismo que planteó en el debate en su día. No, yo creo que usted tiene más datos para saber por dónde va la financiación autonómica. El hecho de que usted me diga a mí que está muy satisfecha con el modelo de financiación autonómica... Ya lo sabíamos, hasta ahí podíamos llegar, usted es PSOE y el señor Zapatero es PSOE, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí hay una renuncia clara a la defensa de los intereses de Andalucía, y usted no los está defendiendo, y eso es lo primero que usted... Yo le he hecho una serie de preguntas sobre el Fondo de Suficiencia, y no me ha dicho absolutamente nada de cómo va a evolucionar, ni me contestó antes ni me contesta ahora. Le he preguntado por si va a aplicar el margen de cesión normativa de recursos, para intentar aliviar la carga fiscal de los andaluces de forma selectiva. Yo sé la versión que tiene el Presidente de la Junta, pero no sé la suya, ¿eh? Porque la ha publicado en un medio de comunicación, no lo ha dicho en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, le he dicho... ¿Las estadísticas se están utilizando para beneficiar? ¿Se recogen realmente las estadísticas de Andalucía? Y le he preguntado por los dependientes. Si son, como se ha aplicado, los registrados, no tiene eso nada que ver, señora Consejera, con los de derecho, porque hay un margen impresionante. Ahí se cae toda la política que ustedes han mantenido durante mucho tiempo sobre el tema de la Ley de Dependencia. Ustedes no cumplen con la Ley de Dependencia, y este sistema no va a garantizar lo que ustedes, durante mucho tiempo, están vendiendo deliberadamente en los medios de comunicación. Eso es lo que yo le pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le pregunto también sobre la actualización de la población, si recoge o no el nuevo modelo la actualización de la población. Ya en el presupuesto de 2010 hay centésimas que varían ahí en cuanto a recoger las inversiones. Ya veremos qué pasa con los presupuestos de 2010. Hasta ahora, ustedes no han ejecutado 2.200 millones de euros previstos en inversiones en Andalucía contemplados en otros presupuestos del Estado. ¿Para qué quiero yo que aparezcan en un presupuesto inversiones..., o previsiones de inversión, cuando ustedes después no ejecutan lo que prevén, señora Consejera? Ese es el problema, y eso es lo que usted tiene que hacer: reivindicar lo que le pertenece a Andalucía. Y aquí aprovecho para que usted reivindique lo que no han ejecutado en ejercicios anteriores, que lo ha dicho el propio Gobierno: no se han ejecutado 2.200 millones de euros de los previstos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre el tema del sistema de financiación autonómica, pues, nosotros seguimos pensando que es muy mejorable, y ustedes no han defendido los intereses de Andalucía, porque vienen condicionados por un pacto entre Ezquerra Republicana de Cataluña, que sí sabe las cifras, y ustedes no. De eso estoy hablando yo, señora Consejera, y eso es lo que ustedes no están haciendo, defender los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, lo de la Deuda, señora Consejera —insisto—, va a mermar mucho las posibilidades de nuestra tierra, sobre todo, en el pago en especie. Yo la interpretación que saco de su intervención es que nos van a pagar en especie, lo que no hacen con ninguna otra comunidad autónoma. Nos van a pagar en especie la deuda contraída hace mucho tiempo con Andalucía. En especie, señora Consejera, lo que le dijimos reiteradamente tanto en Comisión como en Pleno, y eso es una renuncia al compromiso que todos los grupos políticos mantuvieron en el consenso del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera. Concluimos, de esta forma, el debate de la primera pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues voy a volver a repetirle lo que le he dicho, señor Fuentes, porque creo que le he contestado literalmente a lo que me ha dicho, aunque yo le puedo explicar algo más del modelo, si quiere usted, ¿no?, porque, como sabe, pues, es un modelo, como le he dicho, que tiene como base a la población —que es lo que hemos reivindicado nosotros—, que pondera en siete grupos, que incluye a la edad escolar —que es una cuestión que hemos reclamado nosotros, no ha reclamado más nadie—, que nos ha dado mayor peso en la [...] del sistema. En fin, hay un montón de elementos que yo creo que nos..., me hacen tener una valoración muy positiva de cómo se ha resuelto la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Le he explicado que la población está toda incluida, como es natural. Y claro que el modelo prevé la evolución y su actualización. Anualmente, pasa el padrón de cada año.</parrafo>
        <parrafo>Me ha preguntado por el Fondo de Suficiencia, cómo evoluciona. Lo dice claramente también el modelo: en virtud del ITE, los impuestos tributarios del Estado... Lo pone literalmente el acuerdo de financiación que se aprobó en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, que ha sido del dominio..., ha sido conocido por todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que está perfectamente bien claro el modelo y cómo evoluciona cada una de sus partidas, y su dinámica de funcionamiento. Y hay una ley actualmente en tramitación en sede parlamentaria, que le permitirá, probablemente, ver algún detalle más.</parrafo>
        <parrafo>Los fondos que tienen que ver con la dependencia no son, sensu stricto, elementos fundamentales que constituyan el modelo de financiación; ponderan, de alguna manera, uno de los fondos... Que —como usted sabe— el tema de la financiación de la dependencia todavía tiene su conferencia sectorial, sus planteamientos en ese ámbito, ¿no?, en el que están trabajando de una manera muy intensa para que cada vez, de una manera más clara, los recursos que recibe la Comunidad Autónoma estén claramente referenciados con aquellos dependientes que realmente se atienden, para que no se den circunstancias como las que están pasando ahora, que, teniendo muy en cuenta el número de habitantes y la población, comunidades autónomas que tienen mucha población mayor de 65 años —caso de Madrid— hagan una escasa aplicación de la Ley de la Dependencia y vengan a obtener recursos que, en buena lógica y en buena ley, deberían ir a aquellas comunidades autónomas que sí que están prestando un servicio realmente a la población. Por lo tanto, estamos reclamando, de manera muy intensa, que sean los dependientes realmente atendidos los que se tengan en consideración. Y así es como se está moviendo en este campo, y así es como se consideró una partida que modula uno de los fondos de nuestro sistema de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todas las comunidades autónomas han valorado de manera positiva el modelo..., muchas de ellas, puesto que viene a ser una mejora sobre un modelo anterior que ya tenía una valoración también positiva. Creo que el modelo es bueno para Andalucía y para todos y cada uno de sus ciudadanos. Y, además —como dije en el Pleno y repito ahora—, Andalucía lo ha aceptado sin aspavientos —no hace falta, porque los actores también marcan un poco, algunas veces, la escenografía de estos elementos de financiación de los pactos—. Nosotros lo hemos hecho con tranquilidad y en pleno ejercicio de nuestra autonomía. Y plena libertad, ¿por qué? Porque no se nos debía nada por parte del Estado. No se nos debían ni los 2.500 millones correspondientes al anterior modelo de financiación —que fue algo que nos dejaron a deber los gobiernos del señor Aznar— ni se nos debían los 4.000 millones de fondos europeos que correspondían a Andalucía y que el Estado, cuando gobernaba el señor Aznar, no nos dio, no nos dio, nos dejó de dar, los llevó a otras comunidades autónomas... Porque se asignan a Andalucía las inversiones que nos corresponden, y nos lo han hecho también este año, y no creo que se pueda decir que no se corresponde porque hay un baile de dos centésimas, que se..., que es de siete centésimas, por cierto, que se comprobará.</parrafo>
        <parrafo>Y porque, señorías, les guste o no les guste el método de pago —que está en su ejercicio de libertad el que no les guste—, está acordado lo que supone la liquidación de la Disposición Adicional Segunda y se va a hacer como interese a Andalucía, como interese a los andaluces, sin ningún tipo tampoco de complejo, en plena libertad y ejercicio de autonomía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

