<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>173</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Pesca, Politica gubernamental, Política agrícola, Programa de acción, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000353 8-09/APC-000360 8-09/APC-000385 8-09/APC-000400</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000353, 8-09/APC-000360, 8-09/APC-000385 y 8-09/APC-000400. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca sobre las líneas de actuación que va a desarrollar hasta el final de la legislatura en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrá sobre su propuesta (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000353</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000353. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000360</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000360. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000385</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000385. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000400</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000400. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura. Y le damos la bienvenida, y la enhorabuena también, a la nueva Consejera de Agricultura y Pesca, que es nueva Consejera de Agricultura y Pesca, aunque no nueva Consejera. Y también le deseamos la mejor suerte en el ejercicio de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y sin más, pues, pasamos al primer punto del orden del día, que es el debate agrupado de las solicitudes de comparecencia de la señora Consejera de Agricultura y Pesca a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>No voy a leer las tres solicitudes, pero, bueno, son comparecencias agrupadas por parte de la Consejera y de los distintos grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un placer saludar a todos los miembros de esta Comisión de Agricultura, a la que vuelvo. Fui portavoz de esta Comisión, y, por tanto, es para mí un gran placer volver a la Comisión de Agricultura y tener debates de agricultura, que yo creo —y así, por lo menos, se lo ofrezco desde el Gobierno— que serán constructivos para todos los sectores agrarios y pesqueros de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>No quiero empezar mi intervención sin alabar el trabajo y el buen hacer de mis predecesores, por lo que supone para mí un honor y un gran reto personal asumir la titularidad de la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestra presencia hoy aquí —me acompaña parte del equipo de la Consejería de Agricultura—, en esta sesión parlamentaria, tiene como objetivo exponer cuál va a ser la acción de la Consejería de Agricultura y Pesca en los próximos tres años. Hemos pasado ya un año de legislatura, y nos quedan tres años para desarrollar el programa y los compromisos en esta Consejería, en la que asumo todos los compromisos electorales de mi predecesor, como no podía ser de otra manera, puesto que concurrimos a las elecciones con un programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Esta acción de Gobierno dará desarrollo al mandato estatutario, y de conformidad con lo establecido, como línea de actuación, en el discurso de investidura del Presidente de la Junta de Andalucía. Sobre estas premisas, nuestro programa es un programa de futuro con nuevos retos, que se basan también en la proyección de la nueva realidad actual.</parrafo>
        <parrafo>La economía andaluza y el sector agroalimentario se han transformado profundamente en los últimos años, experimentando un intenso proceso de crecimiento que se ha visto radicalmente afectado por la crisis global. Las circunstancias han cambiado, ha aumentado el desempleo y los mercados financieros no aportan liquidez suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Citando al Presidente del Gobierno de Andalucía, cuyas palabras suscribo plenamente, «este cambio nos obliga a comprometernos con la realidad más inmediata», por lo que nuestro objetivo principal, desde la Consejería de Agricultura, es salir cuanto antes de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a salir de la crisis, pero con un sector y un entorno rural sólido y potente. Para ello, contamos con un sector agroalimentario que está demostrando ser uno de los motores económicos de Andalucía. Un sector que en 2008, frente a la involución de los demás sectores económicos, muestra un ligero crecimiento: la producción agraria andaluza ha aumentado un 1%, y la renta agraria un 0,1%. No es así en el panorama nacional y europeo, donde las previsiones indican descensos de la renta agraria nacional del 4,7%, y, en la europea, del 4,3%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, el conformismo y la autosatisfacción con lo logrado no van a estar presentes en mi apuesta en esta Consejería. Desde el orgullo —claro está— de lo conseguido, nuestras pautas y líneas de trabajo nacen de un espíritu de mejora constante, de seguir en vanguardia y conseguir un sector más próspero, más innovador y más exigente.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de adecuar nuestra acción a estos retos, hemos reorganizado la estructura de la Consejería aunando dos objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Aplicar los recursos disponibles con el máximo aprovechamiento. Para ello, hemos considerado reforzar y trasladar la gestión de determinadas políticas a otros centros directivos, reduciendo el número de estos —hemos pasado de siete direcciones generales a seis—. En segundo lugar, conseguir una mayor racionalización de la Administración, reordenando las funciones de los órganos directivos, abordando con más eficacia, y respaldados por mayor peso político.</parrafo>
        <parrafo>Compromisos que asumo, firmemente, y sin dilación, tales como:</parrafo>
        <parrafo>El impulso de las políticas de producción ecológicas, asumidas directamente por un órgano directivo de mayor rango. La finalización de los asentamientos agrarios, por lo que traeremos un proyecto de ley a esta Cámara, a principios de 2011, para la finalización de los mismos. En la tramitación de la Ley del Olivar, asumo el compromiso de aprobar el anteproyecto de ley en el último trimestre del 2009, como tuve la oportunidad de decir en Expoliva el pasado viernes. La Ley de la Dehesa, un proyecto de ley muy importante también para la defensa de la dehesa andaluza; también el compromiso de esta Consejería, de la aprobación por el Gobierno y el debate en la Cámara..., aprobación final por el Gobierno, y su traslado a la Cámara, para el próximo otoño. Y la Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera, también su aprobación definitiva y traslado a la Cámara en el primer semestre del 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, los compromisos legislativos asumidos por mi predecesor, con calendarios y fechas fijas, así como un nuevo compromiso legislativo, que es la finalización de los asentamientos agrarios; compromiso para dar cumplimiento a una iniciativa parlamentaria muy importante, y así lo asume esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los elementos clave de nuestra dinámica de trabajo serán:</parrafo>
        <parrafo>La vocación de diálogo, que ha sido una apuesta de primer orden desde que comencé mi andadura en el Gobierno andaluz, hace un año. El progreso solo es posible en un escenario de consenso.</parrafo>
        <parrafo>Innovación y desarrollo son la base de la competitividad. La aplicación de los avances tecnológicos, la investigación, la biotecnología, nos harán ganar rentabilidad y eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Confluencia entre el sector público y privado, impulsando y fortaleciendo el desarrollo y continuo avance de los administrados.</parrafo>
        <parrafo>Sostenibilidad. Esta Consejera comparte la convicción de que el cambio climático es uno de los mayores retos a los que se enfrenta la sociedad, planteando, al mismo tiempo, interesantes oportunidades que vamos a aprovechar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuevos conceptos en el consumo y la promoción. Existe una sensibilidad creciente hacia temas ambientales de salud o de seguridad alimentaria. Contamos con producciones que reúnen estos requisitos, para las que hay un mercado por explorar. Nuestro reto es lograr que el consumidor sepa reconocer y valorar estos atributos, y a ello me voy a dedicar como proyecto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Acompañamiento y apoyo al sector, atendiendo sus necesidades e introduciendo elementos de estabilidad, imprescindibles en un contexto, a veces, incierto.</parrafo>
        <parrafo>Estos principales horizontes vertebran nuestro compromiso para lograr dos objetivos: luchar contra la crisis y hacerlo con un sector fortalecido.</parrafo>
        <parrafo>Para lograr estos objetivos, contamos con las siguientes líneas maestras:</parrafo>
        <parrafo>Primero, el aumento de la competitividad de los sectores agrario y forestal, para lo que el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía prevé una inversión pública de 1.935,6 millones de euros. La globalización y la apertura de los mercados nos desafía para ser más competitivos, consolidando un modelo de agricultura comprometido con la cadena alimentaria y con la conservación del entorno, claramente.</parrafo>
        <parrafo>Con estos planteamientos, destacan las siguientes orientaciones: el impulso a la industria agroalimentaria más competitiva y basada en los altos estándares de calidad. Tengo como objetivo prioritario asegurar el sostenimiento y mejora del sector agroalimentario, líder en empleo, facturación y valor añadido, a través de líneas como las siguientes. Tras el Pacto por la Agroindustria, firmado en 2006 con la CEA, UGT y Comisiones, se ha venido trabajando en un proyecto para incrementar la competitividad y solidez del sector agroalimentario. En este sentido, en junio vamos a presentar el documento definitivo del Plan Estratégico para la Agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>La certificación de la huella de CO2 de los productos mediterráneos y su reconocimiento como elementos de freno al cambio climático. El cambio climático preocupa a la sociedad, llegando a ser elemento de decisión para muchos consumidores. Nuestro proyecto de futuro es que las empresas aprovechen comercialmente las virtudes de algunas producciones y procesos agroalimentarios que pueden reducir la emisión de gases de efecto invernadero. En este sentido, vamos a ser pioneros en la elaboración de un sistema de evaluación y certificación de la huella de carbono de nuestros productos agroalimentarios, comenzando en tres industrias estratégicas: aceite, vino y hortofrutícola.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Estratégico de las Cooperativas Agroalimentarias andaluzas recibirá un nuevo impulso. El actual contexto económico, político y social requiere que replanteemos algunos de los principios y estrategias, por lo que me comprometo decididamente a seguir avanzando en estas líneas previstas en el plan, algunas ya puestas en marcha. Entre ellas, trabajaremos en colaboración con la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa para trasladar las demandas del sector agrario cooperativo en la reforma de la Ley de Cooperativas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer realidad un compromiso que responde a la demanda específica del sector, favoreciendo la puesta en marcha de estrategias de cooperación e integración empresarial, reduciendo la atomización y ganando dimensión comercial. En este ámbito, también hemos de trabajar en coordinación con la Consejería de Innovación, con la que, por primera vez —y quiero resaltarlo—, por primera vez, vamos a colaborar para apoyar a las pymes agroalimentarias, reforzando la estrategia de integración comercial de estas pymes agroalimentarias. Es un hecho que quiero destacarles a todos ustedes, porque hacía años que no se hacía una labor de coordinación entre la Consejería de Innovación y la Consejería de Agricultura para trabajar también en la concentración y en una estrategia de integración comercial a favor de las pymes agroalimentarias.</parrafo>
        <parrafo>Un camino de futuro que hoy es exigido por los mercados más importantes, tanto fuera como dentro de nuestras fronteras, es el fomento a la implantación de los diferentes sistemas de calidad. Esta línea de actuación tendrá su respaldo mediante el incentivo a las empresas para implantar sistemas de calidad, así como la normativa necesaria. De acuerdo con ello, en el primer semestre de 2010 contaremos con la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera, que, tras su aprobación por el Consejo de Gobierno, será trasladada para su debate en el Parlamento. En un contexto de crisis económica, se abren interesantes oportunidades que no vamos a desaprovechar.</parrafo>
        <parrafo>El fondo de apoyo a las pymes agroalimentarias, dotado con 120 millones de euros, ya está a disposición del sector. Quiero destacar también el valor que tiene un nuevo fondo, en caso concreto la dotación de un fondo de 120 millones de euros a disposición de las pymes agroalimentarias para la mejora de su financiación. Y que, insisto, ya está a disposición del sector. Permite canalizar fondos desde la Administración hacia las empresas a través de activos financieros de naturaleza retornable; lo hace prestando apoyo financiero a iniciativas empresariales viables que supongan una mejora de la competitividad del tejido productivo que conlleve un incremento de valor añadido de las producciones agroalimentarias y del empleo asociado.</parrafo>
        <parrafo>Las oportunidades que ofrece nuestra Comunidad a los emprendedores, tales como la línea de incentivos, incrementa y va a incrementar mucho más el atractivo de Andalucía para la implantación de nuevas empresas. Desde la Consejería realizaremos un trabajo importante de comunicación, concienciación y oferta a los empresarios orientados a la captación de nuevos inversores que se instalen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Intensificaremos el apoyo a los modelos de producción sostenible y fomentaremos su conocimiento y valoración por parte de los consumidores. En esta línea, quiero destacar nuestra mayor apuesta por la producción ecológica, quedando reforzada políticamente con la creación de la Secretaría General del Medio Rural y Producción Ecológica. A través de este órgano directivo impulsaremos la puesta en marcha del I Plan Integral de la Producción Ecológica Andaluza, Ecoplan, basado enteramente —y quiero destacarlo— en la interlocución directa con el sector. Tiene un objetivo claro: diseñar estrategias que refuercen y apuesten por el fomento del consumo, la comercialización y distribución o el impulso de la ganadería y acuicultura ecológica, que nos servirá para complementar la segunda fase del plan andaluz, el II Plan Andaluz de la Agricultura Ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Como dije anteriormente, el mercado está demostrando su interés creciente por los aspectos medioambientales, sociales, de salud y seguridad alimentaria, que se están convirtiendo en argumentos de marketing y en factores clave de competitividad. Andalucía tiene producción y capacidad para liderar este mercado. De hecho, desde aquí hemos estado abanderando, junto con otros países y regiones, la candidatura para que la dieta mediterránea sea declarada como Patrimonio Inmaterial de la UNESCO.</parrafo>
        <parrafo>Desde este planteamiento, resulta imperativo mejorar el conocimiento de los consumidores sobre las cualidades de nuestras producciones. Por este motivo, voy a poner el acento en esta dirección, dando pasos firmes en la promoción y difusión de los valores de nuestros productos, acercándolas a las demandas del consumidor. Las técnicas de control biológico son el método ecológico por excelencia para luchar contra las plagas. Son un campo de oportunidades que están probadas y funcionan, para luchar contra plagas tan temidas como la mosca blanca. Es una apuesta del sector que hemos hecho nuestra, que queremos potenciar y extender, en la que vamos a seguir trabajando. Lo haremos desde la investigación, a través del IFAPA, y en un marco de colaboración público-privada, impulsando la transferencia de resultados al sector.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer hincapié en estrategias de comunicación y de información orientadas al consumo responsable, como, por ejemplo, un mayor impulso al consumo social de productos ecológicos; reorientaremos la campaña de compromiso verde en producción integrada, dando a conocer sus ventajas al consumidor y a las cadenas de distribución.</parrafo>
        <parrafo>Asistiremos, en definitiva, a la puesta en marcha del Plan de Sostenibilidad para el Sector Agrícola y Ganadero. Vamos a apostar especialmente, y con carácter inmediato, hacia varios sectores, que les voy a indicar.</parrafo>
        <parrafo>El sector del olivar, en continuo crecimiento, dentro y fuera de Andalucía, debe seguir liderando su avance. Para liderar un avance con éxito vamos a impulsar políticas estratégicas dentro de la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, el olivar está viviendo dificultades por la fuerte crisis de precios, y por ello hemos solicitado, en consenso con el sector, la activación del almacenamiento privado al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, para que se palie esta situación actual, que es coyuntural, pero que entendemos necesaria, y por eso se solicitó el pasado 30 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Quiero manifestar el más firme compromiso con el sector hortofrutícola, de importancia estratégica para Andalucía. Voy a ser contundente en su defensa en las negociaciones con terceros países, en la revisión de los acuerdos euromediterráneos con el Reino de Marruecos, cuyas negociaciones esperamos retomar en el marco del dialogo bilateral hispano-marroquí. Defenderemos nuestros intereses sin ceder —que quede bien claro— ante pretensiones que amenacen a nuestros productos. Y en esto quiero ser bien clara —lo digo para que no haya confusiones posteriores—, y esas son las líneas en las que vamos a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Estaré junto al sector lácteo andaluz y me comprometo a que sus demandas sean adecuadamente reflejadas en el Plan Estratégico de Ayudas al Sector Lácteo Español. Es nuestro objetivo afianzar su presencia en los mercados, y para ello es imprescindible mejorar su competitividad y la calidad de sus producciones, contribuyendo al desarrollo de las áreas rurales donde tiene una presencia clave. Y vemos zonas específicas, como es COVAP, en Los Pedroches, o en Sevilla, y también en Cádiz, pero también en otras provincias la presencia estratégica en zonas rurales es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al sector porcino, estamos estudiando la posibilidad de poner a disposición productos financieros adecuados a sus necesidades. Todas las necesidades del sector porcino no son las mismas: no es lo mismo la necesidad del porcino ibérico que la del porcino blanco. Estamos estudiando estas dos vías.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en estos momentos estamos analizando las posibles repercusiones de la alerta desproporcionada por la gripe A y valorando el diseño de una campaña de promoción y consumo para contrarrestar, si fuese necesario, sus efectos. Es un sector con grandes debilidades y lo que pretendemos es que no salga herido, sino que salga fortalecido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al sector del algodón, en estos momentos estamos elaborando un borrador de decreto de reestructuración que permitirá atender las dificultades por las que atraviesa el sector desmotador andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Un sector que se enfrenta a decisiones importantes para su futuro es el marco de Jerez. Sin entrar en más detalles, quiero dejar claro que apoyaré la puesta en marcha de actuaciones que nos permitan alcanzar una situación más equilibrada dentro del marco de Jerez, con el consenso de todas las partes implicadas. Es muy importante el consenso para poder llegar a esos acuerdos y equilibrar las acciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>He querido destacar principalmente estos sectores. Evidentemente, los que no están mencionados aquí no es que no nos preocupen, pero sí que quería lanzar mensajes claros en sectores que creo que es importante que desde este Parlamento tengan, al menos, una claridad en la información y en las apuestas que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Participación Activa para el Desarrollo de la Ganadería Andaluza. Con el objetivo de alcanzar una producción ganadera competitiva y sostenible, vamos a impulsar una evaluación integral permanente, en la que participen todos los sectores ganaderos. De ella manarán medidas concretas para afrontar dificultades como la situación de debilidad estructural, las ligadas al encarecimiento de las materias primas, la tendencia a la baja de los precios de los productos en el mercado, o circunstancias sanitarias específicas. Intensificaremos el apoyo a la creación de un entorno estructural sostenible creando la nueva Dirección General de Regadíos y Estructuras Agrarias para facilitar el desarrollo adecuado de la actividad. En el marco de sus funciones destaco lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Adoptaremos las medidas necesarias para la finalización de los asentamientos agrarios, elaborando un proyecto de ley que traeremos a esta Cámara; duplicaremos el presupuesto destinado a la modernización de explotaciones; el Programa de Desarrollo Rural prevé una inversión pública de 531 millones de euros para el marco actual, frente a los 246 millones de euros del periodo anterior; favoreceremos el acceso de los jóvenes y las mujeres a la actividad, mejorando las ayudas para la primera instalación de explotaciones, y la modernización de nuestros regadíos es una de nuestras prioridades, dado que concentran el 60% del empleo agrario y son la base de nuestros sectores más competitivos y más exportadores.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2009 vamos a poner en marcha una metodología de trabajo basada en lo que denominaremos «la Agenda Andaluza para el Regadío Sostenible, Horizonte 2015», que contempla aspectos como: la planificación anual de las actuaciones necesarias para lograr la total modernización de los regadíos en 2015, realización de un balance de resultados en cada anualidad, y, en tercer lugar, contará con una inversión de 1.000 millones de euros aportados por la Administración andaluza, la estatal y las comunidades de regantes.</parrafo>
        <parrafo>El impulso a nuestra capacidad creativa, investigadora, de innovación y transferencia aplicada. El sector agroalimentario y pesquero necesita un entorno favorable a la innovación y a su transferencia, donde el conocimiento sea transformado en productos y en empresas con base biotecnológica. Pondré el acento en esta línea en el mejor uso del conocimiento y la innovación. Compartir información y experiencias hace más valioso, rentable y eficaz toda inversión que realicemos. Por ello, vamos a aprovechar las sinergias que nos proponen, tanto empresas públicas como privadas, comprometidas con el sector agroalimentario y pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, para esta línea nos apoyaremos también en el IFAPA, cuyo plan director para los próximos años, 2009-2013, ya les anuncio aquí que vamos a presentar y aprobar el próximo mes de junio.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de lograr la mejora del medio ambiente y del entorno rural, vamos a promover la utilización sostenible de las tierras agrarias y forestales. Para este objetivo, el Programa de Desarrollo Rural ha previsto, en su segundo eje, una inversión pública de 1.285 millones de euros. A partir del año en curso daremos un impulso al desarrollo sostenible de los territorios rurales promocionando estrategias integrales de desarrollo. Estas estrategias están destinadas a promover el crecimiento sostenible y la generación de nuevas oportunidades de empleo, impulsando la diversificación de la economía rural. Serán aplicadas a través de los 52 grupos, no ya 50, como en el marco anterior, sino que, para este marco, como ustedes conocen, tenemos dos grupos más. Por tanto, las líneas serán aplicadas por los 52 grupos de desarrollo rural con una inversión pública prevista de 516 millones de euros para el actual marco.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, quiero destacar la puesta en marcha en Andalucía de la Ley para el Desarrollo Sostenible del Medio Rural; ley nacional que ustedes conocen cuya proyección, por primera vez, tendrá una política de Estado de desarrollo rural. Su aplicación y desarrollo serán financiados conjuntamente con el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar que la coordinación de todas las acciones de esta ley la va a realizar la Consejería de Agricultura en lo que afecta al resto de consejerías. Por tanto, el peso que adquiere esta dirección general en todo el desarrollo de la ley del Estado en nuestra Comunidad Autónoma va a ser coordinado directamente por la Consejería de Agricultura, y concretamente por la Dirección General de Desarrollo Sostenible del Medio Rural.</parrafo>
        <parrafo>De forma inmediata, los grupos de desarrollo rural contarán con un amplio abanico de posibilidades de intervención enmarcadas en lo que llamamos «Programa de Actuación Integral para la Sostenibilidad del Medio Rural». La coordinación de la aplicación de la Ley de Desarrollo Sostenible en el Medio Rural en Andalucía y las responsabilidades de impulsar estrategias integrales van a residir, como les decía, en la nueva Dirección General de Desarrollo Sostenible en el Medio Rural, fortalecida tras la reordenación de funciones que hemos dispuesto en el decreto.</parrafo>
        <parrafo>Un reto de la Administración que asumo plenamente es la dificultad en la agilización de los procedimientos administrativos. Es un reto que asumo, mi compromiso, y en ello me voy a empeñar, en lo que es la agilización de los procedimientos administrativos. Creo que hay que trabajar mucho más, y hay que hacer un esfuerzo especial en una Consejería como es la de Agricultura y Pesca en todo lo que es la mejora de nuestro sistema de gestión de ayudas. Eso tiene que dar un salto cualitativo importante como requiere la modernización real de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a gestionar pagos de los fondos agrarios, FEAGA y FEADER, por valor aproximado de dos mil millones de euros anuales. Al finalizar la legislatura, se estima tramitar más de un millón de solicitudes, solo de ayudas de pago único por explotación, con una subvención total de 5.100 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar una Administración ágil y eficaz estamos mejorando las aplicaciones informáticas de gestión que permitan la tramitación electrónica al ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>La envergadura de las solicitudes como del dinero es tan importante que merece la pena que hagamos un esfuerzo en la agilización de los procedimientos, y —les insisto— en ello mi equipo se va a empeñar especialmente.</parrafo>
        <parrafo>El sector contará con herramientas que permitirán anticiparse a las nuevas demandas, consolidar y fortalecer su posición en los mercados, disponiendo de información permanentemente actualizada.</parrafo>
        <parrafo>Este año daremos un nuevo impulso al Observatorio de Precios y Mercados Agrarios, ampliaremos la cobertura actual incorporando los restantes sectores agrarios andaluces. Actualmente, el Observatorio de Precios está disponible para las fresas, los cítricos y las hortalizas. Vamos a hacer la ampliación hacia el resto de producciones.</parrafo>
        <parrafo>Proporciona este observatorio una información territorializada, con mayor detalle, aportada por los propios sectores en colaboración con las empresas.</parrafo>
        <parrafo>El sector contará con información estructurada sobre el funcionamiento del mercado, con análisis —quiero destacarlo a todos ustedes— sobre la cadena de valor y la formación de los precios de todos los sectores agrarios importantes para Andalucía. Es muy importante que analicemos no solo el precio final o el precio de origen, sino toda la cadena de valor, dónde están los precios y dónde van dirigidos. Es una cuestión que valoramos, muy importante y muy demandada, por lo que yo creo que es una de las medidas importantes de funcionamiento que va a trabajar el Observatorio de Precios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar nuestra firme apuesta, también, por la estabilidad del sector agrario y ganadero, a través de la línea de aseguramiento. La incorporación del seguro de las explotaciones es un elemento imprescindible ante crisis coyunturales asociadas a adversidades climáticas o enfermedades del ganado, con serios efectos en la renta de los agricultores. Por este motivo asumo la política de aseguramiento, dándole especial impulso a la constante mejora de las líneas actuales.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo en que hay líneas de aseguramiento que hay que mejorar —ya estamos trabajando en algunas de ellas—, y, en otras, vamos a hacer un esfuerzo especial para mejorar las líneas de aseguramiento. Pero mi apuesta clara es trabajar por el aseguramiento agrario, mejorando estas líneas —claro está—, y ampliando las coberturas y los conceptos subvencionables.</parrafo>
        <parrafo>En materia de pesca y acuicultura, con una inversión pública de 266,7 millones de euros, nuestros esfuerzos se dirigirán hacia la sostenibilidad de la actividad, la rentabilidad, la competitividad de nuestras empresas y el máximo aprovechamiento de las oportunidades de desarrollo de nuestro litoral. Concretamente, para mejorar la eficiencia en la comercialización, impulsaremos estrategias para mejorar la participación de los productores en la comercialización y formación de precios en primera venta.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental apoyar a las organizaciones pesqueras, mejorando la vertebración del sector, que es muy débil en Andalucía, y fortaleciendo su posición en la toma de decisiones. Como novedad, destaco nuestro apoyo a la constitución de una interprofesional para la pesca y la acuicultura andaluza. Impulsaremos nuevas industrias de transformación que suponen un importante soporte económico y laboral de las áreas pesqueras, con especial impacto en el empleo femenino. Pondremos en marcha medidas de diversificación económica en las zonas dependientes de la pesca, enmarcada en estrategias de desarrollos locales, con la participación del sector extractivo. Esto es muy interesante porque hay todavía muchos pueblos que dependen exclusivamente del sector pesquero. Por lo tanto, la diversificación económica, trabajar en esas áreas, es algo que consideramos fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Daremos un impulso a la acuicultura marina mediante la aprobación de un decreto que regule y fomente este sector. En segundo lugar, la puesta en valor del llamado pescado de estero como elemento singular de la acuicultura andaluza, y la incorporación de nuevas especies a la cadena de producción. Creemos que es muy importante poner en valor este pescado muy apreciado también en el mercado. Y, en tercer lugar, la declaración de zonas de interés acuícola en Andalucía, mediante decreto que verá la luz en 2010, tendente a promover el desarrollo y fomento del empleo en las costas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Fomentaremos la explotación sostenible de los caladeros del litoral, potenciando el sector extractivo, y en particular la pesca costera artesanal, con iniciativas de conservación y protección de caladeros y de diferenciación de la calidad de sus productos, aprovechando las ventajas de su frescura y de su prestigio local. Entre estas iniciativas se encuentra la creación de reservas de pesca o zonas marítimas protegidas. Se están realizando ya algunos estudios previos, como por ejemplo, en Castell de Ferro, en Granada; proceso que culminará con la declaración, como reserva, a principios de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero destacar un compromiso electoral para el sector pesquero, un compromiso electoral importante, altamente demandado, y es el de promover un seguro de indemnización en caso de paralización y pérdida de producción por condiciones meteorológicas adversas. Estamos trabajando en promover un seguro de indemnización en este caso, cuando se produzca paralización y pérdida de producción por condiciones meteorológicas adversas. Creemos que es una medida que paliaría muchas situaciones, a veces difíciles, de este sector. Es un compromiso de nuestro programa electoral, que yo asumo hoy aquí con todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Yo, concluyo la presentación de estas líneas de actuación, insistiendo en la necesidad de trabajar desde el compromiso con el sector, y desde el consenso, que hoy ofrezco a todos los grupos parlamentarios en esta Comisión en mi primera comparecencia. El diálogo abierto, sincero y constructivo es la mejor forma de avanzar. Y yo estoy segura de que todos los grupos parlamentarios tienen interés en que la agricultura, la ganadería y la pesca en Andalucía avancen, por el interés general de nuestra tierra. Por tanto, les ofrezco a todos los grupos ese consenso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra, por parte del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, bienvenida a esta Comisión, aunque nos tendremos que pelear como es nuestra obligación.</parrafo>
        <parrafo>Así, escuchando su discurso, yo he visto que no ha pronunciado nunca la palabra «jornalero» —existen 500.000— ni la palabra «campesino» —existen pequeños campesinos, 450.000—, ni la palabra «inmigrante» —y hay alrededor de la agricultura casi un millón de inmigrantes—. Y no ha nombrado nunca la palabra o el concepto «soberanía alimentaria», que lo defienden millones de campesinos en el planeta; ni, por supuesto, la palabra «reforma agraria», ni la palabra «terrateniente», ni la palabra «minifundio», ni la palabra «latifundio». Y todo eso existe en la agricultura hoy en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y usted es nueva y no le vamos a achacar las culpas de lo que otras consejerías, u otros consejeros, hayan hecho antes que usted: desde el señor Manaute hasta usted ¿no? Son 27 años de agricultura, de un modelo agrícola que yo lo definiría como modelo neoliberal, o, si lo traducimos, un modelo capitalista, insolidario, insostenible, culpable de la destrucción de suelo fértil y del calentamiento del clima, que tanto se está denunciando últimamente.</parrafo>
        <parrafo>Y ese modelo neoliberal, promovido por la Organización Mundial de Comercio, por el Fondo Monetario Internacional, por las grandes multinacionales y la PAC, pues, resulta que ha dado como resultado que se esté produciendo una nueva concentración de la propiedad de la tierra, del agua, de las semillas y de la comercialización de los productos agrarios en manos de terratenientes y multinacionales; que hoy, 2009, todavía, desgraciadamente, el 2% de los propietarios poseen el 50% de la tierra cultivable; que hoy, desgraciadamente, la concentración de la propiedad de la tierra —y son datos oficiales—, en Andalucía, es superior a la que había en el año 1930, en la II República; que los pequeños campesinos están yendo a la ruina en Europa y también en Andalucía, con una deuda de 450.000 millones, que es, prácticamente, una deuda impagable, por lo que los campesinos pequeños pierden la tierra y la compran los terratenientes, las multinacionales, o los que quieren blanquear dinero, y que no son del sector; que la explotación familiar lo tiene muy difícil, porque cultivos tan fundamentales para esas explotaciones familiares como el algodón... Doce mil familias del Bajo Guadalquivir, y las desmotadoras, que prácticamente han desaparecido, y el cultivo..., o la remolacha, 10.000 familias; o la industria complementaria, la remolachera; o cultivos tan importantes como el olivar, más de trescientos pueblos que viven del olivar, con el precio del aceite, culpa de las distintas OCM que no han garantizado la intervención pública —que es la clave—, y la no mezcla de aceite.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, todas las miras que queramos poner encima de la mesa son medidas que no solucionan el problema, porque antes se atacó la línea de flotación; o el tomate, del que creo que se va a hablar aquí en una proposición no de ley, en un intercambio absolutamente increíble, en el que Marruecos e Israel —sobre todo Marruecos, la dictadura marroquí—... Que, por cierto, una intervención que hice aquí, en el Parlamento, me costó que me llamaran de la embajada de Marruecos porque había sido muy duro con el Gobierno de Marruecos, ¿no? Y la naranja, que también está ahí, con unas dificultades enormes.</parrafo>
        <parrafo>Son demasiados cultivos que dan empleo y que son factibles para la pequeña, y, además, adicionalmente, el algodón..., la había llevado siempre la pequeña explotación familiar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, la Política Agraria Comunitaria, desgraciadamente, pues, tampoco ha dado la respuesta que se necesitaría. Entramos en el antiguo Mercado Común con mucha prisa... Fue en el año 1986, y creo que por la puerta de atrás y de rodillas, aunque, políticamente, Felipe González en aquel momento tenía mucha prisa. Y de aquella mala negociación, pues, tenemos estas consecuencias, ¿no? Y eso es lo que nosotros estamos viendo.</parrafo>
        <parrafo>Y la consecuencia es que la palabra que usted no ha nombrado, «el jornalero», está ahí, y es la víctima... Quizás, la víctima, junto con los inmigrantes, más fuerte ¿no?, además del pequeño campesino. Y al jornalero, no se le ha dado ninguna respuesta en estos 27 años; se le han dado limosnas y mentiras: la mentira de la reforma agraria, año 1984, que luego se convertiría —porque no se expropió ni una maceta— en una reconversión agraria salvaje, tremenda. Y esa es la reconversión agraria más importante de la historia de la agricultura andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y esa reconversión ha hecho que, desgraciadamente, nuestra agricultura mediterránea, con la llegada de la PAC, se resienta. La mentira de la reforma agraria, porque, después, vino la mentira de la PAC. Creíamos que la reforma agraria por fin iba a tocar el tema... Tantos temas pendientes en Andalucía en su estructura agroindustrial...</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, la otra mentira que se nos vendió fue la de la PAC. Nos llegaron a decir: «ahora, Andalucía se va a convertir en la California de Europa». Y, ¿qué es lo que nos ha llegado? Pues, dineros que, al principio, estuvieron bien, pero que duraron bastante poco. Y ahora vamos, con el horizonte del 2013 y el último tema del chequeo médico, a la desesperada.</parrafo>
        <parrafo>Y la otra respuesta fue, sencillamente, la limosna. ¿Qué se le dio al jornalero? Una cosa que se llama... Antes había el empleo comunitario, antes del año 1984, y, a partir del año 1984, se creó el subsidio de desempleo, [...], que son 20.000 pesetas por trabajador y parado, que son unos cuatro euros al día, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y se creó el PER, que generó una ilusión y que yo creo que ha hecho bastante bien, pero que era tan escaso... Aunque, por ahí arriba, por el norte, cuando se habla del PER, la gente se asusta. Yo tengo que la oportunidad, porque me muevo mucho por ahí últimamente... Bueno, últimamente, siempre me he movido mucho por otras partes del Estado. Y, cuando hablas de PER, la gente cree que aquí se amarran los perros con longanizas. Pero el PER, en la práctica, señora Consejera, son tres o cuatro días de trabajo al año por parado, y eso significa 0,33 euros al día. Y con esa limosna es con la que se mantienen a 500.000 jornaleros, con la sopa boba..., sobre todo, a la gente joven, que se ha reconvertido en una especie de pensionista perpetuo del Estado.</parrafo>
        <parrafo>O la inmigración, que se ha dado internamente. Todavía hay inmigrantes, desgraciadamente hay inmigrantes, y si el señor que está aquí, a mi izquierda, geográficamente, por supuesto —ideológica, por supuesto que no—. Entonces, decirle que en estos momentos hay casi cuatro mil inmigrantes de un solo pueblo de Andalucía, y casi dos mil inmigrantes de otro pueblo de Andalucía, y que todavía se van entre quince y veinte mil inmigrantes de Andalucía... Emigran andaluces —no hablo de memoria—, y no ha habido ninguna respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, con la crisis, se ha vendido cómo había que solucionar el mundo rural. Se ha hablado del PROTEJA... Pero el PROTEJA no era para el mundo rural, sino para las grandes ciudades. Se ha vendido una mentira —otra mentira más—, porque se repartió el dinero de Madrid, por habitante, y se lo llevaron ciudades como Barcelona, Madrid, Bilbao, Valencia... Y, además, no era para los jornaleros, ni para las mujeres del campo; no era para ellos. O los talleres de empleo, o las escuelas taller, en las que tampoco pueden participar, en estos momentos, los trabajadores del campo.</parrafo>
        <parrafo>El MEMTA, el famoso MEMTA, tampoco para los trabajadores del campo. ¿Qué ha habido para el campo ante la crisis? Nada, absolutamente nada. No ha habido ninguna respuesta para el pequeño campesino, como si la crisis, solamente, fuera una crisis de los bancos. Ustedes se han portado bien con los bancos, 250.000 millones,... Dime dónde pones tu dinero y te diré la política que haces... Pero no se ha dado ni un solo duro para el campo: ni un duro. Ni para los pequeños campesinos, ni para cultivos con dificultades, ni para los trabajadores del campo. Nada, absolutamente nada. Y la crisis se ha saldado con que también hay una crisis alimentaria y una crisis agrícola; que la propia política agraria comunitaria está teniendo dificultades; que un poco no sabe qué hacer con la PAC la gente más progresista en Europa. Y créame que yo me reúno mucho con la gente que se mueve a nivel progresista en este campo. En Europa, en Europa, no ya en el Tercer Mundo, que también me reúno.</parrafo>
        <parrafo>Y, frente a esto, pues hemos escuchado prácticamente la misma canción. Usted aquí nos ha venido a traer lo mismo que dijo el anterior Consejero y el anterior, que es: no se sale de la política neoliberal. No he escuchado ninguna respuesta alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí escucho a Zapatero hoy en la tele diciendo: «Apostamos por la economía...» Y nosotros lo venimos diciendo hace mucho tiempo, porque, claro, como nosotros somos los locos que predican en el desierto, no se nos ha escuchado. Pero, ahora, como lo está diciendo Zapatero, a lo mejor algunos de ustedes lo escuchan.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Apostamos por la economía productiva». Hombre, menos mal, porque hemos apostado durante 15 años por la economía absolutamente especulativa, y así nos ha ido. Y, entonces, creo que en economía productiva está la agricultura. Pero también vengo oyendo, por todo el sector, que esto va a ser un sector estratégico. Pero ¿cuándo, si en plena crisis, cuando estamos sosteniendo incluso los parados de otros sectores, porque es infinitamente...? Independientemente del modelo, es infinitamente mejor la economía productiva que le especulativa. Mire, en eso lleva razón. Lo que pasa es que se ha dado cuenta tarde, Zapatero: tarde, muy tarde.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a ver cuándo va a ser... No lo ha dicho usted. El otro Consejero lo dijo, espero que usted también lo piense, que tenemos que convertir la agricultura en un sector estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que, una vez que se ha caído el mercado, el mito del mercado, la mano invisible del mercado que lo arreglaba todo, yo esperaba que ustedes se cayeran del caballo, como San Pablo, ¿no?, y que se reconvirtieran y dejaran de ser los fundamentalistas. No hay cosa peor que un converso, y ustedes son unos conversos del mercado. Ustedes han defendido el mercado a capa y espada. Vamos, yo he estado en muchos debates con ustedes aquí, en el Parlamento y en otros foros, y es que, el mercado, cualquier cosa que mentara al Estado en economía..., bueno, es que te agredían, es que estabas loco, es que eras un visionario.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que ya Obama habla de que el Estado tiene que intervenir en la economía. Hombre, ya, si habla Obama, podemos hablar más gente de eso, ¿no? Y si el Estado, de hecho, va a tener que intervenir en la economía, digo yo que por qué en la agricultura no.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué ustedes no recogen un concepto, defendido en el año 1996 en Roma, por una organización que mueve a más de trescientos millones de campesinos indígenas y jornaleros en todo el Planeta, y que están desde los italianos, los portugueses, los griegos, el norte de África y todo el Planeta, que se llama la soberanía alimentaria? Porque yo creo que esa es la alternativa: la soberanía alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es la soberanía alimentaria? Que alguna gente confunde con la seguridad alimentaria. No tiene nada que ver. Creo que es imprescindible para que la segunda se dé, pero se confunde.</parrafo>
        <parrafo>La soberanía alimentaria es un nuevo concepto de la agricultura, donde la tierra, el agua, las semillas, la comercialización, son un derecho de los pueblos, y no un negocio con el que especulan unos cuantos: multinacionales, ya más, y terratenientes, todavía, aquí menos. Bueno, aquí, en Andalucía, más, en el resto de Europa, menos, pero en el mundo todavía. Evidentemente no era así, o en cualquier parte del mundo.</parrafo>
        <parrafo>La soberanía alimentaria significa que la tierra no tiene que ser un objeto de especulación y que tiene que ser un derecho de los pueblos, y que, por tanto, la tierra, el agua y las semillas tienen que cumplir una función diferente, y que tienen que salir de la Organización Mundial de Comercio, precisamente porque no son una mercancía. El alimentarse no puede ser un objeto de especulación, porque estamos hablando de una necesidad humana. Y eso significa que los pueblos y las naciones tienen derecho a defenderse de los productos que artificialmente se abaratan por las multinacionales y forman dumping y se cargan a los cultivos locales, que hay que ir más a una producción de pequeños campesinos o de cooperativas, y movernos más en el círculo del mercado local, comarcal o regional, y no tanto multinacional, porque ahí se aplica rápidamente la ley del más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>En el mercado, es la ley del más fuerte, y hay cuatro o cinco multinacionales que controlan no solo probablemente los productos agroalimentarios y su comercialización, sino los agrotóxicos, los agroquímicos, las semillas...: todo. Hay cuatro, cinco, seis, no hay más en el mundo, y tienen nombres y apellidos. Y no los vamos a decir aquí, pero todo el mundo, creo yo, que esté en el sector los conoce. Y la soberanía alimentaria significa el derecho de cada pueblo a decidir su propia política agraria y agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Yo he visitado muchos países, y tú ves cómo, en sitios donde la gente se muere de hambre, hay cultivos impuestos por las multinacionales que no sirven para comer. La gente se muere de hambre, y, en ese mismo país, y en esa misma tierra, se siembran cultivos que no valen para comer, porque no deciden la política. Hoy la política agraria la decide la Organización Mundial de Comercio y nada más; los demás obedecen. Y detrás de la Organización Mundial de Comercio o de la PAC están las grandes multinacionales, evidentemente, y el derecho de los campesinos a producir sus propios productos y del consumidor a poder también decir quién le da los alimentos y en qué condiciones. Cada vez vendemos más veneno y menos alimentos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo sé que a esa apuesta ustedes hoy no están dispuestos, pero que el Espíritu Santo los anime y se dé cuenta, porque no estoy hablando de una cosa de un grupito de gentes: de miles de gentes y con organizaciones de todo tipo, incluida la COAG, que pertenece a Vía Campesina. Digo que para que no piense que este es un grupo raro, ¿no? Está también la COAG. Digo para que usted..., en fin, no lo desprecie así de pronto. La COAG también está dentro de Vía Campesina, y defiende estos conceptos. Al menos en los foros internacionales los defiende, no sé si aquí ustedes dejan que los defienda, pero los defiende.</parrafo>
        <parrafo>Y la soberanía alimentaria significa, señora Consejera, que hay que ir también a la reforma agraria: la reforma agraria en Europa, que tendrá un matiz distinto; en los Estados Unidos, en la India, en América Latina, y en todos los rincones del Planeta, un modelo agrícola de rostro humano, sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Este modelo es insostenible, y usted lo sabe; este modelo es culpable del calentamiento del clima: es uno de los culpables, de los principales culpables. Y es culpable de que haya 500 millones de hectáreas que se han convertido en suelo no fértil, y eran suelo fértil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le queda a usted muy poquito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. ¿Cuánto me queda? Veinte segundos. Pues termino. Hay luego una...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, yo creo que ustedes tienen que apostar por otra vía, que es la gran oportunidad; que la gente que nos sentimos de izquierdas —señora Consejera, escuche la última recomendación—, que la gente que nos sentimos de izquierdas tenemos, con esta crisis, que es una crisis del capitalismo, la gran oportunidad de demostrar que es posible otra agricultura diferente, otro modelo agrario, no el que nos marcan el capitalismo y sus multinacionales —y lo mismo en este campo que en otros campos, pero en este campo específico—, y que la alimentación es antes que el comercio; que comer —y mire usted que hay más de mil millones de personas que no comen—, que el derecho a comer está antes que el derecho a enriquecerse. Y, hoy, en el modelo agrícola actual en el Planeta, y aquí también, el derecho a enriquecerse está antes que el derecho a comer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en nombre de mi grupo, el Grupo Popular, le damos la bienvenida a esta Comisión y, como es natural, le deseamos la mayor suerte del mundo, a la vez que un gran éxito en la gestión que le corresponde llevar a cabo ahora en la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero he de decirle que, a pesar de desearle de todo corazón el éxito en su gestión, después de su intervención hoy dudo mucho que lo pueda conseguir. Y lo dudo mucho porque está claro que las políticas agrarias no dependen de las personas que puedan estar al frente de la Consejería. En este caso, yo no dudo en absoluto de su valía, de su gran capacidad. Pero lo que sí está claro —y usted lo ha dicho previamente— es que sus políticas van a ser reflejo de sus compromisos electorales y del programa del Partido Socialista. Por lo tanto, no es cuestión de voluntad de las personas, sino que es cuestión de un programa pactado y de un planteamiento que tiene el Partido Socialista con respecto a la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y está claro que la agricultura no es prioritaria para el Partido Socialista. No lo ha sido en el último año, no lo ha sido, al menos, en las dos últimas legislaturas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el primer año que llevamos de legislatura, solo ha habido una comparecencia en Pleno, a petición propia, de su predecesor, del señor Martín Soler. Y hemos tenido durante este año dos sesiones de investidura, la del señor Chaves y la del señor Griñán, y en ninguna de las dos ha habido una sola referencia a la agricultura, en ninguna de las dos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, permítame que dude de los avances que va a haber con respecto al tema de las políticas agrarias, puesto que no he visto en los planteamientos de su partido, del Partido Socialista, ninguna intención de considerar a la agricultura como un sector estratégico y fundamental para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, igual que todos los consejeros, pues ha llegado hoy aquí, ha hecho su declaración de intenciones y, lógicamente, usted, además, pretende que los demás nos lo creamos, ¿no? Y claro, pues si fuera la primera vez que comparece un consejero y que hace unos planteamientos, hace unos compromisos, pues a lo mejor teníamos posibilidades de creérnoslo, ¿no? Pero claro, es que usted viene a suceder al señor Martín Soler. Usted ha dicho que asume las líneas de trabajo del señor Martín Soler y de los anteriores consejeros de agricultura. Por tanto, nosotros tenemos que poner en duda que usted no vaya a hacer lo mismo que el señor Martín Soler, y que el señor Saldaña anteriormente, que es incumplir sistemáticamente todo lo que venía en la primera comparecencia a prometer y a comprometerse.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado aquí de una serie de iniciativas legislativas que va a llevar a cabo en estos próximos tres años. Pues mire usted, usted dice que la Ley de Calidad Agroalimentaria va a estar finalizada en 2010. Y yo le digo a usted que la Ley de Calidad Agroalimentaria ya fue prometida por uno de sus predecesores, el señor Saldaña, en junio de 2004. Es decir, que nos vamos a llevar, si usted cumple con su compromiso, seis años para tramitar una ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el señor Saldaña ya hablaba de que iba a poner en marcha la Ley del Medio Rural, que fue aprobada en 2007. Y usted dice que va a ser uno de sus proyectos estrella y que asume un compromiso formal con el desarrollo de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>La Ley del Olivar, yo creo que a nadie se le escapa la vital importancia que tiene en estos momentos para Andalucía. Ley que, además, están reclamando por activa y por pasiva todo el sector. Se le ha pedido, por activa y por pasiva, desde el sector y desde los grupos políticos representados en esta Cámara —por supuesto a excepción del Partido Socialista— que esta ley se tramitara por urgencia. El señor Martín Soler se comprometió a traerla a la Cámara antes del verano, y, por desgracia, usted nos anuncia que no estará hasta el último trimestre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y usted habla de la Ley de la Dehesa, largamente debatida, también, y comprometida con el sector y que, bueno, usted habla de nuevo de que la traerá a la Cámara en otoño de este año. Por tanto, nosotros... Y habla usted de una ley importantísima, que es el tema de la finalización de los asentamientos agrarios, y largo me lo fía, para el 2008.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, como usted comprenderá, cuando estas leyes no son nuevas, salvo la última, que son leyes que están más que presentes en los debates de esta Cámara, pues resulta que usted pretende que nosotros nos creamos su compromiso, cuando usted misma asume y no critica a sus predecesores, y cuando, sistemáticamente, sus predecesores han incumplido sus compromisos legislativos con esta Comisión y con el Pleno del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Aguilera, durante el último año han fallado muchas cosas en la Consejería de Agricultura. Desde nuestro punto de vista y desde el punto de vista del sector, ha fallado mucho la defensa de nuestros intereses en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el chequeo médico de la PAC no ha sido, ni mucho menos, beneficioso para Andalucía, y usted lo sabe perfectamente. No ha sido en absoluto beneficioso y, además, no ha habido ni una sola voz crítica, por parte de ningún político andaluz, en contra de esta nueva reforma de la PAC. Es más, todo lo que hemos oído decir al anterior Consejero y al señor Chaves y a todos los altos cargos de Andalucía es que el resultado final había sido buenísimo para Andalucía. Y yo no sé para quién ha sido bueno, porque lo que sí está claro es que el sector se ha lanzado a la calle en contra de esta reforma. Por lo tanto, no sé para quién ha sido bueno, pero está claro que no ha sido en absoluto bueno para los agricultores y ganaderos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho en su intervención que por fin van a hacer algo con el tema del algodón. En esta Cámara hemos venido reclamando, sistemáticamente, durante este año, que el tema del algodón está auténticamente certificado y está liquidado, y que la Consejería tenía que mover ficha al respecto. Pues hasta ahora no ha habido absolutamente nada. Solamente bombos y platillos, diciendo..., bueno, pues que se había conseguido a través de recursos un mayor precio para el agricultor, negando en absoluto la realidad. Y es que, si bien había habido aumento de las cantidades, también había habido una merma muy importante de las detenciones de los cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no ha habido una buena negociación en el tema del algodón. Nos hemos quedado en la misma situación que estábamos. Y la misma situación —como le digo— es la muerte del sector. Bienvenido sea este pequeño esbozo que ha hecho de un reglamento, para solucionar, al menos —según le he oído—, el tema de la industria y el tema de las desmotadoras.</parrafo>
        <parrafo>En el tema del aceite, yo creo que es innecesario que hablemos en estos momentos en el tema del aceite, porque yo creo que está en la mente de todo el mundo. Y tampoco se ha hecho defensa de los planteamientos del sector. Usted habla de que el 30 de abril se pidió por parte de esta Consejería al Ministerio que se pidiera el tema del almacenamiento privado. Pues yo he oído, en las últimas noticias de prensa, que el Ministerio todavía no había hecho esos planteamientos. Es que se están planteando excusas por céntimos de euro en el tema del precio, y resulta que no se ha activado el mecanismo para el almacenamiento privado. Pero es que tampoco se ha hecho nada con respecto al tema de la prohibición de mezclas en aceite de oliva. Y eso sabe usted perfectamente que son dos factores determinantes para solucionar una grave crisis que usted sabe, mejor que yo, que afecta a numerosos pueblos de Andalucía y, por supuesto, a miles de familias y a miles de trabajadores del campo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también tenemos otro frente abierto con el tema de los acuerdos a los terceros países. Y también el señor Soler decía que era un tema que estaba resuelto; que el tema del tomate, de las hortalizas, en general, que es que eso estaba absolutamente resuelto. Y no está resuelto. Por tanto, insisto: no se han hecho los deberes respecto a la defensa de nuestra agricultura en Europa en los problemas que, en estos momentos, están en carne viva encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, tampoco la Consejería de Agricultura ha defendido los intereses de Andalucía ante el Gobierno de la Nación y ante el Ministerio de ese nombre tan rimbombante, que de todo tiene menos de agricultura. No se han defendido las tarifas de riego. No se han defendido ayudas para el gasóleo. No se ha hablado nada del tema de la seguridad social, de la enorme complejidad y del enorme gasto, trámite y tiempo que se necesita por parte de los agricultores. No se ha hecho nada con respecto al incremento de los precios de piensos y fertilizantes, a pesar de la bajada que se ha producido, después del gran incremento en el verano del año pasado de los componentes, tanto de los piensos como de los fertilizantes.</parrafo>
        <parrafo>No se ha hecho nada por apostar por rebajas fiscales, por una consideración especial con el tema del IBI, teniendo en cuenta la situación de crisis que afecta al campo. Se negó rotundamente a que en la crisis del arroz, en el verano y en el otoño del año pasado, se bajaran los módulos del IRPF, en absoluto. Se negó, por parte de esta Consejería, a una petición del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, usted también ha hablado aquí de unos compromisos de esfuerzo presupuestario. Pero, mire usted, es que también tenemos ya un presupuesto para 2009, un presupuesto en el que de nuevo la Consejería de Agricultura, la agricultura ha perdido peso, porque este año solo hemos representado el 3,23 del presupuesto global, y resulta que solo ha subido un 3,23, perdón, y resulta que ya en 2004 los incrementos estaban cercanos al 4%. Hemos ido perdiendo peso. Y resulta que en este presupuesto también ha bajado la inversión, pero también ha aumentado el gasto corriente, lo contrario de lo que hay que hacer cuando tenemos una situación de crisis como la que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hablado también de potenciar la agricultura ecológica. Pero ¿usted cómo va a potenciar la agricultura ecológica, si en el presupuesto este año van 2 millones de euros menos para agricultura ecológica que el año anterior?</parrafo>
        <parrafo>Usted aquí ni siquiera ha nombrado el tema de los jóvenes agricultores, o al menos yo no le he oído. Pero yo entiendo que el tema del relevo generacional es fundamental, es fundamental para el campo. Y, sin embargo, no se ha movido fichas al respecto. Los últimos años no ha habido ni siquiera una sola ayuda para los jóvenes agricultores, y no ha habido, por las enormes dificultades que los agricultores tienen para acceder a estas ayudas. Y estamos hartos de decirlo, y no hay manera de simplificar, no hay manera de consensuar cómo tienen que tramitarse, cómo se puede acceder a esas ayudas para facilitar ese acceso de las nuevas generaciones al campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de duplicar el presupuesto para la modernización de las explotaciones, pero, insisto, es que tenemos ya un presupuesto. ¿Qué va a pasar, cómo va a duplicar ese presupuesto? Explíquenoslo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Y de las infraestructuras locales, no se ha dicho nada. Nosotros entendemos que es fundamental, y también para abaratar costos, el tema del arreglo de los caminos rurales. Y en los últimos presupuestos había un presupuesto que daba para arreglar 500 kilómetros de caminos rurales. Mire usted, los kilómetros que hay en Osuna, de caminos rurales, era lo que ponía en el presupuesto que se podían arreglar. Imagínense ustedes los que quedan todavía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, el último año ha sido un año bastante complicado para el campo andaluz. Ustedes empezaron esta legislatura negando la crisis, se encontraron con que el campo y el mar estallaron. Y estallaron, primero, por el alza de los precios de los costes de producción, con la subida del gasóleo, con la subida de las tarifas eléctricas, de los piensos, de los fertilizantes... Hubo grandes manifestaciones, y ustedes siguieron negando que no pasaba nada, ustedes decían que no pasaba nada. Luego vino una segunda oleada, que fue el tema de los arroceros, la salinidad del río, la turbidez del río, el que los arroceros nada más que pudieran sembrar el 50% de sus explotaciones... Vamos a volver..., estamos de nuevo ya en temporada, y no ha ocurrido absolutamente nada. El río sigue teniendo alta salinidad, no se ha solucionado el problema de los riegos, no se ha hecho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Pero llegamos a la tercera oleada de las manifestaciones en la calle: la caída de los precios en origen, a final de año todas las organizaciones agrarias organizaron manifestaciones, y a principios de año también.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos con el cuarto problema, enorme, encima de la mesa, que es el problema del aceite, de la caída del precio del aceite, y nos encontramos con una quinta oleada que lo engloba todo, que es la grave crisis económica que está atravesando este país.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen a todas las organizaciones agrarias en contra. Ninguna de ellas dice que ustedes lo están haciendo bien. Y no les diga usted que lleva tres días; pero como usted se considera sucesora legítima del anterior consejero, pues tengo que decírselo a usted, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted también en su intervención del tema del diálogo, de que usted tiene mucha voluntad de diálogo. Lo mismo nos dijo el señor Martín Soler en su comparecencia. Pero, mire usted, lo cierto y verdad es que el Partido Popular ha presentado muchas iniciativas a esta Cámara y a esta Comisión, y no se ha aceptado ni una sola coma de ninguna de las iniciativas que hemos presentado por parte del Grupo Socialista, que sustenta y apoya al Gobierno, ni una sola. ¿Usted me quiere decir de qué diálogo están hablando, si no ha habido posibilidad en ningún momento de llegar a un acuerdo con ustedes porque no nos han admitido...? Es más, ni siquiera se han molestado en presentar una enmienda, ni siquiera. O sea, ha sido todo no por respuesta, no porque no.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros presentamos una interpelación al consejero, presentado una moción, con once puntos, en la que hablábamos de cosas tan sencillas y tan fáciles, y que están pedidas por parte del sector, de todas las organizaciones, como mantenimiento del presupuesto previo a la reforma para las ayudas al sector, de la reforma de la PAC, que hablábamos del desacoplamiento total de las ayudas, que hablábamos para que no hubiera trasvase de fondos entre comunidades y sectores, que hablábamos de búsqueda de alternativas a los cultivos industriales como el algodón y la remolacha, que hablábamos de acabar con la distorsión de los precios en la cadena alimentaria, que hablábamos de elaborar un plan integral para el relevo generacional, que hablábamos del tema de las políticas de agua, que hablábamos de apoyar la investigación agraria, que hablábamos para establecer un régimen de ayuda para los propietarios de las fincas privadas que están en red de espacios protegidos, que hablábamos de rebajas fiscales...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, estábamos hablando no de cosas de la estratosfera estábamos hablando de cosas que es lo que demanda el sector. Y, sin embargo, ni se dignaron a plantear una enmienda, ni siquiera. Y usted nos está hablando de diálogo, y de consenso, y de negociación. Ojalá sea así a partir de ahora, pero permítame usted que no me lo crea, porque no es la tónica general del partido que les apoya en el Gobierno el aceptar ese diálogo y ese consenso que, dicho desde ahí, la primera vez que usted comparece, pues queda como muy bonito, pero que a la hora de la verdad no se cumple absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, insisto en que su comparecencia no nos ha aportado nada nuevo. Espero y deseo que a lo largo de la legislatura, de estos tres años que nos quedan, podamos cambiar de opinión al respecto. Porque usted entiendo que a lo mejor es preceptivo en esta comparecencia, ¿no?, pues ha hablado de grandes conceptos, de generalidades; bien es cierto que usted ha bajado en tres o cuatro puntos a esbozar ligeramente su preocupación por algunos sectores, pero la verdad es que no ha dicho absolutamente nada de la realidad concreta que les preocupa a los agricultores, ganaderos y pescadores en estos momentos. Porque, claro, usted no ha dicho nada... Ha dicho que le preocupa el tema del aceite, pero ¿qué va a hacer usted, cuáles son las medidas concretas que va a plantear para solucionar este grave problema? Y con el tema de la naranja, como se ha hablado aquí, con el tema de los cítricos, ¿qué es lo que va a hacer la Consejería a partir de ahora? ¿Y qué va a hacer usted con el tema del tomate, con el tema de las hortalizas? ¿Y en el tema de la ganadería?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no hay mayor crisis en estos momentos en Andalucía que la que sufren los ganaderos, y no se ha hecho ni una sola mención, salvo a generalidades, que usted hablaba por aquí, de un plan estratégico, no sé qué, no sé cuántos, pero que, en definitiva, yo llego mañana y le pregunto a un ganadero qué es lo que ha dicho la consejera, qué está dispuesta a hacer la consejera o la Consejería de Agricultura, medidas concretas, absolutamente ninguna.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la agroindustria, usted ha hablado de que en los 120 millones de euros ya están a disposición. Pero ¿de qué manera? Porque usted está hablando, le he creído entender, de nuevas industrias, pero ¿y con el tema de la crisis, cuáles son las ayudas que la Consejería está dispuesta a poner en manos del sector para facilitar la liquidez, para que se puedan seguir haciendo los trabajos en el campo? Porque no hay circulantes, usted lo sabe perfectamente. Ha habido grandes dificultades para incluir a los agricultores en los créditos ICO, y además esos créditos están tardando en llegar, y son créditos que al sector no le están solucionando la papeleta; que hay prevista alguna línea de financiación específica para ayudar a los agricultores, a los ganaderos y a los pescadores en esta situación de crisis, que afecta, les afecta a ellos más que a otros, porque estamos hablando de un sector, como el sector agrario, donde hay problemas estructurales desde hace muchos años que no se han solucionado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le queda a usted poco tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señor Presidente, voy terminando, porque, como nos queda otra intervención, no quiero yo tampoco abusar de su buena voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente decirle, señora Consejera, que espero que en su segunda intervención nos pueda concretar algunas de las medidas que le hemos solicitado el Partido Popular, porque entendemos que la comparecencia, a estas alturas, lo que obedece más que a generalidades y a grandes ideas es a compromisos firmes, concretos y reales que son los que está esperando el sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra de nuevo la señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Ah, bueno. Perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que le gusten más los discursos de la oposición que del portavoz del Gobierno, pero, bueno, espero ser breve, intentar ajustarme a los tiempos, y, como tenemos un segundo turno de cinco minutos, pues hacer una referencia a todo lo que se ha hablado en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, quiero darle las gracias a la Consejera de Agricultura por su comparecencia en esta Comisión, por supuesto a petición propia y a petición de los tres grupos parlamentarios de esta Cámara, para darnos a conocer las líneas generales de lo va a ser la actuación de la Consejería de Agricultura en los próximos tres años, aunque, evidentemente, marcado tanto por el programa electoral del Partido Socialista, que hace un año concurrimos con él a las elecciones, así como por los presupuestos de este año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y también quisiera, en mi primera intervención después de su nombramiento como Consejera de Agricultura y Pesca, felicitarla por esta nueva responsabilidad en el Gobierno andaluz, y expresarle, por supuesto, el apoyo y colaboración del Grupo Socialista ante los objetivos que se han marcado en el día de hoy, como digo, muchos de ellos ya comprometidos tanto en nuestro programa electoral como en el presupuesto del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros, evidentemente, tenemos una percepción distinta de la realidad; a pesar de los problemas y demás, pues no coincidimos con las voces de la oposición y sí con lo que usted ha manifestado hoy a lo largo de la mañana en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura andaluza y el sector agroalimentario han experimentado una gran transformación en los últimos años. Nosotros repetimos siempre lo mismo y los demás repiten otra cosa completamente distinta; pero, evidentemente, nadie puede negar el gran cambio que se ha dado, la gran transformación que han sufrido en los últimos años tanto la agricultura andaluza, el sector agroalimentario, como el mundo rural. Lo digo reiteradamente, a ver si al final de la legislatura podemos llegar a una síntesis entre todos los grupos. Nuestra agricultura, nuestro sector agrícola, se ha comportado como se debería comportar en una economía de un país desarrollado, y al mismo nivel de los países más avanzados.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a volver a reiterar algunos datos que ya ha dado en comparecencia en debates anteriores.</parrafo>
        <parrafo>La agroindustria en Andalucía se ha desarrollado espectacularmente, y hoy supera en facturación al sector productor. Dato objetivo. Hemos duplicado la producción final agraria. Los sectores que más se han desarrollado, señor Sánchez Gordillo —sobre todo quiero que usted escuchara esto— y que más han crecido en su aportación a la producción final agraria y al empleo han sido los que menos ayudas reciben y más orientados están a los mercados, a excepción del olivar. Y, evidentemente, nosotros nunca, ni antes, ni ahora, ni antes de Obama, ni con Obama, ni después de Obama, hemos defendido los mercados por los mercados: siempre hemos defendido lo mismo, evidentemente el mercado con la intervención del Estado, la regulación del Estado, transparencia y claridad. Esos son los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé el mercado que usted defiende, si usted quiere un mercado exclusivo del Estado o un mercado, como quiere el Partido Popular, totalmente desregulado. Nosotros tenemos claro cuál es nuestro modelo. No nos dé lecciones ideológicas. Nosotros somos de izquierda y sabemos cuál es nuestro modelo, y sabemos el mercado que queremos y cómo lo queremos.</parrafo>
        <parrafo>Y digo estos datos porque me parece que son importantes, y todo ello ha disminuido en los activos agrarios en este tiempo, y, a pesar de haber disminuido a casi la mitad los activos agrarios, somos más eficaces, por los datos que he dado anteriormente. Y, además, otro dato —y lo voy a reiterar— importante.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la disminución de activos agrarios, a diferencia de otros países, a diferencia de otras comunidades autónomas, no ha supuesto ni emigración ni abandono de los pueblos, como ha ocurrido, digo, en otras zonas. Nuestros pueblos siguen poblados, y esto es debido, señora portavoz del Partido Popular y señor portavoz de Izquierda Unida, esto es debido a las políticas que han desarrollado los distintos gobiernos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted se fue a Manaute. Era otro momento. Yo no me voy a ir tan lejos, pero, desde entonces, las políticas que han desarrollado los gobiernos de la Junta de Andalucía, esta apuesta por la agroindustria y la aplicación de las políticas de diversificación en el mundo rural, han hecho que esto sea así, y hoy nos encontramos con un mundo rural poblado donde no existe la emigración.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos en otro momento; la señora Consejera lo ha dicho en su intervención. Este proceso que hemos tenido de crecimiento, que hemos vivido hasta ahora, se está viendo afectado en este momento por una crisis, una crisis que es una crisis global que estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Gordillo también se viene a lo local, quiere venir a la producción local y habla de Europa, de Vía Campesina, pero después...</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría a ver si también al final de la legislatura conocemos cuál es el modelo agrícola que defiende el señor Sánchez Gordillo, porque yo sí puedo coincidir en algunos de los planteamientos que lanza, pero yo no sé cuáles son las soluciones a los problemas reales que tiene la gente, qué es lo que está la gente esperando aquí de nosotros. La gente lo que está esperando aquí, los agricultores, los ganaderos, la gente del mundo rural, es que pongamos en lo alto de la mesa soluciones que resuelvan los problemas, los problemas que tienen en sus explotaciones, los problemas que tienen de empleo y los problemas que tienen, y, desde luego, yo no sé realmente cuál es el modelo —digo— que está planteando el señor Sánchez Gordillo. Digo que estamos en una situación económica que, evidentemente, como ha dicho la Consejera...</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho cuestiones importantes; no digamos que no se ha dicho nada nuevo. Por un lado requiere esta situación económica austeridad, y, sobre todo, requiere un gran impulso de la actividad económica para generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Socialista, como no podía ser, desde luego, de otra manera, compartimos las líneas que ha marcado en su comparecencia en el día de hoy, en esa doble vertiente, por un lado, de austeridad, y de impulso del sector agrario y el sector agroalimentario.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando en el tema de austeridad —pero, aparte de la austeridad, también está totalmente relacionado con el impulso, con lo que necesita en este momento el sector—, nos parece totalmente acertado al Grupo Socialista que se supriman las dos direcciones generales, tanto la de producción ecológica como la de planificación y análisis de mercado, porque, primero, supone una reducción en la estructura de la Consejería, pero al mismo tiempo, como digo, refuerza estas dos cuestiones. Por un lado se refuerza lo que es la apuesta de este Gobierno, como ha sido o ha anunciado con el Ecoplan, con el II Plan de Agricultura Ecológica, refuerza, por un lado, la agricultura ecológica, pasando sus competencias a la Secretaría General, que en este caso tendría cambio de nombre, porque asume estas competencias y, además, sube de rango, porque pasa a rango de Viceconsejero, con lo cual creo que, por un lado, ahorramos y, por otro lado, damos mayor impulso.</parrafo>
        <parrafo>Después, por otro lado, en cuanto a la división de la Dirección General de Desarrollo Sostenible en dos direcciones generales, permítame, ya personalmente, aparte de, evidentemente, también la filosofía del Grupo Socialista, felicitarla por esta nueva organización de la Consejería, porque desde el Grupo Socialista compartimos estos cambios, tanto por la importancia como por la repercusión que tienen estas políticas en el sector agrario y en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>La Dirección General de Regadíos y Estructuras Agrarias, por un lado, asume una de las cuestiones que este portavoz y este grupo parlamentario le ha planteado, o ha planteado en la anterior legislatura, planteó en la primera intervención al señor Consejero, al señor Martín Soler, en el debate de mayo del año pasado, y es que se diera cumplimiento, como bien ha dicho usted, señora Consejera, a lo mandatado por este Parlamento de un cambio legislativo de la Ley de Reforma Agraria, que permite, y que va a permitir por fin a los concesionarios del Instituto Andaluz de Reforma Agraria, acceder a la propiedad de la tierra en unas condiciones justas, y que se le compatibilice un problema que ahora mismo no permite la ley, que son los cánones que han estado pagando al Instituto, así como las inversiones que han hecho en sus explotaciones; cuestión, para el Grupo Socialista, que consideramos de justicia para un colectivo que se ha estado autoexplotando durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, me alegro muchísimo de esta cuestión, que por fin veamos que tiene un camino, que tiene un calendario y que tiene unos responsables concretos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos parece muy adecuado también que las políticas de infraestructuras, regadíos, modernización de explotaciones e instalación de jóvenes vuelvan a tener una dirección general, ya que uno de los mayores problemas que tiene nuestra agricultura —además del envejecimiento y demás— es el agua y el regadío. Si resolvemos —ya también lo he dicho en varias ocasiones— este problema, las posibilidades de crecimiento en sectores de alta generación económica y de empleo son enormes. Todo el mundo sabe que el regadío aporta el 57% de la producción final agraria y el 60% del empleo agrario en Andalucía, y solo ocupa el 22% de la superficie agraria. Por ello, consideramos importante que tengamos que seguir priorizando la modernización de nuestro regadío para aumentar la eficacia en el uso de este bien tan escaso como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy importante también —lo he dicho antes y lo hemos dicho en varias ocasiones, que es uno de los males endémicos de la agricultura y del sector— que se apueste por la renovación y la incorporación del sector..., incorporando jóvenes. Evidentemente —y eso ya lo vimos en los presupuestos, en enero del año pasado—, esa apuesta ya existe, porque quiero recordar que, este año, los presupuestos para esta materia subieron en un 59%, en unos momentos de crisis como en los que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, nos parece muy acertado que las políticas de desarrollo rural vuelvan a estar en una dirección general, sin otras competencias que las que son el desarrollo del nuevo Plan de Desarrollo Rural 2007-2013, y lo que va a suponer y la importancia que tiene la aplicación de la nueva Ley de Desarrollo Sostenible, ya que estas políticas —y me gustaría, y lo enlazo con lo que decía al principio— han sido uno de los grandes logros de las políticas aplicadas en Andalucía por el Gobierno andaluz a través de los grupos de desarrollo rural, que han permitido el mantenimiento de la población en el medio rural y la mejora de sus rentas y de sus condiciones de vida.</parrafo>
        <parrafo>También, señora Consejera, me gustaría remarcar que una de las señas de identidad de los socialistas, en la aplicación de las distintas políticas en los distintos ámbitos, es hacerlo desde el diálogo y el consenso con los agentes económicos implicados en cada área. Diálogo y consenso, que, en estos momentos de crisis, tenemos que intensificar, si es que cabe esta cuestión. Y, en este sentido, me congratulo de que, en su discurso de la mañana de hoy, lo subraye en su comparecencia. Y, conociéndola como la conozco, porque lleva aquí ya más de dos legislaturas, conociendo su forma de trabajar, conociendo su compromiso con este sector, me consta que ya es su modus operandi y que va a ser su modus operandi a lo largo de toda la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Diálogo y consenso y compromiso —que también lo ha manifestado usted hoy— con los agentes sociales, con los sectores que, en este momento, más lo necesitan, y que son una de las claves para superar la crisis y dar respuesta a las necesidades que tienen los sectores agrícolas, ganaderos y pesqueros.</parrafo>
        <parrafo>También nos gustaría, bueno, pues que... Consideramos una buena noticia, y muy importante —aunque ya lo conocíamos—, que se haya puesto en marcha esa línea —que es la primera vez que se ha puesto en marcha en el sector agrario—..., esa línea de financiación específica para el sector agroalimentario, que va a suponer una apuesta importante para la industria del sector y que viene a garantizar y reforzar la inversión y el empleo en el sector agroalimentario andaluz en este momento —como todo el mundo sabe— de falta de liquidez, de dificultad económica. Nos parece una buena noticia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, pues, me gustaría —como vamos a tener un segundo turno— entrar en cuestiones que me parecen importantes, que se siguen manteniendo, que son fundamentales para que el desarrollo del sector agrario, ganadero y pesquero, como son la innovación, evidentemente, la modernización del sector agroalimentario andaluz, el que se siga apostando por producciones de calidad, la mejora de las estructuras de transformación y comercialización, el fomento y la promoción de nuestros productos agrícolas, porque es la única manera de poder acceder a los mercados, a unos mercados cada vez más difíciles, cada vez más competitivos, y con nuevos hábitos de consumo y con nuevas exigencias de calidad por parte de los consumidores. Desde esta Consejería, se sigue apostando —como he visto en su intervención— por la investigación, por el desarrollo, por la innovación en todos los procesos productivos, como una de las piezas clave para tener un sector agrario más competitivo y más sostenible. Evidentemente, en eso compartimos totalmente esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría resaltar algunas cuestiones importantes que también ha dicho usted en el día de hoy. Esa apuesta firme —que, aparte, ya venía haciendo el Gobierno andaluz y la Consejería de Agricultura— por una política de seguros agrarios —y yo sé que usted así lo siente y este portavoz coincide totalmente— como una de las medidas más eficaces para luchar contra las adversidades climáticas y las crisis por enfermedades ganaderas. Tenemos que intensificar esa política, mejorando las líneas y, desde luego, haciendo campañas de divulgación para que el sector entre en esa dinámica. No vale aquí que en la Comisión de Agricultura, cada vez que hay un problema, que vengan los grupos parlamentarios a ver quién es el primero para decir que le tenemos que dar dinero al sector. Yo creo que esto es mucho más serio, mucho más rentable, y que esta es la forma de continuar. En ese sentido, me parece importantísima esa apuesta que usted hace por los seguros agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Me parecen importantes cuestiones que ha marcado en la comparecencia de hoy, que ya estaban marcadas. La Ley del Olivar... La Ley del Olivar, señora portavoz del Partido Popular, ya lo dijo usted aquí, que quería que viniera por trámite de urgencia. Le hemos explicado esto a una comisión de sordos, por parte de todos —no voy a decir que yo tenga los oídos abiertos y los demás no escuchen—. Pero le hemos dicho... Usted ha dicho que quería la Ley del Olivar por trámite de urgencia y nosotros hemos dicho que no queremos la Ley del Olivar por trámite de urgencia. Usted no puede venir aquí, por un problema coyuntural importante de caída de precios que tienen los olivareros, a decir que la Ley del Olivar le va a solucionar ese problema. Eso es totalmente falso, eso no es real, eso es engañar a la gente. La Ley del Olivar es un instrumento jurídico que tiene que servir para dar, a medio y largo plazo, soluciones, no para problemas coyunturales. Y las medidas coyunturales en el tema del olivar ya se han dicho, se han dicho por activa, por pasiva, en debates en Pleno, en debates en Comisión y en comparecencias que está teniendo la Consejera, cualquiera que la siga en la prensa. ¿Cuáles son los mecanismos que tiene el sector ahora mismo, dentro de lo que tiene, de la regulación que tiene? ¿El almacenamiento privado? Lo ha solicitado, lo ha pedido. Lo trajo este grupo, lo ha apoyado todo el Parlamento...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, muy bien, muy bien. Muy bien, ustedes los primeros. Pero, vamos, fue una iniciativa del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, el problema que... Mire, señora, le contesto si me... Intentaré seguir el hilo de la intervención que tengo marcada. El problema, dice usted, señora Calderón, es que no le apoyamos ningún punto, que no le hacemos nada. Nosotros estamos dispuestos... Y se lo ofrecí y hoy vuelvo a ofrecerlo, ya que estamos en un debate, otra vez, con una nueva Consejera, el consenso y el acuerdo a los demás grupos. A lo que no estamos dispuestos es a ver quién es aquí el primero que viene a decir que yo estoy defendiendo a no sé quién, con propuestas demagógicas o con propuestas que no tienen base.</parrafo>
        <parrafo>Y usted trajo aquí una iniciativa que me pareció importante, que era una moción que presentó usted en febrero —el Partido Popular—, producto de una interpelación, y otra en materia del olivar, que muchas de las cuestiones que decía ya estaban tomadas e, incluso, aprobadas por el Gobierno. ¿Le recuerdo otra vez el debate? Es que lo tengo aquí delante. Pedía usted deducción de gastos de gasóleo, deducción de plásticos y fertilizantes, rebajas de los índices y módulos del IRPF... Que ha vuelto a decir usted hoy que el arroz no lo tiene. Señora, que estamos en periodo de IRPF. En la provincia de Sevilla —y ahora lo constataré, no vaya a ser que esté haciendo algún tipo de error—, al arroz se le han rebajado los índices del IRPF de módulos, igual que a otros cultivos. Entiendo que sí, pero lo voy a constatar y se lo voy a decir. De todas formas, se le ha bajado el 2% de los índices y módulos de IRPF para este año, para este ejercicio fiscal que se está haciendo en este momento. Y se ha bajado un 3% para el ejercicio del año que viene. En cuanto al IVA, también se ha reducido.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que no venga usted a traer aquí mociones e iniciativas como defensora del sector, que ya están en marcha o están negociándose totalmente con el sector, prácticamente cerrados. En eso no le vamos a hacer el juego. Nosotros, si usted quiere defender al sector agrario y trae propuestas importantes para la defensa de cualquier sector productivo, estamos dispuestos a apoyarla, mirarla o enmendarla, pero llegar a acuerdos. Ahora, hacer política demagógica, como la que nos tiene acostumbrado el señor Arenas, haciendo por Andalucía..., anunciando cuestiones que nunca suceden, pero que él se echa la foto con el atril y con el candidato de turno... Desde luego, no vamos a participar en eso.</parrafo>
        <parrafo>Y digo, vuelve usted a hablar de la reforma de la PAC, vuelve a hablar de la reforma de la PAC. Que no era reforma de la PAC, es la reforma..., es lo que dice usted de los acuerdos del chequeo médico del pasado 20 de noviembre, diciendo que... Andalucía, señora Calderón, no ha perdido ni un solo euro. Siete... Que es que no lo ha perdido, dígamelo usted, esa es una cuestión matemática. Si usted me convence a mí, matemáticamente —no ahora, también le reto, después de esta Comisión, a que me diga usted que Andalucía ha perdido un solo euro de ayudas agrarias—, yo le daré la razón. No ha perdido ni una sola peseta. Andalucía va a recibir en los próximos cuatro años 7.000 millones de euros de ayudas directas de los agricultores y ganaderos, aparte de los 5.600 millones de euros a través del Programa de Desarrollo Rural de Andalucía. Y esa es la cuestión. Si fuera de otra manera...</parrafo>
        <parrafo>Después podemos estar de acuerdo que si usted está defendiendo que no haya modulación en ningún caso, y que yo puedo estar de acuerdo con la propuesta del Gobierno de que aquellas explotaciones que tengan más de trescientos mil euros, que reciban más de trescientos mil euros, que son muy pocos en Andalucía —300.000 euros, que son 50 millones de pesetas— de ayudas públicas, de ayudas de Europa, se les recorten las ayudas. A lo mejor podemos tener diferencias en esa cuestión, pero, desde luego, en lo básico podemos coincidir. Y no vale decir que hemos perdido dinero, que es una mala reforma, porque, entre otras cosas no hay sido una reforma, ha sido un ajuste de una reforma que ya fue aprobada en el año 2003, y que no fuimos nosotros los que negociamos, que fueron otros; es decir, fue el señor Arias Cañete, por ejemplo [rumores], Arias Cañete. Es que a ustedes nos les gusta que lo nombre, pero está en la dirección de vuestro partido; el señor Arias Cañete, el que usted habla de..., Arias Cañete. Por favor, le pido al señor Presidente permita que pueda hacer mi intervención. El de la manteca colorá, exactamente, el señor Arias Cañete.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que nos hemos cargado el algodón. Mira, nosotros, el algodón, el sector se tiró a la calle reivindicando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz Sánchez, su tiempo está acabando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me permite terminar con el tema del algodón. Soy totalmente respetuoso con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El tema del algodón. El sector se tiró a la calle para que el señor Arias Cañete defendiera los planteamientos que hacía el sector, no se le exigía más nada. Al señor Arias Cañete nunca le interesó el sector del algodón, le interesaban otros sectores como los toros bravos, u otros sectores, pero el algodón no, porque no era de su ámbito. Y el Grupo Socialista, junto con el Gobierno de la Junta de Andalucía, junto con el Gobierno de España, junto con la política que hemos defendido, hemos conseguido salvar la ficha financiera del algodón, con menos hectáreas. Efectivamente, para 45.000 hectáreas. Pero hoy los algodoneros, los pequeños y medianos productores de algodón, están sembrando algodón, porque hemos subido la parte acoplada para que les sea rentable. Y hemos salvado lo que hemos salvado. Y, desde luego, lo que hemos salvado es la ficha financiera, y la ficha financiera para que lo cobre el modelo, además, de agricultura, que nosotros defendemos: los pequeños, los medianos y las explotaciones familiares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, sí tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Muchas gracias a todos los portavoces. A cada uno, yo quiero agradecer los tonos y las aportaciones constructivas, aunque voy a entrar en cada una de las cuestiones planteadas, espero no dejarme nada. Y si no, pues, como creo que hay un segundo turno, podemos responder a lo que pudiera plantearse.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, vivimos en mundos diferentes. Pero yo le puedo asegurar a usted una cosa, para que quede claro desde el primer día. Es decir, los socialistas apostamos por el mercado con el Estado, claramente. Lo ha dicho también muy bien el portavoz del Grupo Socialista. Claramente. O sea, no tenemos ninguna duda ni somos conversos de nada. Nuestra apuesta está por hacernos competitivos en el mercado, siempre con regulación del Estado. Esa es nuestra apuesta para que quede claro. Y nuestras políticas van dirigidas en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido a que, en el discurso que yo he hecho, en el que tengo que, fundamentalmente, orientar objetivos para dirigir y situar mejor, competitivamente, los sectores agrarios ganaderos y pesqueros de Andalucía; situar, competitivamente, apostando, además, por un mantenimiento de la sostenibilidad, y apostando, además, por una política de mantenimiento de nuestras zonas rurales, en esas medidas, dice, que no he mencionado para nada a los campesinos, a los inmigrantes, a los terratenientes o a los jornaleros.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo soy parte de un Gobierno en el que abarcamos todas las políticas. Las apuestas que hacemos de la Consejería de Agricultura van encaminadas, fundamentalmente, al objetivo de la competitividad, la sostenibilidad y el mantenimiento de los pueblos rurales. Y conoce usted perfectamente, porque hemos tenido oportunidad de debatir sobre estos temas que usted plantea, que hay muchas medidas, llevadas a cabo por los socialistas, que complementan las políticas dirigidas a los trabajadores eventuales del campo, que fuimos los que en un principio pusimos en marcha el subsidio agrario y el PER —eso hay que recordarlo—, pasados los años 80, y que significó la mayor revolución y modernización de nuestros pueblos en Andalucía. Y todavía se justifican algunas de esas medidas. Algunas, otras no, porque, sin lugar a dudas, la situación de nuestros pueblos ha mejorado, afortunadamente, cuantitativa y cualitativamente, y en eso estamos. Todavía es necesario la apuesta por el PER por la alta temporalidad, por supuesto, de la agricultura. Y en eso hemos puesto medidas. Y hay muchas medidas de empleabilidad, que yo creo que no es el debate de esta Comisión, que son de otras comisiones, como son los altos valores que tiene el PROTEJA —con el que yo he debatido con usted— o el Programa MEMTA, y que están empezando a verse sus frutos. Pero yo no voy a entrar en ese debate, porque creo que no debemos perder, en ese debate, en la Comisión de Agricultura. Yo sí le voy a decir que tengo claro que hay que apostar por una economía productiva, y, eso es la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y las propuestas que yo he traído aquí, con mayor o menor acierto, le gusten a usted o no, están pegadas a la realidad, y por apostar por una agricultura productiva, y que esté en la centralidad de la economía andaluza, como lo está; con mayor o menor visibilidad. A veces, y puedo coincidir con ustedes, puede verse poca visibilidad, pero, en los números, le puedo asegurar que el peso de la agricultura, en todos sus ámbitos y sus valores, tiene un gran valor para la economía andaluza. Y por eso es clara la apuesta de esta Consejería de Agricultura, no únicamente, sino del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que de fundamentalismos, nada. Dejar claro los conceptos por los que nos definimos, y no tenemos nunca dudas; nosotros hemos sido siempre claros: mercado, pero con Estado, se lo reitero. Lo digo para que no haya confusiones desde el primer momento.</parrafo>
        <parrafo>Y yo coincido con usted en que las políticas neoliberales han fracasado totalmente, evidentemente. Por tanto, hay que tomar medidas en los Estados, en las comunidades autónomas y en la Unión Europea, en la línea que iba, es decir, de un mayor peso de los Estados, para que nuestros sectores productivos no se vean perjudicados. En esa línea estamos trabajando, en esa línea estamos trabajando, porque la política neoliberal ha fracaso claramente. Es el motivo y la consecuencia de esta crisis en la que estamos inmersos, de carácter global.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, podrá coincidir o no con las apuestas que hacemos desde la Consejería, pero yo creo que son apuestas realistas para trabajar y afianzar a nuestros sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Yo les voy a dar algunos datos que pueden ser significativos, por lo menos, pocos datos. Digo, significativos, si aun a pesar de la crisis este sector está aguantando, de momento, mejor que otros.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, entre 2000 y 2008, la producción de la rama agraria ha aumentado un 17% y la renta agraria un 39%. En 2008, un año malo en general para muchos sectores, frente a la involución —y como le digo— de distintos sectores económicos, la producción agraria muestra un ligero crecimiento de un 1%, y la renta agraria ha crecido el 0,1%, llegando a los 8.988 millones de euros; poco, pero frente al decrecimiento de los demás sectores, no está mal. Pero les sigo insistiendo, como he dicho en mi comparecencia: nada de autocomplacencia. Hay que seguir trabajando y mucho, porque son sectores que ahora estamos viendo y que analizaremos que tiene gran debilidad y que hay que ayudar a fortalecerlo.</parrafo>
        <parrafo>También destacarle que está llegando de otros sectores mucha gente a la actividad agraria. Y le voy a dar dos datos: 261.000 ocupados en el primer trimestre de 2009, según la EPA, 1.900 más que en el mismo trimestre del año 2008. ¿Vale? Datos de la EPA. O sea, está llegando gente de otros sectores con mayor crisis al sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>También darle el dato de la Seguridad Social: 492.442 afiliados a la Seguridad Social en el régimen especial agrario por cuenta ajena, 2.800 más que en marzo de 2009. Es decir, que estamos viendo cómo es un sector al que está viniendo gente y que está asimilando gente. No toda la que viene, porque, sin lugar a dudas, tiene sus propias crisis. Pero insisto: los datos no son tan malos como en otros sectores, aunque a mí no me complace especialmente, ni me autosatisface, ni voy a relajarme, porque creo que aquí hay mucho que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estas son las propuestas que hacemos. Creemos en la concreción en algunos proyectos legislativos y en compromisos con los sectores... Que le insisto a usted y a la señora Calderón: yo he destacado determinados sectores, no es que piense que los otros no tienen problemas y no entremos en un análisis. Estamos hablando de una comparecencia global, para un marco de una legislatura de la que quedan tres años, y yo he querido destacar determinadas cuestiones. Por supuesto que, si quieren, en cualquier momento podemos entrar específicamente en otros sectores. He querido hacer determinados gestos a determinados sectores que creía que especialmente están atravesando dificultades y merecía la pena destacar aquí, en esta Comisión, sin olvidarme de las dificultades y problemas que puedan hallar otros atrás y aunque no los hayamos mencionado en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, me dice que duda de mis palabras porque, bueno, porque ha asumido un programa electoral...</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, yo me presento como diputada por el Partido Socialista en estas elecciones, ganamos las elecciones con mayoría absoluta... Luego el programa electoral del Partido Socialista es el programa electoral que tiene que desarrollarse aquí para la Consejería de Agricultura. Usted se presenta, igualmente hace un año, con un programa electoral, pierde las elecciones, y ejerce la oposición. Evidentemente, para usted, su deber es confrontar su programa electoral con el mío. Si mi predecesor ha estado desarrollando un trabajo, lo ha desarrollado con un guion de un programa electoral ganador: el del Partido Socialista. Por eso voy a continuar con ese desarrollo de un programa electoral ganador en Andalucía: el del programa socialista. O sea, que merece..., solo le pido el respeto de haber sido el mayoritariamente votado por todos los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, bueno, puede dudar de mis palabras. Yo no voy a hacer más que el ofrecimiento de, con el trabajo continuado, intentar convencerla de que ustedes tienen, evidentemente, un programa equivocado. Ha sido el menos votado; por lo tanto, será menos sensible o estará menos adaptado a las necesidades y a las preocupaciones del sector agrario, ganadero y pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado de las iniciativas legislativas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Consejero Soler, mi predecesor, puso sobre la mesa tres proyectos legislativos importantes —por lo menos así lo consideramos nosotros—: La Ley del Olivar, una ley importante para un sector importante, y yo creo que lo que deben tener claro todos es por qué planteamos una ley del olivar, el porqué y para qué, y no una ley en otros sectores. Es decir, es un sector estratégico importante, y queremos hacer ese desarrollo, en el que, durante este año, ha habido un amplio trabajo desarrollado por la Consejería, donde han participado, a través de cuatro grupos de trabajo, un buen número de expertos, organizaciones y agentes sociales que han acabado en nueve ejes estratégicos que yo presenté en la clausura del simposium de Expoliva el pasado viernes. Esos nueve ejes estratégicos, que, por supuesto, están a disposición y presentaremos, esos ejes estratégicos, ante la Comisión, ante donde ustedes lo consideren, son la base de la futura Ley del Olivar de Andalucía, donde pensamos canalizar cuál es la importancia que tiene el sector y nuestras apuestas sobre ese sector, que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Luego no es un elemento de coyuntura: es un elemento de afrontar el futuro de un sector tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo he hecho aquí hoy es comprometerme con todos ustedes, con esta Cámara, en que el anteproyecto de ley está aprobado en el último trimestre de este año. Es un compromiso importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo he traído los calendarios y plazos por los que, de no ser así, evidentemente, ustedes me podrán demandar, pero yo creo que merece la pena. Y no por urgencia —y ahí no estoy de acuerdo—, que ese proyecto requiere, ha tenido un debate muy importante fuera del sector, y que necesita de un amplio consenso porque afecta a todas las provincias andaluzas, unas con mayor peso y otras con menor peso, pero requiere, de verdad, un amplio debate y no la urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Luego la Ley de Calidad Agroalimentaria. También hemos asumido un compromiso. Creo que la ley va a mostrar un antes y un después para la comercialización de los productos agrarios, agroalimentarios y pesqueros de Andalucía, y, por tanto, era importante, era una ley comprometida y que ahora hemos calendarizado, y para nosotros va a ser una ley de carácter transversal, considerable, y va a suponer un antes y un después en cuanto a la apuesta por la calidad, que ya estamos realizando a través de políticas como Calidad Certificada. Esto va a marcar un antes y un después, y yo creo que por eso merecía la pena y ahí están nuestro calendario y nuestro compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted también de la Ley de la Dehesa, que estaba anunciada, y, efectivamente, comprometida, y es la más próxima que va a venir a esta Cámara. Se va a aprobar muy pronto por el Consejo de Gobierno, porque entendemos que la dehesa es una zona única en Andalucía, que tenemos que protegerla, que tenemos que defenderla, y que, además, en la Unión Europea tienen que entender qué significa la dehesa española, para que nos ayuden a ese protección y defensa y para así incorporar valor añadido a esos productos que salen de esa dehesa andaluza y que tanto valoramos nosotros, pero que quizás es tan desconocido fuera de nuestras fronteras.</parrafo>
        <parrafo>Luego ha dicho que la Ley de Desarrollo Rural de la que yo he hablado...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le voy a aclarar, porque a lo mejor los conceptos no están claros.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero Isaías... Lo digo porque lo conozco bien, porque lo he vivido en directo, no como Consejera, pero sí como diputada y responsable de mi partido en el área de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>En un principio asumimos hacer una ley de desarrollo rural en Andalucía, y, al final, entendimos que era mejor hacer una ley de Estado para el medio rural. Por lo tanto, por lo tanto, en nuestro compromiso electoral lo que está es: ya tenemos aprobada la primera ley de Estado dirigida al medio rural con carácter horizontal que se ha hecho nunca, y que les costó mucho a ustedes, los señores del Partido Popular, en el Congreso entender qué significaba esto... Significaba una mirada horizontal a las zonas rurales si no queríamos tener pérdida de población y solo mirar de forma sectorial, sino una mirada al territorio. Nosotros, desde Andalucía y desde otras comunidades autónomas, apostamos por que era más positivo tener una ley nacional, con fondos nacionales, para hacer un desarrollo posterior en Andalucía de esa actuación en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que nosotros vamos a realizar en esta legislatura es la puesta en marcha de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural, aprobada en el Congreso de los Diputados, vamos a hacer su puesta en marcha, y para ello hemos reforzado la Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha significa que la Consejería de Agricultura y Pesca va a coordinar todas las políticas sobre el territorio rural, no solo las de agricultura, sino la de todas las consejerías —Salud, Medio Ambiente, Educación—, dirigidas a ese territorio según el enfoque de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural del Estado, porque tiene una visión integral.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esto es muy importante, tener estos conceptos claros, porque... Es decir, para nosotros, la visión integral y horizontal sobre el territorio lo que va a marcar es un antes y un después de las políticas de desarrollo rural, no ya solo las dirigidas fundamentalmente con una visión sectorial. Yo creo que eso ha supuesto un avance importante, y nosotros vamos a firmar el concierto con el Ministerio para que, a partir de principios del año que viene, esté en marcha toda la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural, del Estado, aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya digo que esto es una política de mucha importancia, que va a ir complementaria a nuestra acción, que van a realizar los 52 grupos de desarrollo rural —dos más que en el anterior marco, por la división de la Alpujarra almeriense y la Alpujarra granadina y el Bajo Guadalquivir en la parte de Sevilla y en la parte de Cádiz—. Va a significar que esos grupos, en los que pensamos tengan un cambio importante en la agilización y en la tramitación de los expedientes, para que al final todo ese impulso de fondo considerable llegue a los emprendedores rurales de toda esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que va a tener un significado especial. Yo creo en esta apuesta, creo firmemente en ella, y una vez que pongamos en marcha todo ello va a significar un revulsivo. Ya las políticas de desarrollo rural han sido de gran éxito en Andalucía. Compare usted con cualquier otra comunidad autónoma. Somos la comunidad autónoma que menos población rural ha perdido. Tenemos una articulación de ciudades medias que no tienen otras comunidades autónomas. En esas ciudades medias están articulados todos los servicios..., una red de servicios hacia los ciudadanos y donde pueden llegar hasta pequeñas poblaciones. Tenemos muy nuclearizados nuestros municipios —771 municipios—, pero que están articulados en torno a esas ciudades medias. Y ese es el éxito de las políticas de desarrollo rural en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora las vamos a reforzar con una visión integral y con una mirada más de territorio, con una mirada más de territorio. A eso nos va a ayudar la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural del Estado, donde también va a suponer cambios importantes. Le animo a que la conozca.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Finalización de Asentamientos Agrarios, que asumo este compromiso aquí, fue una iniciativa del Grupo Socialista de la pasada legislatura, y creo que es un compromiso que tenemos que cerrar. Firmemente lo creo. No será fácil, pero lo vamos a hacer. Vamos a hacer la finalización de lo que suponen los asentamientos agrarios. Ya digo, el impulso fue del Grupo Socialista y ahora, evidentemente, esta Consejera lo pone sobre la mesa y lo calendariza para que podamos llegar definitivamente a lo que la Ley de Reforma Agraria tenía pendiente con los asentamientos agrarios. Yo creo que ahí también avanzaremos.</parrafo>
        <parrafo>Me dice, señora Calderón, que en el último año han fallado muchas cosas. Pues, mire, yo no estoy de acuerdo con usted, es evidente. Yo creo que se ha trabajado, y bien, por parte de mi predecesor. Y se ha actuado. Y los resultados generales y el reconocimiento del sector están ahí. Yo hablo con el sector mucho, mucho. Ya me he reunido con él; es decir, tengo contacto directo con el sector. Yo he sido parte del sector. El mejor valor que yo aporto, si puedo aportar algo a la agricultura ahora como Consejera, es haber sido parte del sector. Creo que ese es mi principal valor. Eso no da seguridad de nada, pero por lo menos es que tienes los pies en la tierra. Y eso, a lo mejor, pudiera servirme para algo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Voy terminando, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como tenemos otra oportunidad...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no ha oído determinadas cuestiones, seguramente porque son largas las intervenciones, y se quedan en el aire, como me pueda suceder a mí. Es decir, yo creo que el asunto del algodón lo ha respondido el portavoz socialista perfectamente. Ha habido una estupenda negociación y ahora vamos a ver si resolvemos el problema del plan de reestructuración que necesitan las desmotadoras, que es lo que estamos poniendo sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>En el aceite, señora Calderón, vamos a resolver la coyuntura y el futuro. No es la solución el almacenamiento privado. A mí, lo que menos me gusta —lo digo para que quede claro—, a mí lo que menos me gusta. Almacenar aceite a 1,70 no me gusta. ¿Es una medida prevista en la OCM, con los precios que tiene ahora el sector, que hay que pedir? La pedimos, en consenso con el sector. Y la hemos pedido el 30 de abril. Y el Ministerio está trabajando —que es el que lo tiene que solicitar formalmente— para conseguir almacenamiento privado y paliar una crisis en los precios, en la que no tienen nada que ver algunas de las cuestiones de las que se ha hablado aquí, nada que ver. Porque no hay problemas con el enlace de campaña, no hay ningún problema con el enlace de campaña, y hay muchas circunstancias, que no tenemos tiempo para hablar, y que, por lo tanto, hay que afrontar a futuro. Luego no hablemos tanto de almacenamiento privado, vamos a hablar más de concentración de la oferta y de poner soluciones para que no lleguemos a esta situación que tenemos ahora.</parrafo>
        <parrafo>Termino, Presidente. Le agradezco su benevolencia. Es verdad que tenemos intervenciones que son largas; son muchos temas, y no me gusta dejar nada sin contestar.</parrafo>
        <parrafo>La señora Calderón ha dicho que me considero sucesora legítima de mi antecesor. Me considero sucesora legítima del Partido Socialista y de su programa electoral, el que ha ganado las elecciones y el que voy a llevar a cabo, el que quieren los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, mis compromisos son serios y reales con los agricultores y las agricultoras. Yo espero eso. Mire usted, le he dicho que si tiene algún valor mi aportación es que procedo del sector. Y espero algún día volver. Y para ello, espero haber añadido valor al trabajo que se realiza desde este magnífico foro que es ser Consejera de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía. Es lo que espero, desde luego: poder haber añadido algo más. Yo creo que se ha hecho muchísimo y hay que seguir trabajando porque no soy autocomplaciente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, en último lugar, al portavoz del Grupo Socialista, que ha estado muy acertado en sus intervenciones, y que ha aclarado muchas de las cuestiones que también han planteado. Evidentemente, nos une un programa común, por lo que, evidentemente, como no podía ser de otra manera, estoy de acuerdo con sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene ahora un nuevo turno por parte del Grupo de Izquierda Unida, su señoría el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por empezar por lo último: a mí tampoco me gusta el almacenamiento privado, y también lo apoyé aquí el otro día, en fin, por consenso, para que no se malinterpretara. Pero, digo yo: si el estado puede intervenir en la economía, ¿por qué no almacenamiento público gratuito? ¿Por qué no se puede? Porque el gran problema es el que... En fin, los rifirrafes que ha habido con en el tema del aceite, impuestos por Bruselas, porque hay otras multinacionales de otras grasas detrás empujando, se cargarán la intervención pública.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro tema fundamental, del que no se ha hablado aquí o se ha hablado poco, es el tema de las mezclas. Hay en el mercado un aceite que no es aceite de oliva que se está vendiendo como aceite de oliva. Ese es el otro gran problema que hay. Claro. Y el otro tema es la comercialización. Es el otro tema, por empezar por el final.</parrafo>
        <parrafo>Yo estaba hablando de que hacía falta otro modelo que era el de la soberanía... Me preguntaba aquí el representante del PSOE cuál es mi modelo: el de la soberanía alimentaria, el de que los pueblos decidan su propia política agraria comunitaria y no la Organización Mundial del Comercio. Porque eso lo está pidiendo como un clamor todo el planeta del mundo agrícola, todo el planeta, desde Bové en Francia, a los campesinos de Italia, a los sindicatos de la India, a los sintierra de Brasil. Todo el mundo lo está pidiendo, ¿eh? Aquí sí que es la inmensa mayoría del sector. Lo que pasa es que no va en sintonía con lo que marcan las multinacionales, el modelo agrícola dominante, que es el capitalista. No va en sintonía, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le decía que la soberanía alimentaria le llevaba a la reforma agraria, que usted ya parece que la quiere liquidar. Porque a mí me pone los pelos de punta cuando ha dicho: «Finalización de asentamientos agrarios». ¿Por qué? La Reforma Agraria preveía la finalización cuando se hiciera la reforma, pero, si no se ha hecho, por qué se finaliza. ¿Ya nunca más va a haber asentamientos agrarios, cuando la concentración de la propiedad de la tierra hoy es superior a la de los años treinta? Es decir, ¿que la duquesa de Alba va a seguir con 34.000 hectáreas? Será por eso que es hija predilecta de Andalucía; que ustedes la aclamaron. ¿Y, el Duque del Infantado, 17.000 hectáreas? Y los mayores casaprimas de Europa, que están en la Reina de Inglaterra y la Duquesa de Alba, ¿eso va a seguir? ¿Va a seguir que el 20% de los grandes terratenientes se lleva el 80% de las ayudas de Bruselas? Porque son datos reales, ¿no? O sea, ¿ya nunca más los jornaleros o la gente joven, los pequeños campesinos jóvenes, los hijos de los propietarios esos, no van a poder acceder a la tierra ya más nunca? ¿No va a haber nuevos asentamientos? Porque eso de finalización, me suena mal, señora Consejera, me da miedo, ¿no?, que la reforma agraria, que no se hizo en Andalucía y que se hizo en otras regiones de Europa, no se haga; o sea, que ya se condene a que no se pueda hacer. Yo digo que ahora sí teníamos que... Porque de reforma agraria está hablando la FAO, ¿eh?, en este instante. Hubo un tiempo en que la palabra reforma agraria casi era maldita, y otra vez la FAO plantea eso, porque hay una sangría enorme, el 85% de los inmigrantes que vienen de otros continentes es porque vienen expulsados de la tierra, son del mundo rural; son del mundo rural. Y a ver qué vamos a hacer, ¿ponerles fronteras y más fronteras? A ver qué vamos a hacer con esa gente, ¿no? Lo lógico es que vivan en sus territorios, y la manera de que vivan en sus territorios es que haya una agricultura adecuada a sus necesidades, que en estos momentos no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le decía que ese modelo, esa reforma agraria en Andalucía tiene que pasar por que se toque la propiedad de la tierra, que se dé el uso. Yo creo que la tierra tiene que ser como un préstamo de hijos a padres, en la que esta generación tiene que dejar la tierra, el agua y la semilla mejor... Sí, sí, al revés, digo bien, no me he equivocado: de hijos a padres. Es decir, nuestros hijos prestan la tierra, el agua, la semilla para que se las devolvamos mejor de lo que las habíamos recibido esta generación. Digo bien, no me he equivocado. Sí. Entonces, yo digo que así tiene que ser la agricultura, el uso, el uso de la agricultura. El uso como un bien, como un patrimonio de la humanidad o del Gobierno andaluz o de la nación andaluza, o del territorio andaluz, o del país andaluz, o de los distintos países del planeta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, además de tocar la propiedad de la tierra, y del agua, y de la semilla, y de la comercialización, hay que... Y yo creo que en este tiempo no se ha hecho y se tendría que haber..., porque algún problema tenemos...</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera, datos como que el 65% de los productos agroalimentarios lo comercializan las multinacionales en Andalucía después de 27 años? Lo lógico es que se hubiera creado un canal de comercialización, y en una reforma agraria habría que crear un canal público, o público-privado, mixto, de comercialización de los productos agrarios, que no los hay, que no tenemos una buena comercialización, que somos buenos productores, pero malísimos comercializadores; incluido el del aceite, que lo comercializan los italianos. Lo comercializan los italianos.</parrafo>
        <parrafo>Y habría que apostar por la agroindustria. Pero por la agroindustria referida a la tierra y referida al territorio. Porque muchas veces la agroindustria está en manos... Cuando yo veo a los Eroski o esta gente, o el Carrefour, o el otro, que son los que compran los productos, señora Consejera, y le voy a dar otro dato: ¿usted sabe que un producto en origen, sea agrícola o pesquero, llega a tener un valor inferior al 1.000% que cuando llega a producto final o al consumidor? Ustedes pueden, [...] porque tengo poco tiempo, una lista, tanto de productos pesqueros como de productos agrarios, como de productos ganaderos..., hasta el 1.000; algunos, hasta el 2.000%, hasta el 2.000%. Y no se ha hecho nada en 27 años, en 27 años. Entonces, yo creo que son temas que hay que tocar.</parrafo>
        <parrafo>Y una reforma agraria significaría también una reforma profunda de la actual PAC, que no piensa en el pequeño campesino, que no piensa en la explotación familiar. Y eso lo dice todo el mundo, todo el sector, porque las ayudas las dan por superficie, no por empleo, por ejemplo. Yo estaría de acuerdo con una modulación, en función del empleo, y no en función de la superficie, por supuesto. El que tiene más tierra, recibe más dinero. Y a nosotros nos parece que sería bueno que se frenara, y aquí estamos teniendo unas manos anchísimas.</parrafo>
        <parrafo>Hay ya problemas en Francia y en Alemania, y aquí tenemos transgénicos, señora Consejera. Se están sembrando transgénicos clandestinamente, el maíz, sobre todo. Claro. Pero ¿por qué, por qué se permite eso? ¿Cómo es posible, cuando científicamente se demuestra lo contrario, que no es posible la convivencia de una semilla transgénica con una semilla ecológica? No es posible la coexistencia entre transgénicos, la semilla transgénica y la no transgénica, y aquí se está sembrando clandestinamente. Nadie sabe dónde están sembradas, y hay cientos de hectáreas sembradas en Andalucía. ¿Por qué no declaramos a Andalucía libre de transgénicos, cuando Francia y Alemania lo están planteando ya? Y también lo plantea Vía Campesina, incluida la COAG, para que no vea usted que somos demasiado revolucionarios. No, no somos tan revolucionarios. La COAG, que ya no es sospechosa, también plantea el no a los transgénicos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, no se pueden crear... Porque nosotros pensamos que la patente de semillas es un disparate, es el colmo de..., igual que los transgénicos, es una privatización. Eso lo llevan Monsanto, Syngenta..., y poco más, la patente de semillas. Es decir, ¿por qué en Andalucía no se crea un banco de semillas autóctonas y de semilla en general, donde se estudie...? Un banco público, que no se estudie la mejora de la semilla para que se beneficien unos cuantos. Porque no crea usted que quiere hacer caridad la multinacional de Monsanto, caridad no quiere hacer, quiere aprovecharse de la naturaleza, privatizar la naturaleza. Y, bueno, yo creo que es un tema que eso ha sido el único patrimonio que les queda a 1.400 millones de campesinos en el planeta. Y ustedes aquí, pues no hacen nada con ese tema.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué el agua se está privatizando, y estamos también teniendo terratenientes, aguatenientes? Aguatenientes. Tampoco tiene mucho sentido. Entonces, una reforma...</parrafo>
        <parrafo>El problema del latifundio, por supuesto, antisocial, pero el problema también del minifundio, señora Consejera. Hay problemas de minifundios en Andalucía. Hay casi un millón de hectáreas en minifundios en Andalucía. Entonces, también habrá que ir a la concentración parcelaria o alguna fórmula donde sea sostenible, económicamente posible y socialmente rentable. Todas esas cosas tiene que tener esa pequeña explotación familiar, o mediana explotación, porque si es demasiado pequeña no es rentable económicamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y luego... No sé cuánto tiempo tengo. ¿Tengo que decir algo? Porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Sánchez Gordillo, pues dígalo, porque le queda poco tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues lo digo rápidamente. Lo digo rápidamente. Y es que aquí no se preocupa nadie, y parece que son los..., como decía un poeta: «los nadie, los nadie». Y los jornaleros son los nadie. Vamos a ver, ¿quién se preocupa de los jornaleros andaluces? Dice: «es que el tema del paro es de la Comisión de Empleo». Y en la Comisión de Empleo, parece que los parados del campo no son sus parados, porque no se pone ninguna medida. Yo digo que ahora mismo, con la situación que hay, hace falta cuatro meses de PER, un PER especial. Y usted, Consejera, lo tiene que pedir, usted, porque son sus parados, de su sector. Aunque después lo organice Empleo. Usted tiene que pedir cuatro meses de..., porque la situación es tremenda, como en los años ochenta, se lo garantizo yo, que lo vivo. Se lo garantizo. Y se lo pueden garantizar un montón de alcaldes de su partido, se lo pueden garantizar igual. ¿Y por qué no se sube el subsidio de desempleo, siquiera hasta el salario mínimo interprofesional? ¿Y por qué, por ejemplo, señora Consejera, no se puede, mientras dura la crisis, que se quite el requisito de las 35 peonadas, que las mujeres del campo no lo pueden tener? ¿Y por qué no se quita el sello de la cartilla agrícola, que son 83 euros, que los tenemos que pagar los ayuntamientos porque, si no, no tiene derecho al subsidio de desempleo?</parrafo>
        <parrafo>¿Y el famoso decretazo? Usted ha dicho bien, está acudiendo la gente, 45.000 cartillas más hay en el sector. Pero eso no son..., eso son gente de otros sectores que vienen desesperados, y vienen a sus pueblos de nuevo, sobre todo de la construcción. Pero, claro, por el famoso decretazo, que impuso el PP, pero que ustedes no han quitado, resulta que los jóvenes no pueden ingresar el subsidio de desempleo, ni en el REA. Y tampoco el inmigrante, que también nos..., que no sabe adónde ir, que no tiene nada, no tiene derecho al subsidio de desempleo, aunque tenga papeles, porque el requisito le pide 10 años de estancia, cosa que es una barbaridad. Entonces...</parrafo>
        <parrafo>Y comisiones locales de empleo, ¿para qué? Para que se pueda distribuir el empleo desde los sindicatos, el Inem, los ayuntamientos. Eso hace falta también.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Esos son los mínimos inmediatos, pero el fondo es otro modelo agrario. Y yo creo que si usted camina hacia otro modelo agrario, yo sé que [...] tener muy difícil, porque no se termina de salir de tanto mercado. Yo no digo que..., yo he dicho un poco el..., pero no me da tiempo a explicarles lo que... Yo un día le explico a él, o lo explicaré aquí, un día que me den la posibilidad de dar una alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta otro modelo agrícola, de rostro humano, que piense en las personas y que respete la naturaleza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, los proyectos concretos de una consejería no son los que ganan las elecciones. Las elecciones las ganan los programas electorales, de los que unos son creídos más que otros, y, evidentemente, es obvio. En este caso, el suyo ha merecido más votos que el mío, que el que yo represento, y ustedes han ganado las elecciones. Pero el que un partido político gane las elecciones no significa que son infalibles. Luego ustedes tienen que llevar a cabo ese programa electoral, tienen que concretar esas promesas electorales, y eso es lo que se convierte en proyecto, en acciones cotidianas, y esas, evidentemente, no son infalibles: ni las personas ni las ideas. Y ustedes, por mucho que digan ustedes, quieran reiterar que han ganado las elecciones, pues, en sus proyectos, en su gestión del día a día, no están consiguiendo los objetivos que necesita, en este caso, el campo andaluz. Y eso no lo dice el Grupo Popular, no lo dice la portavoz del Grupo Popular: eso, insisto, lo dice el sector continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es que parece que hay, de verdad, un grave problema, ¿no?, y es que parece que ustedes, los del Partido Socialista, hablan con un sector y los del Partido Popular y los de Izquierda Unida hablamos con otro, y yo creo que todos hablamos con el mismo. Lo que pasa es que cada uno traslada a la opinión pública, comunica, los problemas que le parecen oportunos, y ustedes, evidentemente, intentan difuminar los problemas porque ustedes son los que los tienen que solucionar, y hasta ahora lo que han demostrado es que no son capaces de solucionarlos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Consejera, usted habla de la Ley del Olivar. Ahora resulta que la Ley del Olivar no va a ser la que va a solucionar gran parte de los problemas que tiene el sector. Pues, entonces, dígame usted, no ya cuáles son las prisas ni cuál es la voluntad de la Consejería en realizar esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, nosotros, cuando decimos que la Ley del Olivar es urgente, no estamos diciendo que sea de hoy para mañana. Es que lo estábamos diciendo un año después del comienzo de esta legislatura. O sea, que un año ha tenido la Consejería para hacer la Ley del Olivar, y, a estas alturas, todavía no la tiene hecha. Y la suerte del señor Martín Soler es que se ha ido, porque, si no, era uno de sus incumplimientos, además de todos de los que hemos hablado ya esta mañana, porque el señor Martín Soler hablaba de que ese anteproyecto estaría listo para antes de este verano, y usted, ahora, ya lo traslada para el otoño.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga usted que la Ley del Olivar no es urgente: a mí no me lo diga usted. Usted se lo dice a los olivareros. Lo mismo que hoy dice usted aquí, en sede parlamentaria, se lo dice usted cuando se reúna con el sector, porque lo que sí es urgente para los olivareros, ¿sabe usted lo que es? Es que están totalmente arruinados, es que están que muchos de ellos han tenido que abandonar sus explotaciones, es que tienen el campo abandonado porque no tienen dinero para poder seguir avanzando, y si usted eso no lo considera urgente, pues que venga Dios y vea dónde está la urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Luego usted nos habla también del tema del algodón, y dice que el señor Muñoz ha explicado perfectamente que el tema del algodón ha sido una negociación fantástica. Yo, de verdad, es que yo la entiendo, porque, como usted bien ha dicho, usted tiene su papel y yo tengo el mío; pero es que a mí me cuesta mucho trabajo hacer autobombo de algo que no es cierto. Es que me cuesta muchísimo trabajo, y no sé cómo a ustedes les cuesta tan poco; de verdad, es que no lo entiendo. Tienen ustedes una personalidad muy especial para estas cosas. Porque, vamos, si usted me dice a mí que es un gran triunfo de la reforma del algodón el que se mantengan los mismos logros que antes del recurso, el 65% de la superficie para ayuda desacoplada y el 35% para la ayuda acoplada, y que hayamos perdido, de 70.000 hectáreas, que hayamos bajado a 48, y que lo único que ha ocurrido es que se ha subido la ayuda acoplada de 1.039 a 1.400... Esos son los logros. Pero esos logros, como son logros para ustedes pero no para los agricultores, han hecho posible que los agricultores, desmotivados, hayan dejado de cultivar la totalidad de la superficie permitida, y que resulte que, a lo largo de tres años, en los que la reforma está puesta en marcha, se hayan perdido, para el campo andaluz, y para los algodoneros en particular, cerca de cuarenta millones de euros, que se han perdido porque esta Junta de Andalucía, este Consejo de Gobierno, esta Consejería, ha sido incapaz de imponer las normas adecuadas para que se cultivara toda la superficie y todo el dinero pudiera venir a los algodoneros. Ese es el éxito de la reforma del algodón llevada a cabo por la Consejería de Agricultura, que, por lo visto, es un éxito tremendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero están hablando ustedes también de que usted entiende, y ha dicho el portavoz, que, en el tema de los jóvenes agricultores, que se ha incrementado el presupuesto, que se está trabajando mucho...</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, de la última línea de ayudas para los jóvenes agricultores, la de 2008, a la fecha actual, después de un año, no se ha resuelto ni un solo expediente: ni uno. Pero es que, además, en las ayudas a las pequeñas y medianas explotaciones de ganaderos, después de un año, abiertas ya las ayudas del año pasado, las líneas de subvenciones del año pasado, pasado un año, hasta ahora solamente se ha resuelto el 20% de las solicitudes —hasta ahora, el 20% de las solicitudes—. Ese es el interés, esa es la gran apuesta de la Consejería de Agricultura por ayudar a sectores en crisis, como en estos momentos es el tema de la ganadería y como en este momento es la desmotivación y el abandono de los jóvenes del campo.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted también aquí ha hablado del tema de la Ley de Desarrollo Rural y de lo que supone el mundo rural, y la importancia del PDR 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la Ley de Desarrollo Rural —esa en que ustedes han dudado si hacer una para Andalucía o no— está hecha desde el año 2007. Estamos en 2009 y ahora viene usted diciendo —insisto— que va a hacer el gran trabajo coordinador de la Consejería a la hora de poner en marcha y de integrar todas las políticas transversales de todas y cada una de las consejerías. Dos años para tomar esa decisión, ustedes, que tanto creen y que tanto luchan por el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, el PDR —ya lo he dicho antes— es 2007-2013. Estamos en 2009 y todavía no se ha puesto en marcha ni un solo duro a disposición de los distintos agentes que necesitan, que han presentado proyectos, etcétera, etcétera, para este tema. Ni un duro. Todavía no ha llegado, ni a los ayuntamientos, a los grupos de desarrollo..., absolutamente nada. Dos años para poner en marcha el PDR: la apuesta de esta Consejería por el mundo rural. Ese mundo rural que usted dice que ha fijado población, que, afortunadamente, tiene un circuito de ciudades medias que permiten el que la población se fije, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, es que las ciudades medias no solucionan todos los problemas, las ciudades medias no solucionan todos los problemas, porque, para llegar a las ciudades medias, los pequeños pueblos, los pueblos del mundo rural profundo, necesitan carreteras, necesitan medios de transporte, necesitan unos buenos sistemas sanitarios, necesitan unos buenos sistemas educativos, y nada de eso existe en la segunda red. Porque usted habla de las ciudades medias, y, efectivamente, en Andalucía hay ciudades medias muy importantes; pero también hay un gran número de núcleos rurales muy pequeños que no cuentan con servicios de ningún tipo. Y, en la situación de crisis tan enorme que estamos sufriendo en estos momentos, con el ingente número de parados que tenemos en toda Andalucía, la gente se está marchando. Claro que se está marchando; si no le queda más remedio. Porque en estos municipios no tienen absolutamente nada, y ni siquiera la agricultura, como ya se ha dicho aquí anteriormente, es capaz de absorber la enorme mano de obra desempleada que tenemos en estos momentos en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y de eso es de lo que nosotros queremos hablar, señora Consejera. Nosotros queremos hablar, y por eso yo le decía que me costaba trabajo creerme sus compromisos en estos momentos. Y ojalá dentro de dos meses tenga que decirle que me he equivocado porque usted cumple con los compromisos que hoy aquí pretende adoptar, porque es que, usted, evidentemente que se ha presentado con el mismo programa electoral que su predecesor, evidentemente que las líneas maestras son las que usted tiene que marcar, porque es el programa del Partido Socialista, es el programa electoral del Partido Socialista. Pero que no ha dicho usted nada nuevo, porque han sido compromisos muy vagos, compromisos muy generalistas, compromisos que... Bueno, a mí la experiencia me dice que en un año de legislatura no se ha cumplido nada. Y usted viene a decir aquí lo mismo, porque es que... Bueno, usted hoy, por ser la primera vez, está usted como más comedida, porque su predecesor, aquí, por menos que canta un gallo, le echaba la culpa de todo lo que ocurría al sector. La Consejería de Agricultura no tenía culpa de nada. La culpa era de los olivareros porque había muchas almazaras, porque no sé qué... La culpa era de todo el mundo menos de la Consejería. Y eso lo hemos vivido y está aquí en los Diarios de Sesiones, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que nosotros queremos que cambie con usted. Y lo que queremos es que, desde su postura de ser Consejera, no intente echar balones fuera y decir siempre que los demás no hablamos con el sector, que los demás desconocemos el sector. Yo estoy totalmente de acuerdo —y se lo he dicho a lo largo de mi intervención—, bienvenida sea su experiencia en el mundo agrario andaluz, porque entendemos que eso le puede aportar algo muy importante a su labor en la Consejería, que es el conocimiento de la realidad de abajo, cosa que hasta ahora en la Consejería de Agricultura no se ha tenido en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y le alabo el que usted haya manifestado expresamente ese compromiso personal que usted tiene. Pero que me gustaría que no se quedara en esto, que me gustaría que se concretara en que el sector, cuando pide, no pide por gusto. Nadie que se encuentra bien, que tiene todas sus necesidades cubiertas, pide. El que pide es porque le falta. Y de eso parece ser que no se entera el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Viene haciendo oídos sordos mucho tiempo a los problemas del sector agrario en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el sector agrario en Andalucía —como usted ha dicho y ha puesto de manifiesto en los anteriores datos— es muy importante para el peso económico de Andalucía. Y tan importante que es. Pero tan importante que es, y, muchas veces, no se lo valora lo suficiente. Muchas veces...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces, señora Consejera, se dedican ustedes más a la foto, a las inauguraciones, a los simposios, a las conferencias, que al trabajo del día a día para resolver los problemas de los andaluces. Y eso es lo que le demanda el Grupo del Partido Popular, hoy, en su primer día de comparecencia: más compromiso, más trabajo diario y más soluciones a los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señora Consejera, decir algunas cuestiones que se me han quedado en la primera intervención, que me parece que son bastante importantes. Pues, la verdad, continuamos en esta segunda intervención como hemos empezado la primera y como es la tónica de la Consejería. Aquí se trata de regalarnos los oídos, de que el sector vea quién defiende más a quién, pero sin entrar al toro en los problemas reales, sino que, por lo visto, todo se trata..., todo se resuelve dando. Y hay problemas que no son cuestiones de dar ni cuestiones...</parrafo>
        <parrafo>Se dice que las explotaciones —ha dicho la señora Calderón— del olivar estaban arruinadas, que están abandonando aquello, que hay un éxodo masivo, por lo visto, en los olivares. Y ese no es el tema, esa no es la realidad. ¿Sabemos aquí ya, en esta Comisión, por lo menos, los responsables, los portavoces de las distintas fuerzas políticas, para manifestarlo al Gobierno de la Junta de Andalucía...? ¿Entendemos, si tenemos algún acuerdo, cuáles son los problemas del olivar, para empezar a resolverlos? Yo creo que los sabemos ya, de los debates que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no vale es decir —que a alguno he visto una pregunta ya esta mañana registrada en la Cámara, que me ha llamado la atención enormemente— que es que la Junta de Andalucía puso el plan de recuperación del olivar de las heladas de Jaén y Granada, y ya hay una pregunta diciendo que las ayudas que le dimos al plan del olivar, de recuperación, ante esta situación..., no van a poder pagarlas y que tenemos que ayudar a las ayudas del ICO que le dimos... Mire usted, esto ya no es serio, esto ya no es serio. Porque, además, no podemos estar aquí. Evidentemente, que el Gobierno tiene que ser sensible a las coyunturas —y este grupo político así lo es—, pero no vale esa demagogia política. Sabemos cuáles son los problemas estructurales de fondo que tiene el sector del olivar. Y, desde luego, este grupo va a hacer todo lo posible, y le va a exigir al Gobierno y va a colaborar con el Gobierno y va a apoyar al Gobierno en todas las medidas que se tomen para resolver ese problema estructural que tiene el olivar, que es un problema de poner su producto en condiciones, bien comercializado y buscar nuevas cuotas de mercado. Y, desde luego, un consenso con todo el sector. Y después, evidentemente, las coyunturas habrá que irlas viendo, habrá que ir viendo cuestiones que habrá que tomar para amortiguar, no a todos por igual sino, bueno, situaciones difíciles que se puedan dar. Pero aquí no vale decir que, cada vez que hay un problema, venga la Junta, la Junta, la Junta, que dé, que dé, que dé. Eso no puede ser, eso no es serio, así no se resuelven los problemas de la agricultura. Así podemos llevarnos 27 años, como dicen algunos, que no hemos avanzado ahora, otros 27, y podemos estar en las mismas. No podemos... No vale, esa política no es seria.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, nosotros no hemos dicho que la Ley del Olivar no sea urgente, no tergiverse usted mis palabras y diga: «Vaya y se lo cuenta a los olivareros». Yo no digo que la Ley del Olivar no sea urgente. Yo digo que el Grupo Socialista no está de acuerdo con que se resuelva una ley de este calibre por el trámite de urgencia, que es un concepto parlamentario, ¿eh? Mucho cuidadito, no tergiversemos, no manipulemos las palabras. Y hemos dicho por qué lo creemos: porque creemos —lo mismo que le he dicho anteriormente— que es un instrumento jurídico para resolver cuestiones no coyunturales sino a medio y largo plazo. Y que se tiene que consensuar, se tiene que consultar, se tiene que negociar con muchísima gente, para que venga aquí un anteproyecto de ley lo más consensuado posible, lo mejor posible, con las mayores experiencias aportadas posibles, para que nosotros después también tengamos la oportunidad de debatirlo, de reformarlo, de llegar a un acuerdo, al que sería importante que llegáramos, para darle ese instrumento al sector, que sí que lo necesita. Pero no diga usted que yo digo que les expliquemos a los olivareros que no es urgente, digo que no por trámite de urgencia, por la entidad que tiene esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Igual que no digo, señora Calderón, que la reforma del algodón ha sido todo un éxito. Yo no digo eso, si teníamos más hectáreas... Teníamos 70.000 hectáreas y nos hemos quedado con 48, ¿cómo voy a decir yo que es todo un éxito? Lo que quiero decir es que nos hemos quedado con 48.000 hectáreas, que las siembran los agricultores que tradicionalmente han sido algodoneros. Y que si nosotros llegamos a apoyar, por ejemplo, una de las medidas que usted, del Grupo Popular, ha pedido en esta Comisión, que era el desacople total, pues no habría ni una mata de algodón. Y sí se beneficiarían aquellos que se incorporaron al sector grande, con grandes extensiones de tierra. Y que no es justo que esa gente se llevara las ayudas, cuando no ha sembrado algodón nunca. Esa es la cuestión, eso es lo que yo digo, cuando digo que hemos sido capaces de defender el sector. Hemos sido capaces de defender lo que hemos sido capaces de defender y ponerlo... Que en alguna zona como la mía —el Bajo Guadalquivir—, bastante necesitada de proyectos industriales, de proyectos agroindustriales, pues, estemos allí que tengamos 4.000, 5.000, 6.000, 7.000, 8.000 hectáreas, y que haya explotaciones que sigan para adelante. Eso es lo que planteamos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tiramos..., no estamos eufóricos por ello. Lo que digo es que hemos sido capaces... Y hemos sido capaces, primero, por la sensibilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía y por el consenso y el diálogo con los agentes sociales. Nosotros sí hablamos con los agentes económicos y sociales, y los escuchamos. Intentamos —no en todos los casos— aplicar las políticas que nos demandan los distintos sectores, nada más. Y por eso ganamos las elecciones, no nos confundamos. Los programas, la gente los lee. El vuestro parece después que es más feo. Bueno, a mí me gusta más el rojo que el azul. Pero no es una cuestión de gusto, es una cuestión de que la gente ve cuáles son las realidades. Y ganamos las elecciones no por eso, ganamos las elecciones porque la gente, el sector, ve que tenemos un compromiso con ellos, que intentamos resolverles sus problemas, que intentamos estar al lado de ellos cuando tienen el problema, aunque no les demos la solución, porque la solución no la tenemos en todos los casos. Hay veces que no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que es importante la postura que ha tenido aquí hoy la Consejera. Me parecen importantísimas cuestiones que han pasado por alto, porque estamos metidos en otro debate. Y yo tengo también que perder el tiempo en otras cuestiones, que no me gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado del plan estratégico de cooperativas, una cuestión importantísima en los tiempos de crisis que tenemos, en los tiempos en que estamos viendo la evolución de los mercados, que hay que reducir la atomización del sector, que hay que ponerse en mejores condiciones para tener mejores opciones para comprar y para comercializar. Es fundamental. Y Clara Aguilera, que es Consejera de Agricultura en este momento, conoce perfectamente a este sector. Y, en ese sentido, me alegro muchísimo de que sea ella la responsable de desarrollar las políticas, porque me parece que son cuestiones que tenemos que resolver para el futuro, Si no, estaremos donde [...] Lo digo seriamente, son cuestiones que no dependen de la política solo del Gobierno de la Junta de Andalucía, dependen de todos. El Gobierno de la Junta de Andalucía tiene que ser el pionero para ir de la mano del sector para resolver estas cuestiones; es que son cuestiones que afectan a todos, a todos. Y si no las resolvemos, difícil lo tenemos; difícil lo tenemos. No sé quién estará aquí dentro de seis o siete años debatiendo en esta Comisión. Lo mismo estamos nosotros, también, ¿no?, quién sabe. Pero, bueno, creo que no sería justo que a quien le tocara estuvieran debatiendo de problemas que estamos ya..., deberíamos tener analizados y con la respuesta en lo alto de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy importante la mención que ha hecho en ese plan, también, de sostenibilidad de los sectores agrícola y ganadero; mención expresa a algunos sectores que tienen dificultades. Porque al final vienen a decir el compromiso que en este momento tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía, la Consejería de Agricultura, con sectores. Que es que se trata de ir de la mano del sector a resolver las cuestiones, unas a medio plazo, otras a largo plazo, y otras que son problemas de cuestiones de la política europea. Y, en ese sentido, ha hablado del señor hortícola, que, por cierto, traemos una proposición no de ley, después de este debate. Que estamos al lado, defendiendo nuestras producciones de tomate, para que no haya más preferencias y se mantengan los acuerdos que hay, preferenciales, con Marruecos, pero sin darle ningún tipo de incremento, ¿no?, de cupo nuevo, de contingente nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado en ese sector, el sector del olivar, el sector lácteo, que se ha comprometido también la Consejera con él, con el Plan Lácteo a nivel de España, el sector porcino, el sector del vino. Me parece importantísimo. Yo creo que es lo que puede hacer la Consejería de Agricultura: ir de la mano del sector, consensuando con el sector las medidas, analizando los problemas —que algunos ya los tenemos claros— para poderlos resolver. Nosotros no hacemos oídos sordos a los agricultores y ganaderos. Intentamos, dentro de lo posible, darle solución a sus problemas, tanto coyunturales como a medio y largo plazo. Ahora, no siempre podemos hacerlo. Y hay otros grupos, grupos de la oposición, que están deseando que haya un problema para coger un banderín de enganche para desgastar al Gobierno. Eso es legítimo. Yo veo bien que la oposición, cada vez que vea un charco, diga: «ay, ahora los vamos a coger y los vamos a mojar». Porque ellos quieren llegar a coger el gobierno para hacer otra política que no sabemos cuál es, pero es legítimo, legítimo desde la oposición. Pero, que cojáis el banderín de enganche algunas veces para solucionar los problemas del sector, venir con propuestas aquí que apoyemos entre todos, propuestas serias, para las cooperativas, para todos los sectores en crisis, para el sector en general..., para resolver los problemas de los andaluces y andaluzas que muchos de ellos, evidentemente, tienen una situación bastante difícil, bastante difícil, pero que la Junta no es ajena a ella, ni lo ha sido nunca. Lo hemos visto en medidas que se han estado tomando a lo largo de este año, como son medidas para paliar los efectos negativos que han tenido los incrementos de los costes de producción en el campo, tanto por cuestiones de petróleo, cuestiones de productos... Se han tomado medidas. Se han tomado medidas fiscales, señora Calderón. Que, por cierto, le digo que el arroz le he confirmado que estaba en una rebaja del módulo del IRPF para 2008 y para 2009. Esos y muchos más sectores, muchos más sectores, no solo el porcino, el ovino, el caprino, el algodón, la remolacha, la uva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz Sánchez, le ruego que vaya usted concluyendo, cuando pueda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Rápida..., rápidamente. Le pido la misma benevolencia, por lo menos, con los dos grupos que me han precedido, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y, de todas formas, nada más que para terminar, señora Consejera, podríamos debatir..., decirle que este grupo tiene una responsabilidad, que es la de apoyar al Gobierno. Lo hace desde la seriedad, desde la rigurosidad, y que tiene... Le va a prestar a usted el apoyo, por supuesto, y la colaboración para conseguir que dentro de tres años, cuando terminemos esta legislatura, tengamos un sector agrario mucho más fuerte, que hayamos podido salir reforzados de esta crisis y que tengamos un sector agrario más competitivo y más sostenible, que es a lo que aspiramos, en definitiva. En ese sentido, cuente con este grupo y cuente con este diputado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir el debate de esta comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo agradecer a todos los portavoces sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar con el señor Sánchez Gordillo, para aclarar brevemente algunos conceptos. Yo, digo porque no insistamos..., vamos, usted insiste en lo que quiera. Yo se lo voy a seguir aclarando. Lo digo por si alguna vez se lo quiere leer en el Diario de Sesiones y que haya cosas de las que partamos con claridad.</parrafo>
        <parrafo>Dice que no le gusta el almacenamiento privado. Claro, pero lo pedimos todos. Es una medida coyuntural, de acuerdo con el sector, y que pudiera paliar en algo la situación de crisis de precios en el aceite de oliva, que no tiene nada que ver con esa situación. Es otro análisis, es otro análisis el que tenemos que hacer. Para ello estamos trabajando en medidas que consideramos muy importantes, como la concentración de la oferta en grupos, en grupos, cooperativos o no, para que haya una mayor concentración de esa oferta, que ahora hay una gran diseminación. Hay cuatro grandes operadores que compran. Ha habido, en uno de ellos, muy importante para Andalucía, muy importante para Andalucía, y que no voy a mencionar, que ha tenido también una crisis interna, y eso ha motivado también, ha motivado también alguna situación que está debilitando también la situación de precios del sector. Unido también a la propia estrategia de las grandes operadoras, de las grandes áreas comerciales con las marcas blancas, para ir a la baja con las marcas que venían trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son muchas circunstancias que están confluyendo para que tengamos una situación de precios que no es razonable. Tenemos un enlace de campaña, parece ser que el normal y que, por tanto, no se justificaría esta situación de caída de precios. No se justifica, es decir, en una lógica normal de campaña como la que llevábamos en estos momentos. Por tanto, hay que tener en cuenta todo eso.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras medidas han sido hasta ahora muy claras: actuar en la promoción del aceite de oliva, tenemos que seguir abriendo mercados dentro y fuera, y hemos hecho hasta tres campañas, en colaboración con el Ministerio. Hemos colaborado con la Interprofesional del aceite de oliva, que está haciendo un trabajo excepcional, y hemos presentado con ellos la campaña en Expoliva, una magnífica campaña que está en todos los medios de comunicación para la promoción del aceite de oliva; el trabajo en la concentración de la oferta. Y, evidentemente, nuestra propuesta de ley del olivar, que es una propuesta del programa socialista y que tenemos claro que queremos analizar, y hemos analizado cuál es la situación.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí uno con lo que ha dicho en su intervención la señora Calderón. Mire usted, a lo mejor no me ha entendido: un proyecto legislativo no es lo que va a resolver los problemas, ni de este sector ni los problemas de la situación que se puedan plantear; Son caminos, análisis y soluciones para llegar hacia los objetivos que queremos de un sector estratégico. Eso significa un proyecto de ley. Si los proyectos de ley fueran la solución a todos los problemas, yo creo que hemos tenido un buen desarrollo legislativo en esta Cámara, en otras Cámaras, y, sin embargo, se presentan situaciones coyunturales o nuevos análisis que hay que ir incorporando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿que nos hemos anticipado a un debate que hay que hacer, del olivar, con la ley? Sí. El Partido Socialista y este Gobierno. ¿Que esa ley va a ser a futuro, y que va a ser tomada como ejemplo a nivel del Estado? Sí, por supuesto. ¿Que lo va a resolver todo? No, va a poner un buen camino de trabajo para un sector que afecta al 80% de los pueblos de Andalucía, y que en algunas provincias como Jaén o Córdoba es trascendental, en la renta de las personas. Por lo tanto, es muy importante, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Gordillo, por terminarle algunas de sus reflexiones: no vamos a seguir avanzando en la reforma agraria, se lo digo ya. Lo digo para que quede claro. No vamos a expropiar más fincas ni vamos a hacer ningún tipo... Ampliar la reforma agraria. Vamos a finalizar y a resolver los asentamientos agrarios. Para que quede claro esto. Vamos, digo para que quede claro y lo lea en el Diario de Sesiones. No vamos a expropiarle a la Duquesa de Alba su finca, no. ¿Vale? Digo, que quede claro. No por la Medalla de Andalucía, es porque creemos en un modelo distinto. Hicimos la reforma agraria hace veintitantos años y ahora vamos a hacer un proyecto de ley para resolver y finalizar la situación de los asentamientos agrarios, que yo creo que hay que resolver, para mucha gente que usted conoce. Y yo creo que va a ser una magnífica medida —por cierto, iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista— para resolver esos asentamientos agrarios. Por eso, si no le suena bien lo de la finalización, yo creo que, luego, en el proyecto de ley —la intención es que va a resolver cómo están ahora mismo gestionados esos asentamientos agrarios—, yo creo que, al final, a lo mejor nos ponemos de acuerdo. Lo digo pero para clarificar esos conceptos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo de la soberanía alimentaria a mí me parece muy bien, pero no estamos en eso, señor Sánchez Gordillo. Yo creo en una política agraria dentro de la Unión Europea, trabajando con la Unión Europea, que, desde que entramos hace 23 años, nos ha servido para reforzar nuestros sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que nos metió Felipe González deprisa y mal, y no estoy de acuerdo para nada. Pero no está de acuerdo nadie de la agricultura. Menos mal que entramos, y en aquel momento: menos mal. Menos mal. Ya quisieran estos países que han entrado últimamente haber entrado en el año 1986, señor Sánchez Gordillo: ya quisieran. O sea, fíjese qué orgullosos nos debemos sentir, usted y yo, de que en el año 1986 un gobierno socialista hiciera la incorporación a la Unión Europea, porque nos ha ayudado a desarrollar nuestros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con su intervención: la industria agroalimentaria. Estamos haciendo una apuesta muy clara, y novedosa en dos sentidos. Lo que pasa es que no sé si me ha oído. Yo se lo reitero: novedosa en dos sentidos, novedosa. Y es que vamos a participar y vamos a colaborar con la Consejería de Innovación, por primera vez, en todas las medidas dirigidas a las pymes agroalimentarias, para reforzar la concentración y las políticas de mejora de esas pymes, y, además, contamos con un fondo, por primera vez, de 120 millones de euros, ya a disposición del sector, para financiar todas aquellas situaciones que ahora mismo tiene de crisis. Es decir, estamos teniendo una situación de crisis económica que afecta a todos los sectores, y, evidentemente, al sector de las pymes agroalimentarias. Que, por cierto, es el que mayor dotación tiene. De los 210 millones que tiene el fondo, 120 van dirigidos a las pymes agroalimentarias, 70 a las pymes turísticas y comerciales y 10 a las pymes industriales y culturales, y otras 10 a proyectos de internacionalización. Son fondos que van a ayudar y van a permitir financiar y avalar a estas pymes, y, por lo tanto, yo creo que son apuestas muy importantes con una dotación considerable.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Pida un PER especial». Mire usted, yo no voy a pedir un PER especial. Es que yo digo las cosas claramente, no me ando con muchos... No voy a pedir un PER especial en este momento porque no hay situación que ampare la petición en este momento de un PER especial: no la hay. Yo creí que se lo había dejado bien claro el Consejero de Empleo en el Pleno pasado, dándole los datos de la situación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El PER especial, señor Sánchez Gordillo, el PER especial se solicita —escúcheme, que yo de esto sé, no solo usted: yo sé— cuando hay medidas, cuando ha habido adversidades climatológicas y cuando hay unas situaciones excepcionales, cosa que no se justifica en este momento. En el momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego que deje...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>En el momento en que se justifique, aquí tendrá a la Consejera de Agricultura, al Consejero de Empleo, al Gobierno de la Junta de Andalucía y al Partido Socialista pidiendo ese PER especial. Que, por cierto, cuando ha sido necesario, somos los que lo hemos pedido, por cierto, no sistemáticamente, que es su discurso, con lo cual la credibilidad es dudosa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo ahora no lo voy a pedir, para que lo tenga claro. Cuando se justifique el PER especial, me pondré a la cabeza de pedir un PER especial para los trabajadores eventuales del campo. Creo que ahora no es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, por aclarar algunas cosas que usted ha dicho. A lo mejor me he explicado mal con el autobombo del algodón. Usted ha dicho: «mucho autobombo»...</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el algodón, cuando partimos de la reforma del algodón donde se quería eliminar al sector y laminarlo, laminarlo... ¿O es que no se acuerda usted de las manifestaciones en esa plaza de España? Hombre, claro, donde se quería laminar al algodón, y tuvo que salir el sector y ha habido que trabajar para, al final, después de esa dilapidación que se quería dar al sector, quedaran, como quedan, 48.000 hectáreas, como bien ha dicho el señor Muñoz, que las están trabajando los agricultores reales del algodón ahora, afortunadamente, porque tienen subvenciones acopladas, y no como lo que ustedes pedían, el ciento por ciento del desacople, porque, entonces, no se hubiera puesto ni un algodón aquí en Andalucía: ni un algodón. Pero si es que eso lo hemos peleado muchísimo, porque, si las medidas de desacopladas hubieran echado fuera al sector del algodón, ¿cómo puede usted decir que no es satisfactorio el resultado final?</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos hubiera gustado que hubiese seguido como estaba —por supuesto—; pero después de querer eliminarlo, con la autocomplacencia del Partido Popular y con medidas desacertadas, hemos hecho lo que hemos podido, y de momento hemos mantenido bien —hombre, no con todo lo que nos hubiera gustado— a muchos pueblos de su provincia, de Sevilla. Por eso luego el resultado electoral también es el que es: porque se está cerca. Si a usted no le gusta que se lo recuerde, no se lo recordaré más de momento.</parrafo>
        <parrafo>Dice que intentamos difuminar los problemas. No. Usted me irá conociendo. Yo no voy a difuminar ningún problema: yo los afronto, no los vamos a difuminar. Es decir, yo puedo coincidir con usted en que la medida que tomemos en la Consejería sea acertada o no, tenga resultados buenos o negativos; pero difuminar, no reconocer, no estar cercano a los problemas de la gente, en esta Consejera no, no lo va a encontrar. Lo puede ver...</parrafo>
        <parrafo>Y le reconozco que puede haber medidas en que nos equivoquemos. Sí, en un análisis, que hagamos un análisis, tomemos una medida y no obtengamos el fruto deseado. Pero que no estemos, que tapemos los problemas, jamás. Ha habido un problema, entrando por la puerta de la Consejería esta Consejera, la situación de la gripe en el sector porcino, y me reuní con él inmediatamente; o la situación —de algunos sectores que les he mencionado— del sector del marco de Jerez, con una crisis importante, fui a verlos; o en Expoliva y la situación del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la mejor feria que ha habido en la historia, a pesar de la crisis. Luego el sector está vivo y potente, hay futuro, ¿vale? Hay que trabajar por ese futuro, pero hay futuro. Y allí estuve viéndolos.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy cercana a la gente, claro. Ya digo: me puedo equivocar en las medidas con mi equipo; pero, difuminar, jamás, le puedo asegurar. Es que no es el trabajo del Grupo Socialista, ni lo va a ser de esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El PDR se va a poner en marcha. Sabe usted que, cuando se aprueba el PDR, tarda algún tiempo en ponerse en marcha —tenemos todas las órdenes previstas para su puesta en marcha—, y, que, por tanto, las medidas de desarrollo rural, que son de gran éxito en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Si es que lo que la invito a usted es a que se pasee por otros pueblos, y por otras comunidades autónomas, como Castilla-León, o me da igual, hasta Castilla y La Mancha, y vean los pueblos de Andalucía y vea esos pueblos. Y ese es el éxito, nos guste o no, de todas las políticas, la agraria pura y la de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hay que hacer? Nuevas medidas. Sí, ha cambiado la sociedad: a mejor.</parrafo>
        <parrafo>Las ciudades medias que yo le mencionaba nos sirven mucho, pero no solo. Hay pueblos pequeños, evidentemente, que tienen muchos y mejores servicios que muchas áreas urbanas —fíjese usted—, en algunos casos. Pero eso no está mal. Donde no haya, habrá que mejorarlo, pero no criticarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que sí queremos hacer es esa mirada al territorio, que es nuestra apuesta en las políticas de desarrollo rural, porque deben ser distintas a las que hacíamos en los años noventa. Ahora son otras las situaciones, y tenemos que hacer esas miradas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino.</parrafo>
        <parrafo>Me hablaba de las ayudas a modernización. Las vamos a duplicar. Son —he dicho— 531 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>He hablado ahí de incorporación a jóvenes y de mujeres. Se han hecho apuestas, pero creo que hay que reforzar la apuesta. Ahí puedo coincidir con usted, en que quizás no haya sido suficiente lo que hemos conseguido hasta ahora en cuanto a la incorporación de jóvenes y de mujeres. Hay que reforzar la gestión en la modernización de explotaciones, pero, sobre todo, en esas dos líneas: en incorporación de jóvenes y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Ahí vamos a intensificar, porque quizás los objetivos hasta ahora no han sido suficientes: ahí puedo coincidir con usted. Pero hay 531 millones de euros, que yo creo que es una dotación muy importante, para trabajar en ello.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Dice que estamos los socialistas, el Gobierno, más para las fotos y en las ferias. Mire, con un líder como el señor Arenas, de verdad, hay que ser atrevido para decir esas cosas. Yo le puedo asegurar... Vamos que con un líder que está todo el día permanentemente mirándose en el espejo, mirándose a ver dónde sale, si aquí o allá. Y con su líder Rajoy diciendo: «A ver la oportunidad de la foto y del momento». Que insisto en que no... Vamos a ver, que están en su derecho, que están en campaña, que quieren ganar las europeas, que no las van a ganar. Todas esas cosas. Están en su derecho en hacer todo; igual que nosotros, evidentemente. Pero que ustedes digan eso, que nosotros estamos más en las fotos que en el trabajo diario... Nadie, y le puedo asegurar que esta Consejera que le habla menos que nadie... Ya nos iremos conociendo, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a parar la sesión un minuto para despedir a la Consejera y en un minuto continuamos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

