<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>153</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de empleo, Paro, Situación socioeconómica, Supresión de empleo, Despido por causas económicas</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000031</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000031. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de explicar y analizar la situación creada por las solicitudes de expedientes de regulación de empleo (los ERE) presentadas por diversas empresas en la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, solicitud de comparecencia por parte del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a fin de explicar y analizar la situación creada por las solicitudes de expediente de regulación de empleo presentadas por diversas empresas en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Vaquero, había cogido otra carpeta errónea.</parrafo>
        <parrafo>Hoy comparezco, señorías, efectivamente, a requerimiento del Grupo de Izquierda Unida, y le agradezco, además, la preocupación sobre este instrumento en particular, del que, lógicamente, voy a dar cuenta en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Mi intervención sobre la comparecencia que usted me pide, señor Vaquero, va a estar dirigida a analizar el comportamiento de los ERE —nombre o sincrónimo con el que utilizamos— durante el ejercicio de 2008, un ejercicio cerrado, con independencia de que les adelante algunos datos referidos a 2009, y si me permiten también en comparación con 2007 y en comparación con otros territorios, para situarnos globalmente a ver cómo estamos, a ver cómo está afectando la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Los datos cerrados en cómputo anual, recientemente publicados por el Ministerio de Trabajo e Inmigración, nos permiten hoy despejar las dudas sobre la situación que se vivió, sobre todo en el segundo semestre de 2008, y poner en perspectiva el comportamiento que esta herramienta, los ERE en las relaciones laborales, jugó en nuestra Comunidad en comparación también con la situación global nacional y particularmente con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Reitero, y los datos anuales lo corroboran, y hoy creo que hay distintos medios que publican estos datos remitidos por distintas centrales sindicales, que dentro de la crisis mundial a la que todos hacemos frente, y a diferencia de crisis anteriores, Andalucía vive la situación actual igual o en más o menos similares condiciones que otras comunidades, como procuraré señalarle a lo largo de mi intervención, y en algunos casos mejor que otras comunidades en cuanto a los contenidos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, decir que ante las situaciones coyunturales de crisis de empresas y de/o de redimensionamiento de plantillas, bien por motivos productivos o económicos de mercado, el procedimiento articulado jurídicamente del que se dispone según el artículo 51 del Estatuto de los Trabajadores, son los expedientes de regulación de empleo, en su caso extintivo, y/o suspensivo, que instan las propias empresas o en su caso los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Los ERE permiten culminar un proceso jurídico y negociado por las partes implicadas que nos lleva al mantenimiento, en su caso, de la viabilidad de la empresa y su actividad, objetivo último y primordial de esta Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo directamente a los datos, que me van a permitir que se los suministre, les diré que los ERE autorizados a nivel nacional en 2008 fueron 6.227, mientras que en 2007 fueron 3.794. Por tanto, a nivel de España ha habido un incremento de 2.433 ERE, con un incremento porcentual del 64,1. Dichos incrementos se experimentaron, fundamentalmente a nivel nacional, en los meses de julio de 2008, que tuvo la cifra de 582 expedientes ya autorizados. Y a partir de la constatación de la crisis mundial, ya en octubre de 2008, que tuvo el tope de 662 expedientes, y continuando cada mes al alza a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Desde este análisis se constatan las dos las inflexiones que el mercado laboral ha seguido y está siguiendo: primer elemento de crisis de la construcción en el verano, seguida de caída rápida y sin previsión en los últimos meses del año, cuando la crisis financiera y global es obvia y constatable.</parrafo>
        <parrafo>Tomando en consideración el análisis de datos a nivel nacional, quiero hacer un recorrido por algunos de los datos de otras comunidades autónomas, a fin de situarnos y poner en perspectiva la situación de Andalucía, objeto de esta intervención y de mi responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Le diré, y también lo tiene como dato el Ministerio de Trabajo, que la comunidad autónoma que más ERE ha autorizado en 2008 ha sido la Comunidad Autónoma de Valenciana, con 1.286 expedientes en el año 2008, frente a los 457 de 2007; con un incremento, por tanto, del 181%. Seguida por la Comunidad de Aragón, con un incremento del 159%. Seguida de la Comunidad de Castilla-La Mancha, con un incremento del 139%, y Navarra, con un incremento del ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Le he situado comunidades autónomas de España, gobernadas por el Partido Popular, por el Partido Socialista y por distintos partidos. Lo digo para que nadie crea que me centro en ningún tipo de partido.</parrafo>
        <parrafo>Hay, por tanto, un dato de los ERE con una alta incidencia en los territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de Andalucía, como usted verá, distan bastante de los reseñados anteriormente, no solo en estas comunidades, sino en la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré. Andalucía ha autorizado, en el año 2008, 574 expedientes, frente a los 409 que se autorizaron en el año 2007. Supone un incremento del 40,3%, un incremento alto. Pero usted deberá compartir conmigo que este incremento supone que estamos 23,8 puntos por debajo de la media nacional, 141 puntos por debajo de la de Valencia, y así sucesivamente, con los datos que le he expuesto anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que resaltar que, en la comparativa para el periodo diciembre 2007, en relación con 2008, en términos absolutos, se han visto afectados a nivel nacional 147.476 trabajadores; es decir, un incremento a nivel nacional, en cuanto a trabajadores, ya no en cuanto al número de ERE, del 152,5%.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de esta media nacional, hay que decir que en Andalucía se han registrado un total de afectados de 5.412 trabajadores, que fueron los afectados por ERE en todo el año 2008, con un incremento de 2.460 trabajadores, respecto a los que se vieron afectados en el año 2007, y un incremento del 83,3%.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajadores afectados por ERE en Andalucía solo representan el 3,6% del total de trabajadores afectados a nivel nacional, un porcentaje no representativo del peso específico que tienen nuestra población y nuestro..., en economía, en el contexto nacional.</parrafo>
        <parrafo>También, en relación con trabajadores afectados y porcentualmente, le diré cómo están las demás comunidades autónomas: Aragón tuvo un incremento de personas afectadas del 465%; Castilla-La Mancha, del 313%; la Comunidad Valenciana, del 305%, con más de veintisiete mil personas afectadas por ERE, sin película de Hulk, ¿eh?, sin nada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Andalucía representa..., vamos, esto representa prácticamente el total de trabajadores afectados en Andalucía, como he dicho, son 5.412, y solo un 3,6% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, en términos de trabajadores afectados por un ERE autorizado, es la quinceava; ocupa el puesto 15 —insisto—, quedando solo con menos personas afectadas las Comunidades de Canarias y Asturias y Castilla y León.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabemos, los ERE pueden tener distintas causas a la hora de instarlos y pueden culminar de una manera muy distinta las planteadas en un primer lugar por la empresa. Estamos, y usted lo puede comprobar, asistiendo a todo un despliegue de soluciones combinadas, entre expedientes, con medidas extintivas, suspensivas o de reducción de jornada, fruto del trabajo institucional y político de la Consejería de Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ni que decir tiene que los ERE con medidas extintivas son los más duros y los que realmente suponen una destrucción de empleo, y en muchos casos el cese de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Su análisis, por lo tanto, es pertinente, por cuanto a nivel nacional, de todos los expedientes ERE autorizados que afectaban a estos 147.000 trabajadores, los que se han visto afectados con la extinción de su puesto de trabajo han sido 40.436; es decir, como media española, el 27,4 del total de afectados, sufriendo un incremento, con respecto al año 2007, de más del 57%.</parrafo>
        <parrafo>El comportamiento de Andalucía hasta final de 2008, y fruto del trabajo que hemos realizado, ha seguido una tendencia que nos sitúa que afectados con medidas extintivas en todo 2008 han sido 2.474 trabajadores; prácticamente, afectando esta incidencia al final del año, y particularmente en diciembre.</parrafo>
        <parrafo>El comportamiento en medidas extintivas, también en el resto de las comunidades autónomas, ha sido bastante más duro el que está ocurriendo en Andalucía en medidas extintivas, ya que, por ejemplo, en Castilla-La Mancha el incremento en medidas extintivas ha sido del 351%; en Valencia, del 189%, más de ocho mil trabajadores afectados por medidas extintivas.</parrafo>
        <parrafo>El valor del análisis de los trabajadores afectados por medidas de suspensión —voy a la segunda— no radica tanto en ver la comparativa a nivel nacional de Andalucía o de comunidades autónomas, aunque tenemos el dato, sino lo que supone de cambio de rumbo, tanto por parte del mercado laboral como de los empresarios, en base a un trabajo político, y fundamentalmente sindical. En cualquier caso, le daré los datos.</parrafo>
        <parrafo>A nivel nacional, en el año 2008, se produce un incremento del 221% de trabajadores afectados por medidas suspensivas. Esta tendencia, a nivel nacional, cambia a partir de octubre, ¿eh?, y registra ya en octubre 16.000 trabajadores; noviembre, 22.000, y diciembre, con 44.000 trabajadores afectados por medidas suspensivas. Es lo que nos muestra el cambio de tendencia a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, por tanto, sigue la misma tendencia nacional, y cierra en diciembre con 1.047 trabajadores afectados por medidas suspensivas, frente a la media nacional..., frente a la media mensual de los meses de enero de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Les adelanto, pues, que con este comportamiento en Andalucía, y con datos disponibles, aún nos consolidamos a nivel nacional, que reafirmamos esta tendencia positiva dentro del marco en el que nos movemos. Es decir, a finales de febrero de 2009 —y le adelanto un poco cómo va el año 2009 de los ERE presentado en Andalucía—, cerca del 70% de los presentados lo han sido con carácter suspensivo; que abogan, por tanto, por la medida suspensiva frente a la extintiva, y también están incorporando medidas de reducción de jornada como elemento —insisto— de intentar la viabilidad de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Quiero concluir mi exposición, que posiblemente esté cargada de datos, pero que creía que era muy importante para situarnos, y también lo relevante del cambio de tendencia frente a los expedientes ERE autorizados.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas de reducción de jornada tienen un incremento sustancial en los últimos meses de 2008, donde, a principios del año 2008 y 2007, no era utilizada y casi desconocida, y estas medidas, impulsadas por los poderes públicos y por los sindicatos, han tenido un momento relevante, que es la medida que se aplica en estos momentos a una gran parte de trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la cuarta Comunidad, atendiendo al número de trabajadores afectados por medidas de reducción de jornada. Tenemos un incremento del 665%, lo cual creo que hay que mirarlo de manera positiva, por cuanto mantenemos al trabajador en activo y dentro del mercado laboral. Esta medida de trabajo de contención de una política extintiva continúa en la tendencia de los meses de enero y febrero del año 2009, lo que está suponiendo cambiar las peticiones iniciales de los empresarios por medidas que mantienen la vinculación del trabajador con la empresa, y en muchos casos con la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar y subrayar que, en el marco de la autonomía de las partes, que, como usted sabe, consagra el Estatuto de los Trabajadores, empresas y trabajadores que representan el proceso de ERE, la filosofía de la Consejería de Empleo en todo momento ha sido la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Desde el principio hacemos un seguimiento riguroso de todos los procedimientos ERE; tenemos una implicación directa a través de nuestros delegados, que conocen perfectamente y directamente a los interlocutores, y conocen también el entorno socioeconómico; tenemos una perfecta coordinación con la Inspección de Trabajo a fin de corroborar las causas aducidas en los ERE por parte de las empresas, y coordinado por este Consejero y por el director territorial, y mediamos en todos los conflictos e instamos a la búsqueda de soluciones óptimas para todas las partes implicadas, y, en su caso, también con amortiguación de los efectos sociales de las medidas que se puedan abordar.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, y quiero finalizar remarcando que desde la Consejería creemos que cumplimos el papel de ser garantes de la legislación laboral vigente, como no podía ser de otra manera; instamos a que los actores implicados utilicen las herramientas apropiadas de negociación que favorezcan el acuerdo, dure lo que dure el debate —en el último, de Cerámica de Bellavista, casi tres meses de negociación hasta conseguir el acuerdo—; trabajamos para que las situaciones coyunturales culminen en soluciones suspensivas y temporales, nunca extintivas —no lo permitimos, no lo aprobamos—, y todos los actores deben poner de su parte en pos de la continuidad productiva y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Quiero valorar, por último, con prudencia y responsabilidad, este análisis de los datos; remarcar la posición de Andalucía en el panorama nacional y en relación con otras comunidades, de donde se desprende —y matizo— el impacto que en Andalucía está teniendo la crisis mundial financiera, y la de la construcción en particular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos afectados —sí—, hemos perdido puestos de trabajo —sí—; pero también es cierto que el comportamiento ha sido pausado y comedido dentro del marco nacional, y, sobre todo, mirando al futuro con optimismo, dado el cambio de rumbo y objetivos que los expedientes han presentado al cierre del año 2008, liderando, por tanto, medidas suspensivas y de reducción de jornada, alcanzando cerca de un 90% de acuerdo en todos los ERE, y —digo— liderando esta medida suspensiva y de reducción de jornada que parece ser también la tendencia que llevamos en el año 2009, y por la que esta Administración ha abogado, trabajado y seguirá buscando el acuerdo y el consenso entre los agentes sociales; medidas flexibles de adaptación a la situación de crisis desde la perspectiva, insisto, del mantenimiento del empleo y de la actividad económica, ajustadas a la realidad y con la vista puesta en un futuro creciente y esperanzador para los trabajadores y trabajadoras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como quiera que el 2 de febrero de este mismo año la Consejería respondió a una solicitud de información de una forma, pues un tanto evasiva, que yo le había solicitado —y leo textualmente—, decía: «Actualmente, no existe en los servicios de la Administración laboral de ninguna comunidad autónoma una base de recogida de estos datos de carácter permanente y compatible con el sistema de recogida de datos nacional. No obstante, dada la coyuntura actual de análisis permanente y anticipada de los datos concernientes a los ERE, se ha alcanzado un principio de acuerdo a nivel estatal con las comunidades autónomas de proceder al desarrollo de las herramientas técnicas que permitan ofrecer un perfil actualizado y genérico de las regulaciones de empleo», etcétera, y que, hasta la fecha, «las únicas estadísticas son las del Ministerio de Trabajo» —me decía—, pues, claro, efectivamente he acudido al Ministerio de Trabajo y tengo los datos que usted me ha sugerido de donde...</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, el 2 de febrero, yo ya, en alguna comparecencia anterior en el Pleno, hablando de la situación en general del empleo, le había facilitado los datos de Granada y de Cádiz. Se los había facilitado yo, los di allí. Acuda usted al Diario de Sesiones, y yo le dije cuántos expedientes de regulación de empleo eran extintivos, cuándo eran suspensivos, etcétera, en esas dos provincias. ¿Sabe usted por qué? Pues porque, efectivamente, los funcionarios diligentes de las delegaciones los tienen. ¿Y cómo es posible que nos los tenga la Consejería? Me pregunto. Porque los funcionarios, que siguen ese tema, pues llevan su base de datos, y, en función de eso, los sindicatos, la gente más próxima a la relación laboral concreta, etcétera, que tienen que ir controlando y haciendo el seguimiento, pues de ahí se nutren de datos</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿cómo no se nutre la Consejería, para facilitarle a este modesto diputado los datos que solicitaba sin tener que acudir a unos datos genéricos, siempre más genéricos que los más precisos de la base de datos del funcionario de a pie que tiene el Ministerio?</parrafo>
        <parrafo>A mí, perdone que le tire de las orejas en este sentido, pero me parece que era una respuesta evasiva que no es de recibo, señor Consejero. A lo mejor mi solicitud de datos podía haberme facilitado en su momento la posibilidad de decir: «Pues es verdad. Vamos a ver si hacemos un trabajillo y nos organizamos todos y todas...» Son ocho provincias; somos provincias, pero, hombre, son ocho solo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto..., en fin, es un inicio, porque creo que es conveniente que funcionemos bien, sobre todo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Luego ha hecho usted un análisis de lo que son los datos comparativos con respecto a otras comunidades autónomas, y, efectivamente, se habla de que han crecido menos; es decir, hay menos expedientes de regulación de empleo porcentualmente que en otras comunidades autónomas, y es verdad. Pero eso no debería satisfacernos del todo, ¿verdad? ¿Por qué se le ocurre a usted que pasa esto, señor Consejero? ¿Por qué en Andalucía solamente ha crecido un cuarenta y pico por ciento y en otros sitios han crecido tanto los ERE? Pues muy sencillo: porque en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>A mí, por lo menos, se me ocurre esta explicación, que quiero contrastar con usted, porque creo que es muy importante a la hora de establecer las líneas de trabajo de la Administración laboral también. Que yo no dudo que respecto de los ERE sea esta la conducta que están ustedes desarrollando, como acabo de..., pero el problema es otro.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que, aquí, como hay tanta microempresa, es que no necesitan ERE: es que, simplemente, se despide a los trabajadores y se van. Es que hay otras empresas que no recurren al ERE: simplemente utilizan la ley, y es: hoy despido cuatro, que no es el porcentaje de la plantilla por el que necesite yo acudir a un ERE para despedir, y, dentro de tres meses o lo que me diga la ley —que, efectivamente, creo que son tres meses, me parece—, despido a otros cinco, que también me lo permite, porque tampoco cubre el cupo, y así, sucesivamente, voy cargándome la porción de plantilla que necesito para mis objetivos. Y eso está pasando, y usted lo sabe, y eso está explicando, en muchos casos, que, en función de la sociología de nuestro tejido empresarial andaluz, que es microempresa, pyme, etcétera, pues, claro, al final son relativamente, comparativamente con respecto a otras comunidades autónomas, muy pocos ERE y muy pocos trabajadores los afectados.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, usted me ha dicho, este es un dato en el que no había caído yo, pero ahora he caído. Es decir, extintivos, 40.438 en España, ¿no?, el 27,4% del total de afectados en España. No soy taquimeca y, por tanto, no he cogido quizá bien el dato. Pero, en todo caso, me decía que en Andalucía 2.474. Pues, eso es un 42% respecto del total de trabajadores, con lo cual, obviamente, es mucho más de extintivos, de trabajadores afectados por los ERE extintivos, que en España, porque, en Andalucía, es un 42% y en España es un 27,4%.</parrafo>
        <parrafo>Ahí no cuadran las cifras. Explíquemelo usted, porque no cuadra la cifra con respecto al análisis que, posteriormente, me decía usted de que aquí todos nos orientamos hacia los suspensivos y hacia... Y me consta que esa es la línea de trabajo; no estoy dudando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas formas, yo quiero proseguir en el desarrollo de lo que, desde Izquierda Unida, pensamos sobre este tema. Mire, efectivamente, hay una voluntad por parte de algunos empresarios, y es aprovechar esta crisis o bien para aligerar su plantilla, rejuveneciéndola; es decir, convirtiendo a los ERE en una especie de elixir de la eterna juventud y a la Consejería de Empleo en una especie de Corporación Dermoestética o algo parecido, a todo el procedimiento, a todo el proceso. Así, se adelgazan, quedan muy presentables... O bien, por lo menos, para evitar disminuir los beneficios que habían tenido anteriormente. Porque, efectivamente, los sindicatos, Comisiones Obreras y UGT, han denunciado y llamado la atención sobre esta práctica adoptada —dicen ellos— por muchas empresas, muchas empresas —y cito, textualmente— de «despedir con la excusa de que no pueden aguantar más con su personal actual. Y la verdad es que los resultados económicos no justifican estos retoques», decía un responsable a nivel estatal de UGT textualmente.</parrafo>
        <parrafo>Claro, los empresarios se presentan como víctimas de la crisis, lo mismo, en paridad a los trabajadores: aquí perdemos todos. Pero, claro, es que no es lo mismo. Es que los empresarios pierden beneficios que han tenido —tienen patrimonio—, y los trabajadores pierden el empleo, pierden la casa, pierden el bienestar y pierden, a veces, incluso, hasta la familia en función de los dramas psicosociales que se producen por el desempleo y por la situación terrible que existe en estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, algo que hay que hacer para evitar la picaresca; algo hay que hacer. Y, efectivamente, hay un elemento que es la ley. Usted nos dice: «La filosofía de la Consejería es hacer un seguimiento riguroso, ser garantes de los términos de la ley». Pero es que usted sabe que la ley... Si viene algo acordado por los trabajadores y los empresarios, lo único que tiene que hacer la Administración laboral es bendecir y ratificar el acuerdo. Y usted sabe tan bien como yo, no se le escapa, que hay muchos ERE, bendecidos por los trabajadores, forzados por la situación. No forzados en el sentido de... A nadie le han puesto una pistola en el pecho, pero, evidentemente, hay muchos mecanismos para poner entre la espada y la pared a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que ahí tiene que haber una modificación de la ley, en eso, concretamente, porque la Administración laboral tendría que ser en este país, y más en esta época de crisis, garante no solo de la neutralidad y de la autonomía de las partes en la relación laboral... Hay una parte que sigue siendo más débil, y por tanto tiene que tener, la Administración laboral, un carácter tuitivo. ¿O eso ya no entra en Lisboa, en la Unión Europea y en todos los planteamientos liberales que nos hemos comido desde hace muchos años? Pues, lo que ha fracasado es el neoliberalismo, señor Consejero. Usted lo ha dicho en alguna ocasión aquí, en esta Comisión, y se lo he oído al señor Griñán hace dos días. Pero no son ustedes consecuentes si no plantean también un cambio de este tema: la Administración laboral garantista de los derechos de los trabajadores. Y no solo de los trabajadores, sino de los ciudadanos, porque yo con mis impuestos o mis cotizaciones sociales voy a pagar los resultados de esos ERE gratuitos que vienen a salvar los beneficios de los empresarios o de los que sea. Es decir, que, por supuesto, no son todos los empresarios los que están en esa situación y en esa actitud, digamos, egoísta —por decirlo de alguna forma y emplear la palabra del señor Zapatero—, sino que, efectivamente, yo voy a pagar con mis cotizaciones sociales y mis impuestos, y luego eso va a redundar solo en que el señor empresario equis no pierda sus beneficios acumulados del 2007 y 2008. Pues, nosotros pedimos, desde Izquierda Unida, que esos ERE no sean autorizados, los de las empresas que los solicitan pero tienen beneficios del 2007 y 2008, porque tiene que haber una responsabilidad patrimonial. O aquí, los empresarios... ¿Qué es lo que se ha dicho siempre que pone el empresario en la realidad contractual laboral? El riesgo. Pero, no, aquí ya no hay riesgo ninguno. Yo acumulo mis beneficios del 2007 y 2008, y esos son míos para siempre. Y si en el 2009 o 2008, al final, he tenido que hacer un ERE y tal, el que venga detrás que arree, que arree la Administración, que arree la financiación del Estado y de la comunidad autónoma, y, sobre todo, que arreen los trabajadores que se quedan en la calle. Pues, no.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos eso en concreto. Y se lo hemos puesto encima de la mesa en el diálogo político, y se lo ponemos a usted, ahora mismo, encima de la mesa. Y usted dirá: «Es que eso no es cosa mía, no es competencia mía». Pues, usted tiene sus reuniones de consejeros con el Ministerio de Trabajo. Pues, sí es competencia suya el plantearlo. Por lo tanto, por ahí no se puede escapar de su responsabilidad, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros planteamos también que, en vez de ERE, haya una posibilidad de transformación de los ERE en planes sociales de formación y recolocación, y que haya, por tanto, un planteamiento de cooperación entre lo que sería la empresa, el Servicio Andaluz de Empleo y, por supuesto, los trabajadores, para que esos ERE no sitúen a los trabajadores en una situación de vacaciones forzadas, ociosas y frustrantes, sino que sean la posibilidad, ese período de tiempo, de articular... Yo sé que van ustedes en esa línea, y además he creído leer, en la literatura que se ha suscitado todos estos días en la prensa, que el señor Ministro Corbacho parece que sí está estudiando ese tema. No sé lo que saldrá el viernes, porque del viernes pueden salir cosas bonitas y cosas muy feas, ¿verdad? Pero, desde luego, tendremos ocasión de hablar, si acaso. Pero, en todo caso, me gustaría que sí saliera eso, porque sería una forma positiva de orientar los ERE, los que se tengan que producir desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, sí parece que el viernes puede salir un acuerdo, que han avalado los trabajadores y los empresarios, y el Consejo de Ministros parece que lo va a plantear, para ampliar la cobertura por desempleo, y, también, posiblemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, debe ir terminando ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy a ir acabando.</parrafo>
        <parrafo>... situar el tiempo que dura el ERE como un período no consumidor del período de prestación por desempleo. Porque, efectivamente, en cualquier caso, si no es así, el trabajador pierde, aunque no sea más que la posibilidad de tener un período de cobertura por desempleo, en el caso y la eventualidad de que luego, definitivamente, el ERE suspensivo se convierta en despido final después de unos cuantos meses. Bien, todas estas cuestiones quería plantearle, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de mi visión crítica y mi exposición, que tiene un tono —como es lógico— crítico, sin embargo, debe entender también que mi intención es también contribuir al debate que se está suscitando hoy, para que, más allá de dónde corresponda situar los temas por parte de Andalucía y de su Consejería, se sitúen con la fuerza de las experiencias que nosotros tenemos en Andalucía. Hay cosas que sería necesario situar aquí, otras que será necesario situar en Madrid, pero todas desde Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vaquero, no solo por el tono, por el contenido y por las reflexiones, que, en muchos casos, como usted comprobará, voy a asumir, incluso compartir, incluso en algunos casos elevar o añadir, para compartir en este espacio, en este templo de la palabra y del diálogo en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Debo pedirle perdón si mi respuesta por escrito, le pareció evasiva. Creo que, al menos pretendo, que el nivel de contestación por escrito a los señores diputados sea en tiempo y forma, con la máxima información, y lo que quisimos trasladarle y le traslado es que no hay, por desgracia, ninguna herramienta informática homologada que le garantice la exactitud de los datos, porque los expedientes son seres vivos, que registramos la entrada y no la evolución. Y por eso le di esa respuesta hasta que el Ministerio ha cerrado y publicado. No obstante, tenga la garantía, desde hoy, y mi compromiso —y se lo daré después— de que, efectivamente, yo tengo un seguimiento de todo lo que pasa en la provincia, de lo que ocurre en la provincia, y cómo van los temas; faltaría más que no lo tuviera, faltaría más. Pero lo que yo le transmita al día de hoy, que se lo puedo dejar como es la situación casi a día 2 de marzo, pues posiblemente el 3 no le sirva, el 3 no le sirva. Ese fue el contenido de la respuesta, y queda su señoría claramente invitada, y el resto de sus señorías, como no ha sido de otra manera, a la información que dispongo yo, que puedo tenerla 24 horas antes que usted, solamente porque soy Consejero, pero que usted también tiene el derecho a tenerla sin ningún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero le insisto en la volatilidad de los datos, salvo que tengamos unos datos más cerrados, y por lo tanto, le pido perdón si esa pregunta le pudo parecer evasiva, pero que lo que queríamos transmitir era esa inexistencia de una herramienta homologada de datos de ERE que tuviera valor para hacer un análisis.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, insisto, vamos, creo que a usted le costa que estamos al día, al minuto en lo que yo creo que es la mayor preocupación, en este momento, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Voy a tratar de contestarle brevemente en tres bloques, que creo que merece la pena su intervención. El bloque de lo que llamaríamos en Andalucía... Creo que hay una preocupación, que yo comparto, un análisis crítico, pero donde yo creo que usted apunta, que hay una línea trazada que es correcta, que se va cumpliendo en la mayoría de las ocasiones, que la autoridad laboral está encima de los expedientes, que ha habido un cambio de rumbo en el sentido de no admitir extinciones, en la mayoría, con rechazo importante a empresas como Macpuarsa. En fin, como algunas empresas que pretendían extinciones cuando acreditaban beneficios, o expedientes como Cerámicas Bellavista, que inició su expediente tratando de despedir a más de ciento y pico de trabajadores, y no se le admitió desde el principio, en base también a informes de la Inspección de Trabajo, en coordinación con los objetivos que teníamos, no solamente de legalidad, sino de responsabilidad social.</parrafo>
        <parrafo>También creo que usted comparte que la mayoría de los expedientes terminan con acuerdos entre los trabajadores y los empresarios, acuerdos provocados por la autoridad laboral durante horas y horas de trabajo, ahí tenemos en la provincia en la que más expedientes ha habido, y en términos medios el 90% son acuerdos en los expedientes cerrando en presencia de la autoridad laboral, y, por lo tanto, de dudosa existencia del dolo fraudo o los elementos que vician la voluntad. Digo, porque la voluntad, desde luego, en la mayoría de los expedientes no está viciada.</parrafo>
        <parrafo>No tengo el dato, pero le garantizo que la autoridad judicial también considera nula la posible fullería que dice usted que hacen algunas empresas que son micro, que despide un grupo y después otro grupo y después otro grupo. Eso, denunciado como lo denuncian los sindicatos de los trabajadores, es despido nulo por fraude en el procedimiento a la hora de la extinción, porque los juzgados remiten directamente a la autoridad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Creo yo que donde debía estar la preocupación, y yo la tengo, y yo la tengo y la he transmitido al Ministerio, y está un grupo de cátedros estudiando la posición, es la relativa indefensión que, aunque con buena voluntad todos los partidos políticos aprobaron una iniciativa parlamentaria del tiempo del Gobierno del Partido Popular, que era la remisión o la vía atractiva del juez de lo concursal cuando la empresa [...]. Ahí está la indefensión, o una gran indefensión, una gran indefensión. Y lo hemos sufrido en Andalucía, y lo estamos sufriendo cuando las empresas optan por la Ley concursal, el juez de lo mercantil tiene la vía atractiva, y, en fin, y tienen los trabajadores más dificultad de manifestarse ante la puerta del juzgado que ante la puerta de la Delegación de Empleo. Tienen más dificultad, y hay un cierto tiempo, incluso, de no resolución, e incluso algún tiempo de no percepción de salario y algún tiempo de no prestaciones por desempleo. Ahí estamos con el Ministerio tratando, desde Andalucía, con un grupo de cátedros, que han mantenido ya reuniones para elaborar una posición, en compartir no solo la posible reforma del 51 del Estatuto, sino algunas otras reformas que hagan que una posición, efectivamente, de indefensión en estos casos, por lo menos tengamos una compensación en los instrumentos jurídicos y procesales. Y en esto hemos trabajado con el Ministerio y estoy trabajando para mandarle una posición fundada en Derecho, que incorpore, efectivamente, una idea que aquí la estamos llevando a cabo, que es casi el obligar o dirigir, en el caso acreditado de insolvencias coyunturales o por problemas de mercado, remitirlo a una suspensión. Ahí también se está debatiendo que el tiempo de suspensión por esa empresa tenga un tratamiento más favorable, cosa que yo insté aquí con el movimiento sindical y con los empresarios. Es más, esa reposición de prestaciones por el tiempo suspensivo, si usted tira de hemeroteca verá que es el efecto Vitelcom, de algunas empresas que aquí, la Junta de Andalucía inició el procedimiento suspensivo para recuperar prestaciones, y las están recuperando. Luego también creamos escuela, o creamos doctrina, con medidas ingeniosas que le echamos para superar estos momentos en base a todo ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no solamente no esquivo el debate, en la medida en que no es competencial, sino que le añado elementos de reflexión, donde hay zonas de mayor indefensión, además de las que usted ha podido señalar del comportamiento de los trabajadores en la microempresa o de supuestos acuerdos que vienen desde el seno de empresas y de trabajadores fruto del miedo mediático, lo que yo siempre llamo «del miedo al miedo», que te obliga a [...]. Son, al menos, no lo conozco, no me consta de ninguna denuncia formal de los sindicatos ni ante este Consejero ni ante la inspección. Hay yo creo más una reflexión de advertencia, y en ese sentido los empresarios que intentan embellecer la plantilla, rejuvenecer la plantilla o aprovechar la coyuntura para adelgazar plantilla, se encuentran con la dura mano de esta Consejería. Algún empresario ya tiene requerimiento de Fiscalía como consecuencia de actuaciones que hemos considerado fraudulentas. También es una actuación novedosa en el conjunto y en la historia de Andalucía, y en el conjunto también de la historia de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la lucha contra el fraude que conoce este Consejero intenta combatirla con los procedimientos que nuestro ordenamiento jurídico me dota, y algunos, pues queremos obligarlos, ¿no?, es decir, algunas veces a usted le puede constar que navego en el fiel de la balanza entre el imperativo legal y el deseo social o el deseo político; navego algunas veces con algún tipo de problema, pero hasta ahora, afortunadamente, creo que todo lo hacemos dentro de la ley vigente, con independencia de la necesidad de cambiar la ley vigente.</parrafo>
        <parrafo>Y creo —y termino—, por tanto, que el segundo bloque, que es la autorización o el debate del 51, se lo he planteado, en el 51 hay un cambio también de otros cuerpos jurídicos, y, efectivamente, el bloque de lo que falta de verdad en todos los ERE, y donde yo creo que hemos fallado, se lo puedo admitir, incluso en términos de debate, todas las administraciones, en no exigir los planes sociales. Es decir, el plan social, que es de verdad el elemento novedoso en la legislación sobre los ERE, es el gran ausente, por parte de los empresarios, por parte de los sindicatos, y a veces por la [...] de la Administración de no exigir ese plan social al que yo, como usted comprenderá, le doy una importancia tremenda, que en caso de empresas grandes lo conseguimos, en el caso de Delphi, con independencia de los comentarios constructivos o destructivos, pero hay un plan social; en Vitelcom, donde hay un plan social, en Holcim, donde hay plan social; en Cerámicas Bellavista, donde hay un plan social, porque ese es el verdadero compromiso social de los empresarios con respecto a su tierra, con respecto a los trabajadores. Yo creo que es la asignatura pendiente, se lo digo sinceramente. Por eso le diría que en eso es donde nos estamos centrando, dirigiendo mucha formación, intentando dar alternativas, en este caso, industriales o empresariales, a pesar de lo que está lloviendo, tratando de cumplirlo. He tenido la suerte de que hemos cumplido, por ejemplo, en Vitelcom, que cerré el otro día con formación..., con una inversión pública de más de novecientos mil euros en cursos de formación. Y hoy, ¿no?, muchos trabajadores de Vitelcom trabajan aquí o en otros lugares. En Castilla-La Mancha, en concreto, me decían que gente joven como la de Vitelcom, gracias a la formación, habían pasado de ser meros instrumentales a una alta cualificación.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, debe ir terminando, de verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, es que me gusta mucho...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, le quiero decir... Creo que cumplimos bien el tema, tenemos asignaturas pendientes en esta crisis, que, aunque la estamos gobernando con..., tratando de amortiguar los efectos perniciosos desde el punto de vista también social —y muchos trabajadores sabe usted que ven a la Junta como una referencia para amortiguar el impacto—. Pero, efectivamente, trabajando en modificación de instrumentos, algunas veces incluso pensados por la Junta de Andalucía para que el cambio de ordenamiento jurídico se produzca y para que en todo presida el plan social como elemento, de verdad, de contenido de los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, muy breve, porque, sin duda alguna, ha ido contestando el Consejero, efectivamente —como anunció—, pues, incluso, situando elementos que yo no había situado.</parrafo>
        <parrafo>Si yo planteaba un poco, diríamos, el debate de las urgencias que ahora existen, efectivamente, el tema de los procedimientos concursales requiere un tratamiento y una modificación legal. Nuestro grupo, a nivel federal, está también en ello, estamos intentando situar el tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, vamos a ver, la línea trazada es completa, es decir... Es correcta, digo, pero incompleta en la medida en que faltan estos elementos todavía, ¿eh? No se le escapará al señor Consejero que, más allá de la buena voluntad que tengan los sindicatos, por un lado, la Administración por otro, etcétera... Yo no pongo en duda eso, no es ese el tema. El tema es que, efectivamente, el papel legal que tiene la Administración es la neutralidad. Y ese es el problema, es un problema objetivo, no es un problema de buena voluntad ni de intencionalidad. Y, por lo tanto, por muy correcta que sea la... Cuanto más correcta es la función de la Administración laboral, más incompleta, por decirlo claro y sencillo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, como no estamos, diríamos, yo creo, con posiciones encontradas, sino solamente con matizaciones respecto de lo que hay... Pero matizaciones muy importantes porque téngase en cuenta que esto está afectando mucho ahora, en época de crisis. En otras épocas también, pero, claro, diríamos que, bueno, ahí se solapaban mucho los elementos, los problemas, ¿eh? Porque, bueno, al final, despedían a un trabajador y, a lo mejor, encontraba otro trabajo. Ahora ya no, ahora no. Ahora no. Y es... Cada fallo de estos es un drama, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y... No sé, respecto a lo que yo planteaba antes también de intentar, pues, buscar, en cuanto a la actuación de los planes..., es decir, la conversión de los ERE en planes sociales, y que usted me dice que, efectivamente, fallan, habría que situar, por parte de la Consejería, algunas fórmulas para extenderlo desde las grandes empresas a las que no son grandes, ¿eh? Y ese es un elemento que, más allá de que se sitúe al nivel de Madrid, aquí se puede hacer. Hay un compromiso, por parte de la Consejería, de eso, yo creo que sería muy importante, ¿eh? Muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Y nada más, insisto en que las cosas tienen que ir con bastante celeridad, señor Consejero. Estamos en tiempos de un crecimiento enorme de las problemáticas, ¿eh?, y, por tanto, hay que apurar los tiempos. Las reformas legales son más lentas, pero las medidas administrativas y políticas son más cortas en el tiempo, pueden ser más urgentes. Por tanto, yo le pediría que, de alguna forma, diera respuesta a este tema de forma inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con mucha brevedad porque, como usted bien dice, estamos matizando sobre elementos de coincidencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que el papel legal es de la neutralidad y que, formalmente, lo cumplo, como no podía ser de otra manera. No funcionalmente, se lo garantizo. No es neutral ningún miembro del equipo de la Consejería de Empleo en ningún expediente, no es neutral. Pero, cuando expedientes vienen y ambas partes exigen la ratificación, formalmente no nos queda más remedio. Pero, en el tiempo entre que lo firman y vienen, le aseguro que en la mayoría de los expedientes interviene el delegado de Empleo. Se lo garantizo, en todos. Incluso en los últimos importantes, como son Acerinox, con incidencia en las empresas auxiliares, con peticiones cruzadas, no responsabilidad nuestra, ahí le aseguro que, mientras intervenía el día 28 de febrero en los actos..., o el 27, en los actos de Cádiz, trabajábamos paralelamente con las empresas auxiliares y con la principal, con independencia del imperativo legal que nos exigían las partes firmantes de aprobar al mismo tiempo Acerinox y no aprobar, hasta que no se aprobaran los... Es decir, un poco el «quiero y no te quiero». Hay también elementos de cuidado.</parrafo>
        <parrafo>No somos neutrales, se lo garantizo, la ley no da esta función. Desde el punto de vista formal, desde el punto de vista funcional, le diría que casi no lo respeto —y estoy diciendo algo delicado, que espero que no vaya más allá—. No respetamos esa neutralidad, incluso en momentos formales. No me queda más remedio y, salvo que alguien nos pueda poner algún tipo de querella, que cuando las cosas son..., y las partes firmantes exigen que se ratifique, no nos queda más remedio que ratificar. Pero tratamos de convencer a las partes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que... En esta línea, por ejemplo, también hemos dado pruebas de no aceptarles ERE a los ayuntamientos, que habían cogido un camino peligroso, y nos ha costado algún tipo de trabajo, alguna crítica del Pleno de este Parlamento, por no apoyar planes de ERE de algunos ayuntamientos —incluso gobernados por los míos, como diría alguno—. Bueno, pues no hemos aceptado esa vía como una vía de ajuste de plantilla a la crisis que tienen algunos ayuntamientos, derivada o no de determinadas responsabilidades. Creo que es también una posición política importante, que no hemos debatido y que usted yo creo que comparte.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le he dicho que los planes los estamos haciendo... Es decir, los planes sociales son la verdadera respuesta a paliar los efectos de los ERE y a aprovecharlos como elementos de transformación, posiblemente, de economías maduras o de actividades maduras, para transformar con el empresario o con la inversión. Le he dicho que se hace mucho, básicamente, a costa nuestra, porque no todas las empresas tienen el compromiso social de aportar para reactivar, pero cada día lo exigimos más.</parrafo>
        <parrafo>El tema es cómo trasladar a las microempresas que plantean medidas suspensivas a hacer medidas, en este caso, de transición en formación. Estamos en ello, hay una tendencia donde la mayoría ve el plan social como las medidas de amortiguación individual de su situación extintiva... Y me refiero a las políticas que, algunas veces, se critican y otras veces se demandan, como son las políticas sociales de prejubilación, que también tenemos ese Mister Jekyll y Doctor Hyde, ¿no?, que por un lado se piden desde el territorio y después se me cuestionan, porque esa es una medida que tiene que entrar en un paquete mucho más global porque, efectivamente, han dado también resultado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que —por finalizar— seguimos coincidiendo, tenemos que avanzar. Creemos que este crecimiento, en Andalucía, enorme de los ERE es menor. Y, en cualquier caso —y aunque usted no me lo haya pedido, me doy por aludido—, trataré de analizar, de comparecer o de informarles a sus señorías de la evolución de los despidos individuales de empresas pequeñas, tanto en vía de conciliación como en vía de sentencia, para tener el panorama completo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

