<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>495</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación especial, Informe de investigación, Discapacitado</materias>
    <numero_expediente>8-10/OIDC-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/OIDC-000003. Informe Especial del Defensor del Pueblo Andaluz, en calidad de Defensor del Menor de Andalucía, relativo a los Centros Específicos de Educación Especial en Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Se encuentra ya entre nosotros, y quiero, en primer lugar, darle la bienvenida al Defensor del Pueblo, hoy también en su calidad de Defensor del Menor de Andalucía. Y voy a darle inmediatamente la palabra para que haga lo que tenemos previsto hoy en el orden del día de esta Comisión, que es la presentación del informe especial relativo a los centros específicos de Educación Especial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin más preámbulos, señor Defensor, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco esta mañana como Defensor del Menor para someter a la consideración de esta Comisión nuestro informe sobre los centros específicos de Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo de investigación que hoy les presento asume el reto, por su extensión y profundidad, de adentrarse, de modo pionero, en la realidad de estos recursos educativos, analizando sus carencias y sus virtudes, y proponiendo líneas de actuación que permitan mejorar la calidad educativa de niños y niñas que asisten a estos centros escolares.</parrafo>
        <parrafo>Antes de profundizar en este singular informe, he considerado de interés que visionemos un documento donde se recogen resumidamente las razones que nos llevaron a indagar en este fenómeno educativo, o cómo se ha desarrollado la labor de investigación. Veamos este vídeo de presentación.</parrafo>
        <parrafo>[Visualización del vídeo.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría recalcar que con este trabajo no hemos pretendido suscitar un debate en torno a la Educación Especial o sobre los principios que la sustentan, no ha sido nuestro propósito. Tampoco hemos querido generar una discusión latente desde hace años en la comunidad educativa sobre la compatibilidad de la existencia de estos centros educativos con los principios de inclusión, integración y normalización. De lo que estamos convencidos es de que en Andalucía hay menores y jóvenes que necesitan una atención educativa que solo se puede proporcionar en los centros específicos de educación.</parrafo>
        <parrafo>Todos los datos, valoraciones y recomendaciones quedan recogidos en el informe, pero me van a permitir que les exponga brevemente algunas de las principales conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estos colegios están enfrentando y afrontando una nueva realidad que exige nuevos retos a pasos acelerados, unos desafíos que inciden directamente en los recursos, tanto personales como materiales que deben poner a disposición de esta nueva población escolar las administraciones. Ciertamente, la tendencia actual en la escolarización es un incremento considerable de menores muy afectados, con graves problemas de salud, que demandan su ingreso en el sistema educativo a edades cada vez más tempranas. Este nuevo alumnado precisa una atención individualizada que ofrezca respuestas a sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>También asistimos, lo hemos dicho en alguna otra comparecencia, a un incremento de alumnado con trastornos graves de conducta procedentes de centros ordinarios. Las razones para el cambio de escolarización tiene su fundamento en la incapacidad de los centros ordinarios para abordar este problema y hacer frente a los conflictos que del mismo se derivan, sobre todo, por lo que se refiere a cuestiones de convivencia con el resto del alumnado. Sin embargo, la solución al problema no puede venir de la mano siempre de los centros específicos, como promulgan las normas educativas, debe primar, sobre todo y ante todo, la inclusión en la educación ordinaria y en esta dirección deben ir los esfuerzos de todos los agentes implicados en el proceso educativo: profesionales, familias, Administración educativa y sociedad.</parrafo>
        <parrafo>La investigación ha permitido confirmar que han fracasado con este grupo las políticas de integración, especialmente, las enseñanzas de Educación Secundaria. Muchas son las razones que contribuyen a ello, si bien, con mayor incidencia se perfila la escasez de recursos materiales y personales con que cuentan los institutos para cubrir adecuadamente las necesidades de este tipo de alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Las experiencias integradoras positivas en la Educación Secundaria son escasas y en la mayoría de las ocasiones se deben al interés y motivación del profesorado o la ausencia de problemas graves de conducta o a la pasividad de los estudiantes.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el Informe pone de manifiesto la necesidad de elaborar sin mayores dilaciones un instrumento de ordenación de estos centros que establezca los elementos básicos y mínimos que han de cumplir para adaptarse a la nueva realidad, aprovechando para ello del modo más eficaz posible los actuales recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, lo que demandamos es un plan global para la reordenación, modernización y calidad de los centros específicos y Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De una parte, este plan debe llevar consigo una actualización de la red de centros conforme a las necesidades actuales, un reajuste que responda a la demanda de escolarización que no ha podido ser atendida.</parrafo>
        <parrafo>Según nuestro estudio, el 35% de la demanda no puede ser atendida por falta de espacio, por falta de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, este plan debería incluir una remodelación de las infraestructuras de estos colegios. También el plan debe contener las líneas generales sobre la composición de la plantilla docente y no docente de los centros, fijando nuevos criterios en relación con la ratio de estos profesionales más acorde con el nuevo perfil del alumnado de estos recursos.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la organización, el plan deberá contemplar unas normas de funcionamiento que se acomoden a las peculiaridades de estos centros ajustando la organización curricular de las enseñanzas y sus peculiaridades.</parrafo>
        <parrafo>La tercera conclusión —la han oído en el vídeo— se refiere a las tecnologías de la información y la comunicación, las TIC, que son una herramienta valiosa, se van incorporando, pero entendemos que debe haber como una discriminación positiva a favor de que se potencien las TIC con más fuerza en estos centros.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, quiero referirme a la ausencia de medidas de coordinación entre las administraciones, son tres las que deben intervenir: el ámbito sanitario, el ámbito educativo y el ámbito social conjuntamente con las familias, porque estos niños y niñas necesitan una atención integrada y coordinada.</parrafo>
        <parrafo>Me interesa resaltar, para ir terminando, que la coordinación ha de hacerse extensiva a los centros ordinarios y a los centros específicos, principalmente potenciando lo que llamamos «escolarización combinada».</parrafo>
        <parrafo>Como ya conocen sus señorías, se trata de una modalidad de escolarización compleja porque intervienen multitud de profesionales en ambos recursos: orientadores, logopedas, fisioterapeutas, profesores de pedagogía terapéutica, auxiliares técnicos educativos, etcétera, a lo que habría que añadir la escasez de recursos de algunos centros o los problemas de ubicación y lejanía entre ellos, que dificulta poner en marcha la escolarización combinada. En cualquier caso, la Administración tiene que impulsar este tipo de acciones, porque sería la manera de que estos centros no se vieran como fuera del ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero finalizar mi comparecencia haciendo mención a las demandas de las familias, al movimiento asociativo y a los funcionales.</parrafo>
        <parrafo>Con motivo de este informe hemos mantenido diversos encuentros con ellos y nos han mostrado su satisfacción con la atención que reciben sus hijos en estos recursos, una atención que yo valoro muy positivamente y que goza de las mayores consideraciones de reconocimiento, lo que no es incompatible con las reclamaciones y demandas que vienen realizando desde hace tiempo y que hoy les he expuesto aquí brevemente.</parrafo>
        <parrafo>También hay demandas en el ámbito del movimiento asociativo, especialmente por la incertidumbre que pesa sobre el futuro de estos recursos como consecuencia de una política que a veces no es clara y definida en estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Los profesionales también insisten en aspectos de postergación en el que se encuentran los centros específicos y responsabilizan de ello a la Administración educativa. Señalan también la diferencia que hay en cuanto a recursos entre los centros públicos y los centros gestionados por entidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino. El trabajo está hecho, a partir de este momento prestaremos una especial atención a los compromisos, algunos ya se están llevando a cabo y a las aspiraciones que ha generado el Informe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención y quedo a su disposición para las preguntas que deseen formularme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al portavoz del Grupo de Izquierda Unida, al señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y, gracias, señor Defensor, también por el Informe ante todo, y por su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>El Informe es un magnífico documento de trabajo que tiene que servir a esta Comisión, a este Parlamento y, por supuesto, al Gobierno de la Junta de Andalucía para plantearse objetivos, para resolver problemas, y en definitiva, para marcar un camino sobre cómo mejorar la Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Creo también que hoy contribuimos gracias, sobre todo, al esfuerzo del tejido asociativo en este ámbito a romper un poco lo que venía siendo una tendencia a la hora de asignar las comparecencias del Defensor, siempre, sistemáticamente, a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social cuando entendemos que son temas específicos y que en aras, precisamente, de la integración, pues los temas educativos se deben tratar en Educación, los temas de salud se deberían de tratar en Salud, etcétera, etcétera. Creo que es bueno que hoy empecemos a tratarlo en Educación y, naturalmente, como creo que todos los grupos tenemos pedido, a continuación vendrá la comparecencia del Consejero para que, sobre esta base, plantee sus líneas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, sobre el Informe, poco más que decir, los datos están ahí, quizás destacar un par de cuestiones: lo primero es la escasa presencia de lo público en materia de Educación Especial. El propio Defensor ha terminado diciendo cómo a consecuencia de esa escasa, yo diría además, irregular distribución a lo largo de Andalucía de lo público, pero primero serán situaciones, pues no sé si emplear la palabra, pero a lo mejor hasta cabe, de agravio comparativo por los recursos que puede haber en unos centros y en otros. Pero se dan también situaciones de un despliegue de estos centros y de estos recursos no suficientemente planificado, sino que surge al albur, bueno, un poco de la capacidad de asociacionismo, de la capacidad de entrega y de la voluntad, sobre todo de familias afectadas, que son las que determinan dónde se pone un centro, si se pone un centro o no. De manera que hoy no se puede garantizar que cualquier niño o niña andaluz, con algún tipo de discapacidad, tenga las mismas oportunidades viva donde viva, pues, si vive en determinados sitios, se va a encontrar con que el asociacionismo social, el asociacionismo ha facilitado la existencia de recursos, y, sin embargo, en otros no porque lo público tiene una presencia mínima.</parrafo>
        <parrafo>A destacar también, como gran desafío, el fracaso en Secundaria. Podemos experimentarlo también por nuestra profesión, pero yo destacaría una cuestión, y es que ahora, cuando hablamos de Secundaria, estamos hablando de enseñanza obligatoria, no se nos olvide, que es que antes la Secundaria parecía que era un poco optativa, un paso a la Formación Profesional superior, o sobre todo a la Universidad, pero es que ahora estamos hablando de educación obligatoria, y lo menos que se puede pedir es que la sociedad y la Administración hagan el máximo esfuerzo posible para conseguir que la mayor parte de personas, al menos alcancen el nivel de educación obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunas cuestiones que también se plantean, y que sobre todo plantea el movimiento asociativo, relativas a esa coordinación entre distintas Consejerías o distintos titulares de competencias. Por ejemplo, tenemos una denuncia muy reciente, en Málaga en concreto, donde, bueno, «la Junta amenaza» —entre comillas, porque estoy leyendo— «con dejar fuera del servicio de atención temprana a unos 400 niños porque quiere limitarse en su atención a educación». Entonces, hasta los 4 años no recibirían esa atención temprana, cuya eficacia a la hora de la estimulación y a la hora de sus efectos está demostrada si se hace desde pequeños. Por tanto, no entendemos que Salud, de alguna manera, o en este caso Igualdad y Bienestar Social, abandonen esa atención temprana diciendo que ya les atienden en Educación, porque en la mayoría de los casos hasta los 4 años no se produce el ingreso en el sistema educativo, especialmente en estos niños.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cuestión, que es un poco, digamos, el tratar individual o específicamente los distintos tipos de discapacidad. Distintos tipos de discapacidad. No es lo mismo que en una clase, digamos, del sistema ordinario, haya tres niños o niñas con determinada discapacidad que otras, porque hay discapacidades mucho más fuertes, hay gente que necesita el apoyo concreto de un monitor de manera permanente, y, por tanto, no es lo mismo que haya algunos niños con dificultades de habla, de logopedia, a dificultades de movilidad, dificultades de entendimiento, etcétera. Hay una denuncia general, y es que en estos momentos la calidad de la educación, en la Educación Especial, está dependiendo en demasía del voluntarismo de los profesionales, y eso nos parece... Lo recoge el Defensor, lo recogen también las asociaciones. Nos parece grave. Evidentemente siempre se puede exigir, pedir y exigir profesionalidad, pero no voluntarismo. Eso hay que garantizarlo, hay que garantizar unos mínimos de asistencia, pues no puede descansar la calidad exclusivamente en el sobreesfuerzo que hagan los trabajadores y trabajadoras de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, termino con una cuestión, diciéndole al Defensor además que me disculpe porque tengo un pie en cada Comisión, y probablemente seguiré su segunda intervención, pues, si puedo por teléfono, porque me lo conectan, si no por el Diario de Sesiones. La preocupación, en estos momentos, con el retraso en los pagos, por parte de la Junta de Andalucía, a determinados centros de Educación Especial. Podíamos citar casos donde subvenciones para programas específicos, de orientación, de lo que sea, que se tenían que haber pagado al menos en un 75% en el momento de la concesión, y hablo de una concreta, en octubre de 2010, se les ha dicho que a lo mejor en octubre de 2011, un año después, se les paga. Pero la puesta en marcha del proyecto significa contratar personal. ¿Y ahora qué pasa? Porque, claro, ¿qué está ocurriendo? Que una entidad, que antes era andaluza, y que ahora pertenece a una banca con mucho civismo, les ha dicho que o meten ese dinero, o ingresan ese dinero, o les cierra la póliza de crédito. Y, para no andarme con subterfugios, hablo de un problema en UPACE, en Jerez de la Frontera. Hay que pagar lo que se compromete, porque los trabajadores y trabajadoras tienen que cobrar y porque están en juego la educación y la asistencia de estos niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero..., perdón, señor Defensor, señora Presidenta y señorías en conjunto, creo que lo que queda es felicitar a la institución por este trabajo y planteárnoslo todos como una relación de objetivos y un camino a seguir en el futuro para mejorar la Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Defensor, por el informe que se ha elaborado, del cual, pues, se nos suministró copia y lo hemos leído con atención, con interés y también, por qué no decirlo, con cierta sorpresa en algunos aspectos, que posteriormente pasaremos a relatar. Pero que, de su lectura, lo primero que se desprende es que nadie va a dudar de la necesidad de este informe, de la gran cantidad de información que suministra, y especialmente de una serie..., sobre todo a raíz de sus conclusiones, de una serie de elementos que invitan a la reflexión acerca de la situación de la Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, refleja la importancia que tiene el movimiento asociativo en este ámbito, su pujanza, su esfuerzo, su trabajo constante a la hora de luchar por la discapacidad y en especial por mejorar la calidad, en este caso educativa, de estos niños, de estas niñas.</parrafo>
        <parrafo>Y también pone de manifiesto que en Andalucía existe un mapa muy irregular respecto a lo que son los centros educativos de Educación Especial, y de esa irregularidad se puede también resaltar que estamos ante una situación de discriminación en función de la provincia y del lugar en donde se viva, porque hay 59 centros, si mal no recuerdo, de los que 43 son públicos, es decir, han surgido por parte de la iniciativa social, fundamentalmente del esfuerzo de asociaciones de madres y padres, que en muchos casos viene ligado a tener, pues, algún hijo, alguna hija, en situación de discapacidad o de dependencia. Claro, eso lo primero que pone de manifiesto ha sido un olvido lamentable, por parte de la Administración, a la hora de atender este tipo de alumnos, a la hora de planificar cuáles son las infraestructuras o, si se quiere, los equipamientos necesarios para darle respuesta, por lo menos una mínima respuesta, desde el punto de vista o desde el ámbito provincial, incluso comarcal, a estas necesidades, y que no tengamos, pues, esa gran disparidad y ese gran desequilibrio con el que nos encontramos actualmente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El señor Defensor hablaba de que, efectivamente, este documento lo que también hacía, o proponía, era nuevos retos, planteaba nuevas necesidades, pero las ligaba a las necesidades más recursos. Y es verdad, y es verdad. No hay que olvidar que buena parte, por no decir el 99%, de las instituciones y de los centros que actualmente hay en Andalucía que pertenecen a la esfera concertada-privada, pero de ámbito privado, están ejerciendo su labor gracias al esfuerzo importante del profesorado, de la asociación que normalmente hay detrás de ese centro educativo y de unos recursos mediante conciertos que no están, de alguna manera, significando proporcionalmente a las necesidades que tienen planteadas estos centros educativos. Y creo que ahí es cierto que, si los retos cada vez son mayores y la Administración educativa tiene que atender con una amplitud de miras este tipo de necesidades, pues está claro que habrá que aumentar los conciertos educativos o bien crear una red pública. Aquí hay una disyuntiva, pero, si ya está creada en algunos lugares esta red, lo que hay que hacer es atenderla como se merece, desde el punto de vista económico fundamentalmente, porque si no estaríamos también creando un problema añadido, y es la falta de recursos con los que atender a este tipo de alumnado que necesita y merece una atención individualizada y unos recursos extra, que, lógicamente, se desprenden de su situación.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que a nosotros nos ha preocupado, y que nos sigue preocupando, y que usted ha mencionado, es precisamente los grandes saltos que hay en la escolarización de estos alumnos. Conforme van creciendo y, sobre todo, van consumiendo etapas, vemos que van desapareciendo del sistema educativo. No hablamos ya de la Universidad, porque es una..., yo creo que no merece ahora mismo ni es el objeto... Pero sí es verdad que cuando llegamos al Bachillerato la gente se nos queda en el 1% de alumnado escolarizado. Es más, según los datos, y en la tabla que se suministra, en los últimos años incluso ha disminuido la escolarización de este tipo de alumnado, cuando todos sabemos que no ha disminuido el número de ellos. Por lo tanto, algún problema tiene que haber con objeto de atender el motivo concreto por el cual disminuye el número de alumnos escolarizados en este tipo de centro de Educación Especial, porque, no lo olvidemos, tienen poco o nada que ver con lo que es la escolarización en centros públicos, en donde nosotros somos partidarios, efectivamente, de la integración, pero siempre que haya los recursos adecuados, con objeto de que estos alumnos, pues, reciban la atención que merecen y que necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, nosotros también valoramos la apuesta que se hace por reseñar la necesidad de detección precoz de los problemas. Creo que es uno de los grandes débitos que tiene la Educación Especial, la educación en general en nuestra Comunidad Autónoma, y creo que aquí sí habría que hacer un esfuerzo muy importante, porque no es igual detectar un problema de cualquier índole con un año, año y medio, que hacerlo con cuatro o con cinco años, porque se ha perdido buena parte de..., bueno, pues de actuación, o, sobre todo... No me gustaría decir... Bueno, creo que de actuación educativa, ¿no? Creo que en ese aspecto es muy importante que los instrumentos que se tienen se pongan a disposición desde el primer día en este tipo de alumnado, con objeto de que posteriormente nadie se lamente por el tiempo perdido, que es lo que suele suceder en bastantes casos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese caso concreto también, en ese aspecto, es importante atender, porque también en el informe se hace mención a las valoraciones. Yo creo que hay que adoptar un sistema mucho más ágil de la valoración de estos alumnos, con objeto de no perder tiempo, con objeto de saber en qué momento y cuándo necesitan que se escolaricen en un centro ordinario o en un centro de Educación Especial, y que al mismo tiempo sea reversible, es decir, que sea revisable, que es otro de los aspectos que a nosotros nos preocupa, y que sería muy importante de cara a estos alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, efectivamente, nos ha extrañado ese porcentaje. No es que nos haya extrañado porque lo desconozcamos, sino porque es un porcentaje bastante elevado el que el 38% de los alumnos, pues..., perdón, de los centros educativos no pueda acoger más alumnos por falta de recursos o por falta de espacio. Creo que esto es un tema bastante difícil de entender, y, sobre todo, creo que habría que ponerle remedio cuanto antes, porque estamos desaprovechando, y, especialmente, estamos siendo injustos con los que más lo necesitan, que son los niños y niñas con algún tipo de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>En el informe... Y con eso vamos a concluir, porque no se trata de dar una visión global de un magnífico informe, muy completo, y que nosotros aprovechamos para felicitar a la oficina del Defensor del Pueblo y a sus autores, porque han hecho un gran trabajo. Pero en el informe sí vemos que hay algunos aspectos que no se concretan. Por ejemplo, el tema de la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto importante para nosotros: se habla de un plan, un plan de ordenación, modernización y calidad de estos centros específicos de Educación Especial en Andalucía, ¿no? Pero ¿qué plazo? Es importante saber, porque así también las organizaciones que han participado en su elaboración, pues, están a expensas de conocer en qué plazo vamos a elaborar este plan; cuál es el momento en el cual se diga: «Pues vamos, a partir de aquí, se inicia, se inicia el plan, con las medidas que se han planteado»; cuáles son los objetivos inmediatos, cuáles son los grandes objetivos inmediatos que ese plan va a contener, aunque por parte..., muchos..., bueno, quizá las sugerencias, pues, nos están estableciendo el camino a seguir.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, como antes decía, era el tema de la financiación. Un plan que no contenga plazos de financiación, la verdad es que puede ser un magnífico instrumento, es cierto, y aquí lo tenemos, de lectura e incluso de sensibilización, pero a lo mejor no es efectivo de cara a lo que todo el mundo perseguimos y queremos, que es la mejora sustancial de estos alumnos escolarizados en los centros específicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno a la portavoz del Grupo Socialista, señora Arenal Catena, que tiene ya la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Defensor del Pueblo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, cómo no, agradecerle su presencia en esta Comisión, así nos lo habían solicitado las asociaciones que han participado con usted y con su equipo en la elaboración del informe, que fuera presentado este informe aquí, en la Comisión de Educación del Parlamento, y no en la de Igualdad y Bienestar Social, como en principio se le había dado trámite por parte de la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, es un placer, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tenerles aquí, porque su presencia y la de su equipo lo que pone de manifiesto es el esfuerzo que han tenido que llevar a cabo para traer todos estos datos, para aportarnos luz a un tema que, cómo no, a los socialistas nos importa muchísimo, dentro de la educación de nuestros niños y nuestras niñas. Y yo, por respeto a su presencia y al esfuerzo que usted y su equipo han hecho por traer este informe, no voy a entrar en debate con mis compañeros de otros grupos parlamentarios, en las cuestiones, bueno, pues que no comparto que han manifestado. Y prefiero abordar las cuestiones que sí, que sí nos llevan a compartir la misma visión de este tema. Ellos han incidido mucho en la Educación Especial en general, y, bueno, creo que es mejor que nos centremos en la cuestión que aborda el informe que nos presenta, que es la de los centros específicos en Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto —cuando digo yo, hablo en nombre, ¿no?, de todos los socialistas—, comparto esa frase que usted anunciaba en... Agradecerle, desde luego, el formato en el que nos presentan el informe, porque no es muy habitual que la información nos la traigan de esta manera, que, bueno, ya que están los recursos en la sala del Parlamento para que se puedan hacer, ¿no?, pues, desde luego, se lo agradezco, porque es mucho más ameno y más gráfico ver la información de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Y decía usted: «Vamos conquistando el valor de la integración en el mundo educativo». Compartimos, los socialistas, esa frase, ¿no? El 90% del alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo están integrados en los centros ordinarios, y falta ese 10% de nuestros niños y niñas andaluces que necesitan de ese apoyo, y es por ello que, bueno, asociaciones como ASPACE, como ONCE, como PACE, como FEAS, que han estado ahí colaborando codo con codo con ustedes, con usted y con su equipo, para poner de manifiesto una realidad. Y la realidad, que lo habíamos estudiado, que lo habíamos trabajado con estas organizaciones, se transforma en el impulso que da la Cámara parlamentaria, a través de una iniciativa que traemos conjuntamente los grupos parlamentarios, instando a la Junta de Andalucía a que elabore un Plan global de Reordenación, Modernización y Calidad de los Centros Específicos de Educación Especial, aprobado el 24 de marzo de este año en esta Comisión de Educación, como nos solicitaba el trabajo suyo y de su equipo, y como nos solicitaban los padres y las madres de estos chavales, que, verdaderamente, son los que más afectados están por el problema.</parrafo>
        <parrafo>Y prueba de que la Consejería de Educación se toma muy en serio su trabajo, el de su equipo y el de, como le decía, los padres y las madres que representan a este alumnado, es que el 7 de abril ya hubo una primera toma de contacto de la Consejería de Educación con una serie de representantes de centros públicos y centros concertados que se encargan de esta educación, para abordar la elaboración de un plan de actuación para la mejora de la atención educativa al alumnado escolarizado en Centros Específicos de Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de los puntos que se han tratado en esa reunión son consolidar el papel de los Centros Específicos de Educación Especial en el marco de un sistema educativo, cómo no, inclusivo. Usted añadía integrador también, ¿no?, y normalizado. También unificar la organización de las enseñanzas en el marco de los Centros Específicos de Educación Especial y las aulas específicas de Educación Especial en centros ordinarios; potenciar el uso de las tecnologías de la información y la comunicación en los Centros Específicos de Educación Especial como un medio esencial para el desarrollo de las capacidades de determinados perfiles de alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo y establecer criterios claros para dictaminar la escolarización de estos niños y niñas; optimizar la organización interna de los centros; incrementar y adecuar la respuesta ofrecida al alumnado de estos centros, así como..., o sea, dentro de los servicios complementarios y dentro de las actuaciones relativas al Plan Apertura de Centros; establecer criterios generales para adecuar las plantillas de los centros específicos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, todo lo que creo que recogían usted y su equipo en este informe, con ese trabajo codo con codo con todas las organizaciones. Y ya le digo que se plasma en el interés, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, de aprobar esta iniciativa el 24 de marzo y que el 7 de abril ya haya habido una primera toma de contacto, y han quedado emplazados en una serie de reuniones y, por lo que la Consejería presenta, parece que en junio... Si los trabajos entre colectivos y Consejería van a bien, parece que en junio de este año ya tendremos presentado este plan. Así que, bueno, para mí, como socialista, es una satisfacción que esto haya ido tan rápido, la respuesta de la Consejería haya ido tan rápida.</parrafo>
        <parrafo>Y terminar con una frase, que creo que es lo que define lo que hacemos todos en el día a día en nuestras vidas, y lo que estos niños y niñas son capaces de aportar, ¿no? Que todos no somos útiles para todo, pero sí que cada uno y cada una de nosotros y nosotras somos útiles para algo. De eso se trata, de que estos niños y niñas, que van a ser el futuro [...] —como dice el presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán—..., lo que hoy aprendan va a servirnos a todos los andaluces y andaluzas para el desarrollo del futuro de esta Comunidad Autónoma, que bienvenidos sean con la mayor calidad a nuestro sistema educativo, y que cada uno y cada una aporte lo que pueda aportar.</parrafo>
        <parrafo>Darle de nuevo las gracias, y a la espera de su respuesta oral. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra de nuevo el señor Defensor del Menor, en esta ocasión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hay una cuestión que ha planteado el portavoz de Izquierda Unida y que, ciertamente, no me corresponde a mí. Yo no sé por qué cada vez que hablo me mandan a la Comisión de Bienestar Social, eso..., la responsabilidad es de la Mesa del Parlamento, no mía, porque el último informe que presenté en Bienestar Social era un informe de vivienda... Que, por cierto, tengo que salir corriendo para Jaén para clausurar las jornadas precisamente, sobre el parque de viviendas sin ascensor. Yo, lógicamente... Me dicen: «Tal comisión», a mí me da igual, ¿no?, pero los que están en la Mesa, por favor, que vean el contenido del informe antes de mandarme a Asuntos Sociales, porque un día lo mismo hablo de las estrellas, y a ver dónde me van a mandar ustedes, a qué comisión. Bien. Eso, por una parte.</parrafo>
        <parrafo>Hay varios temas que ha tocado el portavoz que me preocupan, que... El tema de la atención temprana... Estamos interviniendo en este tema y con fuerza, porque entendemos que aquí no puede haber descoordinación entre las administraciones, «tú eres mío ahora hasta que tienes tantos años, después eres del otro». No, tenemos que acostumbrarnos, siempre lo digo, y es una materia pendiente en Andalucía, la coordinación, especialmente en este ámbito de salud, educación y bienestar social. Hay ámbitos en que no se puede..., en que no puede ser.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, en el tema de retraso de pagos también estamos interviniendo. La escasa presencia de lo público —y contesto también a parte de lo que planteaba el portavoz del PP— es cierta, pero, claro, esto se debe al origen. Saben ustedes que estamos hablando del movimiento asociativo más antiguo de Andalucía, o sea, esto, fueron los padres y las madres los que tenían..., que en principio eran síndrome de Down, y veían que aquello no avanzaba. Entonces es cuando se organizan y empiezan ellos mismos con recursos, sin presencia de la Administración, a crear centros. Esto da lugar a que el mapa de recursos sea tan desigual, es decir, que hay provincias donde hay muchos y hay provincias donde no hay. Y es aquí donde la Administración tiene que intervenir, para compensar un poco la desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>Creo que estamos con otro problema que no quiero dejar de tocar. Curiosamente, va avanzando la vida, va avanzando —aparentemente, al menos— el mundo, y resulta que tenemos nuevos tipos de discapacidades que, ciertamente, no siempre sabemos abordar. Y, ahí, lo que decía el portavoz del PP es muy cierto, el tema de la detección precoz y de las valoraciones. Claro, esto es cierto, lo que pasa es que tendremos que tener todavía —y no tengo por qué dudar que son muy buenos profesionales— profesionales muy, muy especializados, porque este ámbito que decimos hoy en grandes titulares de prensa: «Enfermedades raras»... A veces no es que sean raras, a veces es que no tenemos capacidad para detectarlas y diagnosticarlas. Esto ha pasado con los trastornos de conducta, que ya..., o del comportamiento, que antes eran los niños malos que se llevan del instituto, y hoy vemos que hay otros criterios para abordar esta situación. Pero, atención, porque se complica cada día más este mundo de las nuevas patologías infantiles, lo cual no deja de ser preocupante y habrá que hacer otro tipo de estudios —no nosotros, sino ya científicos, imagino— para ver adónde vamos.</parrafo>
        <parrafo>Me planteaba también el portavoz del PP que le faltaba el plan global..., concretarlo y la financiación. Eso tiene que hacerlo la Administración, lo que me hacía falta a mí también es hacer un presupuesto, ya con... Estos son temas que tiene que hacer la Administración. Y el plan global, evidentemente, incluye todos los aspectos que se han incluido.</parrafo>
        <parrafo>Por último, a la portavoz del Partido Socialista. Me consta que ya está habiendo reuniones, que las reuniones, en principio, son satisfactorias por parte del movimiento asociativo, y esperemos que, junto con las iniciativas que tengan ustedes que tomar por consenso, porque esto sí que no trae..., este no es un tema a politizar. Tendrá una visión u otra pero, obviamente, estamos hablando de centros donde la vida de los chavales, o la enfermedad de los chavales es bastante dura y, entonces, yo creo que aquí no cabe otra alternativa que consensuar.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me gustaría que estas reuniones terminaran con el plan global y con la financiación adecuada, que va a aportar no solo la Consejería de Educación, sino también lo que tenga que aportar..., porque aquí hay muchos niños que tienen aplicada la Ley de Dependencia, atención, y hay también..., que tiene que intervenir Salud, porque son niños que están en tratamiento; algunos, con tratamientos muy complejos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, reitero mi agradecimiento a sus aportaciones. Y últimamente es que estamos con los vídeos, porque vemos que se da una información exacta, puntual y también, como ustedes llevan tantas horas —y las que les quedan—, pues, por lo menos, lo hacemos un poco más ágil.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por el formato que ha introducido en su exposición, por la claridad y la síntesis en el traslado de este Informe Especial. También a los portavoces, que han sido capaces de trasladarle todas sus inquietudes, yo creo que en un tiempo muy ajustado y sometiéndose a un solo turno de intervención.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, gracias por haber estado en esta Comisión presentando el informe y por la forma en que lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a despedir al señor Defensor y continuamos con los trabajos de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

