<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>394</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Régimen de Franco 1939 1975, Premio cultural, Recluso, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000512</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000512. Pregunta oral relativa a la I Edición de los Premios Andalucía de la Memoria Histórica (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la primera edición de los Premios Andalucía de la Memoria Histórica, y para ello tiene en primer lugar la palabra la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Para formular verbalmente la pregunta, quiero empezar diciendo que en España y en Andalucía tenemos una historia que muchos pretenden y se esfuerzan en hacer todo lo posible por olvidar, a pesar de que siempre hay que conocer la historia, sobre todo cuando no es precisamente favorable, para aprender de nuestros errores y para tener la grandeza moral de saber reconocer a aquellos que dieron su vida, su libertad, e incluso la de sus familiares, por llegar a una democracia como la que hoy por hoy tenemos la suerte de disfrutar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, un Gobierno que se sienta comprometido con la Justicia, con la justicia social y con la justicia histórica, lo mínimo que debe hacer es, precisamente, reconocer y honrar a esas personas que, como digo, dieron su vida por defender un Gobierno legítimo como fue el de la República española.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, desde el Grupo Socialista, como grupo mayoritario de esta Cámara, como grupo que sustenta al Gobierno, siempre lo hemos dicho, y hoy queremos nuevamente dejarlo constar en el Diario de Sesiones: Estamos muy orgullosos, especialmente orgullosos, de que fuera la Junta de Andalucía la primera que en toda España reconociera, mediante órdenes y decretos, mediante disposiciones normativas, toda la actividad que desarrollaron estas personas a las que me estoy refiriendo, aquellos que fueron represaliados y que fueron asesinados durante la Guerra Civil y el franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Ya desde hace varios años, desde el año 2003, con el Decreto 333/2003, la Junta de Andalucía aprobó indemnizaciones a estos ex presos y represaliados políticos. Desde ese momento se han aprobado diversas normas que han venido a reforzar esa protección, y, sobre todo, ese reconocimiento que en justicia les debíamos desde nuestra democracia a todas esas personas. Y hace relativamente poco tiempo su Consejería firmó, usted como representante del Gobierno de la Junta de Andalucía, máximo representante de la Consejería de Gobernación y Justicia, firmó la Orden de 6 de abril de 2010, que viene a ahondar más aún en todo este esfuerzo de la Junta de Andalucía por reconocer a estas personas que dieron su vida y su libertad por nuestra democracia. Y, como le digo, firmó esta orden de recuperación de la Memoria histórica mediante la cual se convocan los primeros Premios Andalucía para la Recuperación de la Memoria Histórica. Nos parece una gran iniciativa, una iniciativa justa y necesaria, una iniciativa de la que tomarán buena nota otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y desde ese punto de vista, desde el Grupo Socialista, señor Consejero, estamos especialmente interesados en conocer los objetivos concretos de estos premios, cuáles son las modalidades que se han galardonado, quiénes han sido los galardonados en esta primera concesión de los premios, que se produjo en el mes de mayo, y también, por supuesto, cómo valora desde el punto de vista político esta primera edición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Navarro. Mire, los Premios Andalucía a la Recuperación de la Memoria Histórica, en sus seis modalidades, se crean en el marco de las actuaciones previstas en torno a la recuperación de la Memoria Histórica y para promover el reconocimiento institucional y social de las personas desaparecidas durante la Guerra Civil española y la posguerra. Y con ellos, el objetivo de incentivar la conciencia y el interés de la ciudadanía, de investigadores e investigadoras, universidades, entidades sin ánimo de lucro, entidades locales andaluzas y personas jurídicas que trabajan en este ámbito y para reconocer la contribución a la recuperación de la Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>La primera edición de estos premios tuvo lugar en Granada el día 28 de mayo de 2010, y en aquella ocasión se entregaron seis premios:</parrafo>
        <parrafo>Premio a la trayectoria individual, tanto personal como profesional. Destinado al reconocimiento a la conducta ejemplar de difusión de sus valores de recuperación de la Memoria Histórica. Otorgado a don Francisco Espinosa Maestre.</parrafo>
        <parrafo>Premio a la investigación histórica, antropológica o arqueológica. Destinado al reconocimiento de la investigación histórica, antropológica o arqueológica de más importancia y significación de este año. Concedido a doña Pura Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Premio a la mejor iniciativa llevada a cabo por las entidades sin ánimo de lucro. Destinado al reconocimiento de la iniciativa llevada a cabo por las entidades sin ánimo de lucro que se hayan destacado por su significación en materia de Memoria Histórica. Otorgado a la Asociación Granadina para la Recuperación de la Memoria Histórica y la Asociación Contra el Silencio y el Olvido y por la Recuperación de la Memoria Histórica de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Premio a entidades locales andaluzas. Destinado al reconocimiento de aquellos municipios cuyas políticas públicas e iniciativas en relación con la Memoria Histórica se hayan destacado. Este premio ha recaído en el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Premio a la mejor labor en el ámbito educativo. Destinado al reconocimiento de la mejor labor en el ámbito educativo en los distintos aspectos de la Memoria Histórica. Concedido al instituto..., al IES de Prado del Rey.</parrafo>
        <parrafo>Premio a la aplicación de las nuevas tecnologías en la difusión de la Memoria Histórica. Que le ha correspondido a la página web Todos los nombres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los Premios Andalucía a la Recuperación de la Memoria Histórica consistieron en una dotación económica de 3.000 euros para cada modalidad galardonada, así como un objeto conmemorativo de todas las modalidades.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que esta edición de estos premios ha tenido un éxito muy importante de participación. Se trató de un acto cargado de emotividad y se escenificó cómo el proceso de recuperación de la Memoria Histórica en Andalucía es un ejemplo de civismo, de concordia y sobre todo de recuerdo y homenaje a las víctimas y a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

