<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>291</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000407</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000407. Proposición no de ley relativa a la construcción de un hospital de alta resolución en La Carolina, Jaén (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 4 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, iniciamos de nuevo la Comisión, para el último punto del orden del día, proposición no de ley en Comisión relativa a construcción de un hospital de alta resolución en La Carolina, Jaén, a iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, para lo cual tiene la palabra su portavoz, la señora Amelia Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra, en nombre del Grupo Popular, para defender esta proposición no de ley, por la que se pretende la construcción de un hospital de alta resolución en la localidad de La Carolina, Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decir que la población de La Carolina está situada en el cuadrante noroeste de la comarca norte de la provincia de Jaén, con una población superior a los dieciséis mil habitantes. Actualmente, el centro hospitalario más cercano a esta localidad es el de Linares, que, si bien tan solo se encuentra a una treintena de kilómetros, este servicio sanitario atiende, además de a la importante población de Linares —que cuenta ya con 62.000 habitantes—, a un gran número de pueblos limítrofes, lo que provoca una saturación de pacientes que acuden diariamente a dicho hospital.</parrafo>
        <parrafo>Los habitantes de la comarca norte —que son La Carolina, Aldeaquemada, Santa Elena, Carboneros, Guarromán, Baños de la Encina, Bailén, Vilches, Arquillos, Navas de San Juan, y los distintos y numerosos anejos a estas localidades—, por motivo de cercanía acuden asiduamente a la localidad de Linares, para ser atendidos. No solo en caso de su ingreso hospitalario sino también cuando es necesario asistir a consultas de especialistas, tratamientos especiales, incluso, son derivados por los distintos centros de salud por un motivo de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y teniendo en cuenta la gran cantidad de población que utiliza estos servicios sanitarios —como les decía antes—, la masificación y saturación es un hecho que hace mucho tiempo..., por lo que la construcción de un chare en La Carolina no solo beneficiaría a los habitantes de esta población sino a cerca de cincuenta y cuatro mil ciudadanos y ciudadanas de las localidades limítrofes, asegurando, además, una mayor celeridad y mejor calidad de los servicios sanitarios globales de la provincia de Jaén. Además, La Carolina se encuentra situada en el eje de la Autovía de Andalucía, y muy cerca del Parque Natural de Despeñaperros, paso obligado para millones de viajeros —extranjeros y del resto de España— que circulan entre Castilla-La Mancha y Andalucía, por lo que el enorme volumen de tráfico es causa de numerosos y graves accidentes, cuyas víctimas son atendidas mayoritariamente en Linares.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y como prueba de la necesidad objetiva de llevar a cabo este proyecto, el Partido Socialista, desde el año 2003 hasta la actualidad, ha prometido en las distintas campañas, tanto locales como autonómicas, la construcción de un hospital de alta resolución en La Carolina, presentando este proyecto en todos y cada uno de sus programas electorales. Señorías, no tengo más remedio que recordarles que las promesas electorales..., una vez que se ganan las elecciones correspondientes, estas se convierten automáticamente en elementos de programas de gobierno, que han de cumplirse inexcusablemente porque, si no, entramos en el campo de la mentira y el engaño a los ciudadanos y ciudadanas que han depositado toda su confianza en un programa de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El día 8 de julio de este año, hice una pregunta oral en esta Comisión. Le preguntaba a la Consejera sobre la situación en que se encontraba la construcción del centro hospitalario de La Carolina. En el Diario de Sesiones del Parlamento, quedó claramente reflejado que la señora Consejera de Salud se limitó a contestar de una forma ambigua, y sin dar un salto de verdadera utilidad.</parrafo>
        <parrafo>No tengo más remedio, pues —es una parte fundamental de esta intervención—, que hacer, de nuevo, una referencia a la ya larga historia de lo que se ha convertido, indiscutiblemente, a día de hoy, en una de las tantas promesas incumplidas del Ejecutivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En la campaña electoral de 2003, fue entonces el Consejero de Sanidad —que era el señor Vallejo— el que prometió, por primera vez, como punto estrella de su programa, la construcción de un hospital en la ciudad. Eso sí, finalizadas las elecciones, y perdidas por el PSOE, se olvidó el tema del hospital, como era presumible, teniendo en cuenta sus antecedentes. Pero, claro, había sido una promesa firme, realizada por un Consejero, por tanto, era un compromiso de la Junta de Andalucía. Así, en el año 2005 —concretamente, el 31 de marzo—, nuestro diputado provincial por La Carolina —y concejal— llevó al Pleno de la Diputación Provincial una propuesta en la que se solicitaba que se pidiese a la Junta de Andalucía la construcción de un hospital en La Carolina, ya que era una promesa pendiente, y porque en esta ciudad se tenía tanto derecho como otras localidades, como Andújar, Alcaudete —por cierto, el señor Vallejo es de Alcaudete, y ya está hecho allí el hospital—, Alcalá la Real o Cazorla, poblaciones en las que o se acaba de hacer o se está construyendo, además de la necesidad de agilizar la atención sanitaria para todos los pueblos de la comarca norte de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta dada a esta petición del Grupo Popular en la Diputación, por parte de la entonces diputada de la comarca y concejal de La Carolina, fue que en esta localidad no se construía el hospital porque, según el Libro Blanco de la Atención Especializada en Andalucía de la Consejería de Salud, no podían construirse hospitales en localidades que estuviesen a menos de 30 minutos de otra ciudad con hospital. Y contestó, literalmente: «El municipio de La Carolina tiene los servicios sanitarios suficientes y adecuados, y cerca de La Carolina están los hospitales de Linares y Andújar». O sea —para que no se pierdan—, lo promete primero el Consejero en la campaña, mi grupo pregunta después por él y siguen negándolo y vuelven a mentir.</parrafo>
        <parrafo>Bien, sigo. Termina la legislatura anterior y llegamos a la campaña electoral 2007, y nos encontramos con que el PSOE vuelve a prometer la construcción del hospital y, esta vez, con la misma diputada provincial que dijo en su momento que no, que no podía construirse. Ellos ganan las elecciones y entra esta señora de Alcaldesa. Bien, el PSOE está de alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, posteriormente, en el año 2008, el entonces Consejero de la Presidencia —el señor Zarrías— dijo en el Diario Jaén el día 7 de enero que va a dar comienzo el estudio de viabilidad del hospital de La Carolina. Asimismo, ese mismo año, en marzo, y con motivo de las elecciones generales y autonómicas, en el programa electoral del Partido Socialista vuelve a aparecer la promesa de la instalación de un chare en La Carolina. Después de esperar meses sin novedad alguna, y ya en mayo de ese año, formulo al Consejo de Gobierno una pregunta por la que me interesaba sobre la situación del citado estudio de viabilidad, contestando la señora Consejera de Salud, en junio de ese mismo año, que dicho estudio estaría concluido en el plazo de un mes.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente noticia relacionada con el hospital aparece en el boletín municipal de nuestro pueblo, de La Carolina, y leo textualmente lo que dice en ese boletín: «La Junta de Andalucía está trabajando en el estudio de viabilidad del centro hospitalario de alta resolución para La Carolina, en el que el que no exista ni un solo metro cuadrado de terreno propiedad municipal ha imposibilitado hasta el momento poner a disposición de la Junta de Andalucía el suelo necesario».</parrafo>
        <parrafo>Llegan los presupuestos de 2009 —es por seguir la línea— y la realidad es que no se planteó ninguna consignación presupuestaria para el hospital de La Carolina, ni siquiera para el informe de viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>O sea, hay promesas no solo del Consejero de entonces —del señor Vallejo— sino del señor Zarrías, pero parece ser que el principal problema es el terreno. Pero, mira por dónde, el 13 de febrero de 2009, los carolinenses recibimos la grata noticia de una donación del señor..., de la familia Orellana, de 15.000 metros cuadrados para la construcción del hospital, con lo que se superaba el principal obstáculo, que era la falta de terreno, y la posibilidad de tener el hospital comienza a ser una realidad aparentemente, pues el problema de falta de terreno parecía solventado. Sin embargo, y tan solo tres días después, conocemos las declaraciones de la anterior Alcaldesa, según la cual los terrenos cedidos no le parecían los idóneos para la construcción del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Como último dato a reseñar en esta historia interminable, en la intervención de la señora Consejera de Salud el día 8 de julio, esta aseguró que a la vuelta de las vacaciones parlamentarias se iba a presentar el proyecto funcional, que describiría cómo iba a ser el edificio planificado para La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, ya se acabaron las vacaciones de verano, vamos a comenzar las vacaciones de navidades y seguimos sin saber nada de nada, ni el más mínimo dato que nos haga presumir que el proyecto del hospital vaya a ser una realidad, ni siquiera a largo plazo. Esto parece el cuento de nunca acabar. Lo que se traduce en una nueva tomadura de pelo para los ciudadanos y ciudadanas andaluzas, máxime teniendo en cuenta que, para los presupuestos de 2010 de la Junta de Andalucía, no existe ninguna consignación presupuestaria para el comienzo de la construcción de las instalaciones en sí.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, queremos confiar en que los pertinentes estudios preliminares están realizados, porque, si no, durante 2010 tampoco se llevará a cabo ninguna labor documental previa, pues esto tampoco está presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>En resumidas cuentas, nos parece que la Junta, en este tema, por decirlo suavemente, se está limitando a marear la perdiz y a echar balones fuera sin solucionar nada. Por tanto, señorías, con esta proposición no de ley lo único que pretendo es que los demás grupos políticos apoyen esta iniciativa para que por fin, y a la mayor brevedad posible, sea una realidad la construcción de un hospital de alta resolución en La Carolina, del cual se beneficiarían no solo los habitantes de esta localidad, como he dicho al principio, sino también el resto de los ciudadanos y ciudadanas de la comarca norte de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, a falta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Palacios, bienvenida al debate del centro hospitalario de La Carolina, porque usted nos ha contado una historia muy interesante, desde el año 2003, pero ha obviado algunas cosas realmente importantes, y aquí, en el Parlamento de Andalucía..., desde luego, en ningún lugar, pero aquí, en el Parlamento de Andalucía, no podemos llevarnos a error.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que usted hablaba desde 2003, y yo también voy a empezar por 2003. Efectivamente, en el programa electoral del Partido Socialista para las elecciones de 2003, nosotros llevábamos la propuesta de un hospital para La Carolina, un compromiso que asumía el Gobierno andaluz. Usted, señora Palacios, ustedes, el Partido Popular y usted, que era concejal, empezaron a difundir unos panfletos, hicieron una campaña en contra de este proyecto. Decían que no se necesitaba, que para 16.000 habitantes que tenía La Carolina no era necesario, que era irrealizable... En definitiva, una campaña bastante dura, llena de panfletos, que hizo el Partido Popular en aquellos momentos, no sin el asombro del Partido Socialista. En todo caso, ustedes ganaron las elecciones, y lo hicieron por mayoría absoluta. ¿Qué hicieron a partir de ese momento? Absolutamente nada. Yo lo veo por una parte coherente, porque ustedes habían realizado, como digo, una campaña en contra de ese hospital. No movieron ni un dedo, no movieron ni un papel, no hicieron ningún trámite administrativo, por supuesto, no hicieron ninguna gestión con la Junta de Andalucía. Con el agravante, como le digo, de que usted era concejal.</parrafo>
        <parrafo>La situación...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no era concejal. En el siguiente. La señora Palacios, en 2003, no era concejal. Entonces, no hay ningún agravante. Buscaremos otro agravante. ¿Cuál? La situación económica general. La situación económica, en 2003, no era la situación que tenemos en la actualidad, y, por lo tanto, los ayuntamientos tenían una posición, o una situación, bastante más buena. Además, ustedes tenían suelo municipal, La Carolina disponía de un suelo municipal que le permitía, bueno, ponerse a trabajar sobre este proyecto. No lo hicieron, como le he dicho. Hicieron alguna cosa, como ahora relataré, que fue vender absolutamente todo el suelo municipal entre 2003 y 2005.</parrafo>
        <parrafo>En las municipales de 2007, el Partido Socialista vuelve a presentar en su programa electoral un centro hospitalario para la ciudad de La Carolina, y el Partido Popular, en esta ocasión, también lo incorpora a su programa electoral. Como le he dicho, entre 2007, 2003 y 2004, no lo hicieron. Por lo tanto, no se nota, señora Palacios, que ustedes hicieron en ese momento una huida hacia delante. No se nota absolutamente nada que ustedes tenían muchísimo miedo y que se dieron cuenta de que la ciudad de La Carolina estaba absolutamente harta de la forma de gobernar que ustedes tienen en La Carolina. Lo presentan en su programa, y, afortunadamente, en 2007, el Partido Socialista gana las elecciones y gobierna la ciudad de La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>Ese compromiso, usted lo ha dicho, no solo lo llevaba el PSOE de La Carolina, sino que lo llevaba en su programa de Gobierno el Gobierno andaluz, el Gobierno del señor Chaves, que en su planificación, que en su cronograma de los centros hospitalarios de alta resolución incorpora el de La Carolina. Fíjese que es curioso, una de las cosas que usted se ha olvidado, que el Partido Popular no lo llevaba. El señor Arenas aparece por Jaén en la campaña, para presentar su red de hospitales para la provincia, para todas las provincias, y se olvidada de La Carolina. Es verdad que el señor Arenas siempre que viene a la provincia de Jaén pega unos patinazos muy importantes, incluido el Presidente provincial, el señor Fernández de Moya, que se ocupa mal, muy mal, solo de la ciudad de Jaén, porque precisamente el señor Arenas, por esas mismas fechas, presentó el programa..., en el tema de obras públicas presentó un sistema tranviario para la provincia de Jaén, para Jaén, para la ciudad de Jaén, y ahora el señor Fernández de Moya no lo quiere. Por lo tanto, como ven, ni el señor Arenas ni el señor Fernández de Moya tienen claro cuáles son los problemas.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, el señor Fernández de Moya, solo se preocupa de la ciudad de Jaén y no se preocupa absolutamente nada de nuestra provincia. Tampoco se le espera, y así les va, así son los resultados que tienen en la provincia de Jaén, absolutamente bochornosos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señora Palacios, hay una cosa que se hace en el Pleno municipal, a petición del Partido Socialista, y es que el señor Arenas públicamente, por si alguna vez es Presidente de la Junta de Andalucía, algo que realmente creo que es imposible, se comprometa con el hospital de La Carolina. Obviamente, el señor Arenas no lo ha hecho. Así que, si usted tiene algún momento, dígale que a ver si lo hace, ya que se sienta usted justo detrás de él.</parrafo>
        <parrafo>En 2007, como le digo, ganamos las elecciones. ¿Y qué hace la señora Férriz, la Alcaldesa? Ponerse a trabajar rápidamente para poner los terrenos a disposición de la Consejería. No hay ni un solo metro cuadrado de suelo municipal, de suelo industrial, de patrimonio en toda La Carolina. Pero es que, además, nos encontramos con un ayuntamiento absolutamente arruinado. Más esta situación económica que le he dicho, que he dicho, han continuado. En cualquier caso, la alcaldesa se pone a trabajar, a gestionar, y me consta que se deja la piel, no solo por este proyecto, sino por democratizar el ayuntamiento, por poner criterios de racionalidad en ese ayuntamiento, por que se imponga la normalidad en el funcionamiento de un ayuntamiento que dejaba mucho que desear. Por crear ilusión, por supuesto que sí, con proyectos de esta envergadura.</parrafo>
        <parrafo>Para este proyecto, lo que empieza es, como digo, a encontrar dificultades por todas estas cuestiones. Y paralelamente, o en esas intermedias, como bien decía la señora Palacios, eso sí que es verdad, una familia, la familia Orellana, dona 15.000 metros cuadrados a la Junta de Andalucía. Ojo, a la Junta de Andalucía, no al ayuntamiento. Unos terrenos que están a un kilómetro y medio, aproximadamente, de La Carolina, algo absolutamente loable por parte de esta familia. Una cuestión que hay que valorar. Así lo ha hecho —yo lo he escuchado en más de una ocasión— la Alcaldesa, la señora Férriz, la ex Alcaldesa, la señora Férriz, y el equipo municipal, lo hacen, hacen una valoración positiva en estos momentos. Pero... Tiene un pero muy a tener en cuenta, que usted, señora Palacios, tampoco ha hecho. Esta familia, cuando hace la donación, plantea una serie de condiciones a la Junta de Andalucía para ceder ese terreno. Una de ellas es que no se pueden desarrollar equipamientos alrededor. No se puede desarrollar ningún equipamiento alrededor. Desde el equipo municipal que dirige la socialista, la señora Férriz, se entiende que lo que realmente es nuclear, lo realmente importante de esta infraestructura, sin duda alguna, es acercar la atención sanitaria a los ciudadanos y proporcionarles las mayores cotas de calidad. Pero también hay un elemento muy importante, que es el de la creación de riqueza y empleo para estos territorios. Por lo tanto, no solo los empleos directos que es capaz de poner encima de la mesa un proyecto de estas características, sino también los empleos indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Alcaldía y el equipo municipal se entiende que, con las condiciones que había impuesto, que imponía la familia Orellana, y por la lejanía del terreno, esto no iba a ocurrir o iba a ocurrir en menor medida. Además, la alcaldesa, tendiendo al interés general, que es lo que tiene que hacer una alcaldesa, que es lo que tienen que hacer los alcaldes en general, se hace eco de que los comerciantes, de que los hosteleros, de que un sector económico importantísimo para una ciudad, para un pueblo, tampoco lo ven nada claro. Y se pone a trabajar, por lo tanto, para encontrar unos terrenos que sean más idóneos, que proporcionen consenso en la sociedad, en la propia sociedad de La Carolina y la corporación municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y en eso estaba, señora Palacios, en buscar la mejor ubicación, en buscar una ubicación idónea, más cerca del núcleo urbano, cuando ustedes, cuando el Partido Popular ocupaba su tiempo en plantear una moción de censura a la alcaldesa. Una alcaldesa, un equipo municipal, que legítimamente había ganado las elecciones, porque había sido la lista más votada, con pactos inconfesables, con pactos siniestros, en los que yo hoy no puedo entrar ni voy a entrar. No dude, señora Palacios, que los carolinenses le harán pagar esa estrategia.</parrafo>
        <parrafo>De manera resumida —y por ir terminando, señora Presidenta—, el hospital de La Carolina es un proyecto socialista, está en el cronograma de la Consejería de Salud, es un programa electoral y lo vamos a cumplir en tiempo y forma —nosotros siempre aspiramos a cumplir en tiempo y forma—.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que es un proyecto de una envergadura que está sometido a ciertos avatares que puede sufrir ciertos retrasos —un hospital no se compra en un Carrefour y se coloca en cualquier lugar—; pero ojo con las responsabilidades de cada uno, y desde aquí lo denunciamos muchísimas veces. En este caso, si ustedes hubiesen trabajado sus cuatro últimos años que gobernaron, quizás el retraso no sería tal. La responsabilidad no es siempre para la Junta de Andalucía: a veces la responsabilidad, o la mala gestión, es de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes gobiernan ahora, señora Palacios, de aquella manera, pero gobiernan ahora en La Carolina, y lo que tiene que hacer es ponerse a trabajar para poner a disposición de la Consejería unos terrenos idóneos, unos terrenos adecuados. Y yo le aconsejaría que sean unos terrenos consensuados con la propia Carolina, consensuados o que esté de acuerdo con los sectores importantes y estratégicos para La Carolina, y hoy por hoy, señora Palacios, no existen, eso no ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen la responsabilidad y el deber de hacerlo —un terreno adecuado, que lo merece este proyecto—, y lo que tiene que hacer es ponerlo a disposición de la Consejería lo más pronto posible. Inmediatamente la Consejería se pondrá a trabajar en este proyecto, porque, como le digo, es nuestro compromiso, es un compromiso del Gobierno socialista, y nosotros queremos cumplirlo lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>La actitud del Partido Popular en estos temas y en otros es muy preocupante. A nosotros nos da la sensación de que ustedes, en este proyecto, se han apuntado tarde y mal, y queda meridianamente claro; pero yo les rogaría que no confundan a la ciudadanía. Si me permite contarle solo una anécdota...</parrafo>
        <parrafo>Hace tan solo una semana, la Consejera de Salud y el Consejero de la Presidencia vinieron a Cazorla a poner la primera piedra de un centro hospitalario, el de la comarca de Cazorla, que usted ha dicho en su exposición. Efectivamente, estaba toda la sociedad, todos los representantes de toda la comarca y toda la sociedad de Cazorla. La sociedad estaba contenta y feliz por un proyecto de estas características. Pero faltó algo, faltó algo realmente importante, alguien realmente importante: el Partido Popular, que no tuvo la decencia política, haciendo, además, una dejadez de funciones y no respetando a las instituciones, de no asistir a un acto tan importante como este. Yo entiendo que para el Partido Popular fue una mala noticia que se pusiera la primera piedra del chare de Cazorla.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, y porque, en puridad, señora Palacios, su propuesta no se puede aprobar, porque usted habla de que el Parlamento de Andalucía, a la mayor brevedad, inicie la tramitación oportuna de los distintos proyectos técnicos necesarios, así como asegurar la correspondiente dotación presupuestaria total... Eso no se hace, así no funciona. En las consignaciones presupuestarias se pone cada año la cantidad de dinero necesaria para el nivel de ejecución que tiene cada uno de los proyectos, nunca se pone la dotación presupuestaria total. Pero es que, además, el Ayuntamiento tiene algo primero que hacer, que es poner los terrenos a disposición de la Consejería. Como le decía, en puridad, no se puede apoyar su propuesta. Tampoco la íbamos a apoyar, se lo tengo que decir con sinceridad, porque se han apuntado tarde y mal a esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, escúcheme con claridad o escúcheme con atención: sí al centro hospitalario de alta resolución para La Carolina, no a su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rosa Isabel Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Amelia Palacios, tiene usted la palabra de nuevo para cerrar el turno de debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a contestar lo último. Ese sí para el hospital y no para no sé lo que ha dicho lo que quiere decir es sí cuando ustedes vuelvan a gobernar y no cuando estamos nosotros gobernando, porque yo creo, señorías, que, desgraciadamente, se ha vuelto a dar el caso —que ya es una legión— de que el partido que sustenta al Gobierno de la Junta ha vuelto a negar su apoyo a una iniciativa del Grupo Popular tan solo porque proceda, precisamente, de la oposición. No veo otro motivo, porque, como usted me está diciendo, era suya, venía en su programa de gobierno de 2003. Y estuvo muy bien que lo llevaran ustedes, pero nosotros, en 2005, ya en la Diputación llevábamos haciendo preguntas, porque da igual de qué partido venga, de qué partido se presente esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Fueron ustedes. Pues qué maravilla. Pero no porque gobernemos nosotros se olvide y hay que esperar a que vengan ustedes para volverlo a llevar. Todos somos personas, todas nos ponemos enfermas, y ha dicho que esa comarca tiene más de cincuenta y dos mil habitantes, la comarca norte, y tiene que ir a Linares a que le vean, que tiene más de sesenta y cinco mil solo la ciudad de Linares. Bien.</parrafo>
        <parrafo>La indiscutible verdad es que, en este caso que nos ocupa, la actitud del PSOE hasta el día de hoy ha sido aún más inexplicable, pues la construcción de un chare, como le he dicho antes, en La Carolina, del que se beneficiarían no solo los habitantes de esta localidad, sino también el resto de la población, de la comarca norte de la provincia de Jaén, así como la infinidad de personas que se desplazan por Despeñaperros, ha sido una de las promesas estelares de su partido, y es una vergüenza que voten que no a su programa estrella, tanto a nivel provincial como a nivel regional.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, es un hecho que tanto el Ejecutivo andaluz como el Gobierno municipal, recientemente... Además, usted lo ha dicho: la señora ex alcaldesa, con una moción de censura, y muy legal, una moción de censura muy legal, solo ha durado dos años. ¿Por qué? Quizás, uno de los motivos, por el chare de La Carolina, que no ha querido la donación de ese terreno: no la ha querido. Porque dice —eso es una tontería, lo que ha dicho, o una memez, por lo menos para mí— que porque alrededor lo querían para otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Es un terreno de quince mil metros cuadrados que eran donados, a un kilómetro y medio de La Carolina, en la pedanía, que está justo en la carretera, que estaba en un sitio fenomenal; pero se empecinó la ex alcaldesa en decir que no porque estaba otro terreno que tenía que pagar. Claro, no había terreno municipal, pero quería quitar otro terreno, y eso ha sido lo que la ha echado a la oposición otra vez. Eso ha sido: el chare, y querer quitar los terrenos a las huertas. Vamos, o sea, que es lo que quiero decir. Y nos hemos quedado sin tener...</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que sí, que va a seguir teniendo, que tiene interés en el hospital. Hombre, claro, tenemos todos; pero, vamos, tendremos que esperar a ver si vuelve ella a entrar o quien sea. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Han sido seis años de despropósitos descoordinados, han estado mareando la perdiz, porque ella no ha querido en ningún momento —si no, hubiera cogido—. Pero ahora resulta que este señor, el de la donación, no ha vuelto a ofrecer los terrenos, y nosotros sí lo estamos aceptando, lo hemos aceptado y vamos a intentar. Lo que pasa es que, claro, tener en contra a la Junta, pues está bastante difícil. Pero que lo sepa usted: que nosotros, el nuevo alcalde y la Junta de Gobierno, estamos de acuerdo con todo, y lo vamos a intentar y seguiremos luchando; pero esperemos, por lo menos, no sé, hacer ya lo que yo le pido en la pregunta. Se dice «la tramitación oportuna»: por lo menos una tramitación. Pero, claro, si no hay ni presupuesto ni hay nada, no va nada en los nuevos presupuestos...</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, volver a incidir en que la intención de presentar esta proposición no de ley es la de garantizar un servicio público fundamental a un importante número de ciudadanas y ciudadanas, así como complementar la red sanitaria andaluza logrando una innegable mejora en las prestaciones provinciales, porque nunca se nos tiene que olvidar una consecuencia de similar importancia que traería el desarrollo de este proyecto. Es que, además de la consiguiente disminución de listas de espera, sería una inyectable economía, tanto directa como indirecta, para comarca tan cruelmente azotada por el paro y por la actual crisis económica, como es la zona norte de Jaén, por la creación de nuevos puestos de trabajo que esto supondría.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas formas, antes de terminar, yo le quiero decir algo que ha dicho, que dice que no está hecho en tiempo y forma, y sí está hecho en tiempo y forma. Yo creo que los estamos llevando justo para hacerlo en tiempo y forma, y que la mala gestión es la que ha hecho esta señora, la alcaldesa, que se ha cargado todo, en el sentido... Como se ha metido usted con ella, yo tengo que decirlo. O sea, usted ha hablado de ella y yo tengo que hablar de ella. Esta señora entró y ha durado, ya le digo, dos años. Prometió tanto, que ahí la tenemos, en la oposición, y se va a quedar muchos años en la oposición. Como usted ha hablado, yo he hablado de ella, que yo no tenía ningún interés.</parrafo>
        <parrafo>Le doy las gracias, pero es una pena que sigamos demorando y mareando la perdiz, como la estamos mareando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de la iniciativa, pasamos a la votación de la misma, relativa a la construcción de un hospital de alta resolución en La Carolina, Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 4 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día de la Comisión, a los que tengan que conducir, cuidado porque está lloviendo bastante en la carretera. Y, a los miembros de la Mesa de la Comisión, decirles que saben que tenemos que quedarnos para calificar las enmiendas del proyecto de ley que estamos tramitando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

