<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>306</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de audiovisuales, Programación audiovisual, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000081</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000081. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre las prioridades y los objetivos para el ejercicio 2010 (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Dolores Cañero Pedroche, D. José Muñoz Sánchez y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Señor Director General. Miembros de la Mesa. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión de Control de la RTVA y sus Sociedades Filiales con el orden del día aprobado por la Mesa y comenzando por el primer punto del mismo, que es la solicitud de comparecencia en Comisión, que es la número 81, relativa o con el objeto de informar sobre las prioridades y objetivos para el ejercicio 2010. Esta iniciativa es del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, comenzamos dicha sesión. Tiene la palabra, en este caso, el señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que estoy mirando a Miguel Ángel. Miguel Ángel, vamos a comenzar, su señoría, con el orden del día, con el primer punto, y ya le voy a conceder la palabra al señor Director General de la Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos los años supone un reto, pero les puedo asegurar que 2010 es un año de grandes retos para la RTVA, como también lo es para cualquier empresa de comunicación audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Nos enfrentamos a un contexto económico, tecnológico y de audiencia que presenta bastantes incertidumbres, un momento comparable al que se vivió en España en los años noventa con la aparición de las televisiones autonómicas y privadas.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, hay una serie de condicionantes externos que tendremos que afrontar. El primero de ellos es el conocido como apagón analógico. La generalización de la tecnología digital está a la vuelta de la esquina y desde hace años estamos trabajando para que la transición se realice con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>A partir de abril, todos los andaluces, todos los españoles solo podrán ver la emisión de televisión en digital terrestre. Los ciudadanos tendrán una oferta de cerca de treinta canales. Esta situación puede provocar que la audiencia se fragmente aún más. No solo lo puede provocar, sino que lo provocará, sin ninguna duda, y se producirán modificaciones en el mercado publicitario.</parrafo>
        <parrafo>La actual situación de crisis económica provocó en 2009 un drástico descenso de la publicidad en todos los operadores y constituye una incógnita intuir cómo será, en este sentido, 2010.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, como saben, desde este año, el principal operador de televisión en España no emite publicidad, y el resto de las cadenas estamos expectantes para ver cómo puede afectar esta situación a lo largo del ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>La fragmentación televisiva que se producirá a partir de abril nos obliga a trabajar duro para seguir ofreciendo unos contenidos de servicio público con calidad que sean del interés de los andaluces. Como he dicho muchas veces, 2010 será un año en el que también apostaremos por hacer una televisión pública con público y RTVA seguirá siendo una empresa gestionada con criterios de eficiencia económica.</parrafo>
        <parrafo>Un año, este 2010, en el que, como ustedes saben, el presupuesto de la Agencia pública es inferior al del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto nos encontramos también con un desarrollo normativo nuevo. Hace unos días, el Consejo de Gobierno decidía enviar al Parlamento para su aprobación la carta de servicio público de la RTVA, un documento que marcará el campo de actuación de la Agencia pública para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>La carta, como ustedes saben, dará lugar, posteriormente, al contrato-programa de la RTVA para los próximos tres años.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, las dos circunstancias, la carta de servicio público y el contrato-programa posterior marcarán aún más el papel de la RTVA en el futuro audiovisual de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA, señorías, es una empresa muy consolidada en Andalucía. Todos estos retos los asumimos con una gran preparación previa. En este sentido, les voy a desgranar las líneas en las que estamos trabajando para este periodo en las principales áreas de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>En el área de la gerencia, de la gestión de la empresa, en la actualidad estamos trabajando —como ya he comentado en alguna ocasión— en definir un plan estratégico de la RTVA para los ejercicios 2010 y 2014.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, el citado plan estratégico deberá estar alineado con la carta de servicio público que en la actualidad está pendiente de aprobación por parte del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo de planificación estratégico que estamos desarrollando no impide que tengamos fijados unos objetivos para el año 2010, en los que estamos trabajando, y que se incorporarán a dicho plan en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Los principales objetivos generales en el área corporativa de la RTVA para el ejercicio 2010 son los siguientes: Desarrollar el potencial de las personas que componen el principal activo de la empresa, manteniendo el nivel de plantilla media, que en la actualidad es de 1.661 trabajadores, y adecuando su distribución a las exigencias y variaciones de la actividad, disponiendo de personal capacitado para las nuevas tecnologías y actividades.</parrafo>
        <parrafo>Seguir avanzando —otro objetivo— para alcanzar el equilibrio presupuestario, mediante una política de contención del gasto y un aumento de los ingresos no públicos.</parrafo>
        <parrafo>Mejorar la eficiencia en la gestión, utilizando la utilización de los recursos y activos propios. Para ello es necesario adecuar las nuevas tecnologías, que permitan mejorar el rendimiento y disponer de sistemas de información integrados y adaptados a las necesidades de los procesos.</parrafo>
        <parrafo>También adaptar la empresa a los nuevos retos tecnológicos que supone la alta definición, la emisión en formato panorámico de 16/9, la televisión digital terrestre y los servicios de la televisión interactiva.</parrafo>
        <parrafo>Para alcanzar los objetivos fijados se desarrollarán durante el ejercicio 2010 las siguientes acciones estratégicas: En lo que se refiere a relaciones laborales, fomentaremos el mantenimiento de un clima laboral adecuado para la obtención de acuerdos, con el máximo consenso, que permitan la mejora operativa de la gestión y del desarrollo profesional de los recursos humanos de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 está prevista la firma definitiva del preacuerdo pactado con la representación sindical en materia de negociación colectiva para el noveno convenio colectivo, así como su implementación.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2010 se acometerá un estudio sistemático y pormenorizado de la estructura organizativa de la Agencia RTVA, definiéndose la estructura funcional en cada sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la prevención de riesgos laborales, estamos elaborando el diseño anual de la planificación preventiva para este año 2010. Además, RTVA participa en un proyecto de riesgos psicosociales, conjuntamente con la Universidad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En materia de formación, estamos realizando el Plan de Formación 2010 de acuerdo al estudio de detección de necesidades formativas de la Agencia, con el acuerdo de la comisión de formación y con el objetivo de ofrecer la mayor accesiblidad posible y el desarrollo profesional a todos los empleados de la RTVA. Todo ello con el fin de tener el mejor personal capacitado para las nuevas tecnologías y actividades.</parrafo>
        <parrafo>Me parece novedoso destacar que, por primera vez, estamos elaborando un plan de igualdad para la Agencia, con la finalidad de fomentar las capacidades operativas y conductas que procuren la igualdad de oportunidades profesionales en el seno de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>En el área económico-financiero estamos trabajando en la implantación de la factura electrónica, que supone un sistema equivalente funcionalmente al de la facturación en papel, de modo que la transmisión de las mismas se realizaría por medios electrónicos y telemáticos, firmados digitalmente con certificados reconocidos, así como también tendrá ventaja en la conservación, debido a que será el soporte electrónico.</parrafo>
        <parrafo>Las ventajas de las facturas electrónicas las podemos resumir en: agilización y simplicidad en los procesos, en la reducción de costes, en el ahorro de tiempo y en la reducción también de costes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Implantación de la contabilidad analítica en Canal Sur Radio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la contabilidad analítica, estaba ya implementada en Canal Sur Televisión y no lo estaba en Canal Sur Radio, y es uno de los objetivos y de los proyectos en los que estamos trabajando para alcanzar en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Una gran novedad será la implantación de la subasta electrónica. Como se pueden imaginar, supondrá un ahorro importante de costes, el poder establecer un sistema que permita a los proveedores acceder a un software, a una página web donde puedan incluir sus datos. Esto tendrá o acarreará un ahorro de costes y, asimismo, conseguirá una mayor transparencia y acceso de nuevos proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a crear también una web de proveedor-cliente; la creación de una web en la que los proveedores y clientes tengan acceso automático a sus datos y a la información relativa a la situación de sus facturas y con la utilidad de poder actualizar sus datos. Así se conseguirá mayor rapidez de acceso a la información y un considerable ahorro de tiempo. También estamos trabajando en la optimización del uso del escáner para la contabilización semiautomática de facturas. Con ello ahorraremos trabajos meramente administrativos y podremos dedicar más recursos al análisis y comprobación de las operaciones realizadas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el ámbito de los sistemas de información, estamos desarrollando un plan de optimización de estos sistemas que nos llevará a una mejor gestión de los recursos, con la consiguiente reducción de los costes. Estamos trabajando en la puesta en marcha de la nueva versión del sistema de gestión SAP ERP y mejora funcional de procesos financieros, compras y gestión de personal. Esto nos permitirá introducir mejoras en la gestión de compras, mediante la utilización de las herramientas que SAP ofrece, para interactuar con los proveedores e integrar y coordinar todos los procesos de producción y de información que existen en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Generalización del uso de documentos electrónicos y firma digital. Este es otro de los objetivos. Con las miras puestas en la agilización de los procedimientos y en la sustitución progresiva del papel por el documento electrónico, se ha culminado, a principios de 2010, el proyecto de implantación de la firma digital. En una primera fase, la incorporación de la firma digital se implantará en los procesos que se producen en la comisión de contratación de las tres sociedades, que, acompañados con la integración de los documentos firmados digitalmente en el gestor documental, supondrán la desaparición de los expedientes en formato papel, convirtiéndose en expedientes en formato digital.</parrafo>
        <parrafo>Integración de aplicaciones implicadas en los procesos de producción, programación y emisión de televisión. Este proyecto, que abarcará tanto 2010 como parte de 2011, tiene por finalidad integrar todas las aplicaciones que participan en los procesos de producción, programación y emisión de televisión, y que actualmente funcionan de forma independiente.</parrafo>
        <parrafo>Plan de inversiones. Como les he dicho, este año 2010 es el año del reto tecnológico, y para asumir este compromiso tenemos que continuar realizando inversiones para adaptar todos nuestros sistemas a los procesos digitales, desde la grabación y producción hasta la difusión de la señal. Así, en Canal Sur Televisión tenemos que mejorar la capacidad de producción y emisión de desconexiones para cubrir, para seguir cubriendo con calidad la información local. Para ello es nuestra intención adquirir un nuevo sistema multicanal de continuidad y emisión, para soportar el incremento de canales previsibles con la TDT e incluyendo la nueva capacidad de desconexiones provinciales automatizadas desde Sevilla, todo ello preparado para alta definición. Trabajamos también en la renovación del equipamiento básico de producción para nuestro centro de producción y emisión de San Juan de Aznalfarache —cámaras de estudio, sistemas robotizados de cámaras, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>Renovación del equipamiento para unidades móviles. Supone la mejora y actualización del equipamiento de las unidades móviles disponibles actualmente, cuyo equipamiento en algunos casos se encuentra parcialmente amortizado e insuficiente para cubrir con garantías la actual demanda de producción en exteriores. Trabajamos también en mejorar la capacidad de producción mediante el equipamiento digital en los informativos.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, en Canal Sur Radio debemos continuar con la necesaria renovación del equipamiento principal de todos los estudios de los centros territoriales, teniendo en cuenta el uso de varios años desde su nueva instalación y la necesaria adaptación al nuevo sistema de gestión y edición digital de audio. Además, afrontaremos la renovación de los equipos técnicos de retransmisiones en general, y de las unidades móviles y los sistemas de almacenamiento digital, con la incorporación de nuevas funcionalidades relacionadas con la exportación de los contenidos a la web.</parrafo>
        <parrafo>Estoy hablándoles de los objetivos y las prioridades, en cuanto a inversiones, desde el mundo técnico en las distintas áreas de la casa. Ahora les voy a hablar de los temas relacionados con la programación de televisión y los contenidos.</parrafo>
        <parrafo>Como objetivo central, sin lugar a dudas, está el de atender a la más amplia audiencia y procurar la plena cobertura geográfica, social y cultural, sin olvidarnos de la necesidad de seguir fomentando la cohesión social y económica entre los diversos territorios.</parrafo>
        <parrafo>Las programaciones, contenidos y servicios que presten la RTVA y sus sociedades filiales, pretendemos que se adecuen a la evolución y progreso social; a la identidad, necesidades y preferencias del conjunto de la sociedad andaluza, atendiendo a las expectativas de los distintos sectores de población y actuando como agente vertebrador y cohesionador de la realidad, pluralidad y diversidad cultural, social, etnográfica, económica y política de Andalucía. Es —no hace falta que lo diga— un objetivo prioritario para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, queremos que nuestras parrillas tiendan a la satisfacción del interés general de la ciudadanía, con especial hincapié en los conceptos «pluralismo social, cultural y político de Andalucía», en la variedad, calidad y equilibrio, y en la composición de nuestras parrillas.</parrafo>
        <parrafo>La cultura, el fomento de la educación, del entretenimiento de calidad; la divulgación de los valores cívicos y democráticos; la atención a los mayores y a la infancia, son objetivos irrenunciables para nosotros, como lo son la accesibilidad para las personas con discapacidad o el tratamiento adecuado a una ambiciosa programación deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a seguir realizando programaciones generalistas para todos los públicos, optimizando al máximo tanto la producción interna como externa, y, sin duda, uno de nuestros objetivos será mantener y mejorar los niveles altos de competitividad que tienen nuestros canales. Seguiremos haciendo un esfuerzo importante por lograr una programación de utilidad pública; mantendremos la política de ajuste del gasto de antena, que ya hemos logrado de manera importante en 2009 y que en la siguiente comparecencia comentaremos con más detalle; aumentaremos la producción interna, con especial atención a la optimización de los platós y medios técnicos de Málaga y Sevilla; haremos una revisión estética de la continuidad, grafismo, promociones, programas, etcétera, y fomentaremos las sinergias con nuestra página web y la radio. En este sentido pondremos en marcha en 2010 un sistema de promoción de la radio en televisión consistente en emitir, en franja nocturna por Canal Sur 2, algunos de los programas más significativos de nuestra cadena de radio convencional. Mediante la investigación cualitativa vamos a realizar una labor de seguimiento de nuestra imagen proyectada al objeto de subsanar los errores o las carencias que detectemos.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito informativo, para la RTVA y sus sociedades filiales será en este 2010 prioritaria la función de informar a la ciudadanía. Las programaciones, contenidos y servicios de carácter informativo se producirán y difundirán con el propósito de ser referente de la oferta informativa audiovisual de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con el artículo 4.1 de la Ley 18/2007, de la RTVA, se asegurará el pluralismo democrático en las programaciones, contenidos y servicios informativos, y se garantizará la libre expresión de la pluralidad social, cultural y política existente en la sociedad andaluza. Y lo haremos porque entendemos que es una manera de formar libremente la opinión de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Los aspectos clave marcados como objetivos de los servicios informativos para 2010 serán la consolidación como la principal oferta informativa de Andalucía, con informativos más modernos y de mayor calidad, rigurosos, cercanos y comprometidos con el desarrollo de Andalucía, la identidad, la cultura y el patrimonio andaluz. Queremos seguir siendo —y esperamos seguir siendo— los referentes informativos de los andaluces, respetando al máximo el pluralismo político, social y cultural; manteniendo el equilibrio, la proporcionalidad, y dando espacio a las minorías. Esperamos hacer una mayor aportación de contenidos sociales y educativos para conseguir trasladar a la opinión pública valores que fomenten la convivencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que haremos será el estricto cumplimiento de nuestra función de servicio público asegurando el acceso universal a la información, la cultura y la educación, promoviendo el pluralismo, ayudando a la formación de la opinión e impulsando valores cívicos y democráticos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de Canal Sur Radio, unos comentarios antes de hablar de los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Canal Sur Radio terminó el año 2009 incorporando 24.000 oyentes a su emisora convencional, alcanzando los 360.000 y una cuota de mercado del 19,7%. La radio pública de Andalucía acabó dicho periodo como líder de audiencia entre las 15:00 y las 19:30 horas, donde se sitúan el programa El público y dos franjas de actualidad deportiva. Igualmente, el programa La Hora de Andalucía alcanza los 204.000 oyentes y una cuota del 17,2%. El objetivo que nos marcamos para el año 2010 es mantenernos en estas cuotas de audiencia que nos colocan entre las tres cadenas más escuchadas en Andalucía, renovar algunos elementos de nuestra programación y profundizar en nuestra labor de servicio público fomentando nuevos cauces de participación de los oyentes en nuestra programación y aprovechando las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Durante el pasado ejercicio hemos realizado programaciones especiales en las que toda nuestra programación se vuelca en la cobertura durante una jornada de un asunto de especial interés. Ha sido el caso de la jornada de promoción de la Fundación Vicente Ferrer, de solidaridad con los afectados por el terremoto de Haití y de la candidatura del flamenco como patrimonio de la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 tenemos previsto mantener este tipo de acciones y la primera de ellas la veremos este mismo fin de semana, que girará en torno al trigésimo aniversario del referéndum autonómico del 28 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Desde el ámbito de Radio Andalucía Información... Durante el año pasado, como saben, se procedió al reformateo de Radio Andalucía Información, RAI, que, manteniendo su filosofía de emisora de permanente servicio a la actualidad, ha conseguido combinar la información con otros elementos atractivos que hacen de su programación un mosaico de espacios de pequeña duración que le dan un mayor ritmo y una mayor agilidad, resultando por su variedad e inmediatez más atractiva para el oyente. En el último Estudio General de Medios, RAI, con su nueva programación recién estrenada, consiguió la mayor audiencia desde su nacimiento, alcanzando un total de 19.000 oyentes.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que marcamos para el año 2010 respecto de RAI es doble: en primer lugar, aumentar la cobertura de nuestra señal para que pueda llegar a más ciudadanos, y, por otro, consolidar el actual fórmula protegiendo y reforzando las parrillas de los fines de semana, para intentar mantener el ritmo de crecimiento de su audiencia, ofreciendo un servicio público de calidad. Entre las novedades que está previsto incorporar figuran microespacios dedicados al bicentenario de la Constitución de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Canal Fiesta Radio cerró el año 2009 con una audiencia de 369.000 oyentes, la más alta desde el año 2005, y se mantiene entre las tres primeras emisoras temáticas musicales de Andalucía. Nuestra emisora musical incorporó en este último año, en el año 2009, un nuevo espacio para facilitar la promoción de jóvenes valores musicales de nuestra tierra. Para el año 2010 nos planteamos mantener los niveles de audiencia y aumentar las actividades promocionales de esta cadena mediante fórmulas imaginativas y de bajo coste. Igualmente, abordaremos un importante impulso a nuestra presencia en Internet facilitando el acceso a información musical y un mayor grado de participación, cuestión que consideramos fundamental habida cuenta de los [...] jóvenes que componen gran parte de la audiencia de nuestra emisora.</parrafo>
        <parrafo>FlamencoRadio.com. Flamenco Radio.com comenzó el año pasado a emitir su señal a través de la TDT, como saben, y no solo a través de Internet. El objetivo que tenemos en el año 2010 es mejorar sensiblemente su presencia en la red.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la radio hemos trabajo en una experiencia pionera como ha sido poner al servicio de la ciudadanía información a través del sistema bluetooth, lo hemos hecho en Cádiz con motivo del carnaval y vamos a seguir profundizando en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Le hablo ya brevemente de los medios interactivos. En este mismo mes vamos a actualizar nuestra página web, CanalSur.es, haciendo un relanzamiento importante, que haremos con motivo del 28 de febrero, donde los andaluces podrán disfrutar de un servicio web más moderno, más actual y bastante más completo. Tenemos un servicio web, insisto, que nos pone como una de las televisiones, uno de los organismos de radio y televisión públicos, con más presencia en Internet en Andalucía. Esto nos satisface y confiamos en que con esta nueva versión mejore de forma importante.</parrafo>
        <parrafo>En el área comercial, desde este ámbito, comentarles que en el año 2009 se ha cumplido con los objetivos que estaban marcados. Ha sido un año muy complicado desde el punto de vista publicitario para todo el sector. Saben que las bajadas en los ingresos publicitarios de todos los operadores y de todo el sector de la comunicación han sido muy importantes. En nuestro caso ha sido un 18% la reducción que hemos tenido y ha sido bastante inferior a la que han sufrido el resto de empresas andaluzas y españolas. Esto lo hemos conseguido gracias a incrementar nuestros ingresos por otras líneas de negocio que hemos desarrollado y a una buena gestión en el ámbito comercial.</parrafo>
        <parrafo>Para este año, para seguir incrementando y mejorando estos ingresos, tenemos como objetivos, lógicamente, y aunque sea un poco redundante —y en términos globales lo resume todo—: incrementar los ingresos publicitarios respecto al año 2009; también aumentar los ingresos por ventas directas aplicando las subidas de precios que vaya aceptando el mercado y ampliando nuestra cartera de clientes; pretendemos incrementar los ingresos por nuevos negocios relacionados con nuevas ideas comerciales y poniendo en marcha nuevos proyectos de comercialización de productos derivados; vamos a renovar los recursos y herramientas para alcanzar el mayor grado posible de eficiencia y agilidad administrativa en el ámbito comercial; vamos a mejorar la atención a intermediarios y clientes mediante encuentros habituales e información constante de nuestros contenidos y de nuestra oferta de programación, y vamos a reanudar la comercialización del teletexto después de tres años sin generar ingresos. También vamos a poner en marcha la comercialización del portal RTVA en Internet, mediante la venta directa, a anunciantes y operadores del mercado, que serán remunerados a comisión.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía al principio, sin duda, sin duda alguna, va a ser este año 2010 un año muy importante para el sector audiovisual y muy importante también para el futuro de la empresa. Afrontamos muchos retos por delante, y con una enorme disposición para afrontarlos, conscientes de la responsabilidad que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el grupo proponente y en su representación, su portavoz, su señoría, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías, Director General.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos con usted que el año 2010 es un año importante en el sector audiovisual: se producen una serie de cambios que son fundamentales para el desarrollo del modelo televisivo que hemos venido conociendo hasta ahora. Y para este grupo, tenemos puestos los ojos en el año 2010, sobre todo, en cinco aspectos fundamentales: uno, el gran desafío de la televisión digital terrestre; otro que es la Carta de Servicio Público que tendremos que aprobar en este Parlamento; otra es la pelea por la audiencia, cada vez más complicada por la fragmentación de los operadores y de las ofertas audiovisuales; otro apartado importante también es el de la publicidad, la consecución de ingresos propios para hacer frente a las nuevas apuestas que tiene RTVA para los próximos años, y, por último, el apoyo a la industria audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Empezando por el cambio más sustantivo que se va a producir en este año 2010, la televisión digital terrestre, ya se conoce de sobra que el 3 de abril tendrá lugar el apagón analógico, aunque ya es verdad que en varias zonas de Andalucía funciona solamente el formato digital, y en el mes de marzo prácticamente se va a incorporar el conjunto del territorio andaluz a las emisiones en TDT.</parrafo>
        <parrafo>Es un paso importante porque supone, por un lado, la ordenación de un sector que era bastante disperso y variopinto, y, por otra parte, la regulación clara en materia audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a tener más posibilidades, va a haber más calidad, mejor imagen, mejor sonido y también nuevos servicios interactivos que en el futuro tienen que dar buena cobertura y buena disponibilidad a la audiencia a través de la televisión, como puede ser Internet a través de la televisión.</parrafo>
        <parrafo>Y es importante en este momento... Y un planteamiento que le hace este grupo es conocer si la oferta de la RTVA será mayor en el ámbito televisión, si va haber..., si se va a dar el paso a ese tercer canal que ha sugerido usted en su intervención, y si puede avanzar algo de por dónde va a ir la línea general de esa nueva emisión si se pone en marcha en el transcurso del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la TDT supone una oportunidad para abrir nuevos mercados, y creemos, desde el Grupo Socialista, que RTVA está en condiciones de dar el salto con garantía y afrontar este futuro cierto —que no incierto, cierto— en beneficio del conjunto de la ciudadanía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión en la que nos interesa reparar, que también lo ha hecho el Director General, es la Carta de Servicio Público que tendremos que aprobar en esta Cámara en los próximos meses, en las próximas semanas, que es la hoja de ruta que nos va a marcar el camino en los próximos seis años, a su vez desglosada en dos contratos-programa de una duración de tres años cada uno. Este marco de referencia, lógicamente, tiene que satisfacer las necesidades de la audiencia en Andalucía. Y compartimos buena parte de los criterios que aparecen en esa carta, por no decir todos. Tendremos que llevar ese debate en este Parlamento, pero no podemos obviar asuntos tan fundamentales como el acceso universal a la televisión y a los medios públicos, y también un factor importante, la igualdad de oportunidades, que es una seña de identidad de la gestión en Andalucía, y más tratándose, en este caso, de un Grupo como el mío, Socialista, que tiene que poner énfasis en la consecución, en la pelea, sin ningún tipo de renuncia, por la igualdad de oportunidades. Una programación que..., la carta de servicios públicos incide, pero que viene produciéndose desde los últimos años, apoyándose en valores cívicos y democráticos, como ya están marcados por la propia Ley de la RTVA, no la reciente del año 2007, sino también en la que se aprobó en el año 1987.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, sobre todo, también hacer un esfuerzo por reforzar la identidad de Andalucía, no centrándonos en las raíces tradicionales, también hay que dar entrada a la nueva Andalucía, la Andalucía dinámica, la Andalucía pujante, la Andalucía moderna. No renunciamos a lo que tenemos, porque nos hace ser andaluces, pero también queremos y defendemos una nueva imagen de Andalucía, que nos saque un poco del tópico en el que algunos nos quieren incluir siempre, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que destacar la apuesta por el fomento de la información, de la cultura, de la educación y del entretenimiento de calidad. Entendemos los valores clásicos de la comunicación, no otros, los valores clásicos, que son informar, formar y entretener, y un medio público tiene que rendir cuentas a esos valores clásicos de la comunicación periodística, y huir de otros como hacen los medios privados, que están más interesados en la influencia y en el lucro, en el beneficio y en las cuentas de resultados. Entonces, entendemos que el valor de un servicio público tiene que estar en dar a los ciudadanos una información veraz y plural, en formar con programas que tengan carácter divulgativo, educativo y cultural. Y, por supuesto, entretener. Una televisión pública no tiene que ser aburrida, tiene que ser una televisión que concite también la atención para momentos de ocio y asueto de la audiencia y de la población de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también queremos reparar en cuestiones que vienen siendo santo y seña de la RTVA, como es la protección de sectores sensibles, como son los menores, o la especial atención a mayores y colectivos especialmente vulnerables, así como la accesibilidad de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>La carta de servicios públicos que se ha presentado es un buen marco para apuntar y abundar en un modelo de televisión y radio públicas de calidad y con audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de audiencia, ese es otro tema que también nos tiene que ocupar. No estamos obsesionados en el Grupo Socialista con la cuota de pantalla, ni con el share, ni mucho menos. Entendemos que es lógica la pérdida de audiencia que se ha producido en la recta final del año 2009. Hay una fragmentación del mercado, hay muchos más operadores, hay nuevas fórmulas, nuevos formatos de seguir la televisión, nuevas realidades, como el uso de Internet para ocupar el sitio que antes tenía destinada la televisión, hay nuevas fórmulas de entretenimiento. Y esto también se resiente, no solo en Canal Sur, se resiente en todos los operadores televisivos, prácticamente. Los únicos que han ganado espacio o audiencia en el año 2009 han sido las televisiones temáticas, pero, hablando de televisiones temáticas, estamos hablando de un conglomerado, de un contenedor de más de cien operadores, que han crecido ligeramente, y a la hora de repartir la cuota, pues, la verdad que son televisiones, una a una, prácticamente testimoniales. La mayoría de ellas no llega ni al 1% de cuota de pantalla.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que, como televisión pública de calidad, tiene que primar la calidad, pero tampoco darle la espalda a la audiencia. Tenemos que tener público, no queremos una televisión clandestina. Una televisión que tenga utilidad social. Y por esto también estamos de acuerdo con esa afirmación de la carta de servicios públicos en la que habla de aspirar a la más alta audiencia y a la plena cobertura geográfica, cultural y social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, como decía, ha habido una eclosión de nuevas fórmulas de entretenimiento, redes sociales, una mayor universalización de Internet, de la banda ancha, y lógicamente se ha producido..., ha tenido una consecuencia que es un descenso en el consumo de televisión respecto al año 2008. Por mantener unos datos que ya he venido apuntando anteriormente, nos alegramos de que las televisiones públicas en este momento sigan pitando. Es bueno, por ejemplo, que Televisión Española, en el conjunto del territorio nacional, sea la líder, y festejamos que RTVA se el operador con más audiencia y más seguimiento en Andalucía. Eso no quita que tenemos que seguir buscando fórmulas, fórmulas que nos den, si es posible, más audiencia, aunque sabemos que los hitos, o los registros, que teníamos hace unos años van a ser difícil de conseguir. Estamos más cerca de que las audiencias, de que las cuotas de pantalla de los operadores televisivos estén en un dígito, no en los dos dígitos como ocurre hasta ahora, y casi en el 20%, como venía ocurriendo con anterioridad. Lo mismo que nos alegramos de que las televisiones públicas sean las que estén manteniendo el tipo, en este momento, en la comunicación periodística audiovisual, también se ha registrado un dato significativo: las televisiones privadas son las que más pierden, especialmente Tele 5 y Antena 3. El caso de La Sexta es distinto, porque venía de unas cuotas de pantalla muy bajas. Eso demuestra que existe un hastío en la población hacia determinado tipo de programación zafia y estridente. Y creo que..., mi Grupo cree que esta es una oportunidad para que desde la RTVA se ofrezca y se enfatice en la apuesta por el servicio público. Manteniendo, lógicamente, esa aspiración a ser el líder de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nos gustaría conocer, si puede ser —si no, lo dejaremos para otra ocasión—, cuáles son las líneas —ha apuntado algo— con las que piensa competir en este universo cada vez más complejo que es la comunicación audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>En materia de radio, pues, prácticamente, me..., felicitar por los datos cosechados en el año 2009. Se está por la línea correcta. Canal Sur Radio está ahí, como segundo operador más oído en Andalucía; Radio Andalucía Información ha obtenido sus mejores resultados; Canal Fiesta Radio, pues, está también en sus mejores momentos de audiencia en su secuencia histórica, y Canal Flamenco, pues, es una fórmula y una apuesta de servicio público por un valor intangible, por un patrimonio universal, que para eso estamos peleando en Andalucía, para conseguir que el flamenco sea declarado Patrimonio Universal de la Humanidad, a través de la Unesco. Y la apuesta que hace la RTVA, a través de Flamenco Radio.com es, sin duda, un punto más para conseguir ese reconocimiento internacional al flamenco. Que, por otra parte, tenemos que recordar que es uno de los elementos, una de las señas de identidad que están recogidas en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me gustaría conocer —por último, en este capítulo— las posibles líneas de trabajo en materia de comunicación 2.0. Las redes sociales actualmente son también una fuente importante de alcanzar audiencia, de trasladar información a la ciudadanía. Y en qué punto y hora están las actividades, o los proyectos, en comunicación 2.0 que tiene previstos la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha dicho: el año 2009, en materia de publicidad ha sido un año absolutamente difícil, muy complejo, muy complicado. Se ha producido un desplome de la inversión publicitaria, que en España ha sido bastante más acusado que en el conjunto de Europa. Aquí casi hemos perdido un trozo de tarta en torno al 24%, respecto al año 2008, que supone casi tres veces más que lo que se ha perdido en inversión publicitaria en el mercado europeo, entre nuestros vecinos europeos. Canal Sur, con los datos que usted aporta, pero que son de dominio público, ha resistido la riada, ha soportado bien, posiblemente gracias a una estrategia tenaz comercial que se ha venido desarrollando desde que empezaron a sentirse o a notarse los primeros síntomas de crisis económica y de posibles efectos en materia de publicidad. Los nuevos productos para buscar nuevos mercados es la nueva vía. La publicidad tradicional irá a menos, hay más operadores para repartir una tarta que cada vez es menor.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos también aquí la posibilidad, en estos momentos, aprovechando la eliminación de la publicidad en la radiotelevisión pública española, de conseguir, como hemos venido hablando en esta Comisión, parte de esa bolsa de inversión publicitaria que queda libre al cerrarse las puertas a la publicidad en RTVE.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado los datos aquí, a cierre del ejercicio, con una caída de la publicidad del 18%, que son parecidos a lo que ya avanzaba en la última Comisión de diciembre correspondiente a los once primeros meses del año. Esto sitúa a la RTVA como uno de los operadores, por no decir el que más, que ha trabajado y ha tratado de paliar los efectos, de amortiguar los efectos de la caída de la tarta publicitaria. Eso no obsta para que, en este ejercicio, pues haya que seguir apretando los puños y peleando con fuerza por conseguir más ingresos propios. Esta es una de las claves para garantizar el equilibrio presupuestario: nuevas vías que deben dar mejores rendimientos para conseguir atenuar los posibles déficits al cierre del ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que valorar la apuesta por la austeridad que se ha producido en el año 2009. Ha tenido resultados, ya tendremos tiempo de debatir en esta Comisión el balance del ejercicio del año pasado, pero existe una realidad palpable.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 cuenta la RTVA con menos presupuesto, debido fundamentalmente a una caída de la subvención de la Junta de Andalucía, y, lógicamente, hace falta más ingenio, más creatividad para conseguir más ingresos. Y ahí consideramos que se dan las condiciones, en la RTVA, porque hay un equipo preparado para seguir tirando del carro y dar buenas noticias, y producir satisfacción al conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y el último capítulo a destacar es el apoyo a la industria audiovisual. Se ha producido un acelerado proceso de cambio estructural en nuestro espacio audiovisual y, lógicamente, el sector andaluz se ha visto afectado por ello. Ha sido siempre la RTVA el principal agente de desarrollo de este tipo de industria, es el motor que ha tirado del carro de la empresa privada audiovisual en Andalucía, y tiene que seguir siéndolo. Ahí el Grupo Socialista va a ser, diríamos, firme y va a mantener una apuesta por apoyo al sector, porque es la industria cultural de mayor impacto social y dinamismo económico que hay ahora en Andalucía. Por citar un solo dato, más de diez mil empleos dependen ahora de este sector en Andalucía. Y en este momento de crisis, donde tenemos altas cotas de desempleo, no solamente en Andalucía, sino en el conjunto de España y en cualquier comunidad autónoma, tenemos que pelear por todos y cada uno de los puestos de trabajo que hay en Andalucía, y este sector, que genera mucha riqueza, además de prestigio, tiene que ser una de las prioridades de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que mantener la producción propia, como lo hacemos, pero tenemos que apoyar al sector de Andalucía. Y con eso no quiero decir que se les cierre la puerta a otras empresas que no son de Andalucía, ni mucho menos; pero aquí hay el suficiente ingenio, hay el suficiente talento, hay la suficiente creatividad para conseguir que las parrillas de Canal Sur estén repletas de programas realizados en Andalucía y por gente de Andalucía. Y la carta de servicio público también nos anima a estrechar esa colaboración con el sector audiovisual andaluz y ha de servir también para consolidar este sector, que ahora se debate por la nueva realidad. No solamente es la fragmentación de la audiencia, de la situación de crisis económica, que también afecta, y también de un nuevo modelo, o un nuevo paradigma...</parrafo>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>... un nuevo modelo de formato televisivo, más de reporterismo en la calle que de formatos de plató, que, lógicamente, eso también está afectando al sector audiovisual encargado de determinados formatos que no están teniendo huecos para entrar en las parrillas de televisión. Hay que buscar un equilibrio, entiende este grupo que hay que buscar un equilibrio entre los nuevos modelos de hacer televisión y también algunos modelos no tradicionales pero sí basados en la industria tradicional, ¿no?, y, por tanto, creemos que hay que seguir. RTVA tradicionalmente lo ha hecho, pero en estos momentos más que nunca: la apuesta de la RTVA ha de ser también de apoyo y de aliento al sector en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dos pequeños apuntes que no quiero dejar pasar por alto. Uno es la apuesta por la paz social en la RTVA, que es fundamental en la negociación colectiva. Ahí hacen falta dosis de generosidad, no solamente por parte de la dirección de la empresa, sino también por parte de los representantes de los trabajadores, y yo creo que es posible que haya un buen clima de diálogo y será posible el acuerdo. Y también destacar la apuesta por la formación, porque más formación supone más rendimiento y más beneficio para la RTVA, que, en definitiva, es más beneficio para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también lo animamos —y ya para concluir— para cerrar cuanto antes el plan de igualdad, que es una herramienta fundamental, es una exigencia legal —lo marca la Ley de Igualdad aprobada por el Gobierno de España—, pero, lógicamente, ha de ser también una convicción para la RTVA; que me consta que así es porque RTVA predica con el ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, intentaré dar respuesta a las cuestiones que ha planteado el señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, de los cinco aspectos que destacaba, y que son cinco ámbitos de actuación absolutamente preferentes para nosotros en estos momentos, el primero era la televisión digital terrestre. Es evidente que es un tema que nos ocupa ahora mismo a todos los operadores de televisión, nos ocupa y mucho —estamos trabajando desde hace tiempo en ese tema—. Y decirles que yo creo que los deberes están hechos y los hemos hecho bien. La forma que tenemos de medir si lo hemos hecho bien o no es ir viendo cómo es, cuál es el seguimiento que los andaluces que ya nos ven a través de televisión digital terrestre están haciendo de nuestras señales, es decir, cómo se comportan los que ya solo ven televisión digital terrestre ante las distintas cadenas frente a los que siguen en la televisión analógica.</parrafo>
        <parrafo>En eso podía haber ocurrido que hubiera una brecha importante y que el seguimiento que hacían los hogares digitalizados de Canal Sur fuera inferior al que hacían los analógicos, y la realidad no es esa: Nos están siguiendo en la misma medida, algunos días incluso más. Por tanto, creemos que hemos hecho bien los deberes en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tercer canal, o la posibilidad del tercer canal, ahora mismo la realidad es que el Gobierno nos ha asignado un mayor ancho de banda que nos permite emitir un nuevo programa, que es como se denomina en el ámbito digital. Podemos emitir un nuevo programa, o lo que se entiende habitualmente por un nuevo canal, o podemos prestar determinados servicios ocupando ese ancho de banda, o podemos emitir en alta definición algunos de los canales que ya tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en este momento en el debate, en el debate de qué hacemos con ese ancho de banda; estamos explorando las posibilidades de un nuevo canal. Es cierto, y a nadie se le escapará, que con un presupuesto inferior al que teníamos en años anteriores es difícil acometer un nuevo canal. No lo descartamos. Estamos trabajando para definir un buen posible tercer canal, que debe conllevar, sin ninguna duda, la adecuación de algunas cosas que se están haciendo en el primer y segundo canales para optimizar aún más los costes, y para intentar, con un presupuesto restrictivo como el que tenemos este año, poder asumir un objetivo o un proyecto de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la carta de servicio público, pues, en fin, en primer lugar, nosotros mostramos satisfacción, con las cautelas evidentes de que la carta no está aprobada, pero mostramos satisfacción porque las cosas que hemos hecho en el año y poco meses que llevamos al frente de la RTVA son coherentes con esta redacción que tiene la carta de servicio público, y eso nos satisface. Comparto también las principales líneas que ha comentado el señor Vázquez, de objetivos que marca esta carta, del terreno de juego que está marcando. Yo creo que estamos trabajando en ese sentido. El modelo de medios de comunicación que tiene que formar, informar y entretener es el que hace la RTVA, dándoles acceso a todos..., en fin, teniendo especial atención a las minorías sin olvidar a las mayorías, para ser un medio de comunicación mayoritario, que es nuestro objetivo. Y, bueno, en ese sentido, pues, compartir las reflexiones que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de las audiencias, pues, también compartir lo que se ha comentado. En el último año solo han crecido las temáticas, las demás vamos perdiendo puntos de cuota de mercado. Eso es inevitable. Los mercados cuando se miden por cuotas, pues, suman cien, y, si llegan nuevos operadores, pues, van captando décimas o puntos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición en el caso de Canal Sur Televisión es de competir y de estar en la cabeza de la clasificación. Hay meses que somos los primeros, hay meses que somos los segundos... En este mes, por ejemplo, el mes de febrero —y son datos teniendo ya en cuenta el día de ayer—, en un punto, en un punto estamos las tres primeras cadenas. Televisión Española, como saben —y lo ha comentado su señoría—, ha tenido un repunte con la desaparición de la publicidad. Le decía que en un punto de share nos movemos las tres cadenas que tenemos más audiencia en Andalucía. Eso es una situación, prácticamente, de empate técnico, y donde unos meses uno está por encima, otros meses está por debajo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido nosotros... Me preguntaba que cómo pensábamos competir. Pues, pensamos competir como lo estamos haciendo: sin estar obsesionados por la audiencia como un único parámetro, pero sí muy ocupados en lo que hagamos les guste a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros la calidad es importantísima. Yo no enfrento calidad y audiencia en ningún caso, creo que son absolutamente compatibles. Lo prioritario para nosotros es ofrecer un servicio público de calidad, pero queremos que ese servicio público sea seguido por el público. En esa línea vamos a seguir trabajando en la radio y en la televisión. De momento creo que lo estamos haciendo bien: la radio está en segunda posición, enfrentándose a operadores con mucho más presupuesto; la televisión está en primera o en segunda posición, enfrentándose a operadores también con mucho más presupuesto. Por tanto, creo que en ambos terrenos lo estamos haciendo bien. Sin entrar a hablar de Andalucía Televisión, nuestra señal por satélite, que también es el canal por satélite autonómico con más audiencia de este país a gran distancia del segundo.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de Internet, antes le decía, que ponemos en marcha la Web 2.0 en esta misma semana. Es un salto importante entendiendo que es el ámbito de crecimiento, en cuanto a medios de comunicación, más vertiginoso que está habiendo en el ámbito de Internet. En todos los sentidos, desde el punto de vista del seguimiento que hacen los ciudadanos y también desde el punto de vista de la inversión publicitaria. El único soporte publicitario que está creciendo en inversiones es Internet, y a eso tampoco podemos darle la espalda.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra actividad en redes sociales y en YouTube es muy intensa. En el caso de YouTube —y tenemos un ejemplo muy reciente con los carnavales—, pues, tuvo casi 400.000 o más de 400.000 visitas para ver nuestros vídeos de carnavales a través de YouTube. Esto nos sitúa como uno de los operadores de televisión que más presencia tiene en este portal de vídeos, y, por tanto, en eso estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos trabajando en la televisión a la carta, que tiene un seguimiento muy importante, intentando dar un servicio cada vez mayor. Estoy seguro de que saben que la televisión a la carta es un servicio que prestamos casi todos los operadores de televisión, pero muy pocos, por no decir casi ninguno, hace lo que hacemos nosotros, que es emitir nuestra señal a través de Internet para que pueda ser seguida en directo en todo el mundo, absolutamente en todo el mundo. Ese es un servicio importante que presta la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito publicitario es evidente que para alcanzar el equilibrio presupuestario tenemos que seguir en la línea que estamos trabajando y optimizar nuestros ingresos al máximo. La subvención pública este año es inferior, como se ha comentado, y el camino que nos queda, pues... Nos quedan dos caminos: uno, seguir reduciendo los gastos como lo estamos haciendo; y otro, incrementar los ingresos publicitarios como también lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me hablaba del apoyo al sector audiovisual. Me han escuchado en este mismo foro decir que para cualquier comunidad, para cualquier país, es imprescindible tener un sector audiovisual fuerte. La contribución que hace un sector potente al desarrollo y a la visibilidad de esa comunidad o ese país es absolutamente estratégica. Esta dirección cree en eso. Tenemos por obligación y también por devoción que hacer todo lo posible para que el sector audiovisual andaluz sea fuerte, compita en igualdad de condiciones con los demás y ayude al desarrollo de Andalucía. En ese sentido estamos trabajando desde el primer día, y lo hacemos completamente convencidos de ello.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que las restricciones presupuestarias y el momento difícil —desde lo económico— que vivimos, pues, no favorecen especialmente el que podamos invertir todo lo que nos gustaría en el sector. Invertimos todo lo que podemos, todo lo que el presupuesto que tenemos nos permite. Estamos desarrollando una iniciativa innovadora, pionera y única —nunca nadie la ha hecho— de apoyo a la creatividad del sector audiovisual, que va a permitir —confiamos— que el sector compita mejor..., o va a ayudarle a competir mejor fuera de Andalucía. Es una medida que estamos trabajando con ellos, y que confío en que va a ser muy útil y muy provechosa y que ayudará a algo que es fundamental, y, sobre todo en un momento como este: a que el sector audiovisual consiga frutos fuera de Andalucía y no solo dentro de Andalucía. Con esto no quiero decir que ya no lo haga, por supuesto que lo hace, tenemos ejemplos clarísimos y recientes de éxitos de producciones, como la película Yo también, que ha ganado dos Goyas; como el cortometraje de animación La dama y la muerte, que ha ganado el Goya al mejor cortometraje de animación y está nominado a los Oscar. Es un hito absolutamente histórico, y es un producto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En fin, lo que quiero decir es que el sector audiovisual ya compite fuera de Andalucía, pero creo que todo lo que hagamos nosotros, para ayudarle a que esta capacidad de competir se incremente, será bueno.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también estamos trabajando, y, por tanto, en los cinco factores que ha destacado, pues, creo que estamos alineados y trabajando, persiguiendo esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

