<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>463</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000729</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000729. Pregunta oral relativa a la rehabilitación del Palacio de los Enríquez de Baza, Granada (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la rehabilitación del Palacio de los Enríquez de Baza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los diputados de Granada, al hablar del Palacio de los Enríquez de Baza, sabemos todos —supongo— de qué estamos hablando. Seguro que también el resto de diputados. Pero me van a permitir que haga una breve referencia para situarnos en el entorno y en la situación.</parrafo>
        <parrafo>El Palacio de los Enríquez se encuentra en el altiplano granadino, concretamente en el municipio de Baza, y es una de las joyas del patrimonio que encierra la provincia de Granada. Es una fortaleza renacentista, concebida como villa de campo, y que sigue las premisas arquitectónicas italianas. Ello la convierte en un ejemplo único del patrimonio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Este palacio tiene su origen en un complejo de gran valor artístico compuesto por un monasterio, una iglesia y el palacio del que estamos hablando, que era la residencia señorial. Fue mandado construir por don Enrique de Enríquez, primer gobernador de Baza, y su esposa, tíos de los Reyes Católicos. Su construcción inicial fue en 1501, aunque ha sufrido varias modificaciones hasta llegar al momento actual. Conserva artesonados mudéjares con policromía de la época plateresca. Destacan sus pilares, columnas, sus rejas, sus abundantes escudos de armas, y el resto de los que debieron ser unos lujosos jardines. En el interior también alberga espléndidas armaduras de carácter mudéjar. Fue declarado BIC el 31 de octubre de 1975; pero eso no ha servido, como en tantos otros casos, para preservarlo del estado de ruina y deterioro en el que se encuentra. Si lo vemos por fuera, el aspecto exterior es el de una auténtica ruina: desplomes, hundimientos... En definitiva, una total dejadez.</parrafo>
        <parrafo>El 1 de junio de 2009, 34 años después de ser declarado BIC, fue declarado de interés social. Y hace, aproximadamente, un año, es de desde entonces de titularidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estos meses atrás se han acometido en él obras, se ha realizado una actuación urgente, un proyecto de obra urgente, que ha supuesto, simplemente, que no se caiga, que no se derrumbe, porque el deterioro era grave y la ruina inminente.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido una obra acertada por necesaria, pero no suficiente si no se acometen las obras de rehabilitación completas.</parrafo>
        <parrafo>El edificio, dentro de poco tiempo, estará expuesto al mismo peligro de ruina en el que se encontraba hace unos meses, antes de acometer estas obras de emergencia. Estas obras que, si no se llegan a haber realizado, pues hoy ya no estaría el Palacio de los Enríquez. Pero, ahora mismo, sigue estando apuntalado, y el aspecto sigue siendo de ruina. Y, como digo, si en unos meses no se acomete el resto de rehabilitación que es necesaria, pues volverá a ser una ruina y parte del patrimonio en peligro que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy le preguntamos: ¿para cuándo la rehabilitación completa del Palacio de los Enríquez, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el primer turno, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien ha dicho, el Palacio de los Enríquez es una pieza muy importante de nuestro patrimonio, no solo para la ciudad de Baza, sino para el conjunto de la comunidad autónoma. Es un bien muy singular, de gran relevancia, en el que ya estamos interviniendo —también lo comentaba su señoría—. Con fecha 14 de octubre de 2010, se iniciaron esas actuaciones de emergencia como una primera parte de una intervención sobre un inmueble muy complejo, sobre el que es necesario volver a intervenir en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Esas obras, que tienen el propósito de frenar el deterioro, no han acabado todavía. Tienen un importe total de 209.158 euros, y, cuando concluyan, vamos a abordar todo lo relativo a la restauración y también a ver qué utilización se le da al palacio.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto, porque nos parece fundamental, primordial, saber cuál es el uso que se le va a dar al edificio en el futuro, antes de poder abordar cuál es el proyecto que se va a realizar para la restauración integral de ese palacio. Toda actuación rehabilitadora debe pasar por ese proceso, ¿verdad? Y ese uso previo tendrá que conocerse, para poder indicarle a quienes vayan por concurso abierto a acceder a la realización del proyecto... A quienes vayan a hacer ese trabajo, pues, habrá que suministrarles la información en relación al uso que va a tener el palacio. Y estas son cuestiones que habrá que abordar en el futuro, porque todavía no están definidas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que este es un proceso que se inicia con esta intervención de emergencia, pero que continuará en los próximos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora diputada, por parte del Partido Popular, para consumir su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me deja un poco preocupada su intervención. Me dice que es necesario volver a intervenir en el futuro. Yo creo que no en el futuro lejano, sino que tendrá que ser en un futuro muy cercano, porque esa rehabilitación también es necesaria urgentemente, si no, los trabajos que ahora mismo se están haciendo, que son de consolidación, de emergencia, pues dentro de poco tiempo habrán sido en vano.</parrafo>
        <parrafo>Me dice que ahora mismo se están haciendo obras. Yo he visitado esta semana atrás el elemento, el palacio, y ahora mismo, los vecinos y los distintos portavoces de los partidos políticos con presencia en el ayuntamiento me decían que ya llevan, aproximadamente, un mes sin estar realizándose allí ningún tipo de movimiento, ningún tipo de obra.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, el aspecto pues sí es de haber consolidado lo que era una ruina inminente, pero sigue siendo una parte del patrimonio granadino y andaluz que sigue estando en un estado lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Y me decía que habrá que decidir primero la utilización. Efectivamente, pero eso también es una de las cosas que les preocupa a los grupos políticos, a la asociación del patrimonio de Baza, a la asociación histórica. Y les preocupa porque ha habido una oportunidad... Se está realizando ahora una biblioteca, justo enfrente del Palacio de los Enríquez, y los vecinos y grupos políticos de Baza entendían que podía haber sido ese un buen uso para el Palacio de los Enríquez, el haber albergado allí el edificio de la UNED y la biblioteca municipal de Baza, que se está haciendo justo enfrente. Esa oportunidad se ha perdido.</parrafo>
        <parrafo>Y otra posibilidad —yo se lo digo, porque sería bueno que se tuviera en cuenta, porque es la opinión de los distintos grupos políticos de Baza, como digo, y de los vecinos— es la de utilizar este complejo, lo que es... Porque la iglesia de San Jerónimo, que también forma parte del complejo —también de titularidad pública—, y el convento, pues, podría llegarse a un convenio, como se ha llegado con lo que es propiamente el Palacio de los Enríquez. Y los vecinos, como digo, hablan de la posibilidad de hacer allí un parador nacional.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, en definitiva, lo que podría ser más útil para la población y, en definitiva, para todos los andaluces, porque el patrimonio es de todos... Pero en lo que sí insisto, es en que tiene que ser una decisión rápida y una decisión urgente, porque, si no, ya será tarde, porque el Palacio de los Enríquez volverá al estado ruinoso en el que estaba hace unos meses y, probablemente, luego nos tendremos que lamentar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, bueno, usted presenta las cosas como le interesa. Yo lo entiendo, pero tiene contradicciones en sus planteamientos, ¿no? En primer lugar, la intervención que se está llevando a cabo por importe de más de doscientos mil euros no es una intervención que no perdure; esa intervención es de consolidación y va a permitir que el edificio se mantenga sin dificultades en los próximos años. Es decir, que usted a eso le da un carácter muy perentorio, que no es así, que no se corresponde con la realidad. Ese edificio, con esa intervención de consolidación, no tiene ya ningún riesgo como el que usted ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Y, como usted también ha comentado en su intervención, hay que definir qué uso va a tener en el futuro al palacio. Porque, fíjese, usted ha comentado que puede ser un uso como biblioteca o parador. Menuda diferencia, ¿verdad? Ahí es nada. Está usted comentando que, dentro del abanico de posibilidades, hay cosas tan diversas que es necesario tenerlas previamente claras para poder definir cuál es la intervención que hay que realizar, porque, de una u otra orientación que se le dé al edificio, el proyecto va a ser muy distinto. Y eso no se resuelve en dos días, ni en tres días.</parrafo>
        <parrafo>A veces tenemos una ansiedad enorme por saber qué se hace con los bienes de nuestro patrimonio histórico. Y esa ansiedad, a veces, se convierte en un arma, en un elemento que pone en riesgo el propio bien que queremos proteger. De manera que, a veces, esa ansiedad y esas prisas producen efectos muy negativos. Y hay ejemplos que se podrían enumerar acerca de que estas cosas... Es decir, determinar cuál es el uso, cuál es la utilidad que va a tener ese bien para el conjunto de la sociedad es una cuestión primordial sobre la que será necesario contemplar la opinión de los vecinos, será necesario contemplar la opinión de expertos. Yo creo que sería muy interesante poner en marcha un concurso de ideas para saber cuáles son las mejores opciones que hay para que ese edificio se utilice de manera provechosa para el conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que ese proceso se pondrá en marcha una vez que se terminen las obras que están frenando el deterioro y que van a consolidar el edificio. Y a partir de esas propuestas sobre la mesa, de esa puesta de ideas sobre la mesa, determinaremos qué va a ocurrir con el edificio, haremos el concurso correspondiente y, finalmente, abordaremos esa inversión.</parrafo>
        <parrafo>También, en función del destino que se le dé al edificio, será una u otra la Administración que intervenga. ¿Por qué? Porque si, por ejemplo, el uso es para un establecimiento turístico, pues a lo mejor no seremos nosotros los que tengamos que intervenir, o intervendremos parcialmente. Lo que le quiero decir es que hay que despejar muchas incógnitas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sintéticamente —y con esto termino—, le diré que hace un año que el edificio es público, que se están invirtiendo más de doscientos mil euros en la consolidación del edificio, y que ya está trazado el itinerario para saber cuál es el destino de ese edificio; itinerario o proceso en el que tendrán que intervenir muchos actores: los ciudadanos, especialistas, el ayuntamiento, instituciones públicas y privadas, etcétera. De manera que yo creo que se están dando los pasos de manera adecuada.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted tiene muchas prisas? Bueno, pues a lo mejor también es la coyuntura la que le hace tener muchas prisas. Pero, probablemente, las prisas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... las prisas no sean lo mejor para determinar cuál es el mejor futuro para este edificio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

