<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>172</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000134</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000134. Proposición no de ley relativa al chare Mijas-Fuengirola (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al siguiente punto del orden del día, el debate de la proposición no de ley en Comisión a petición del Grupo Parlamentario Popular, relativa a la creación de un centro hospitalario de alta resolución en Mijas, Fuengirola, cuya defensa entiendo que formula la señora Oña, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Y buenos días a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Vengo a defender en nombre del Grupo Popular una propuesta que creemos que no debería ser necesario defenderla, porque tendría que estar más que cumplida la promesa del señor Chaves, no es más que reivindicar el cumplimiento de la promesa del señor Chaves, realizada concretamente en Fuengirola en el año 2003. La propuesta, por tanto, se basa en el incumplimiento del que hasta hace unos días ha sido el Presidente de la Junta de Andalucía, y que mantiene este Gobierno andaluz un compromiso con todos los ciudadanos de Fuengirola y de Mijas, puesto que se prometió que, de forma inminente, se construiría un centro hospitalario de alta resolución en la localidad de Fuengirola o en la de Mijas para atender a las necesidades sanitarias de ambos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente en el año 2003, en mayo de 2003, el Presidente Chaves se dirigió a todos los fuengiroleños y mijeños a darles su palabra de honor de que el hospital se construiría de inmediato. Por supuesto, seis años más tarde no hay nada, ni proyecto, ni terreno, ni movimiento de tierras, ni petición de licencias, ni absolutamente nada, ni que decir tiene que ni hospital. En septiembre de 2003, por tanto, unos meses después de la promesa del señor Chaves, yo misma vine a este Parlamento a defender como iniciativa parlamentaria la construcción del hospital, y mi sorpresa fue superlativa cuando el Grupo Socialista votó en contra, a pesar de existir esa promesa como digo, que en aquel caso traje transcrita, que reproducía literalmente la frase del señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en septiembre de 2003 ya se vio esa propuesta en el Parlamento y el Grupo Socialista, solo el Grupo Socialista, votó en contra de forma absolutamente inexplicable. En septiembre de 2004, un año justo más tarde, yo misma, como alcaldesa de Fuengirola, le ofrecía a la Consejería de Salud 25.000 metros de propiedad municipal con la calificación necesaria para que pudiera construirse el prometido hospital. En la Consejería de Salud me dijeron que no querían esos terrenos, porque el Ayuntamiento de Mijas tenía unos terrenos mejores.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que se rechazaron los terrenos de Fuengirola, 25.000 metros que estaban a disposición de la Consejería, y después en el año 2005, ya vamos un año más tarde exactamente, 2005 no había nada todavía, no se habían ofrecido terrenos por parte de Mijas, no existía absolutamente nada. En el año 2005 la Consejera de Salud se presta con el Alcalde de Mijas, el Alcalde socialista de Mijas, a hacer un teatro, una farsa, un paripé, a escenificar un engaño, y firman un convenio —que tengo aquí, que lo traigo—, firman un convenio con todo el movimiento del Partido Socialista provincial y regional, con toda asistencia de medios de comunicación. Estoy hablando, ya, de justamente un año después, septiembre de 2005; firman un convenio la Consejera de Salud y el Alcalde de Mijas diciendo que el hospital se va a construir en Mijas, que las obras comenzarían en 2006, al año siguiente, y que estaría en funcionamiento en el primer trimestre de 2008. Lo cierto es que, por supuesto, nada de lo prometido de nuevo ocurrió, no hubo ningún tipo de movimiento de tierra, ningún tipo de proyecto, ningún tipo de construcción de hospital, y pasó 2008 y no se comenzó nada. Pero, no obstante, el Presidente Chaves vuelve a visitar la zona con motivo de las últimas elecciones autonómicas, y promete que el hospital, que es verdad que se ha atrasado, que pide disculpas y que se empieza a construir de inmediato para que esté en marcha en 2010, nueva promesa electoral del señor Chaves a los vecinos de Fuengirola, a los vecinos de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, muy bien, recientemente, en concreto, en noviembre de 2008 nos enteramos que el Gobierno anuncia que hay 18,2 millones de euros para los chares de Torremolinos, Estepona y Mijas —Mijas-Fuengirola, se entiende—, que se contemplarían en los Presupuestos de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente será así, yo no lo discuto, pero sigue sin haber proyecto, sin haber movimiento de tierras y sin haber hospital. En diciembre de 2008 el Alcalde de Mijas, a requerimiento del Partido Popular, reconoce en un Pleno que nunca ha existido el suelo, que no tiene suelo, y que se firmó un convenio con la Consejera de Salud sin existir el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, planteo aquí, con toda seriedad, si al Presidente Chaves, sin tener suelo, no le supuso ningún problema para su integridad moral y para su responsabilidad como Presidente de la Junta de Andalucía, no le supuso ningún problema hacer una promesa que le vincula con los ciudadanos de Fuengirola y de Mijas, creo que a esta alturas tampoco debería haber problema alguno.</parrafo>
        <parrafo>Si la Consejera de Salud, por supuesto, en representación del Gobierno andaluz, firmó en septiembre de 2005 con el Alcalde de Mijas un convenio para comenzar de inmediato el hospital sobre un suelo que no existía, que se ha reconocido después en Pleno que era una farsa, que no existía, es evidente que al señor Chaves, que manda a su Consejera, no le resulta ningún inconveniente la no existencia de suelo en ese momento para hacer promesas y para volverlas a repetir —como digo— en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hace —como digo— unos meses, reconoce el Alcalde de Mijas que no dispone de suelo. Pero, no obstante, hace unos días, concretamente el Alcalde de Mijas dice que ha firmado un convenio urbanístico y que ya tiene el suelo sobre el que se firmó el convenio y que, además, tiene dinero para poderse ejecutar ese equipamiento sanitario, con dinero de la alcaldía o del Ayuntamiento de Mijas, a pesar de que excede, de sobra las competencias de un alcalde. Evidentemente tendría que construirlo y pagarlo la Junta de Andalucía, no el Ayuntamiento de Mijas, pero yo ahí no voy a entrar. O sea, lo cierto es que si el Ayuntamiento de Mijas quiere dar el dinero, muy libre es de hacerlo y que los ciudadanos luego valoren si el alcalde cumple con su obligación o lo está tapando, de alguna manera, los incumplimientos al Partido Socialista en el Gobierno andaluz. Pero eso es algo que tendrán que valorar los habitantes de Mijas, y no yo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, desde el Grupo Parlamentario Popular, sí entendemos que no hay ninguna razón para que no se cumplan las promesas de cualquier persona. Una persona que da su palabra tiene que ser capaz de cumplirla, y, si no, se está definiendo sola. El señor Chaves lo prometió en 2003; la Consejera lo prometió y firmó en un convenio en 2005; el Alcalde de Mijas lo ha prometido muchas veces, y el señor Chaves lo vuelve a prometer en 2008. Pero, además, los representantes del Gobierno andaluz, en sus visitas a las provincias, en 2008 anuncian que, para 2009, en los presupuestos habrá dinero para construir ese centro.</parrafo>
        <parrafo>Estamos a mitad de 2009. El Alcalde acaba de decir que ya tiene los terrenos dispuestos, disponibles, y, por supuesto, con la intención, además, de construir el centro hospitalario. El Presidente Chaves hace unos meses estuvo en Fuengirola —hace pocos meses estuvo en Fuengirola—, y volvió a dirigirse a los ciudadanos de Fuengirola, a través de los medios de comunicación locales y provinciales, diciendo que la Junta de Andalucía tenía una deuda con Fuengirola que pensaba liquidar y saldar de inmediato; que lo decía él, como Presidente de la Junta de Andalucía, y que había que creerlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si hay motivos para darle crédito al señor Chaves. Lo que sí sé es que, de lo que ha hecho y dicho con Fuengirola y Mijas, no ha cumplido nada. Lo que también sé es que, como dijo en 2003 que el hospital se cumplía, la promesa se iba a cumplir de inmediato y se construía de inmediato, evidentemente eso no ha sucedido. Sé que en 2008 lo volvió a prometer y tampoco ha sucedido; sé que hace unos meses, a finales de 2008, en su visita a Fuengirola, lo volvió a prometer, y tampoco ha sucedido nada; sé que la Consejera, en 2005, firma un convenio, y tampoco ha sucedido nada. Creo que es de justicia venir a reclamar lo que se promete.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier época, en cualquier época de la historia de la humanidad, las personas han exigido el cumplimiento de las promesas, y los que no cumplen sus promesas, en cualquier época de la historia de la humanidad, tienen una definición nada agradable.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como tenemos la posibilidad de corregir las promesas incumplidas y tenemos la obligación de cumplir con las promesas realizadas, y como los vecinos de Fuengirola y de Mijas tienen el mismo derecho que los demás vecinos de Andalucía a tener sus prestaciones sanitarias cubiertas, que el propio señor Chaves reconoció que no lo estaban, por tanto, considero que es un momento como otro cualquiera, y seguiremos insistiendo, por supuesto, y seguiremos contándoles a los vecinos lo que aquí se diga, y seguiremos reclamando lo que es de justicia, y presentamos, presentamos al señor Chaves, le presentamos más de veinticinco mil firmas, con el deseo de los ciudadanos, en concreto solo de Fuengirola —yo no me encargo, como alcaldesa, naturalmente, de recoger firmas de Mijas, pero sí en Fuengirola—, más de veinticinco mil firmas se le enseñaron al señor Chaves para que fuera muy consciente de la necesidad, todavía actual, de todos los vecinos de nuestra localidad y de la localidad vecina de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que todo está sin hacer, todo está sin cumplir, todo son promesas; pero, hasta ahora, lo que hay es un engaño, un engaño reiterado, un engaño escenificado con sonrisas por la Consejera de Salud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, le anuncio que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... y lo que hay son expectativas por parte de una población que tiene los mismos derechos que el resto de Andalucía. Y vengo exclusivamente a reclamar lo que en ese derecho nos corresponde; vengo a reclamar, como parlamentaria también —por supuesto como alcaldesa, pero aquí únicamente como parlamentaria: espero que se me dé la bienvenida como alcaldesa igual que a la Alcaldesa de Priego—, vengo a reclamar lo que en justicia nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, votar en contra supongo que será algo absolutamente inexplicable, y, desde luego, nosotros nos encargaremos de contarlo en los municipios de Fuengirola y Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para mostrar el voto favorable de Izquierda Unida Los Verdes a esta proposición no de ley. Fundamentalmente por una razón, que en Málaga yo creo que no se nos escapa a nadie. Unos lo podemos decir más claro y más alto, otros reconocerlo con la boca pequeña en círculos más reducidos; pero la realidad es que Málaga tiene un grave problema en lo que respecta a las camas hospitalarias.</parrafo>
        <parrafo>Somos la última provincia en número de camas por habitante de toda Andalucía, y, desde nuestro punto de vista, esta proposición no de ley se podría plantear igual para el hospital de Torremolinos, para el de Estepona..., o de otro tenor podría ser para el hospital del Guadalhorce, que este está aprobado y conveniado con presupuestos de todos los actores participantes menos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la cantidad presupuestada, si no recuerdo mal —ha dicho la señora Oña que eran más de dieciocho millones—, entraba para todos. Con esto quiero decir que las obras del hospital de Ronda se han llevado ya más del 50% de esa cantidad que estaba consignada en los presupuestos de 2009, y que, con lo que queda, difícilmente podremos hacer, creo, ni un solo chare por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación nos lleva, desde el punto de vista de Izquierda Unida, al abuso que, por un lado, la Consejería de Salud realiza de los ayuntamientos y de las entidades supramunicipales a la hora de financiar estas infraestructuras, y el ejemplo..., en fin, yo creo que se ha dado claramente en la exposición: se convenia y se compromete cuando ya tenemos los terrenos y la financiación comprometida. Así es muy fácil tomar estos convenios y firmarlos, porque, normalmente —por lo menos así lo estamos viviendo en Málaga; el ejemplo del hospital del Guadalhorce es claro—, son los ayuntamientos —en el caso del Guadalhorce también la Diputación— los que tienen que soportar íntegra la financiación de estas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, a consecuencia de la situación que vivimos, también nos encontramos con un deterioro patente en la atención hospitalaria. En concreto hablo de las urgencias. En Málaga, ahora mismo hay pacientes que llegan a urgencias, que necesitan ser ingresados, y que han estado dos y tres días esperando en un sillón, con el tratamiento puesto, con la atención magnífica de nuestros profesionales, pero esperando cama en el hospital clínico. Es así. No lo digo porque me lo invente, sino porque se está dando, porque es que nos faltan muchas, muchas camas.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Costa del Sol —eso a nadie se le escapa— ha experimentado un crecimiento poblacional muy importante en los últimos 15 años; un crecimiento poblacional que no ha venido acompañado de las infraestructuras necesarias para la atención sanitaria, y que no se ha correspondido con las inversiones e infraestructuras públicas sanitarias que permiten o que podrían permitir una asistencia sanitaria de calidad en la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado —bueno, eso sí que no se le escapa a nadie—, la población flotante estival que soporta la Costa del Sol, y también todos los servicios que están a disposición no solo de nuestros ciudadanos de la Costa del Sol, sino de todos los que nos visitan, sufre un incremento exponencial que exige un sobreesfuerzo también de los profesionales, que normalmente termina en un alto grado de frustración por los esfuerzos realizados y por las deficiencias e incapacidades que muchas veces se encuentran —son insuficiencias e incapacidades materiales, no humanas ni profesionales, en todo caso—.</parrafo>
        <parrafo>Esto quiere decir que está pendiente la red hospitalaria en toda la provincia de Málaga. Igual que pasó con el hospital de Ronda, que ha necesitado de una inversión extraordinaria para su ampliación y dotación, vamos a tener que hacer lo mismo de aquí a poco —lo están exigiendo ya los profesionales— en Vélez y en Antequera, por no hablar de la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, y mientras, la red todavía pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, todos los compromisos a los que estamos acostumbrados cada vez que llega época electoral, podríamos decir que están en agua de borrajas, que los ciudadanos no encuentran nada.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un asunto que nos preocupa especialmente a Izquierda Unida —no sé si lo compartirán—, y es que, mientras que vivimos este deterioro y este frenazo, en este caso a la atención hospitalaria en la provincia de Málaga, vemos cómo avanza imparable, por un lado, la permanente privatización. A ustedes les gusta hablar de «externalización de servicios». Es lo mismo. El caso es que se pasa a privatizar servicios de la sanidad pública y se adelgaza el servicio público sanitario mientras la oferta hospitalaria de camas privadas dice la prensa que doblará, el año que viene, con las solicitudes que hay, al número de camas públicas en la provincia de Málaga. Es decir, entramos también en una situación que nos debería dar que pensar. Y es que, en Málaga, según los recursos que tengas, e incluso la clase social a la que pertenezcas, podrás tener una mejor o peor atención sanitaria, porque los recursos privados ya superan ampliamente, o van a superar el año que viene, con la previsión que hay, a los públicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para terminar, llamando la atención sobre esta brecha peligrosa que se abre en nuestro sistema andaluz de salud con la oferta privada y la competencia privada que existe sin que el servicio público se ponga las pilas. Hacer también un llamamiento a la gestión pública, al modelo de gestión público y transparente que se debería dar, huyendo de las formas de gestión fragmentadas, a las que hacía referencia antes el diputado José Manuel Mariscal, como la que tiene el hospital Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, apoyar esta proposición no de ley, animar al Grupo Socialista, al Gobierno, a que de una vez por todas ejecute..., haga un esfuerzo para ejecutar todos los compromisos que en materia sanitaria y hospitalaria tiene en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, una vez oída su intervención, tengo que decirle una vez más que la primera prioridad de los socialistas es, sin duda alguna, sin duda alguna, la de incrementar el bienestar de los ciudadanos que viven en Andalucía; incluyendo a los ciudadanos de Málaga y la Costa del Sol. Y prueba de ello es el trabajo transversal que hemos realizado los socialistas en Andalucía. Y vamos a seguir trabajando duramente para continuar mejorando el bienestar de las familias andaluzas. Y también, prueba de ello, en este mismo contexto, son todas las políticas sanitarias puestas en marcha por la Junta de Andalucía, que siempre, siempre, han sido y van a seguir siendo uno de los pilares básicos de la acción del Gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y esto está claro para todos, para todos, excepto para el Partido Popular y también para usted, señora Oña, como le acabo de oír en su intervención. Está claro para los expertos de salud, está claro para los andaluces y andaluzas, y también para los malagueños y malagueñas está claro, muy claro, el gran esfuerzo realizado por el Gobierno andaluz para mantener e impulsar un modelo de sanidad pública, universal y gratuita que a la vez integre servicios sanitarios modernos, de alta calidad, y además acercarlos lo más posible a los ciudadanos y ciudadanas. Los socialistas somos conscientes de que esta tarea no es fácil, señora Oña, pero lo estamos consiguiendo. Y lo estamos consiguiendo por mucho que les pese a ustedes, los del PP, y por muchas piedras que nos pongan ustedes en el camino a los socialistas. Lo estamos consiguiendo, y así es también en las actuaciones realizadas por la Consejería de Salud en la provincia de Málaga, en especial en la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Poniéndolo solo un ejemplo —más de un ejemplo podría poner, pero me voy a referir nada más que a alguno— como es el caso de la remodelación y ampliación del hospital Costa del Sol. Ubicado en Marbella y a tan solo pocos kilómetros de Fuengirola, su pueblo, supone una importante inversión de millones de euros para la Costa del Sol, y una vez finalizado significará, sin duda alguna, más capacidad asistencial, más capacidad de hospitalización, y más y mejores servicios de calidad para los ciudadanos y ciudadanas que viven en la Costa del Sol en su conjunto, incluidos también, por supuesto, los de Mijas y Fuengirola. Otro de los ejemplos es el caso del hospital de alta resolución de Benalmádena, que ya está funcionando y está ubicado a muy pocos kilómetros de distancia de Mijas y de Fuengirola, con lo cual los vecinos tienen su atención sanitaria hospitalaria garantizada desde hace muchos años. Con lo cual no es la realidad la que usted dice, señora Oña, es otra realidad muy diferente de la que usted describe continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, podemos referirnos a los hospitales de alta resolución de Estepona y de Mijas-Fuengirola, cuyos proyectos están ya en marcha en distintas fases de desarrollo. Porque, señora Oña, en contra de sus aseveraciones tengo que decirle que todos, absolutamente todos, los proyectos de centros sanitarios que el Gobierno andaluz se ha comprometido a construir se han construido, sin ninguna excepción, ninguna, en los 26 años que llevamos de Gobierno andaluz. Otra cosa es que se hayan sufrido retrasos por cualquier causa ajena a nuestra voluntad, pero siempre, siempre, se han construido. Porque los socialistas cumplimos siempre lo que prometemos, cualquiera que sea el Presidente que esté en el gobierno, sea el señor Chaves o esté otro.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del hospital de alta resolución de Mijas-Fuengirola, está en marcha, pero se han producido dificultades de origen administrativo relacionadas con la parcela destinada a ubicar el centro, y que han retrasado el proceso de construcción. Pero el proceso está marchando, y la situación actual del mismo es la siguiente —se lo voy a aclarar un poquito, porque creo que usted tiene ahí un pequeño embrollo con la información—:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hay un protocolo elaborado de colaboración, un protocolo serio y riguroso, firmado por el SAS y el Ayuntamiento de Mijas; convenio que, dicho sea de paso, su partido intentó anular y echar abajo en contra de los intereses de los mijeños. En segundo lugar, está también ya realizado por el SAS el programa funcional del hospital, donde se detallan las características técnicas del centro, y que una vez finalizado será el chare —el de Fuengirola-Mijas o Mijas-Fuengirola, como queramos decirlo— más grande de Andalucía, con 17.118 metros de parcela construidos, y que dará cobertura asistencial a Mijas y Fuengirola. Y en tercer lugar, están ya en vías de solución las dificultades administrativas relacionadas con la parcela, que el Ayuntamiento de Mijas ha estado trabajando, y continúa trabajando, para solucionarlas. Ya sabe usted que la semana pasada ha habido un Pleno en el Ayuntamiento de Mijas donde se ha aprobado el convenio urbanístico del chare de Mijas-Fuengirola, como paso previo a todo el proceso administrativo, que continúa.</parrafo>
        <parrafo>Y como usted bien debe saber, señora Oña, el expediente de obra no se puede abrir hasta que estas dificultades no se solucionen, porque están condicionadas a la disponibilidad administrativa de los terrenos que están sujetos a diversos trámites. También debe usted saber bien, por su calidad de alcaldesa, que las edificaciones de un centro público están sujetas a muchas variables, y diversas variables, que algunas son más livianas, y otras más profundas y más difíciles de solucionar.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo importante es que ya se está solucionando y el expediente de construcción se podrá iniciar en breve, y que el chare de Mijas está en la planificación del mapa sanitario de la provincia de Málaga. Y por este motivo no le puedo votar afirmativamente a los puntos 1 y 2 de su proposición, pero sí le planteo una enmienda transversal que recoge el interés y el sentir del Grupo Socialista, y que refundiría el tercer y cuarto punto de su PNL. Y que le doy lectura a continuación: «Que una vez sea cedido el terreno necesario y adecuado para la construcción de dicho centro, se realice, en el plazo más breve posible, la redacción del proyecto del mismo, así como la adjudicación de las obras y la ejecución de las mismas». Con lo cual, señora Oña, usted tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Le solicito, en nombre de la Mesa, que nos haga llegar por escrito la enmienda que hace en voz al texto de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Oña, indicándole que tendríamos primero que admitir a trámite... Pronúnciese...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. ¿Puedo hacerle una pregunta antes, señora Presidenta?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, pregunte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No he entendido bien si lo que ha dicho la portavoz del PSOE, la señora Blanca, es que votarían no al punto 1, que dice que conozcamos el expediente de tramitación del hospital. Que vote que no a eso me parece alucinante. ¿Eso es lo que ha dicho, que no al punto 1? Es que no sé si lo he entendido bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, lo que le quiero decir es que le he dado los motivos de peso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no quiero repetir el debate. Solamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque... No, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No entren en diálogo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Me deja usted que le hable porque, si usted se ha dirigido a mí, yo me tendré que dirigir a usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No entren en debates.</parrafo>
        <parrafo>Un momento, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, yo no me he dirigido a la señora Blanca, me he dirigido a usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero la señora Presidenta me ha dado la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor, que hemos tenido un día muy largo y llevamos aquí desde las nueve. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, lo único que ocurre es... El texto de la transaccional... Usted pregunta que si el Grupo Parlamentario Socialista no aceptaría el punto 1.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Si no acepta el punto 1 ni el punto 2 y si la transaccional se refiere al punto 3 y al punto 4. Eso es lo que quiero dejar claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca, pronúnciese.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora.</parrafo>
        <parrafo>Por cuestión de aclarar un poco: el 1 y el 2 no proceden, por lo cual no vamos a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. O sea, que el Grupo Socialista solicita transaccionar los puntos 3 y 4...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que refunde el 3 y el 4...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ¿no?, a través de la enmienda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente. Y el 1 y el 2 no los podemos votar favorablemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Y el 1 y el 2 no los aceptarían.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... porque no proceden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, lo tiene claro, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, lo tengo ahora muy claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. Bueno, sobre la enmienda tendríamos que proceder después a la admisión a trámite por parte de todos los grupos y, de todas formas, sería su grupo el que se tendría que pronunciar sobre si admite, o no, la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ya la palabra, para finalizar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y gracias también por la aclaración, que me parece fundamental, para la posición de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, la señora Blanca creo que no ha entrado para nada en el fondo de la cuestión. Yo no he planteado, en ningún momento, ningún tipo de crítica a la sanidad andaluza, ni una sola vez —podría haberlo hecho, pero no ha sido así—. Lo único que he dicho es que vengo a reclamar el cumplimiento de una promesa. Y, señora Blanca, la promesa no se ha cumplido. Y que podamos reclamar el cumplimiento de una promesa debería ser algo que a usted le debería apetecer. Y debería sumarse a que nos podamos ir todos más contentos a Fuengirola y a Mijas, y a toda Andalucía cuando se cumpla la promesa, pero usted dice que no procede.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, además, que nosotros estamos poniendo chinitas en el camino, pero no ha puesto el ejemplo de ninguna. Porque si chinitas en el camino significa que, justamente un año después de la promesa del señor Chaves, esta misma persona que le habla, como Alcaldesa de Fuengirola, me desplacé varias veces, en varias ocasiones, a la Consejería de Salud —concretamente, a la Delegación Provincial—, para ofrecerle a la delegada provincial 25.000 metros de terreno, que me rechazó, usted me dirá cuáles son las chinitas en el camino, más bien las chinitas, o las rocas inmensas, nos las han puesto ustedes a nosotros. Nosotros, al año siguiente, ya habíamos cedido el terreno, y nos dijeron ustedes que no. ¿Y ahora dice: «Una transaccional, para que, cuando se consigan los terrenos...»? Si los tienen ustedes desde hace cinco años y no los han querido. No los han querido.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que, además, se ha firmado un convenio serio y riguroso con el Ayuntamiento de Mijas en 2005. ¿Convenio serio y riguroso le llama usted a un convenio que se establece sobre unos terrenos que el Alcalde reconoce, tres años más tarde, que no existen? ¿Qué es para usted lo serio y riguroso, señora Blanca? Así va Andalucía. Serio y riguroso que se firme un convenio por la Consejera de Salud sobre unos terrenos que no existen, que no son de propiedad municipal y que, por tanto, no es que tengan pendiente una tramitación administrativa, es que no existían, hace cuatro años, cuando se firmó ese convenio; o hace tres años y medio, cuando se firmó.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que a mí me resultaría lógico es que usted se extrañara con nosotros de que la Consejera se preste a esa farsa, a engañar a todos los ciudadanos firmando un convenio, sabiendo que el suelo es inexistente, como le he dicho que ha reconocido el propio Alcalde de Mijas, hace unos meses, en el Pleno de Mijas, que los terrenos no existen. No es —como usted ha pretendido decir— que el Partido Popular de Mijas ha querido tumbar el convenio. No, no, lo que el Partido Popular de Mijas le preguntó al Alcalde es si ese convenio sobre la construcción del hospital se basaba en unos terrenos existentes o inexistentes. Y el Alcalde tuvo que reconocer que los terrenos no existían. Por tanto, el Partido Popular de Mijas, y aquí traigo el certificado del ayuntamiento... Usted está mintiendo, señora Blanca, aquí está el certificado del Secretario del Ayuntamiento de Mijas, donde dice que el PP planteó en Pleno la construcción del hospital y que el PSOE mijeño votó en contra. Usted está mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>Quienes ponen chinitas en el camino son ustedes, tanto en la Junta de Andalucía como en el Ayuntamiento de Mijas, porque tanto monta, monta tanto, ustedes se quitan las vergüenzas unos a otros, las vergüenzas del incumplimiento, la vergüenza de la cara dura —si se me permite el lenguaje coloquial, para que todos nos entiendan—. Y que los vecinos sepan que, aunque usted diga que se trata, por parte del Gobierno andaluz, de la primera prioridad la sanidad en Andalucía, evidentemente, con Fuengirola y con Mijas, la primera no es, señora Blanca. Algo que lleva prometiéndose desde hace seis años, que el señor Chaves ha prometido hasta en cuatro ocasiones, que la Consejera ha firmado en 2005 un convenio y que todavía no está hecho, la primera prioridad no es.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, usted me dice que la propuesta que nosotros planteamos, a los dos puntos primeros votarían en contra —o van a votar en contra—. Los dos puntos primeros, para que todo el mundo se entere dicen lo siguiente. El primero, que el expediente sobre el hospital prometido se nos entregue tanto al Alcalde de Mijas como a mí, como Alcaldesa, para que conozcamos lo que ustedes han ido haciendo al respecto, que usted dice que está en marcha. Que nos lo entreguen. ¿Y votan ustedes que no se nos entregue? ¿Eso cómo es posible? ¿Cómo es posible que ustedes voten que no a que se nos entregue el expediente del hospital? En segundo lugar, dicen ustedes que también van a votar que no a que se inicien las obras de inmediato. Pero ¿cómo es posible, si lo llevan prometiendo seis años? Pues, no haberlo prometido.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, nos hacen una transaccional para que, en vez de que el proyecto se haga en 2009 y las obras comiencen en 2010, se haga cuando se pueda. Pues, mire usted, si prometiendo en 2003 que iban a ser de forma inmediata, seis años después no lo han hecho, decir «cuando se pueda», como usted comprenderá, no se lo podemos aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes tienen una promesa realizada, porque los vecinos de Fuengirola y de Mijas no son menos que los demás; porque las promesas en las personas que son íntegras se cumplen, y, porque los ciudadanos tienen derecho a ser íntegros y a exigir el cumplimiento de las promesas. Por tanto, si ustedes están más preocupados ahora de mirar el Reglamento para usted poder intervenir que de votar que sí a una iniciativa que ustedes han prometido que iban a hacer de forma inmediata, yo no le puedo aceptar eso. Es que ustedes me están pidiendo que les aceptemos que ustedes se sigan burlando de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Blanca, señores del Partido Socialista, el Presidente Chaves prometió de forma inmediata, en 2003, la construcción de un hospital. Y eso es lo que vengo a reclamar. La Consejera firmó en 2005 un convenio para comenzar el hospital en 2006, y que estaría en uso en 2008, y eso tampoco lo han cumplido. Por tanto, no me den largas más veces, no me den largas más veces. El Partido Popular seguirá pidiendo que ustedes cumplan con su obligación. Y le puedo asegurar que los vecinos de Fuengirola y de Mijas no son tontos, y saben perfectamente quién está defendiendo sus intereses; quién está poniendo obstáculos; quién se ríe de ellos; quién se burla permanentemente; quién los engaña todos los días, y, quién, cada vez que llega una campaña electoral, vuelve a prometer lo mismo, como si fuera una paloma o un pañuelo que se saca de la chistera.</parrafo>
        <parrafo>Yo no vengo aquí, por tanto, a rubricar sus fracasos. Yo vengo a exigir el éxito de dos poblaciones que se lo merecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cuestión de... Señora Presidenta, por cuestión de orden, basándome en el artículo 77, le pido la palabra, para hacerle una solicitud, que por alusiones hacia mi persona, totalmente vejatorias, ¿eh?, e insultantes, como es costumbre de la señora Oña en este Parlamento y en todos los sitios donde habla...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pido, por favor, que retire los insultos y no consten en acta en el Diario de Sesiones, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pido, por alusiones también, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque no le voy a consentir ni un insulto más a la señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Espere un momento. Señora Oña, espere un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca, ¿podría indicar qué insultos son los que cree usted que se han producido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—«Mentir» y «caradura». Yo no soy caradura para nadie y nunca lo he sido. Y, mucho menos, para la señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. De acuerdo, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire. Sí, sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si se me permite...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya está bien, ya está bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Que no estamos en una guardería, ¿eh?, que ya tenemos cierta edad. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esas mismas cosas nos las dicen a nosotros ustedes todos los días y, encima, ustedes aplauden.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, es así, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo mantengo, lo mantengo. A nuestro Presidente, «matón de discoteca»... De todo, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, vale, vale. Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que, por esas cosas, ustedes aplauden cuando nos lo dicen a nosotros. Por tanto, lo mantengo.</parrafo>
        <parrafo>Y si usted cree que prometer en 2003 un hospital y no hacerlo no es mentir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya... Señora Oña, ya está, le he...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Eh? No es mentir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Oña, ya. He entendido que usted mantiene los insultos y añade...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, no son insultos, no son insultos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, vale, no son insultos. Perfecto.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No son insultos, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Miren, por favor, de verdad. Esta Presidencia... Creo que en el año que llevo aquí soy bastante tolerante y flexible...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, pero no, no. No califique de insulto lo que no es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Oña. Usted no es miembro de esta Comisión. Viene hoy aquí con todos sus derechos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero que le digo, señora Presidenta, con todo el respeto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>La señora Blanca se ha explicado. Bien. Usted ha respondido. Bien. Y, ahora, pasamos a calificar la enmienda, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y nos tranquilizamos entre todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy tranquilitos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entramos en [...], a ver si nos tranquilizamos un poquito.</parrafo>
        <parrafo>Hay que calificar la enmienda que, en voz, ha presentado el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene que ser aceptada por todos los grupos parlamentarios. Entiendo que, no existiendo el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el Socialista lo admite. Entonces, solo queda que el Grupo Parlamentario Popular admita ya..., como proponente de la iniciativa, si admite, o no, la enmienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Le puedo contestar, señora Presidenta?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, claro. A partir de ahora, ya sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Pues, con todo el respeto, le digo que no podemos admitir la enmienda porque no podemos aceptar que no nos den un expediente, ¿no?, y que no se construya un hospital, que es lo que pretende la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. Perfecto, perfecto. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Entendiendo que no se acepta la enmienda, procedemos a la votación de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

