<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>62</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000329</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000329. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la puesta en marcha y construcción de la ciudad sanitaria en la ciudad de Jaén (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos al siguiente punto del orden del día: Solicitud de comparecencia de la señora Consejera a fin de informar sobre la puesta en marcha y construcción de la ciudad sanitaria en la ciudad de Jaén, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular, para lo cual tiene la palabra la señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en relación con esta solicitud de comparecencia puedo indicarle, en primer lugar, que he tenido ocasión de informarles sobre esta cuestión en respuesta a una iniciativa suya, de contestación escrita, que se remitió a finales de julio de este año, así como a otra similar de otro compañero de su grupo parlamentario. Yo no se si le ha llegado o no la respuesta escrita, pero a veces ocurre que entre que se les entregan a los señores Diputados las respuestas que se han envidado, transcurre un lapso que hace que la pregunta se vuelva a comentar en trámite oral.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, yo le voy a intentar trasladar, sucintamente, lo que trasladábamos en esa misma contestación. En ambas respuestas le explicaba la situación actual, en cuanto a lo que se refiere a la construcción de un nuevo hospital en Jaén capital, indicando que las obras del mismo las iniciaríamos en el transcurso de esta legislatura. Igualmente, le informaba del proceso necesario que parte, lógicamente, en primer lugar, de la disponibilidad del suelo, que se había requerido al Ayuntamiento de Jaén y que saben sus señorías que para una construcción de este tipo tiene que tener un conjunto de características urbanísticas y de funcionalidad específica. Una vez que se haya determinado esta circunstancia, inmediatamente, señorías, la Consejería tiene que iniciar la primera fase del proceso de construcción. Se licitaría la redacción del proyecto y la posterior licitación de obra, y para esta fase, ya le indicamos en esa respuesta que estimábamos un plazo en base a otro tipo de experiencias en torno a los 12 o 15 meses. Una vez concluida esta fase, señorías, el desarrollo de la obra tendrá un plazo de 42 o 48 meses, y la inversión que estimamos para el hospital oscila o es un valor cercano a los doscientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esto era en síntesis, señorías, el contenido de la información que le pudimos trasladar en ambas preguntas; pero, solamente, aprovechar esta comparecencia para avanzarle algunas cuestiones en relación con el tiempo transcurrido desde entonces.</parrafo>
        <parrafo>Decirles señorías que estamos avanzando conjuntamente con el ayuntamiento para cerrar la disponibilidad de terrenos y poner en marcha de forma inmediata el proceso de construcción. Y así se puede confirmar con la comunicación enviada a la Gerencia de Urbanismo de Jaén para acelerar esta fase y también para realizar la planificación presupuestaria del próximo ejercicio. En concreto, señorías, existe el compromiso, por parte del Ayuntamiento de Jaén, de poner a disposición de la Consejería los terrenos para la construcción del hospital a lo largo del último trimestre de este año 2008. Dichos terrenos se localizarían en la zona norte de la ciudad de Jaén y se estructuran en tres parcelas, que suman un total de 120.000 metros cuadrados: 46.000 pertenecientes a la Diputación Provincial, y, el resto, unos 76.500, pertenecientes a una propiedad privada, a un titular privado.</parrafo>
        <parrafo>Se está trabajando, por parte del ayuntamiento, tanto en aspectos técnicos, estudios biotécnicos y documentación planimétrica, como en los elementos urbanísticos, ya que en los terrenos se sitúan, en este momento, en un suelo no urbanizable y por lo tanto habrán de calificarse como suelo urbano, con los requerimientos que ello conlleva; así como con la situación patrimonial de los terrenos, concluyéndose los convenios que cederán la titularidad al ayuntamiento que, a su vez, tendrá que cederla a la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>También, sus señorías saben, y así le hemos informado en ocasiones anteriores, que, desde la Consejería, ya tenemos elaborado el Plan Funcional del centro, con el que queremos facilitar el acceso de los ciudadanos, a la atención especializada y hospitalaria, fundamentalmente del área de influencia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, para concluir, decir que estamos avanzando en el proceso de construcción del hospital de Jaén, en base al compromiso adquirido. Y, sin duda, una vez que dispongamos de forma efectiva de los suelos, plantearemos un calendario concreto de las distintas fases y, también, en base al proyecto que aprobamos definitivamente, se determinará el presupuesto último necesario para la ejecución de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Comentarles, señorías, y, aprovechando la comparecencia que habitualmente tiene un tiempo superior a lo que es una pregunta con ruego de respuesta oral, decirles que, desde al Consejería, venimos realizando, no obstante, en los últimos años, importantes obras que nos permiten seguir mejorando la atención sanitaria en Jaén, en tanto en cuanto esté ya el hospital, definitivamente, construido.</parrafo>
        <parrafo>El período 2004-2007 ha supuesto un total de inversiones de 16 millones de euros; a estas inversiones hay que añadir la partida del año en curso que supone un montante de 6’5 millones de euros, en diferentes conceptos, y, además, las nuevas obras de urgencia que tienen una inversión de 9’2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Solamente destacar la nueva resonancia magnética; el nuevo TAC; la construcción del búnker del nuevo acelerador lineal; el nuevo ecógrafo, tomógrafo y mamógrafo; la braquioterapia de alta tasa y el equipo de radiodiagnóstico, o el equipo de rehabilitación cardiaca y sala de radiología digital.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las obras del servicio de urgencia, informarles, y creo que sus señorías lo conocen, que dichas obras han estado un tiempo paralizadas en la zona exterior, en razón de problemas derivados del nivel freático de los terrenos, donde se ubicaba el muro de contención o de pantalla para impedir el avance de los mismos, y que durante este período se continuaron los trabajos en otros muros de la zona norte y sur, así como en la zona de unión entre el materno infantil y el médico quirúrgico.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, señorías, se ha trabajado a un ritmo adecuado para que la incidencia en los plazos finales fuera la mínima.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actuaciones han supuesto una importante modernización. Y también, como su señoría conoce y hemos indicado, el Plan Funcional del nuevo centro aprovechará la inversión en tecnología que se ha trasladado, en este momento, al antiguo hospital y que nos permitirá —espero—, señorías, que en el menor plazo de tiempo posible los jiennenses y su área de influencia puedan disfrutar de una nueva instalación sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo solicitante de esta comparecencia, el Grupo Parlamentario Popular, señor Armijo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por las explicaciones que esta tarde está dando al Grupo Parlamentario Popular. Evidentemente, hemos recibido la contestación de esas preguntas. También tenemos que lamentar que, en otras ocasiones, preguntas sobre este tema quedaron —de una manera creo que ajena a su voluntad, como ya especificó en una comparecencia anterior que tuvo a petición de este grupo parlamentario— sin contestar.</parrafo>
        <parrafo>Pero centrándonos, básicamente, en el tema de la comparecencia de esta tarde, nosotros quisiéramos felicitar al Colegio de Médicos de Jaén que fue quien, en el año 2001, tuvo la iniciativa de la creación de este gran centro hospitalario, puesto que la situación en la que se encuentran los servicios hospitalarios de la capital de la provincia y como consecuencia, por referencia, toda la provincia de Jaén, sabe, perfectamente, la señora Consejera, que están dispersos, que hay una situación problemática, y además importante, que es su ubicación dentro del corazón propio de la ciudad del Santo Reino. Y que, evidentemente, todo eso estaba dificultando mucho el tener una calidad sanitaria, no por supuesto las prestaciones, pero sí en el acceso por parte de los posibles pacientes, a las atenciones que podía dar esta ciudad sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una vez hecha —yo creo que de justicia— la referencia a que el colegio de médicos..., en realidad, los profesionales fueron los que tuvieron la idea de la creación de esta gran ciudad sanitaria en Jaén, esta propuesta pasó por diferentes situaciones. Desde que el Consejero Vallejo hizo una propuesta en su día, en el año 2002, que no satisfizo ni al Colegio de Médicos ni a los profesionales porque no se trataba de la construcción de una nueva ciudad sanitaria, sino que se trataba más bien de una reestructuración administrativa y médica de todos y cada uno de los servicios. Pasó, también, por la negación por parte de la Consejería —tenemos contestaciones a preguntas de los años 2004, 2005, 2006, del año 2007 las últimas— y, evidentemente, también, por la posición que mantuvo el Partido Socialista en la provincia de Jaén, como se demostró en las votaciones que se hicieron con respecto a proposiciones o a mociones del Grupo Popular en ese ayuntamiento en el año 2005 —en marzo del año 2005—, donde el Partido Socialista votó en contra y donde la doctrina oficial por parte de la Junta de Andalucía era que no se preveía la unificación ni el traslado de los hospitales de Jaén, como la prensa y las manifestaciones y posicionamientos de los políticos del Partido Socialista, en la provincia de Jaén, demuestran.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006 se debatió una proposición no de ley en esta Cámara, en la cual, por parte de la portavoz del Partido Socialista, la señora Ríos Martínez, se decía textualmente que «hoy por hoy no se necesita una nueva ciudad sanitaria para Jaén y es por lo que nosotros vamos a votar que no», entre otras cosas. Efectivamente el Partido Socialista votó que no. Pero hubo una modificación y un giro —no sé si fruto de entrar en razón o fruto de que se acercaban las elecciones, las próximas elecciones—, el 20 septiembre la señora Consejera manifestó en contestación a una pregunta al señor Fernández de Moya en la cual recogía las intenciones del Presidente Chaves de la creación de una ciudad sanitaria en la provincia de Jaén y en la ciudad de Jaén. Eso ya se reflejó, posteriormente, en el cambio copernicano que tuvo el Partido Socialista en todas y cada una de sus intervenciones posteriores.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo tuvo la posibilidad de hacer una enmienda a los Presupuestos de la Comunidad para 2008, en la cual se recogían 25 millones de euros para, entre otras cosas, la Ciudad Sanitaria de Jaén. Bueno, esa iniciativa fue votada en contra por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la realidad es que nuestra provincia, hoy en día, puede tener la seguridad, por las palabras, por los hechos, de que se va a construir una nueva ciudad sanitaria. Y eso significa que vamos a tener un 58% más, según los datos de su Consejería y los datos facilitados por usted misma, es decir, unos 120.000 metros cuadrados será la ocupación que tenga la ciudad sanitaria. Habrá, aproximadamente, unas 770 habitaciones individuales. Se pasará a 48 partes de observación, sobre los 36 que tenemos ahora mismo; 10 de pediatría a las 5 que hay; en la UCI tenemos 30 puestos de adultos, tendremos 12 puestos de pediatría. En fin, una serie de requisitos, una serie de beneficios sanitarios que la provincia de Jaén estaba demandando, y que son necesarios hoy, que son tan necesarios hoy como eran necesarios en 2005 o en 2004.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos, señora Consejera, que este proyecto es prioritario, es un proyecto que creemos que es básico para que los ciudadanos de la provincia de Jaén se sientan ciudadanos de primera en esta Andalucía. Entendemos que hay que hacer una labor importante no solo administrativa, sino también una labor importante de aceleración de todos y cada uno de los procesos que conlleva la construcción de esta ciudad sanitaria. Y, evidentemente, nuestras preocupaciones básicas estriban, primero, en saber si el compromiso presupuestario que la señora Consejera ha manifestado aquí se va a plasmar y se va a realizar durante esta legislatura, si será una realidad la ciudad sanitaria en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la situación jurídica de los terrenos no ofrecerá ningún tipo de problemas porque —como la señora Consejera sabe perfectamente— su trámite administrativo, tanto a nivel urbanístico como a nivel patrimonial, tiene un tiempo en el que los trámites se tienen que llevar a cabo e, irremediablemente, no se pueden acortar. Quisiéramos saber, también, cuáles son los plazos con los que cuenta la Consejería a la hora de la compra, podríamos decir, o tener la total disponibilidad de los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>También quisiéramos saber, por parte de la señora Consejera, cuál es el compromiso que tiene la Consejería con que la facultad de Medicina sea una realidad para la provincia de Jaén. Evidentemente, ya en anteriores comparecencias manifestó que no correspondía a su departamento, pero, desde nuestro punto de vista, sería muy importante que esa pata de la docencia estuviera también ubicada cerca de la ciudad sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, nosotros quisiéramos saber también si todo esto que hoy estamos hablando será una realidad a tiempo total, si se pondrá todo a funcionar a la misma vez o habrá servicios que complementarán los que actualmente se están prestando dentro de la provincia en otros centros hospitalarios y que, una vez ya construidos y preparados, se irán poniendo para completar todas y cada una para que la calidad de la sanidad en la provincia de Jaén sea total.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, por los datos que usted ha facilitado, yo veo que tiene bastantes buenas intenciones, aunque haya sido un poco como la fe del converso. La felicitación, evidentemente, del Colegio de Médicos no puede ser de otra manera porque ellos fueron los padres de la idea. Y de lo que no cabe la menor duda es que nosotros estamos ocupados y preocupados con la construcción de esta ciudad sanitaria, que hoy traemos la comparecencia aquí y que, evidentemente, le haremos un seguimiento pormenorizado de todos y cada uno de los trámites que se necesitarán para llevarla y hacerla una realidad para que los ciudadanos de la provincia de Jaén tengan una sanidad con respecto a las calidades que todo el mundo desea y, por supuesto, se sigan considerando ciudadanos de primera no solo en este servicio, sino en el resto de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es nuestra obligación como parlamentarios. Creo que es la obligación de cualquier parlamentario que esté en representación de una provincia ocuparse de la calidad de vida y de la calidad de los servicios que la Consejería, en este caso de Salud, preste a los ciudadanos de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, desde aquí decirle que, evidentemente, estaremos totalmente ojo avizor a todos y cada uno de los pasos que den desde la Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hoy está siendo una Comisión un poco extraña, ¿verdad? Yo comparto muchas de las cuestiones que ha planteado el señor Armijo, o sea, que las reflexiones generales sobre la prioridad que supone para Jaén la construcción de un nuevo hospital, sobre la mejora que va a suponer ese nuevo hospital sobre la situación actual, yo comparto y suscribo que todos esos elementos son tremendamente importantes. Y que, por tanto, el Gobierno andaluz va a ir depositando en sus compromisos presupuestarios —desde luego, los que apruebe el Parlamento, porque no tenemos otra capacidad— va a ir haciendo real esa voluntad política se pueda traducir en hechos. Por tanto, señorías, así lo haremos constar, y así lo comento.</parrafo>
        <parrafo>Yo me sumo a las felicitaciones del señor Armijo en relación con los profesionales, las iniciativas que se plantean con los demás temas. Les falta reconocer la del Gobierno andaluz y la del Partido Socialista, señor Armijo, porque ideas tenemos todos, pero las que tienen que hacer el Ejecutivo, son aquellos que gobiernan, que priorizan unas provincias para que puedan tener unas infraestructuras que siempre en salud implica construir en un sitio y no poder hacer otras cosas. Y, por tanto, me parece bien sumarme a las felicitaciones de todos aquellos que hayan apoyado la idea, los padres; pero, al final hay que parir los proyectos y parir significa, efectivamente, ser capaces no solo engendrarlos y dar a luz. Y, por tanto, yo le complemento, a toda esa felicitación, le complemento la propia del Gobierno andaluz que con el ayuntamiento... Claro, señor Armijo, porque creo que igual que es de justicia reconocer una cosa, es de justicia reconocer otra también, y el compromiso que ello conlleva.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la situación de los terrenos, sí decirle que nosotros no compramos los terrenos, la parcela que el ayuntamiento ponga a nuestra disposición. En muchas ocasiones en esta Comisión, he tenido ocasión de plantear que los ayuntamientos ceden las parcelas a la Junta de Andalucía para que se puedan construir los equipamientos distintos y eso significa que, evidentemente, los acuerdos con los propietarios y todas las cuestiones que tienen que ver con la adquisición de los suelos le corresponde al Ayuntamiento de Jaén. El compromiso del Ayuntamiento de Jaén con la Consejería es tener finalizado todo ese tipo de circunstancias a finales de este año. Yo imagino que esos compromisos podrán hacer efectiva la firma del convenio, en el menor plazo de tiempo posible, que permita ya los tiempos —que no se los voy a volver a repetir, señoría, porque en mi primera intervención les he ido comentado—, en relación con el proyecto en torno a 12-15 meses; desarrollo de la obra en un plazo de 42-48 meses. Y a partir de ahí, señoría, el hospital, cualquier hospital, se va abriendo conforme se van habilitando y se van probando las distintas instalaciones. Estamos habituados a hacer eso. Quiero decir que no es ninguna novedad del hospital de Jaén, pero no allí, mañana, todo entra en producción, sino que, habitualmente, son unos meses lo que tarda en desplazarse y en trasladarse de un centro a otro, no son tantas veces las que la Comunidad hace hospitales de esa envergadura y, por tanto, lo haremos de la mejor manera posible. Pero, el hospital tendrá el plazo de garantía, de que todo funciona, para su entrada en producción. Pero lo importante es agilizar los tiempos de obra que son siempre los que consumen un mayor tipo de meses y que, por tanto, nos pueden permitir ponerlo a disposición.</parrafo>
        <parrafo>Decía, señorías, que el planteamiento de la Consejería, en relación con la facultad de Medicina de Jaén, si seguía en pie. Lo hemos propuesto nosotros. También es de justicia que se le plantee el apoyo explícito, que se le hizo al Consejo Económico y Social de la Universidad, que Jaén pueda contar con una facultad de Medicina. A mí me parece que es lo correcto, creo que en este momento necesitamos que se amplíe el número de alumnos que accede a los estudios de Medicina. Lo cual, señorías, no es contradictorio ni hay que contraponerlo a que Almería también pueda tener una faculta de Medicina. Es un elemento que, también, por parte de la Consejería, lo que hemos planteado es que nos parece bien que se incremente el número de alumnos y que, luego, ya los criterios de calidad en relación con los centros que se acreditan o se habilitan le corresponden a la Universidad. Por tanto, yo puedo tener mi opinión particular en la que lo comparto, pero, luego, evidentemente, los criterios de calidad que finalmente decida el Consejo de Universidades, que por parte de la Consejería se le dará, ni siquiera el visto bueno, sino que se acatará como criterio lógico en la autonomía universitaria que tienen las Universidades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que pocos datos más que aportar. Si hay alguna pregunta que se me haya quedado, pues, se la contesto en la segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

