<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>302</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Transporte de mercancías, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000341</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000341. Pregunta oral relativa al transporte de contenedores en el puerto de Algeciras (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta, de la que se había pospuesto su debate para garantizar la presencia del autor de la iniciativa, relativa al transporte de contenedores en el puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias también al resto de miembros de la Comisión por haber permitido este cambio en el orden del día, obligado por mi pertenencia a la Mesa del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Consejera, esta pregunta concreta, como ve, tiene fecha de 27 de marzo de 2009, y se refiere a una noticia aparecida a principios de aquel mes, marzo de 2009, referente a la pérdida de liderazgo del puerto de Algeciras en el transporte de contenedores. La hemos mantenido porque la situación, esencialmente, no ha cambiado desde entonces.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos qué valoración hace de esta situación, de esta pérdida de liderazgo nacional, en un puerto andaluz, el más importante de los puertos andaluces; cuáles son las causas que han provocado esta situación, y me atrevería a decirle también, o a preguntarle también, qué medidas o qué actuaciones piensa poner en marcha esa Consejería para evitar un deterioro en el ranquin nacional y europeo del puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Le diré una cuestión que me parece especialmente relevante en relación a lo que pregunta, y es que el puerto de Algeciras no solo sigue siendo el primer puerto andaluz, sino también el primer puerto español líder en el mercado de transporte de mercancías de todo el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>El que se hayan movido menos contenedores no quiere decir que se hayan movido menos mercancías, sino que seguimos siendo el primer puerto de España en mercancías, en transporte de mercancías. Me parece que es un dato extraordinariamente importante y relevante. Como también es importante y relevante el poderle decir que Algeciras ha cerrado 2009 como primer puerto de España en tráfico también total de mercancías, no solo 2008, sino también 2009, y, además, hay que decir que en 2009 se han movido más de tres millones de contenedores en el puerto de Algeciras y casi setenta millones de toneladas de tráfico total acumulado de mercancías. Y, desde esa perspectiva, yo le tengo que decir que en número de contenedores es verdad que Valencia cerró con más contenedores movidos, pero con menos mercancía que Algeciras. No va relación contenedor-mercancía, sino que lo que tenemos que evaluar realmente, y, por otra parte, lógicamente, felicitarnos de ello, es que el puerto de Algeciras sea el que más mercancía mueva de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay un elemento que va a incidir positivamente en el puerto de Algeciras, que es que tenemos una nueva naviera que ha querido instalarse en el puerto de Algeciras. Hasta ahora era Maersk la que venía operando, que ha mantenido su compromiso de los tres millones de contenedores; pero también vamos a tener ya, a mediados de año, a principios..., pasado el verano, sobre ese periodo de tiempo, verano o pasado el verano, pues a la naviera Hanjin Shipping; una compañía surcoreana que viene de la mano de otras empresas japonesas, tailandesas, que va a permitir, lógicamente, dar un nuevo impulso a todo lo que es el transporte de mercancías y el movimiento de contenedores en el puerto de Algeciras. Y, lógicamente, hemos estado en el puerto no solo con la autoridad portuaria, no solo con las empresas que allí enclavadas están, sino que hemos estado también con los empresarios del Campo de Gibraltar, de la Bahía de Algeciras, y hemos contraído compromisos que estamos llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En su momento la Consejería de Obras Públicas se comprometió al desarrollo de un área logística, en la zona de Algeciras, fuerte y potente, porque es necesaria para seguir implementando fortaleza al puerto. El área logística ya ha dado el primer paso y ya ha sido inaugurado el edificio en El Fresno, que va a tener todo lo que significa, en sus manos, lo que es servicio, oficinas, que las propias empresas han venido demandando.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir desarrollando Guadarranque como un espacio fundamental dentro de la fortaleza del área logística. El Presidente de la Junta de Andalucía planteó, como cuestión prioritaria para el Gobierno de Andalucía, para nuestra Comunidad, la conexión —lo hizo al Ministro de Fomento y al propio Presidente del Gobierno de España— ferroviaria entre Algeciras-Bobadilla, para que el transporte de mercancías fuese una realidad y, por tanto, potenciáramos el transporte de mercancías en el propio puerto y el movimiento de contenedores, porque la intermodalidad es un elemento esencial y fundamental para seguir fortaleciendo el papel, como primer puerto de España, que tiene que jugar Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España, sensible a ello, ya está ejecutando la obra en la línea Algeciras-Bobadilla, y en este sentido he de manifestarle también que ya hemos adquirido compromisos y estamos preparando los proyectos correspondientes de lo que es la comunicación de la zona industrial del puerto, de la zona portuaria de Algeciras, con el ferrocarril; la intermodalidad también, desde la propia área industrial, desde la propia área de las empresas, que es un elemento que también las empresas habían venido demandando al respecto, y que hay un compromiso firme y cierto con ello. Y también le diré que estamos, como no podía ser de otra manera, en un diálogo que esperemos pronto sea fructífero con Tánger Med, porque creemos que en la realidad en la que vivimos y en la que tenemos que operar, es bueno sumar sinergias y no establecer competitividades que pueden restar posibilidades. Y ahí, también, pues estamos profundizando en esas relaciones para que el puerto de Algeciras sea un referente no solo andaluz, no solo español, sino en el ámbito de la Unión Europea, toda vez que el Estrecho de Algeciras es un espacio..., el Estrecho de Gibraltar, perdón, es un espacio privilegiado porque ahí confluyen todas las rutas y nosotros tenemos que poner en valor todo eso. De ahí las actuaciones que se están llevando a cabo de la mano de la autoridad portuaria con una coordinación expresa y una colaboración leal con el Gobierno de España, e implementando aquellas iniciativas por parte de la Consejería, y de otras Consejerías como Innovación y Empleo, que también actúan en el ámbito del puerto de Algeciras, para, desde luego, dar ese impulso definitivo. Y esta naviera que llega y que se enclava en Algeciras es también fundamental para que hagamos, día a día, esa realidad fuerte y potente de un puerto, que es de interés general del Estado, pero que está enclavado en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo asegurar que nuestra apuesta por el puerto de Algeciras es plena y total, por todo el Campo de Gibraltar, de ahí el conjunto de medidas que estamos implementando y llevando a cabo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Llegado... Ah, perdón, disculpe usted.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra para cerrar, efectivamente, también la intervención. La Consejera tendría treinta segundos, si acaso.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor García, y disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, creo que es conveniente aclarar los datos y verlos en su totalidad. Efectivamente, la pregunta era de marzo, pero esta situación se ha mantenido. Los últimos datos que hemos podido conseguir se refieren a noviembre de 2009. Y con respecto al mismo mes del año anterior, a noviembre de 2008... Es decir, podemos considerar los datos de 2009: sigue Valencia como líder en número de contenedores, pero además cada vez a más distancia. Estamos hablando de que en el último año el puerto de la Bahía de Algeciras bajó un 9%, y Valencia creció poco pero creció, un 0,45%. Yo supongo que la señora Cuenca, que mueve la cabeza, se ha leído las estadísticas que publica la propia autoridad portuaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, digamos también con respecto al tráfico portuario que el puerto de la Bahía de Algeciras, efectivamente, sigue siendo el de mayor tráfico portuario a fecha noviembre de 2009, pero se le está acercando peligrosamente, precisamente, Valencia. Valencia... Mientras que Algeciras decreció —descendió un 7,3% en total de tráfico portuario—, Valencia solo descendió un 4,6, cada vez está más cerca, contra 63,6 toneladas estamos hablando de 53 millones de toneladas, de 53 millones de toneladas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los datos establecen claramente que si bien sigue siendo el primero en general, no es el primero en contenedores, cada vez está más lejos en contenedores, y Valencia, que es la segunda, cada vez está más cerca en el total de tráfico portuario. Son los datos, no vamos a discutir sobre datos, que además no son míos, son publicados por el ente público Puertos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso creo que hay que analizar profundamente esta situación, porque si nos conformamos con que es el primero todavía, podemos vernos un día con la sorpresa de que ya no es el primero, porque está en descenso. Y, hombre, creo que usted ha intuido... Ustedes, evidentemente, intuyen una de las razones: las dificultades de comunicación terrestres. Efectivamente, del puerto de Algeciras, creo que por ferrocarril, salen de él menos del 1% de la mercancía. La línea Algeciras-Bobadilla es la gran esperanza, evidentemente, la gran esperanza. Lo que pasa es que, permítanos un cierto escepticismo, porque, como gran esperanza y obra inmediata, se anunció por una de sus antecesoras al principio de la legislatura de 2004, y no se culminó en toda la legislatura 2004-2008. Confiemos en que, de una vez por todas, se culmine y se le dé también ese papel de tráfico de mercancías por el que nosotros también aspiramos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, creemos que es importante la conexión ferroviaria del puerto con la línea ferroviaria, porque ahora mismo el puerto en sí, en sus distintos muelles o en sus distintas estaciones, no tiene una conexión ferroviaria ni tiene una conexión conveniente, y pensamos que es algo que, evidentemente, se debería trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, como vamos a tener ocasión de debatir, ya sin su presencia, con una proposición no de ley, creo que es significativo y simbólico que, hoy por hoy, Algeciras no esté incluida en el corredor mediterráneo ferroviario de transporte de mercancías. Los últimos datos que se tienen son que está incluido en el corredor atlántico, pero no en el corredor mediterráneo. Mientras que, curiosamente, Valencia... Son los últimos datos, si usted tiene otros pues díganoslos y ningún problema. Pero, curiosamente, Valencia... Curiosamente está Valencia... Curiosamente Valencia está incluida en el corredor mediterráneo por su propia ubicación, pero con un enlace directo vía Madrid con el corredor atlántico. A lo mejor estas cuestiones planteadas a medio plazo y a largo plazo son las que están llevando a que Valencia crezca cada vez más y Algeciras se estanque, con independencia, efectivamente, de la presencia, de la competencia que supone el puerto de Tánger. Un puerto de Tánger donde, ojalá, fuera posible establecer sinergias y colaboración, pero que esperemos que esas sinergias y colaboración, o esas negociaciones, contactos, diálogos a los que usted ha aludido, sean, de alguna manera, para el beneficio mutuo, para que no ocurra como otras veces que, por un efecto de sumisión a Marruecos, generalmente del Gobierno de Zapatero, pues salga perjudicado el puerto de Algeciras y salga beneficiado el puerto de Tánger. Nos preocuparía mucho porque en nuestras relaciones con Marruecos esa ha sido hasta ahora la tónica general.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tres cosas, si el Presidente me permite. Pensé que era un tema importante.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle que la capacidad..., el tráfico de mercancías, capacidad total, de lo que se ha movido en Algeciras, estamos hablando de 69,7 millones de toneladas movidas por el puerto de Algeciras, frente a las 57,7 toneladas movidas por Valencia. Estamos en una diferencia sustancial de 57 a 69 en lo que respecta a las toneladas.</parrafo>
        <parrafo>Pero me quería centrar en tres temas que me parecen especialmente importantes. Por un lado, el corredor del Mediterráneo, que ahora mismo está fijado por la Unión Europea, es sobre las vías existentes en esta actualidad, en la actualidad, por eso está cifrado solo hasta Almería, hasta Pulpí. Lo que se ha planteado y se va a plantear en la Presidencia de la Unión Europea es que el corredor mediterráneo de mercancías y viajeros de alta velocidad, que es el que está hablando la Unión Europea de él, llegue hasta Algeciras. Es decir, que la apuesta que hay desde Andalucía... Y el propio Gobierno de España lo que ha planteado en las instancias europeas es que llegue y confluyan los dos en Algeciras, porque hay una cuestión que no podemos perder de vista: el lugar estratégico para todas las vías y rutas marítimas mundiales que tiene Algeciras no lo tiene ningún otro puerto en España. Y es por eso que, efectivamente, hay que garantizar cuanto antes esa conexión de Algeciras-Bobadilla. Ya hay una parte ejecutada, hay un tramo que se va a terminar pronto y vamos a seguir impulsando nuestra propuesta al Gobierno de España para que cuanto antes se termine.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le diré algo, y es que también estamos fortaleciendo lo que significan las áreas logísticas que sirven a Algeciras en el corredor central atlántico, de ahí que ya se hayan iniciado actuaciones en Antequera, de ahí que ya se haya puesto en carga Córdoba, y de ahí que ya se esté también planificando Linares para tener en toda nuestra Comunidad los nodos internos y los nodos portuarios externos que contribuyan a todo el flujo que podamos crear potenciando Algeciras como un puerto fundamental.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a ocultar una cosa, que es que la crisis global que estamos viviendo también afecta al tráfico marítimo de mercancías. Y eso es una realidad, pero, por otra parte, también le diré que nosotros esperamos que culmine bien la tramitación de la Ley de Puertos porque eso también vendrá bien al puerto de Algeciras. Y en ese tenor, pues, si todos los grupos parlamentarios, en el ámbito del Congreso de los Diputados y del Senado, que es donde corresponde, apoyamos, pues, en esa tramitación podemos culminar con una Ley de Puertos donde Algeciras tenga una igualdad de condiciones en relación al resto de puertos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí. Terminados los puntos del orden del día, los que tienen que ver con el control al Gobierno, suspendemos durante un minuto la sesión de la Comisión, para permitir que salga la excelentísima señora Consejera, a la cual le agradecemos su presencia en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Reanudaremos la Comisión en cuestión de minutos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

