<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>402</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Norma, Administracion institucional, Empresa pública, Función pública, Funcionario, Fundación, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000292</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000292. Proposición no de ley relativa al decreto por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 2.b): rechazado por un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del resto de puntos: rechazados por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos así el debate de la primera proposición no de ley presentada. Si les parece a sus señorías, realizamos la votación de las proposiciones no de ley al final del debate y de esa forma agilizamos su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al debate de la segunda proposición no de ley que formula Izquierda Unida, relativa al decreto por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este es un tema que, desde luego, no será la última vez que se trate en este Parlamento porque es un tema que suscita, diríamos, una gran controversia, sobre todo, en el ámbito de los empleados públicos de la Junta de Andalucía, y que está siendo el motivo de la movilización social de estos trabajadores e incluso de los recursos que se interponen ante los juzgados, en el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en el Tribunal Constitucional posiblemente también, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, es un elemento de conflictividad, y, por lo tanto, lógicamente esa conflictividad se va desplegando en el tiempo, como ustedes saben. Y de lo que se trata es, por lo tanto, de, con esa premura, pues intentar dar una solución a una situación conflictiva que se ha generado en función de un decreto ley que en pleno verano el Consejo de Gobierno adopta y que viene a ser, ni más ni menos, que la reordenación de todo el sector público de la Junta de Andalucía la que se acomete con este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>La motivación, diríamos, argumentada, esgrimida, por parte del Consejo de Gobierno, es la necesidad de que haya una reorganización del sector para mayor eficiencia, para mayor calidad de los servicios públicos que se prestan por parte de lo que son las distintas entidades de lo que antes eran los organismos autónomos, las empresas públicas, las fundaciones, etcétera. Y para dar solución a lo que es una amalgama que ha ido creciendo a lo largo de todo el desarrollo de la Junta de Andalucía y que ya constituía como doscientas y pico entidades, doscientas cincuenta y tantas entidades, y que se pretendía simplificar, unificando, por lo tanto, con un criterio de tipo, diríamos, sectorial, en el sentido de que cada consejería agrupase o..., no solamente cada consejería, hay también entidades o agencias que van a comprender entidades de distintas consejerías, pero, vamos, que, en función de varios criterios de tipo sectorial, se agrupasen las competencias de distintas entidades de forma que se redujese prácticamente a la mitad lo que va a ser el conglomerado del sector público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y se hace en base a una motivación que se nos antoja un tanto caprichosa y escurridiza. Es decir, se argumenta que el artículo 110 del Estatuto de Andalucía establece la necesidad urgente, para proveer el método, el mecanismo del decreto ley, para hacerlo así. De forma que efectivamente se hace mediante un decreto ley, se nos presenta en el Parlamento de Andalucía y se niega la posibilidad de que se tramite, como se había solicitado por nuestra parte, como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>De forma que una de las cuestiones que más incertidumbre y más desasosiego produce a los empleados públicos es que no se ha podido negociar ni se ha podido dar la opinión por parte de sus representantes, y por supuesto también de los grupos parlamentarios, antes de se produjera el hecho de la formulación del decreto ley. De forma que, efectivamente, hay una cierta estivalidad y alevosía en la realización de esta medida; de una medida que, ya digo, es una medida de mucho, de muchísimo calado, y que va a afectar a miles de empleados públicos actuales y para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros creemos que en términos generales, como hacen los funcionarios, los interinos, los laborales e incluso los opositores o aspirantes a acceso a la función pública de la Junta de Andalucía, esta medida es rechazable en cuanto a la forma en la que se ha producido, al proceso con el que se ha producido, pero también respecto del contenido, porque viene a generar, en la redacción misma, toda una serie de incertidumbres. En la medida que se pretende la integración en determinadas agencias del personal funcionario, con carácter voluntario en concreto, pues efectivamente se puede ver limitado el derecho a la movilidad geográfica, el derecho al ascenso en la carrera administrativa, el derecho a tener más plazas ofertadas en concursos... Y además se sitúa a este personal funcionario, o se puede eventualmente encontrar situado, como subordinado a un personal externo procedente de la agencia resultante final, procedente, digo, de la entidad que ya antes venía cubriendo las jefaturas —fundamentalmente las jefaturas— con personal externo. Y al mismo tiempo esto genera, por lo tanto, un cierto vaciamiento de las competencias funcionariales de este tipo de personal, de empleados.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, los interinos también pierden. Pierden porque se limitan los llamamientos a las bolsas de interinos y se genera una inestabilidad en el puesto del interino, y al mismo tiempo se limita la función, el acceso a la Función pública en base a los principios constitucionales de igualdad, mérito y capacidad. Los laborales pueden, o por lo menos esta es su inquietud fundamental, verse excluidos de las garantías que les produce un convenio único para el personal laboral de la Junta de Andalucía, en este momento es el sexto convenio, porque en el futuro podrán, bueno, de momento va a regir, va a seguir rigiendo el sexto convenio, pero luego cada agencia tendrá autonomía para poder realizar sus propias relaciones laborales, como corresponde a unas agencias de tipo empresarial que, efectivamente, pues, van a verse regidas por el Derecho privado. Pero, bueno, podría eventualmente producirse la continuidad de un convenio único para el personal laboral, pero eso no está dicho en ningún momento del decreto y, por tanto, lógicamente, esas relaciones laborales son absolutamente, están absolutamente al aire. Y, en este sentido, hay una inseguridad jurídica para todo este personal laboral de la Junta de Andalucía palpable.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los opositores, ¿qué decir?, pues exactamente lo mismo, se limita el acceso a la Función pública en base a esos principios constitucionales que decía, y se limitan también las ofertas de empleo público, en la medida en que, efectivamente, al constreñirse las entidades resultantes, pues, efectivamente, va a hacer falta menos personal.</parrafo>
        <parrafo>Hay una de las cuestiones que establece este decreto ley que es importante de considerar. Hay una limitación a la hora de la integración del personal laboral, y es que no puede la masa salarial incrementarse en ningún momento, ¿qué pasará en el caso en que se integre personal laboral en una misma agencia que tenga, personal laboral o de tipo externo, que tengan distintos salarios, distintos niveles salariales para unos mismos puestos, prácticamente puestos de trabajo similares? Pues si no se puede incrementar la masa salarial, obviamente, alguien pierde, alguien pierde. Y eso tampoco está definido, es decir, eso, que es algo tan elemental, que habría que negociar, no está definido cómo se va a realizar. Lo que sí está definido es que hay un condicionante, y es que no se va a poder hacer homologaciones al alza, sino, en todo caso, las homologaciones necesariamente tendrán que ser a la baja. O se mantendrán desigualdades salariales para cubrir los mismos puestos de las mismas responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto va a producirse, toda esta problemática va a producirse en función de cómo está redactado, del decreto ley en cuestión. Por lo tanto, en este sentido, nosotros creemos, como dice el personal que está movilizado, que realmente lo que hace falta es que este decreto ley, pues, sencillamente, se derogue y pase a ser negociada una reordenación del sector público de la Junta de Andalucía con los representantes de los trabajadores, entre otros, y obviamente que se dé también lugar a que haya un debate parlamentario más prolongado, más prolijo, con más serenidad, con más tiempo, con más sosiego para poder generar una reordenación del sector público de la Junta de Andalucía lo más consensuada posible, porque, evidentemente, lo que se ha hecho hasta ahora con el Decreto Ley 5/2010 es, sencillamente, el aquí te pillo, aquí te mato, y el no dar participación de ninguna manera a nadie, a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, se produce una cuestión: el mismo decreto ley establece que habrá distintos estatutos en las agencias resultantes del proceso, y que las relaciones laborales se decantarán en función de unos protocolos de funcionamiento. Bueno, hasta la fecha, y el plazo es hasta finales de año, no hay ningún estatuto, ningún borrador de estatuto, ni nada, excepto algún estatuto que ha salido a la luz pública, a la opinión pública y que inmediatamente ha sido desmentido por parte de quienes son sus autores presuntamente, vamos, presuntamente no, ciertamente sus autores. «No, no, no, este borrador no vale». Entonces, ¿para qué se ha hecho? Es decir, hay un nivel de improvisación y de indefinición en lo que se pretende hacer en concreto tal, que yo creo que estamos ante una auténtica decisión por arriba, sin que nadie exactamente en la Junta de Andalucía, más allá de la mente de quien haya pensado este decreto, nadie sabe exactamente qué es lo que quieren hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, a mí me parece que esta proposición no de ley que hoy planteamos aquí, desde Izquierda Unida, pues es una ocasión que viene que ni pintada para dar lugar a una reflexión por parte de los propios autores, el propio Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, la Consejería de Hacienda y Administración Pública, para que, efectivamente, bueno, pues salgan del atolladero donde ellos mismos se han metido.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que es que esto es así. Ahora mismo no saben por dónde salir, y pueden salir por peteneras, es decir, por cualquier sitio, por el sitio más insospechado y más lamentable, en algunos casos. Por tanto, en este sentido, yo creo que lo que corresponde es que, de verdad, de verdad, cuando se mete la pata, pues, lo más sensato es sacarla, ya está, sin más. Y estamos ante una metedura de pata. Esta es mi impresión y la impresión, honestamente, de muchos sindicalistas y de mucha gente que se mueve en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a comentar más, porque, evidentemente, hay, es decir, podríamos estar hablando tres horas de este tema. Hay muchísimas anécdotas que contar y muchísimos elementos que traer a colación, pero en todo caso ya concretarnos, fijarnos en la parte dispositiva de la proposición no de ley que les traigo y les presento, y es que uno de los puntos de la proposición dice que se critique, que se valore negativamente esa fórmula utilizada por el Consejo de Gobierno para aprobar las medidas de reordenación, ausentes de diálogo social, sindical y político.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, que, en función de esta crítica y este análisis negativo, pues que se proceda a anular y dejar sin efecto íntegramente el decreto ley por parte del Consejo de Gobierno, que es el que lo ha hecho, bueno, pues también puede, diríamos, derogarlo, y en el caso de que no se acepte esta cuestión, que, al menos, la disposición adicional quinta, cuarta, perdón, que es la que establece, diríamos, las reglas de la integración de todo el personal, al menos esa disposición cuarta, sí se derogue para dar lugar, precisamente, a lo que sería el diálogo con los representantes de los trabajadores, de los empleados públicos, tanto funcionarios, como laborales, etcétera, y para que se pueda rehacer, al menos, esta cuestión, la cuestión de las relaciones laborales a satisfacción de todos, porque, ya se sabe, es decir, una Función pública y un sector público, en este caso, que se hace frente al conjunto de los trabajadores, pues, sencillamente, puede ser que pierda, incluso, una buena parte de su eficacia. No es solamente un tiempo dilatado de conflictividad, sino la motivación en función de la cual los trabajadores tienen que ponerse al servicio de la función, que es lo que le corresponde en este caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el debate con el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto Ley 5/2010 de Reordenación del Sector Público es una cacicada y una chapuza legal de consecuencias irreparables para una carrera que se ve cercenada con esta actitud absolutamente chocante.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todo el mundo sabe, el Grupo Parlamentario Popular recurrirá ante el Tribunal Constitucional el Decreto Ley de Reordenación del Sector Público de la Junta de Andalucía, porque entendemos que claramente conculca los derechos fundamentales de los trabajadores y blinda a más de veinte mil empleados externos de la Administración andaluza convirtiéndolos en fijos. Eso es una auténtica barrabasada jurídica, y además erosiona derechos de igualdad, mérito y capacidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, entendemos que esta decisión nace en defensa de los funcionarios y de todos los trabajadores del sector público, en general, tras haber consultado numerosos estudios y ver el plan de guerra total que mantienen los trabajadores y funcionarios ante este texto.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, decir que el decreto atribuye potestades públicas a personal no funcionario de la Junta de Andalucía, así como lesiona el derecho a acceder en igualdad de condiciones al empleo público y otros derechos fundamentales, como son la libertad sindical y la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, señorías, entendemos que el procedimiento utilizado no es el más adecuado, pues se hizo con nocturnidad y alevosía, ya que fue publicado y entraba en vigor al día siguiente. Además se utilizó el decreto-ley, que entendemos que es un abuso de poder, a la hora de usar el decreto, ya que debe reservarse para asociaciones extraordinarias y de urgente necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, esta es la situación. Y, finalmente, porque entendemos que claramente conculca los derechos fundamentales de los trabajadores y se trata de un intento de consolidar una Administración paralela, al margen de la Administración pública, que devora ingentes recursos públicos para hacer lo mismo. Al presupuesto me remito.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, acabo como empecé. Estamos de acuerdo con la parte dispositiva de la propuesta planteada por Izquierda Unida, sobre todo en el punto 1 y en el punto 2.a), y por entender también que en la filosofía de este texto va incluida la propuesta del Grupo Parlamentario Popular, de recurrir ante el Tribunal Constitucional, vamos a votar, como digo, favorablemente esta proposición no de ley. Y, además, porque entendemos que se cercena la carrera de [...]. Esto, señorías, viene a poner de manifiesto la improvisación y la chapuza en la que está instalado este Gobierno, que no sabe ni lo que el número de personas que trabajan en todos los entes instrumentales, ni la Cámara de Cuentas puede ponerlo de manifiesto, ni la Consejera supo el otro día decir en esta Cámara cuántas personas trabajan en los entes instrumentales, cuántas personas trabajan en esa Administración paralela. Además, se establecen situaciones de desigualdad entre la bajada del sueldo de los funcionarios y los trabajadores de las empresas públicas; entre ellos, muy significativo me parece importante señalar los casos de Egmasa y de FAFFE, personal e instrumentales que ocupan plazas de funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estamos de acuerdo con la propuesta y vamos a votar favorable porque entendemos —y acabo como empecé— que estamos ante una cacicada más y una chapuza legal de consecuencias irreparables para el sector público y para miles de funcionarios que tienen en su trabajo la dignidad y el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>El debate lo continuamos con el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, cacicada, no, porque las cacicadas no existen en el Estado democrático. Este decreto ha sido planteado por el Gobierno legítimo de Andalucía, ha sido apoyado por el Parlamento elegido por los andaluces y, por tanto, las cacicadas son incompatibles con la democracia. Otra cosa será que a usted no le guste o que no esté de acuerdo. Puestos a hablar de caciquismos, quizás algunos sepan mucho más, tengan mucha más vinculación histórica y presente con lo que es el caciquismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, eso es intolerable y no se lo vamos a aceptar, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a la cuestión, dejando al margen las descalificaciones, que, dichas por boca del Partido Popular, pues a veces no pueden llevar más que al sonrojo y a la vergüenza, porque hay que echarle mucho morro, hablando en términos coloquiales, para venir aquí, la derecha andaluza, precisamente, a hablar de cacicadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos al tema. Quiero hacer una consideración general. El sector público en Andalucía ha crecido en los últimos años, al calor también de los catorce años de crecimiento económico que ha tenido Andalucía, por encima de España y por encima de la media de la Unión Europea, y se han batido récords en dotación de servicios públicos fundamentales y en inversión en infraestructuras, y esto ha supuesto que el Gobierno de la Junta de Andalucía, con acierto, ha ido desplegando una serie de instrumentos, por supuesto bajo el imperio y al amparo y en base a la legalidad vigente, de un sector público. Evidentemente, hay opciones ideológicas distintas, hay partidos a los que no les gusta el sector público. Luego me referiré a ello.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo hemos hecho, hemos expandido el sector público mediante empresas públicas, agencias y otras fórmulas, y globalmente nos sentimos satisfechos del sector público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir cuatro cosas: primero, que no es mayor, en comparación con otros territorios de España o con otros países de la Unión Europea; segundo, que no es más costoso; tercero, que no ha venido prestando sus servicios al margen ni en contra de la legalidad vigente, ni de una manera distinta a como el sector público de otras comunidades autónomas del Estado o de otros países de la Unión Europea lo viene haciendo. En esto no hemos descubierto el Mediterráneo; en la Unión Europea, el sector público es muy importante, con gobiernos conservadores y con gobiernos socialdemócrata. Evidentemente, cuando hay gobiernos conservadores, tratan de reducir el peso y el protagonismo del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, un argumento que le gusta mucho a la derecha, señor Vaquero, utilizar, y es que la presencia del sector público resta fuerza, oportunidades de negocios, se supone, al sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues tampoco eso se ha dado aquí en Andalucía, es justo al contrario: es que el sector público, las empresas públicas de la Junta de Andalucía, en muchos casos, y hay montones de ejemplos, lo que ha hecho ha sido liderar, pilotar, monitorizar en algunos casos hasta la creación de una actividad económica privada que antes no existía, y, gracias a que han existido las empresas públicas, que han entrado ahí, se están generando segmentos de negocios también para el sector privado de la economía, al calor y en el entorno de las empresas públicas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por tanto, nosotros, para nada, para nada vamos a caer, sino todo lo contrario, en la demonización, en el descrédito, en la difamación del sector público, que es lo que continuamente hace la derecha en Andalucía, que lo que quieren, como es lógico, la derecha en Andalucía y en todas partes, la derecha lo que quiere es que lo público sea débil y lo privado fuerte; menos Estado y más mercado, dicen ellos. Entonces, ahí, en ese discurso ideológico y político de fondo, que, repito, lo hacen los conservadores aquí, en todas partes, pues naturalmente se prima a las fuerzas del mercado los intereses individuales frente a los generales, la educación, la salud o las pensiones, cuanto más privadas, mejor; la presión fiscal, cuanto más baja, mejor, para así bajar costes y maximizar beneficios, señor... Políticas de oferta, que son las conservadoras, frente a las de demanda, que son las progresistas en las socialdemócratas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros claro que creemos y seguimos apostando por la economía social de mercado; por el Estado del bienestar público, que garantiza prestaciones a todos,; intervención en la economía del sector público y del Estado, para impedir los monopolios, los oligopolios, los cárteles, las posiciones de ventaja o de dominio de aquellos que concentran en sus manos una parte considerable de la riqueza; políticas fiscales y presupuestarias expansivas para repartir la igualdad de oportunidades y dar riqueza, pues, sin impuestos, no hay democracia. Contra todo esto están los conservadores y también contra el sector público empresarial andaluz, que es el que ahora se pretende reordenar.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, señor Vaquero, evidentemente, estamos debatiendo ahora una iniciativa suya, una proposición no de ley, pues bien, les quiero dejar claro a usted y al señor Fuentes y al Diario de Sesiones y a quien nos esté escuchando, como se decía antiguamente en los programas de radio cuando se dedicaban las canciones, a mi padre y a mi madre y a mi novio, que está en la mili y que me estarán escuchando. Pues, miren ustedes, señor Vaquero, señor Fuentes, el decreto-ley que están ustedes aquí intentando impugnar dialécticamente no pretende ni va dirigido a eliminar ni a reducir el papel del sector público andaluz, que, por cierto, acabamos de escuchar en el debate inicial sobre austeridad a la señora Consejera que el sector público andaluz, que algunos están todo el día desprestigiando porque es un despilfarro y son unas deudas enormes, pues el sector público andaluz resulta que apenas supera los 400 millones de euros de deuda. El sector público de Cataluña, 7.700; el de Valencia, 2.500; el de Madrid, 1.300... Todas, comunidades mucho menos pobladas que Andalucía. Por lo tanto, ni el sector público es mayor que en otros sitios, ni está más endeudado, sino menos, que en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es, señor Vaquero, qué es lo que...? Vamos a ver si conseguimos... Ya sé que no lo voy a convencer, ya sé que no lo voy a convencer, pero, al menos, escúcheme, por favor. Lo que se pretende no es eliminar el sector público ni debitarlo, sino intentar hacerlo —que ya veremos si lo conseguimos o no, el tiempo da y quita razones—..., hacer el sector público más austero y más funcional, quitarle grasa, para que incremente su músculo y hacerlo más útil, para que pueda seguir desempeñando el mismo papel que ha venido desempeñando hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>No vamos de regreso, señor Vaquero. Lo único que ocurre es que —y, si no, demuéstrese lo contrario— el decreto, pensamos nosotros, está bien orientado, justo ahora en la fase de lucha contra la crisis en la que nos encontramos. No va aparte del contexto en el que nos encontramos. Aunque no sea la austeridad el objetivo, pero es evidente que, si hacemos más con menos, y a menos coste, contribuiremos mejor a salir de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señor Vaquero, le voy a decir algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, en mi opinión, en mi opinión, señor Vaquero, señor Fuentes, del Partido Popular, este decreto, ni vulnera derechos de nadie, ni se hace para eliminar empleos en las empresas y agencias públicas, ni privatiza o quita a la iniciativa pública su papel para dárselo al sector privado, como demagógica y falsamente se está diciendo por algunos, porque, entre otras cosas, es imposible, porque los convenios laborales tienen y van a ser respetados, porque los derechos adquiridos por los funcionarios, naturalmente, están amparados por la legislación vigente, y, por tanto, podrá haber problemas o incidentes de recorrido, como dicen los diplomáticos franceses, en el proceso de ajuste al que usted se ha referido, de homologación o de fusión, y, evidentemente, esto lo vamos a hacer, lo debemos hacer, lo queremos hacer, y le garantizo yo, señor Vaquero, que se va a hacer, como no podía ser de otra forma, mediante el diálogo y la negociación con los legítimos representantes de los funcionarios y de los laborales. O sea, que esto es lo que yo le puedo decir, señor Vaquero. Ya, después, juicios de intenciones de que esto va a ser un fracaso o no, bien; de que hemos metido la pata o no...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, gobernar es elegir, gobernar es elegir, no simplemente doblarse como el junco ante el viento y ponerse a favor de la corriente. Gobernar es elegir. Y nosotros ahora, en este momento de la crisis, necesitamos mantener el sector público andaluz, pero hacerlo de una manera que sea más ágil, más funcional y que nos salga más barato, en definitiva. Esta es nuestra apuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nos equivocaremos o no: el tiempo lo dirá. Y eso nos someteremos todos a la lógica evaluación aquí, por parte de sus señorías, de la señora Consejera, que está pilotando este proceso, evidentemente también complicado, no lo vamos a negar, no lo vamos a negar; pero preferimos arriesgar y tomar decisiones para que cuanto antes podamos, en definitiva, dar cada vez mayores y mejores respuestas a la situación de crisis. Si hemos metido la pata o nos sale mal, que se nos demande; si en algún momento se sobrepasa la legalidad, se vulnera algún derecho, ahí estamos, en el Estado de Derecho. Y ustedes, con su iniciativa parlamentaria, harán bien, y cumplirán con su obligación en traerlo aquí. Pero amenazas hipotéticas no, no, no.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se produzca alguna vulneración de algún servidor público, funcionario o laboral, o algún colectivo, demándese, denúnciese. Ya se encargarán ellos a través de sus representantes. Faltaría más, están en su derecho. Pues claro, afortunadamente, aquí ya no caben cacicadas como tuvimos que soportar durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y están los tribunales de justicia, y están los tribunales laborales, y está el Parlamento de Andalucía. Y aquí nos iremos viendo e viremos analizando los hechos. Y, cuando pase el tiempo, pues a lo mejor hemos metido la pata o a lo mejor no. El pueblo andaluz nos juzgará a unos y a otros.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate con la intervención del proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Créame, señor Caballos, que no me ha convencido, pero ha sido pedagógico: lo reconozco. Ha sido muy pedagógico, porque ha explicado muy claramente qué es lo que espera usted que sea el decreto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, es que no ha hablado del decreto en concreto ni de la situación real que establece el decreto, que es, precisamente, lo que está movilizando a los sindicatos y a los empleados públicos en función de toda una serie de incertidumbres que genera el decreto, porque lo que sí es verdad es que esto, técnicamente, no se puede llamar cacicada, pero sí es verdad que hay una posición, diríamos, de elegir en solitario. Gobernar es elegir; pero, hombre, se puede gobernar con la participación de los gobernados o no, de forma autocrática, y esa es la fórmula que ustedes han elegido con el decreto ley, y, por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Yo intento también ser pedagógico. Es decir, para aclararnos [rumores], para aclararnos exactamente qué es lo que cada uno quiere decir respecto de este tema...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, permítame, señor Caballos [rumores], permítame, señor Caballos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías, les ruego, les ruego que no entren en debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le he escuchado con muchísima atención, entre otras cosas porque yo estoy siempre dispuesto [rumores], estoy siempre dispuesto a aprender, y con usted se aprende siempre, y, en este caso, pues de verdad que he escuchado con mucha atención y... Porque lo importante, además, no es que me convenza a mí, sino que convenza, precisamente, a los empleados públicos, que son aquellos a los que tienen que tranquilizar el decreto y la acción del Gobierno. Y no solamente la acción del Gobierno, sino también la acción de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no les damos una palmadita en la espalda a los trabajadores y a los empleados públicos. No, no. Nosotros lo que estamos es diciendo: Mire usted, este decreto, este decreto, en estas condiciones, es normal que genere incertidumbres respecto del respeto que hay a los derechos. ¿Por qué van los empleados públicos a tener que creer con fe ciega, con fe ciega, el que no se les va a tocar ni un solo derecho, como ya no solamente nos ha dicho usted, señor Caballos, sino que nos lo ha dicho la Consejera en otros momentos en este Parlamento? ¿Por qué, cuando realmente lo que se plantea en el decreto ley es un proceso en el que se están produciendo todas las situaciones que yo ahora mismo no le voy a repetir porque ya las he dicho en mi primera intervención? Eso es así. Es decir, se genera una situación de absoluta incertidumbre y de inseguridad jurídica respecto de la continuidad de los derechos y de las situaciones que tienen los funcionarios y el personal laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, lo cierto y verdad es que nosotros..., bueno, pues hasta ahora teníamos un juicio que respondía un tanto al análisis que hacía usted al principio respecto del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estábamos satisfechos con el sector público, la Junta de Andalucía, en muy buena parte. Estructuralmente, diríamos. Hay otras cosas con las que no estábamos de acuerdo. Por ejemplo, nosotros no estábamos de acuerdo con que, para certificar, para certificar la idoneidad de unos padres para la adopción, se tuviera que acudir a la empresa Eulen para que hiciera el proceso, y, después, cuando ya estaba perfectamente definido que esos padres eran idóneos o no lo eran, en función del trabajo de esa empresa externa, resulta que venía el funcionario a firmar lo que había hecho la empresa externa. No estamos de acuerdo con eso, porque eso es vaciar de contenido la Función pública. Esa es la realidad, eso es lo que nosotros pensamos, y, por tanto, en este sentido, evidentemente, ese proceso de externalización, etcétera, ese ir poniendo por delante y por arriba al personal externo en función de puestos de trabajo de asesores, etcétera, jefecillos, que se ha ido produciendo precisamente en el acople que han tenido algunos organismos ya, pues eso es lo que va generando ese malestar, y, por tanto, lo que va creando esa incertidumbre profunda.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué, por ejemplo, en la Agencia Andaluza del Agua se produce un malestar tan grande con respecto a este decreto? Pues porque ya ha habido una práctica, porque ya ha habido una práctica; porque la práctica es que los funcionarios que venían de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir con sus funciones perfectamente definidas, a la hora de integrarse en la Agencia Andaluza del Agua, resulta que encuentran que hay un personal de Egmasa, etcétera, etcétera, que se les pone por encima, etcétera. Incluso es personal laboral o es personal externo, etcétera. Y esa es la realidad, ¿eh?, esa es la realidad. Y ahora, cuando se produce una nueva desintegración de la situación administrativa, que tenía entonces esa serie de funcionarios, pues ven cómo, efectivamente, se va a ir generando una situación de pérdida de sus competencias, de sus derechos incluso profesionales. Esa es la realidad que ha habido hasta ahora y la que va a haber en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, nosotros entendemos que, para que haya una clarificación, para que haya un convencimiento, por parte de todos los empleados públicos, de que el proceso va a ser un proceso absolutamente transparente, un proceso respetuoso con sus derechos, un proceso racionalizador, etcétera, ¿eh?, para que se les quite grasa y se les cree músculo —es decir, para meterles en esa especie de gimnasio y tal—, pues sencillamente de lo que se trata es de que haya participación, de que no se les obligue a ir a ese gimnasio por fuerza, sino que efectivamente haya un consenso a la hora de generar una práctica y un proceso en el que el resultado tiene que ser el que sea.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, lo que corresponde es que, si se ha iniciado mal el proceso, sin participación, con un sentido autocrático de lo que es el gobernar, pues, sencillamente, se rectifique y se vuelva otra vez al momento inicial del proceso, se derogue este decreto ley y se inicie un proceso de diálogo con los representantes de los trabajadores. Y, en este sentido, por parte del grupo que yo represento, en este caso, de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, no va a haber ningún problema a la hora de reordenar el sector público de la Junta de Andalucía. Porque, efectivamente, es necesario, es necesario, pero en otras condiciones, señores que me escuchan. Y que, efectivamente, yo creo que es absolutamente razonable, porque lo que estamos trayendo aquí no es ni más ni menos que un sentir de muchos miles de empleados públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate de las dos proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, ¿quiere expresar alguna consideración en torno a la votación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Para solicitarle a la Presidencia que en este apartado segregue el punto 2.b).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entiendo que en la proposición no de ley de Izquierda Unida el apartado 2.b) se realice con voto separado.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la primera proposición no de ley que hemos debatido a propuesta del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda votación y, tal como se ha indicado, votamos en primer lugar el punto 2.b).</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resto de los puntos de acuerdo en la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto concluimos este debate.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tengan buen viaje de vuelta a su domicilio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

