<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Sevilla, Vivienda social, Vivienda insalubre</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000728</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000728. Pregunta oral relativa a la transformación de las infraviviendas de Sevilla de c/Morgado, 3 (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, disculpe.</parrafo>
        <parrafo>... Relacionada con la infravivienda en la calle Morgado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta pregunta es de control también, pero ya le advierto que no es de control del Plan Concertado 2008-2012, ni siquiera del IV Plan de Vivienda, sino del III Plan de Vivienda 1999-2002.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y en respuesta al portavoz del Grupo Socialista, que se ausenta en este momento... En numerosas ocasiones hemos hecho control del Plan Concertado de Vivienda, hasta el punto que usted, incluso, nos ha dicho que era demasiado pronto. No se preocupe, que seguiremos haciendo controles. Yo creo que el propio portavoz del Partido Socialista, en materia de vivienda, ha mostrado un grado de complacencia excesiva, absoluta. Espero que, si tiene ocasión, se lea el acta.</parrafo>
        <parrafo>Y me preocupa, realmente, el grado de complacencia que puede tener el grupo —como él denomina— que sostiene al Gobierno. Incluso, creo que el propio Consejero ha sentido vergüenza de tanto halago. Y, si fuera posible, el propio portavoz, conocedor, por ejemplo, de los últimos acontecimientos con la señora Aguirre, que le ha ofrecido a su opositor mil euros cada vez que dijera un insulto... Pues yo le sugeriría al propio portavoz que, cada vez que este grupo hiciera una propuesta deconstructiva —esa palabra existe, como usted bien sabe—, mil euros para esa propuesta. Por lo tanto, no es el talante que traemos a esta Comisión, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y en este caso, y reconduciéndome a la pregunta, como bien le digo, es de control, y, además, del III Plan de Vivienda. Se trata de una actuación de infravivienda, que, realmente, por ser tan puntual y tan concreta, nos preocupa traerla. Pero no es el caso, pues normalmente solemos hacer preguntas más generales. Pero usted conoce bien el tema de la calle Morgado, creo, porque se han dirigido personalmente, y creo que han tratado de atenderles.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, nos preocupa que haya una pareja, en este caso, de personas que viven o vivían en una vivienda, a la que se le ha cambiado la vivienda de cómo ellos, anteriormente, la tenían: se les han reducido las dimensiones de su superficie y de su altura, con lo cual no les entran los muebles —una cosa tan sencilla y tan prosaica como esa—. Pero el hecho es que no pueden volver a su vivienda y el programa de realojo, por el cual EPSA financia un alquiler, pues, se les ha terminado. La consecuencia es que estas personas están fuera de su vivienda y sin poder acceder a la misma, con una lógica insatisfacción respecto a la actuación que la propia Consejería ha desarrollado en materia de la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, por lo tanto, es si la Consejería, a través de la EPSA, va a resolver las discrepancias entre el proyecto que se les presentó a estos propietarios de la vivienda y lo que, realmente, se les ha entregado, y si va a mantener el precio del alquiler, del realojo que se les estaba pagando a esta familia, mientras se rehabilitaba la vivienda y hasta que no estén conformes con la rehabilitación de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar a esta pregunta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señoría, la complacencia, en este caso, yo la prefiero limitada. Pero, en cualquier caso, no ha hecho el portavoz socialista más que equilibrar a veces el grado de insatisfacción que uno siente con algunas intervenciones. Y no, desde luego, la suya —lo tengo que decir en esta Comisión—, pero sí algunas de las que escucho en Pleno, en relación con el tema objeto de mi competencia, y otros, del Partido Popular; creo que, a veces, enormemente injustas para el trabajo que se realiza por parte de muchos equipos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si el portavoz socialista ha equilibrado un poquito —en este caso, lo justo—, yo quiero agradecérselo, con independencia de otras valoraciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero entrando, en este caso, en la pregunta, en la cuestión individual, que, como usted dice bien, no es un elemento habitual... En este caso, una pregunta tan concreta sobre un elemento o circunstancia tan concreta. Pero, efectivamente, es mi obligación darle toda la información —como no puede ser de otra manera— de qué es lo que ha sucedido aquí, y que no tenga usted, exclusivamente, la versión de parte —como no puede ser de otra manera— de estos vecinos; absolutamente legítima, pero de parte, ¿eh? Yo tengo un informe completo y he seguido, efectivamente, las reuniones que se han mantenido con estas familias... Y la verdad es que lamento el que estemos en unas circunstancias, en las que, incomprensiblemente, pues parece que, exclusivamente, ellos son los que no parecen estar satisfechos con las actuaciones que se han llevado a cabo, y no otro tanto o conjunto de personas, en esa barriada, con este tipo de actuaciones, que parece que sí lo están.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, pasemos a detallar, exactamente, en qué o de qué se trata el problema. En la rehabilitación de la vivienda del señor Pérez Torres, en la calle Morgado, se han llevado a cabo obras que, sin bien no figuraban en el proyecto inicial, se consideraron necesarias, por cuanto solucionaban problemas que solo pudieron detectarse en el desarrollo de la rehabilitación misma, y que, por tanto, eran imprevisibles en un primer momento. Esto es absolutamente normal, como usted sabe, perfectamente, en una obra de rehabilitación de un edificio antiguo como este.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero reseñar, desde el principio, que la actitud de la empresa EPSA ha sido absolutamente dialogante y respetuosa con el propietario, y, desde luego, por parte del equipo técnico que forma el área de rehabilitación concertada del casco norte de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Ha de subrayarse, asimismo, que la rehabilitación del edificio en la calle Morgado ha supuesto una mejora sensible —y tengo algunas fotos que, supongo, usted también dispondrá de algunas de ellas—, en las que se ha modificado de forma radical la estructura del edificio: se han redefinido y ampliado los espacios libres de parcelas; se han mejorado sus condiciones de ventilación e iluminación; se ha modificado la escalera para adecuarla a la normativa vigente; se han repartido, de una forma homogénea, las superficies útiles; se han eliminado las dependencias oscuras y se han renovado, completamente, las instalaciones. Una reforma integral, en este caso, en la que, evidentemente, a lo largo de la vida del proceso de rehabilitación ha habido que ir tomando algunas decisiones que podían modificar en parte, parcialmente, el proyecto inicial.</parrafo>
        <parrafo>Con estos precedentes, en enero de 2007 se celebra una reunión en el área de rehabilitación entre el señor Pérez Torres y el equipo técnico, en la que este señor plantea que se ha disminuido la altura de su vivienda, así como su superficie. Estas dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la pérdida de la altura de la vivienda, he de decirle que la altura actual del salón es de 2,35 metros. En esta estancia, se ha incluido una viga metálica de refuerzo bajo el forjado, pero ha de subrayarse que las restantes vigas ya existían y era preciso mantenerlas, tanto por su aceptable estado como por las repercusiones que sobre su estabilidad, de uno de los muros de carga, podía tener en caso de demolición.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, se llevó a cabo la unificación de todas estas vigas mediante un falso techo, que es lo que hizo perder altura libre a la estancia resultante. No obstante, señorías, se atendió la petición del señor Pérez Torres, con la firma de un acuerdo, el 30 de junio de 2008, para realizar las obras que él reclamaba. En este acuerdo, se encargaba un documento técnico que, una vez elaborado, se remitiría al propietario. En dicho informe, la dirección facultativa propuso paliar la disminución de altura libre de la vivienda, mediante la eliminación de ese falso techo de escayola, reconstruyéndolo lo más próximo posible a los elementos estructurales y a las instalaciones existentes.</parrafo>
        <parrafo>La segunda reivindicación del señor Pérez Torres era la pérdida de superficie. Esta reivindicación no es aceptable, dado que no real. El propietario nos reclama once metros cuadrados de superficie perdida, cuando, en realidad, solo pierde 1,71 metros cuadrados. En este sentido, he de señalarles, señorías, que es la segunda vivienda que menos espacio pierde por la rehabilitación llevada a cabo a favor de las zonas comunes: patio y escaleras; elementos comunes que, evidentemente, ha habido que ir adaptando en la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo no es aceptable por este hecho, sino que también lo es porque la propuesta del propietario es que dicho espacio perdido se recupere en la cubierta donde se ubican los trasteros, lo que es técnicamente inviable, aparte de ilegal, y además no coincide con la versión que usted me da, que dice que el problema es que no le caben los muebles; difícilmente, si los va a ubicar en los trasteros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a su segunda pregunta, sobre si vamos a mantener el realojo del propietario hasta que subsanen los errores, vuelvo a reiterarle que no es un problema de errores ni de discrepancias, sino modificaciones en la primera cuestión, en el tema del falso techo, que, bueno, son imprevisibles en el momento de redactar el proyecto y atiende a solución de problemas que se plantean durante el desarrollo de las obras de rehabilitación. De cualquiera de las formas, le señalo que, en el acuerdo de 30 de junio, que se ha cumplido escrupulosamente por parte de EPSA, se fijó una cantidad para el realojo. En este caso, al señor Pérez Torres se le compensó económicamente con una cantidad de 3.000 euros, que le fue entregada en el mes de julio pasado en concepto de realojo, durante los tres meses que fueron necesarios para inspeccionar su vivienda, redactar el proyecto de ejecución y comenzar las obras, y, asimismo, desde el mes de julio se asignó la cantidad de 600 euros más por cada mes de realojo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la ayuda al realojo se ha venido manteniendo durante el tiempo de ejecución de obras, tal y como se hace en todas las actuaciones de transformación de infravivienda. Por parte de la Oficina de Rehabilitación del Casco Norte, una vez —en este caso— que se había terminado el documento técnico que se acordó en la reunión de junio, se remitió al propietario ese documento para acometer cuanto antes la finalización de las obras acordadas —insisto, la eliminación de ese falso techo—, siempre que el propietario, lógicamente, consintiera y diera su conformidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la comunicación en este caso, y la remisión del documento técnico al propietario, no han recibido contestación. Se mandó, en este caso, un escrito a este señor, dándole un plazo de 20 días, plazo que está sobradamente cumplido, y que nos obligó, evidentemente, la semana pasada a esta Oficina de Rehabilitación a enviar una nueva comunicación a este señor, indicándole que, transcurridos los 20 días —porque, insisto, se le dio un primer plazo, él solicitó una ampliación, y se le concedió también la ampliación de estos 20 días—, transcurridos los 20 días sobradamente por él solicitados sin que se hubiesen presentado alegaciones ni observaciones respecto a este documento técnico, se procedía al archivo del expediente, reparándose los desperfectos causados en el techo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se ha autorizado esa corrección que se podía haber llevado a cabo, porque no ha manifestado, en este caso, su conformidad el propietario, e, igualmente, se le ha comunicado que, desde este momento —desde la semana pasada—, tenía a su disposición la llave de su vivienda en las dependencias de la Oficina de Rehabilitación, por lo cual, y concluido el expediente, evidentemente, ya no procede seguir abonando los gastos de realojo de este señor.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la circunstancia. A mí, la verdad, me duele el que, con unas fotos como estas, y viendo la situación en la que se encontraba la vivienda y el grado de conformidad del resto de los vecinos, pues, con este señor, por una cuestión puntual, que se centra, señorías, claramente en la cuestión del 1,72 metros y la necesidad de habitar, en este caso, de incorporarle una superficie adicional en el ático, no hayamos podido llegar a un acuerdo. Pero, en fin, en estas cuestiones con propietarios, estas cuestiones suceden.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted debe dar, lógicamente, el respaldo que considere a cada iniciativa, pero plantearla en sus justos términos, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por la respuesta, señor Consejero; pero, hombre, yo creo que algo debería hacerle reflexionar el hecho de que sea un proyecto que data del plan del año 1999, y que, desde entonces, bueno, pues todavía estamos hablando de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía que era un hecho aislado, pero, realmente, sabemos perfectamente que no se trata de un hecho aislado. De hecho, en el Plan de Vivienda, en el tercer plan, se contemplaba un número importante de rehabilitación de infraviviendas, y hoy todavía están dando vueltas un montón de expedientes de ese tipo.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha visitado la vivienda, pero, si la visitara, se daría cuenta de que, lógicamente, estas personas no pueden volver a esa vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que tiene 2,35 metros de altura porque se le ha echado un falso techo. Pero, claro, es que la medida mínima de altura libre en Sevilla es de 2,70. Por lo tanto, es inaceptable, inaceptable que una administración pública pueda firmar o entregar un proyecto con 2,35 de altura. Es que, a eso, la Gerencia de Urbanismo va y no le da la calificación definitiva. Es que no le da la cédula de habitabilidad. Por lo tanto, ¿cómo pueden ustedes ofrecerle esa vivienda, esa rehabilitación, a esta familia?</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo caso, en segunda instancia, señor Consejero, usted debe saber, o debería saber, que esta familia tiene unas circunstancias muy excepcionales, pues están padeciendo una enfermedad terminal; están desplazados fuera de la ciudad, porque tienen que sufrir una serie de operaciones; están acogidos en otra serie de familias... Por lo tanto, usted debería saberlo, porque el programa de transformación de las infraviviendas tiene un presupuesto realmente importante para tratar esta serie de cuestiones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y porque para nosotros es una prioridad esa cuestión. Aunque el portavoz de vivienda del Partido Socialista opine lo contrario y crea que hay que dar la vuelta a la política de vivienda protegida por los mismos que llevan haciéndola hasta treinta años, nosotros creemos que no, que hay otras formas de actuar, y para nosotros la prioridad son las personas, y en este caso la persona es la que necesita que se le escuche, porque para eso hay tres programas especialmente dedicados a la atención social en la transformación de una infravivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y créame: el problema, en principio, es la altura, porque no le caben los muebles de alto. Usted no lo ha visto; yo sí. Tiene unos muebles antiguos y altos y no le caben en 2,35. Además, es inaceptable esta altura. Y lo que usted se refiere de las vigas y no sé qué, ha sido una explicación estructural realmente lamentable, porque, si usted hubiera ido a visitar la obra, se daría cuenta de que la obra no tiene recibo.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, si usted entra en una vivienda y se encuentra el falso techo desmontado, el techo sin terminar, filtraciones en las paredes, ventanas que no funcionan...: es una obra que no es de recibo. Por lo tanto, por muchas comunicaciones que ustedes le hayan hecho a este propietario, lógicamente, no habrán tenido respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me preocupa, porque, si esta es la política de vivienda social que ustedes están practicando... Este es un ejemplo, pero es que, para que esto no ocurra, ustedes tienen los medios, y, sin embargo, está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no puedo comprender cómo ustedes definitivamente han dicho: «La llave está en la Oficina de Rehabilitación Concertada».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Realmente me parece absolutamente inaceptable, y le solicito que realmente se pongan a trabajar en este tema y resuelvan una cuestión tan sencilla. No creo que sea tan complicado, realmente, llegar a un acuerdo. La obra está completa, pero hay que satisfacer un problema: un problema de incomunicación por parte de su Consejería, por parte de su Oficina de Rehabilitación, y unos propietarios que están necesitados de que alguien les explique qué es lo que está pasando y que llegue a un acuerdo con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo creo que —insisto— no debe extraer de una cuestión o de un conflicto particular elementos de carácter general en materia de rehabilitación, sobre todo porque, por ejemplo, en el caso de la Delegación Provincial de Sevilla —le doy algunos datos—, por ejemplo, se van a entregar resoluciones de subvención por más de dos millones y medio de euros, que son 246 familias, dos comerciantes...</parrafo>
        <parrafo>La Oficina de Rehabilitación de Casco Norte, señora Martínez —para que se haga una idea—, está tramitando ayudas de rehabilitación para más de dos mil doscientas viviendas —dos mil doscientas—; está prevista la construcción de 100 viviendas en alquiler, de las que aproximadamente cincuenta estarán en construcción a finales de año; gestiona ayudas de rehabilitación para los locales comerciales, etcétera; es decir, desarrolla un trabajo enormemente amplio que no se puede ver oscurecido por un conflicto concreto y puntual con un vecino concreto.</parrafo>
        <parrafo>Pero atendamos al vecino concreto.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, el vecino concreto ha tenido varias reuniones con el personal técnico de esta Oficina de Rehabilitación Concertada. Por cierto, que el Consejero no ha ido a la vivienda, pero sí una persona de su gabinete. Por tanto, donde podemos llegamos, ¿eh? Se lo digo, simplemente, para que quede constancia de que nos preocupamos, ¿eh?, hasta el límite de ir a comprobar si los papeles dicen lo que dicen y son verdad. Y lo que usted ve ahí, y la magnífica foto que salió en el diario de comunicación, que usted sabe perfectamente, con un agujero en el techo, era, justamente, para hacer la propuesta técnica de mejora, de elevación de ese falso techo de escayola, que, no se sabe por qué, ahora este propietario no acaba de aceptar, no da su conformidad, justo para hacer lo que usted está diciendo, que es elevar ese techo y dar la posibilidad de que entraran esos muebles.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no entiendo por qué, o sí lo entiendo, porque al final lo que quiere este señor es ver si consigue convencer a la Empresa Pública de que le haga las dos medidas que está proponiendo, en este caso la del techo más la del ático. Y, en el caso, de la del techo, hemos estado de acuerdo, se ha hecho un análisis técnico, se ha propuesto una mejora y lo que queremos es acometerla. Evidentemente, como usted dice, eso está para terminarlo, y lo que yo les he leído incluye el que, cuando se le devuelvan a esa persona las llaves, se le terminen y reparen las cuestiones que usted vio ahí. Pero, hombre, me parece injusto que, si vemos la foto de cómo estaba el ojo de patio de esa vivienda, ¿eh?, y cómo está ahora, señorías —y yo luego se lo dejo—, cómo estaba esta magnífica azotea de la calle Morgado... Véanla bien, véanla bien. Esta es la azotea de la misma calle Morgado, señora Martínez. Yo creo que... Goteras y demás. Y este, señora Martínez, es el patio de escaleras, en este caso el patio de luces, en donde, evidentemente, para recuperar una serie de metros en zonas comunes se han podido, efectivamente, comer algunos metros en alguna de las viviendas. Curiosamente —insisto—, es el segundo vecino que menos ha perdido en esa distribución de usos comunes; curiosamente, es el único vecino que se ha quejado. Pero, como mínimo, yo creo que las soluciones que se le han planteado son razonables. Seguramente no serán las mejores posibles, y yo entiendo, como pasa en todos los bloques —yo vivo en uno de ellos—, que nunca llueve a gusto de todos; pero me parece que se le han planteado soluciones factibles.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, este señor tiene a su disposición contestarnos, ¿eh?, de una vez, que llevamos varias comunicaciones; acercarse a la Oficina de Rehabilitación y, cuando reciba las llaves, ver cómo ese techo se le va a quedar como técnicamente nos han dicho que es la mejor opción posible. Las otras cuestiones que está planteando, yo creo que no son, ni siquiera, planteables. Me parece que esto debe quedar justo donde debe quedar. Y, desde luego, no se preocupe por la atención personal a este tipo de situaciones, porque nos parece que la rehabilitación tiene una componente social enormemente importante que hay que saber atender y que no es fácil.</parrafo>
        <parrafo>Imagínese antes, cuando me hablaba de plazos y usted me habla del anterior plan y tal. Evidentemente, que a mí me gustarían las cosas llave en mano; pero imagínese cuando hay alguien con el que no nos ponemos de acuerdo. Y yo queriendo ejecutar la obra del falso techo y este señor que no me da su consentimiento, y siguen pasando los meses. Claro, dice usted: «Es que está usted desde el tercer plan...». Si es que para ponerse de acuerdo aquí, en un ático, nos pasan las semanas y tal..., legítimamente. Esto es muy complicado y usted lo sabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

