<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>522</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Transporte escolar, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000129</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000129. Proposición no de ley relativa al transporte escolar del alumnado del IES José Luis Tejada, de El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciada esta iniciativa, pasamos a la siguiente proposición no de ley, relativa al transporte escolar del alumnado del IES José Luis Tejada, de El Puerto de Santa María. El grupo proponente es Izquierda Unida, y tiene la palabra su portavoz, el señor García, para defender esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que tratamos de hacer sucintamente en esta proposición no de ley es introducir un poco de racionalidad en la organización del transporte en una zona de escolarización concreta de El Puerto de Santa María. Dicha zona de escolarización tiene tres centros de Primaria: el colegio público que se denomina Sericícolas, el colegio público El Juncal y el colegio público Poblado de doña Blanca; y dos institutos de Enseñanza Secundaria: el Antonio de la Torre y el Tejada.</parrafo>
        <parrafo>Teóricamente, las zonas de escolarización deberían permitir a cualquier alumno de cualquier centro de Primaria poder realmente elegir centro; o sea, cualquier alumno de un colegio de Primaria podría elegir entre los dos institutos que corresponden a su zona de escolarización, y elegir el que más le conviniese o el que más le gustase. Esto se da así siempre y cuando el alumno o la alumna no precise de la utilización del transporte escolar, porque si precisa de la utilización del transporte escolar le dicen que no, que tiene que ir a uno muy concreto, que es el IES Antonio de la Torre, y que no puede ir al instituto José Luis Tejada. El instituto José Luis Tejada es un instituto que tiene, además de Secundaria, bachilleratos, mientras que Antonio de la Torre es un instituto que solo tiene Educación Secundaria Obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Se da la circunstancia, curiosamente, de que el instituto para el que no se deja utilizar el transporte escolar sí tiene transporte escolar para Bachillerato y ciclos formativos; sin embargo, y a pesar de que el autobús va medio vacío o medio lleno —como se quiera mirar—, no se permite a los alumnos de Secundaria utilizar dicho autobús. Podría plantearse que estamos ante un problema de organización del transporte, pero realmente no es así, insistimos, porque hay un autobús que une la zona de residencia o las zonas de residencia de los alumnos que demandan el transporte con el instituto al que les gustaría ir. Hay sitio en el autobús. ¿Por qué no se les deja utilizar ese servicio de transporte?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que incluso digo más: entre un instituto y otro hay entre 500 y 800 metros, y lo conozco bien porque he vivido mucho tiempo por allí y uno de ellos es mi instituto. Entonces, ¿qué razones hay detrás de este tipo de decisiones para que se reciba en el instituto José Luis Tejada una escueta carta de la Delegación Provincial de Educación de Cádiz diciendo: «No es posible la autorización del transporte escolar por parte del alumnado de Educación Secundaria, independientemente del porcentaje de ocupación del autobús», sin dar ninguna explicación? No es posible. ¿Por qué no es posible? ¿Por qué no es posible? Esa es la pregunta. Y nos preocupa una posible respuesta. Nos preocupa una posible respuesta de que esto tenga algo que ver con lo que venimos denunciando desde hace tiempo, y es la existencia de institutos de primera e institutos de segunda.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no ha avanzado a la hora de planificar —especialmente la Enseñanza Secundaria y el Bachillerato— en la configuración de institutos de un solo tipo, que con una oferta que puede ser complementaria, pero que todos ofrezcan, además de la Enseñanza Secundaria Obligatoria, alguna línea de Bachillerato y ciclos formativos. ¿Qué ocurre? Que cuando a un instituto se le deja solo para Enseñanza Secundaria Obligatoria, como es el caso del instituto Antonio de la Torre, pues, como es lógico, la gente tiende a no elegirlo; incluso el profesorado tiende a no solicitarlo como plaza de destino. ¿Y qué hace la Junta de Andalucía? Obligar a determinados niños y niñas a ir a la fuerza al instituto que, en circunstancias normales, nunca habrían elegido. Y no porque no tenga calidad, al contrario: puede dar una calidad equiparable o incluso mejor que la otra, que el otro instituto, en los cursos que imparte. Pero, claro, para la gente es mucho más cómodo no tener que cambiar de instituto, es mucho más cómodo poder optar desde un mismo instituto a un ciclo formativo, es mucho mejor no tener que empezar en un nuevo ambiente cuando se termina la Secundaria Obligatoria y hay que empezar Bachillerato, y por eso no lo suelen elegir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante dos niveles de problemas, que entendemos que tienen dos niveles de solución: el inmediato, que confiamos se dé ya para el próximo curso, que es que no se condicione con el transporte la libertad de elección de centro. Estamos hablando aquí, evidentemente, de centros públicos, en ningún caso estamos hablando de centros privados concertados. Por tanto, creemos, incluso, que se da una cierta situación de ilegalidad en el comportamiento de la Delegación Provincial de la Junta de Andalucía cuando obliga a elegir un determinado centro a través de la coacción del transporte, cuando limita la libertad de elección de centro a través de la coacción del transporte, como en su momento, al principio de curso, denunciamos qué estaba ocurriendo con determinados centros Semi-D, en los que, para obligar a los padres y madres a desplazarse mucho más a un determinado instituto, se les privaba del transporte escolar. Creemos que este tipo de prácticas, claramente coactivas, deben, señorías, desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso solicitamos su apoyo para que, de una manera racional, de cara ya, fundamentalmente, al curso que viene, se autorice el transporte escolar a todos los institutos de esta zona de escolarización y no se utilice el transporte escolar para coaccionar la libertad de elección de centro de las familias, del alumnado, de los padres y madres que se ven en la circunstancia de vivir alejados entre cinco y diez kilómetros de ambos centros, porque ambos centros están prácticamente juntos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, ¿quién defiende?</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, después, no voy a insistir, lo ha explicado muy bien el ponente de la proposición no de ley, con lo cual creo que está claro y está demostrado el sinsentido que supone esta anomalía que se está dando de fácil solución, si hubiera voluntad, y que realmente a día de hoy los padres están demandando y los niños esperan. La realidad es que no tendría ni que haber venido aquí esta propuesta, porque la cuestión que se plantea, como digo, es simple y tendría una respuesta fácil si realmente hubiera la voluntad para ello.</parrafo>
        <parrafo>Es molesto y es denunciable y es no de recibo el que ni siquiera las formas..., las formas que ha utilizado la delegación para contestar ante una petición con respecto al transporte escolar, que resuelve, además, otras cuestiones indirectas que mejorarían la atención de esos niños o, al menos, la libertad de elección de los centros. Pues, ni siquiera se ha estudiado, ni siquiera se ha dado una posibilidad de hablarlo, ni siquiera se hace una propuesta. Es un escueto no por el no, y eso no es admisible. Demuestran una despreocupación total, pasar de unos niños, y un mínimo respeto, también, que se debe a los padres, que no piden por pedir, a los que también se les está despreciando con esta respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuestiones, desde luego, que no se entienden porque son de sentido común y, desde luego, no cuadran.</parrafo>
        <parrafo>No tendría que haber venido aquí esta propuesta si se hubiera hecho un buen trabajo desde la Delegación de Educación y desde la Consejería. Si hubiera habido una buena planificación no nos encontraríamos con dos institutos tan próximos, con un colegio, con una cuestión de autobuses y con esa desorganización, si realmente hubiera habido una buena planificación. Y, en definitiva, se está demostrando la pésima gestión que en Educación se ha realizado durante estos treinta años y, además, la dejadez y la despreocupación que ustedes están imprimiendo a su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Esta, la respuesta, es una mera cuestión administrativa. Es una cuestión de gestión política con un mínimo de voluntad y de buena disposición. Dijo hoy el Consejero que la población se mueve, que vive libremente, y es verdad, pero no lo hace en los barrios, y las nuevas zonas no crecen por generación espontánea. Y realmente existe una cosa que se llama previsión, que se llama coordinación, que se llaman planes generales de ordenación, que prevén las posibles infraestructuras de todo tipo, necesarias en las nuevas zonas, y existe una cosa que se llama mapa educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también, por desgracia, a la vista de lo que tratamos, existe una incompetencia manifiesta por aquellos que son responsables de la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si las infraestructuras no son una prioridad, como ha dicho hoy el Consejero; si los resultados académicos no son los deseados, dejando mucho que desear, y si la organización de los servicios educativos es desordenada y deficiente, nosotros nos preguntamos para qué sirve el ICE, para qué sirven las delegaciones provinciales, qué han hecho durante más de treinta años ustedes en el Gobierno, en la educación, y de qué se sienten tan orgullosos, como a boca llena reiteran, en voz alta y de forma inexplicable.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo como empecé, porque, como digo, la solución viene de la mano de una mera voluntad política de un sentarse a replantear algo, que es una cuestión administrativa. Si la Delegada de Educación gaditana hubiera trabajado de verdad por la educación gaditana y no estuviera enfrascada y dedicada a tapar las carencias de la Administración de Educación, a parchear permanentemente, a eludir a los padres; si se limitara su trabajo, si no limitara su trabajo, que es lo que está haciendo hasta el día de hoy, a ser una mera escudera de la Junta, un parapeto ante el ciudadano para justificar lo injustificable, desde luego esta iniciativa no hubiera tenido que venir aquí.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nosotros, el Partido Popular, en este caso hay una serie de niños portuenses y unos padres que esperan una respuesta. En el Partido Popular van a contar, saben que cuentan y van a seguir contando con nuestro total apoyo porque la educación es una prioridad para los hombres y mujeres que estamos trabajando, día a día, en el Partido Popular, porque vamos a demostrar, le pese a quien le pese, que somos capaces, que sabemos y que podemos hacerlo mucho mejor de lo que lo han hecho ustedes, porque es posible otra educación, somos capaces de hacerlo, y la verdad es que la señora Carrillo debía tomar buena nota de ese viejo refrán que dice que «quien ríe el último, ríe mejor». Debe un mínimo de respeto, la risa bajo cuerda no es de recibo. Pero, en cualquier caso, es libre de hacer lo que quiera. Yo le recuerdo que demostraremos desde el Partido Popular cómo otra educación es posible, la que los andaluces se merecen, los niños y los padres, y la que todos deseamos. Si ellos, ustedes, no han sido capaces de hacerla, el Partido Popular lo conseguirá. Y que no se olvide que quién ríe el último, ríe mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que otra educación es posible, lo estamos viendo cada día en la Comunidad de Galicia, en la Comunidad de Madrid; en la Comunidad de Madrid, donde nosotros, los socialistas, lo que hemos hecho ha sido universalizar el derecho a la enseñanza y a la educación pública. Desde el Partido Popular, lo que estamos viendo es cómo se desmantela ese sistema en favor de la educación privada. Con lo cual, me parece que queda bien claro cuál es la diferencia entre los dos modelos educativos que aquí se han tratado de analizar. Esa es mi opinión y esa es la realidad que hay en la calle, la realidad que hay en Andalucía en este momento y la que hay en otras comunidades donde no gobierna el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y en el siglo XXI nadie cuestiona la importancia de la educación. No creo que eso esté en duda. Y tampoco se pone en duda que la calidad y la equidad son dos principios indisociables. La igualdad de oportunidades, viva donde viva un alumno, es un derecho garantizado, y corresponde a la Administración educativa garantizar las condiciones más favorables para la escolarización de todos los niños cuyas condiciones personales supongan una desigualdad de acceso a la educación. Por eso el transporte escolar es uno de los elementos utilizados cuando lo que provoca esa desigualdad, el que no se impartan las enseñanzas a cursar en la localidad de residencia del alumno, obligándoles a desplazarse. El transporte escolar en Andalucía, inicialmente —tengo que recordarles—, se centraba en la educación obligatoria, se extendió en el curso 2008 y 2009 al Bachillerato y a la Formación Profesional, y en el curso 2009-2010 —es decir, el curso pasado—, al segundo ciclo de Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, además de garantizar esta prestación gratuita, la Junta concede ayudas individualizadas al alumnado de aquellas enseñanzas que, por específicas, presentan dificultades para generalizarlas en todos los centros, como puede ser el Bachillerato de Arte o determinados ciclos de FP.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, señoría, el transporte escolar gratuito es un derecho asociado al domicilio de residencia del alumnado cuando este está situado en una localidad donde no existan las enseñanzas que va a cursar, considerándose como otra localidad aquellos núcleos o zonas donde, por alguna barrera natural o artificial, el acceso al centro presenta dificultades. Y el Decreto, que ustedes conocen tan bien como yo, 287/2009, de 30 de junio, por el que se regula la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar para el alumnado de los centros docentes, aquellos sostenidos con fondos públicos en su Capítulo II, sección 1, artículo 8 —lo digo por si lo tienen que mirarlo—, establece que la consejería competente en materia de educación determinará los centros docentes receptores de alumnado con derecho a la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar, por etapa educativa y por zona de residencia, y, además, planificará y aprobará, previo informe de la Delegación Provincial, la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar a través de las distintas modalidades establecidas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las rutas y tramos educativos autorizados en los que se trasporta al alumnado han sido establecidos para el curso escolar 2011-2012 con anterioridad al inicio del plazo de presentación de solicitudes de admisión en los centros docentes sostenidos con fondos públicos. Por tanto, señorías, como ustedes saben, esos plazos finalizaron, y esta planificación, al día de hoy, está hecha ya.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es ese solamente el motivo. Ese sería un motivo por el que podríamos decir que está fuera de fecha el debate de esta iniciativa. No es esa solamente la explicación que quiero darles de nuestro voto en contra de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>El alumnado del centro público de Infantil y Primaria El Juncal está adscrito, para Educación Secundaria, en un 50% al instituto de Enseñanza Secundaria José Luis Tejada Pelufo y en otro 50% al IES Antonio de la Torre, que es el centro receptor de transporte para dicho tramo educativo. Este centro es receptor de transporte porque hay alumnado que reside en una zona de la carretera de Sanlúcar, que, para los diputados que están aquí que no son de El Puerto de Santa María o de Cádiz puede resultar..., pero, bueno, es una zona con difícil comunicación con el centro, y, bueno, el resto del alumnado que está adscrito a estos institutos residen en domicilios que no reúnen requisitos para tener transporte.</parrafo>
        <parrafo>El IES José Luis Tejada Pelufo es centro receptor de transporte escolar exclusivamente para Bachillerato y ciclos formativos, porque el IES Antonio de la Torre está adscrito en Bachillerato a este centro y para continuar prestando el servicio al alumnado con derecho al mismo instituto Antonio de la Torre. Por tanto, el alumnado de sexto de Primaria del centro de Educación Infantil y Primaria El Juncal que tenga derecho al transporte escolar gratuito tiene reservado su puesto escolar en el Antonio de la Torre, y, cuando este alumnado pase a cursar Bachillerato, también tendrá reservado su puesto en el IES José Luis Tejada Pelufo.</parrafo>
        <parrafo>Porque entonces, señorías, ¿qué hacemos con la planificación que tenemos? ¿Qué hacemos con los institutos que no tengan ciclos de FP o que no tengan...? ¿Los cerramos? ¿Cerramos este instituto que no tiene esa segunda etapa? Supongo que habrá que distribuir al alumnado según la planificación que hay y teniendo en cuenta que hay número de alumnos como para justificar la presencia de esos dos institutos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, tendría que decirle, porque se ha hecho referencia a la contestación de la Delegación, que en ningún caso desde la Delegación Provincial se puede autorizar ni se debe autorizar a usuarios de transportes en tramos educativos no autorizados en función... No puede hacerse mucho menos por hacerse en función de la ocupación de estos autobuses. De la misma manera que, cuando existe un presupuesto para becas o para cualquier otra cosa, tampoco se puede cambiar su uso porque no se consuma en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el servicio de transporte escolar a los alumnos de Educación Primaria y Educación Secundaria Obligatoria y alumnado con necesidades educativas especiales, como contempla la ley y como recoge el decreto para acceder al derecho a la educación y asegurar la calidad de la enseñanza tal como recoge la Ley de Ordenación General del Sistema Educativo, lo tienen garantizado los niños de estos centros, al igual que los de otros centros en otros sitios donde también requieran del transporte escolar.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir que lamento que se pueda venir aquí, al Parlamento, a hacer un debate donde se diga que desde la Consejería de Educación, o desde la Junta de Andalucía, se utiliza, se manipula o se presiona, se coacciona a los padres, para que lleven a los niños a un centro o a otro, los matriculen en un centro o en otro dependiendo del transporte escolar. No es el caso de El Puerto de Santa María, no es el caso en ningún otro sitio, y me parece que deberíamos estar mucho más orgullosos del sistema educativo que tenemos, de las garantías que representa para el alumnado, y, bueno, hacer una defensa más de este sistema que tenemos, y de estas garantías, de esos derechos que tenemos en este momento. Y, bueno, la crítica fácil, la iniciativa agradable, amable, bien recibida seguramente por todos aquellos ciudadanos que escuchen, bueno, pues que Izquierda Unida se preocupa por este tipo de cosas, me parece también un poco de demagogia y un poco de oportunismo que no creo que venga bien, porque lo único que hacemos es contarles a los ciudadanos... o no incitar a los ciudadanos a que estén orgullosos de esos servicios públicos que tenemos en educación, en este caso, y que hemos conseguido después de mucho trabajo y de mucho esfuerzo, y que hoy tendríamos que valorar de una forma más positiva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra para cerrar el debate de la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a las dos portavoces de los otros grupos sus intervenciones; pero, bueno, de lo dicho voy a empezar por donde usted terminaba, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Nadie puede dudar de la defensa por parte de Izquierda Unida de la educación pública, de la enseñanza pública, y por eso tenemos toda la autoridad del mundo, toda la autoridad moral necesaria, para criticar lo que se hace mal, porque no criticar lo que se hace mal y ser cómplice de decisiones arbitrarias, como esta de la Delegación Provincial de Cádiz, va en contra de la enseñanza pública.</parrafo>
        <parrafo>Y me permito volver a insistir en que la Junta de Andalucía, en concreto la Delegación Provincial de la Consejería de Educación de Cádiz, coacciona a determinadas familias obligándolas, a través del transporte escolar, a ir a determinados centros y no a otros. Dicho de otra forma, coartando o limitando la libertad de elección de las familias con menos recursos económicos. Porque ¿qué ocurre?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Cózar, usted conoce la zona. No son de la carretera de Sanlúcar. Los más alejados de estos institutos son del poblado de Doña Blanca, que es la carretera de El Portal. Entonces, en el poblado de Doña Blanca, ahora mismo, ¿qué está ocurriendo? Pues que hay gente que puede tener moto o coche y puede elegir instituto, y hay gente que no tiene moto o coche y le dicen: «No, tú te vas a este instituto», sin que haya ninguna razón, pero de manera totalmente arbitraria. Porque si dijéramos...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, podríamos, incluso, discutir, que entendemos que no, porque la libertad de elección de centro de una zona de escolarización y dentro de lo público es sagrado, pero podíamos discutir: Mire usted, es que el dar esa opción, de que los estudiantes de Secundaria Obligatoria puedan utilizar el transporte escolar para ir al instituto José Luis Tejada, supone una línea más. Pues no supone una línea más. Es que no supone una línea más. Es que es que el mismo autobús continúe entre quinientos y ochocientos metros. Si podían ir hasta andando. Pero es que la Delegación no les deja porque, en cuanto están matriculados en un instituto, no les deja utilizar el transporte escolar.</parrafo>
        <parrafo>Pero si es que, además, el mismo autobús...</parrafo>
        <parrafo>Imaginémonos dos hermanos, un hermano en Primaria, otro en Bachillerato. A uno no se le permite subir y a otro sí, al mismo instituto. ¿Qué racionalidad tiene eso?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nadie niega, nadie niega la competencia y la facultad de la Junta de Andalucía para planificar la educación. Es más, ustedes saben que nosotros hemos defendido que la Junta limite el número, la ratio de alumnos por aula, y que no permita que determinados centros que mediante subterfugios tienen mayor demanda aumenten su población escolar en contra de la planificación. Pero es que esto es una planificación absolutamente arbitraria. Es un porque sí. Es como si dos institutos que estuvieran juntos, el A y el B, digo: «Bueno. ¿Tú quieres ir al A?». Pues no, vas al B, porque si no no te doy transporte escolar. Mire usted, ¿Qué sentido tiene eso? ¿A qué responde?</parrafo>
        <parrafo>No hace falta un autobús más, hay un autobús que va vacío, hay familias que pueden utilizar el transporte escolar el mayor y el pequeño no. Eso no tiene ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y la planificación nunca puede ser arbitraria. Por cierto, la planificación se puede cambiar. Yo confío en que desde la Consejería se tomen medidas para cambiarla, para cambiarla, aunque haya terminado el proceso de matriculación escolar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no, para el curso que viene. Claro, para el… Sí, sí, para este... Porque este curso ustedes pretendieron hacer lo mismo con las pedanías de Jerez y con la campiña de Jerez, y, como usted sabe, lo tuvieron que cambiar. ¿Por qué? Porque se movilizó la gente. Y parece mentira que estén obligando a la gente a movilizarse para, simplemente, tomar una decisión racional. Y eso no tiene sentido, eso no tiene sentido.</parrafo>
        <parrafo>Que al poblado de Doña Blanca —encima de vivir en el poblado de Doña Blanca, con ya las dificultades añadidas que tiene— se le diga: «Tú no puedes elegir entre dos institutos, tú solo puedes elegir uno». Pero, ¿por qué? ¿Porque soy del poblado de Doña Blanca? Hombre, no tiene ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos del problema de los institutos de Secundaria, abramos ese debate. Nosotros lo queremos abrir hace mucho. Mire usted, la actual red de institutos de Secundaria, esa presencia todavía de institutos de Secundaria que solo tienen Enseñanza Secundaria Obligatoria, proviene de hace veinte años de una conversión de colegios de Primaria en institutos de Secundaria, y de que había una plantilla de maestros y maestras que tenían que dar clase en Secundaria. Eso se va superando y eso habrá que revisarlo. Y lo razonable no es que haya institutos de primera, de segunda y de tercera. Porque hay institutos, incluso en El Puerto de Santa María, por supuesto, con todas las ramas del Bachillerato, con siete ciclos formativos y con Enseñanza Secundaria Obligatoria; y los hay que solo tienen Enseñanza Secundaria Obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se reparte la oferta? Ese es el debate que hay que abrir, y no intentar resolverlo artificialmente obligando a los padres a ir al que a lo mejor no elegirían. ¿Y por qué no lo elegirían? No porque sea un mal instituto, sino porque no tiene la misma oferta educativa que el resto. Pero, bueno, es la posición del Partido Socialista, es una vuelta más al desenrolle de la alfombra de la derecha para que llegue al poder. Eso es lo que ustedes están haciendo con este tipo de actitudes. Ya no solo por la actitud, sino por esa posición de negarse al diálogo, y ni siquiera a un compañero, a un funcionario de la Junta, a un consejo escolar, se le mande una carta dando explicaciones, sino «no pueden utilizar el transporte porque no».</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, creo que se equivocan, les pedimos que reflexionen, y hay tiempo hasta el comienzo del próximo curso para que se solucione este desafuero y esta arbitrariedad de, porque sí, limitar el transporte escolar a un instituto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciados todos los puntos del orden del día, vamos a proceder a la votación de las dos proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la proposición relativa a concierto segundo ciclo Educación Infantil y ampliación unidad de Primaria en el colegio Séneca, de Córdoba, para el curso 2011-2012.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley relativa a transporte escolar del alumnado del IES José Luis Tejada, de El Puerto de Santa María, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Terminado con todo el trabajo que teníamos para el día de hoy, damos por levantada la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

