<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Impuesto sobre transmisiones patrimoniales</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000048</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000048. Proposición no de ley en Comisión relativa a reducción del tipo de gravamen en el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, 1 abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al segundo punto, que es la proposición no de ley formulada y presentada por el Grupo Popular. Y, en su nombre, tiene la palabra, para defender la propuesta del grupo proponente, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular trae al ámbito de debate de la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos esta proposición no de ley, en clara coordinación, consonancia y coherencia con lo que vienen defendiendo el Partido Popular de Andalucía y el Grupo Parlamentario Popular, en lo que significa esta etapa de crisis económica y donde queremos estimular lo que es propiamente el relanzamiento de la actividad económica vinculada al sector de la construcción, llevar a cabo un importante estímulo del ahorro y, por supuesto, indudablemente, facilitar el acceso a lo que es, propiamente, la compraventa de la vivienda habitual por parte de las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El título de esta proposición no de ley que hoy traemos al ámbito de esta Comisión no puede ser más explícito. Es decir, abogamos por una reducción, desde el punto de vista tributario, en el tipo de gravamen relativo al ejercicio de competencias normativas en un tributo cedido a la Comunidad Autónoma de Andalucía, como es el de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, si bien, de manera expresa, el acuerdo o la propuesta de resolución que se incluye en el contenido de la proposición no de ley, fundamentalmente, lo llevamos al ámbito de lo que debe ser la reducción del tipo de gravamen, sujeto, fundamentalmente, a operaciones inmobiliarias, que, actualmente, en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía, es uno de los más altos en el conjunto de España —nada más y nada menos que del 7%—, tomando como punto de referencia lo que ha sido la publicación, por parte del Ministerio de Economía y Hacienda, de las medidas normativas aplicables a tributos cedidos por parte de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría ponerles un ejemplo, porque siempre he dicho —y entiendo— que es la mejor manera para hacerse una idea de cómo se está aplicando, actualmente, en la Comunidad Autónoma de Andalucía lo que es este impuesto —insisto, reitero que es un tributo de carácter cedido y que, por lo tanto, el ejercicio de esas competencias normativas corresponde a la Comunidad Autónoma de Andalucía—.</parrafo>
        <parrafo>Imaginen ustedes que hay una familia numerosa andaluza, que no dispone de una vivienda habitual y quiere acceder, indudablemente, a la compraventa de esa vivienda —hablando de transmisiones patrimoniales, evidentemente, compraventa de vivienda de segunda mano—. Vamos a suponer que acuden al notario, porque así lo exige la ley, para formalizar esa escritura de compraventa, y el valor asignado al bien inmueble es de 150.000 euros. Con la normativa vigente en la Comunidad Autónoma, tienen que llevar a cabo un ingreso a favor de la Hacienda autonómica, por aplicación del 7% de ese tipo de gravamen, de 10.500 euros, en concepto de pago del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Les he puesto un ejemplo tipo de 25 millones de las antiguas pesetas, con un valor de 150.000 euros, aplicando el tipo de gravamen del 7%. Y les hablo, nada más y nada menos, que en concepto de pago del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, en beneficio y a favor de la Junta de Andalucía, de casi dos millones de las antiguas pesetas, como consecuencia de la aplicación del tipo general, que es susceptible de aplicación en operaciones inmobiliarias, del 7%.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo parlamentario y nuestro partido traen hoy al ámbito de esta Comisión una propuesta; una propuesta en la que nosotros queremos incidir, que es sumamente importante poner encima de la mesa un gesto, desde el punto de vista tributario, para jóvenes menores de 36 años, para viudas, para familias numerosas, para personas que tengan un grado de discapacidad igual o superior al 33% y para parados de larga duración, estudiando en cada una de las unidades familiares cuáles deberían ser los límites de renta en este último supuesto. Y proponemos una rebaja sustancial del tipo de gravamen del 7% al 3,5%. Eso significaría reducir a la mitad lo que es actualmente la factura tributaria, que, en concepto de pago de Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, se viene concretamente produciendo, liquidando, en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señorías, que tomen en tono positivo y constructivo esta propuesta; una propuesta que, además, en el ámbito de lo que puede ser una negociación política y parlamentaria, mi grupo parlamentario deja abierta a cualquier consideración que se estime oportuna en sentido positivo para mejorarla. Indudablemente, nosotros lo que queremos con ello es facilitar, en este caso, el acceso a la vivienda a determinados colectivos a quienes discriminamos positivamente en esa rebaja o reducción del tipo de gravamen que proponemos en el contenido de nuestra proposición no de ley, y que fundamentalmente, como ustedes, señorías, pueden observar, el contenido de esta proposición no de ley queda dirigido a colectivos que, indudablemente, están pasando los peores momentos como consecuencia de esa crisis económica, y que, indudablemente, también tienen el sueño de hacer realidad el tener un piso, un bien inmueble que lo sea de su propiedad —insisto, reitero—; que, hablando de transmisiones patrimoniales, lo será, evidentemente, una vivienda de segunda mano.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente, apelando una vez más a lo que creemos que es una propuesta en positivo; una propuesta que, además, dejamos abierta —insisto, reitero— a las matizaciones que los grupos parlamentarios estimen oportuno, pero, indudablemente, teniendo en cuenta los altos niveles de endeudamiento de las familias andaluzas, lo que significa actualmente la aplicación de los tipos de interés sobre los créditos hipotecarios, una situación de inflación, entendiendo que este es el impuesto más injusto, porque merma sistemáticamente la capacidad económica, mes a mes, de miles de familias andaluzas, y tomando, además, también como referencia que la Comunidad Autónoma de Andalucía, según el último informe de Funcas, va a ser la Comunidad Autónoma que experimente nada más y nada menos que la menor tasa de ahorro familiar, teniendo en cuenta el alto nivel de endeudamiento de las familias andaluzas, creemos que debe ser tenido en cuenta para que, realmente, la Comunidad Autónoma de Andalucía, en el ejercicio de esas competencias normativas, ponga nada más y nada menos que la posibilidad de que la política tributaria esté al servicio de esa política social para estos colectivos especialmente beneficiados en nuestra proposición no de ley que, indudablemente, persiguen nada más y nada menos que el sueño de muchas familias andaluzas, que es tener una vivienda en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, en nombre de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que, sin duda alguna, hay cuestiones que deben debatirse, en el ámbito de la fiscalidad, desde el punto de vista de la mejora de las condiciones de acceso a la vivienda habitual por parte de determinados colectivos, y, por tanto, en este sentido, hemos apoyado algunas enmiendas que se planteaban por el Grupo Popular en el proyecto de ley que anteriormente hemos debatido, y, bueno, creemos que esto es una posición que puede estar modificando, sin duda alguna, la posición habitual del Grupo de Izquierda Unida, pero que, en cualquier caso, se hace, precisamente, para el buen fin de mejorar esas situaciones, ¿no?, y para que, efectivamente, la vivienda sea un derecho, y sea un derecho accesible y ejercitable por parte de los andaluces y andaluzas que están en situaciones en las que, si no se les ayuda desde el punto de vista de la fiscalidad también, pues, efectivamente, no van a poder conseguir ejercitar ese derecho que les reconoce el Estatuto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, yo quiero decir también que, obviamente, eso, que podría, en principio, modificar la posición de Izquierda Unida, no lo hace, en la medida en que, efectivamente, nosotros hemos siempre debatido o hemos pedido un debate general sobre la fiscalidad. Y hemos pedido el debate porque lo que creemos es que no es necesario, no sería necesario reducir la capacidad recaudatoria de la Hacienda andaluza, en la medida en que ese debate sobre la fiscalidad introdujese nuevos tipos de imposición, que nosotros llamamos ecológica, respecto de determinadas actividades empresariales que pueden poner en peligro, pues, en fin, el medio ambiente, la sostenibilidad de la vida en Andalucía en términos generales.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es nuestra idea. Por tanto, nadie debe escandalizarse, como lo hacía anteriormente el portavoz del Grupo Socialista, el señor Velasco, de que nosotros vamos a dejar tiritando la envolvente financiera del Presupuesto de la Junta de Andalucía. No, no, no. Lo que queremos es que por fin se debata, de una vez por todas, en Andalucía, una fiscalidad que responda realmente a cuestiones progresistas.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, aquí hay una cuestión que a nosotros nos gustaría haber apoyado, porque estamos también de acuerdo en que es necesaria una reducción del tipo de gravamen del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales. De momento no vamos a hacerlo, no vamos a apoyarlo, porque creemos que es necesario introducir algún elemento correctivo en esta proposición no de ley. Estamos de acuerdo en eso: nos gustaría que se circunscribiera al tema de las viviendas protegidas. No se hace así. Creemos que el impulso, diríamos, de la reducción de la carga impositiva debe realizarse sobre las viviendas protegidas, y esa, además, me parece que es la prioridad. Incluso, en fin, la patronal andaluza de la construcción, pues está muy interesada en poder dar salida al stock de viviendas que tiene, precisamente en función de ir generando el pase de vivienda libre a vivienda protegida, y por eso nosotros creemos que hay que incentivar eso, para que no se construya, sin más, de nuevo más vivienda libre cuando realmente, lo que hace falta es ponerse a tiro de todos para que haya viviendas protegidas y que cubran esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Como quiera que la resolución de la proposición no de ley lo plantea de forma abierta, en fin, a todo tipo de viviendas, sencillamente nos vamos a abstener. Nuestro voto no va a ser decisivo, obviamente —hay una mayoría absoluta que no sé qué es lo que hará—, pero, en todo caso, nos vamos a abstener, porque, siendo así que entendemos que el debate es importante, sin embargo, nos hubiera gustado que se hubiera formulado la cosa en otros términos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, de nuevo va a tomar la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, intervengo para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista en esta iniciativa, por la cual propone el Grupo Popular una reducción del tipo de gravamen del Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, en la modalidad de transmisiones patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que nos llama la atención es que, precisamente, en el dictamen que acabamos de analizar, del proyecto de ley de medidas tributarias, financieras, etcétera, precisamente había una enmienda del Grupo Popular en un sentido parecido a lo que va esta proposición no de ley, pero no exactamente coincidente, ni en la cuantía de la base a la que se aplicaría con carácter máximo, que en esa enmienda se ha subido a 200.000 euros. Si viene otra vez esto aquí, al Parlamento, pues ya serán 220 y así seguiremos sucesivamente, lo cual nos da una idea, creemos, de la poca coherencia, del poco rigor a la hora de plantear este tipo de cuestiones, de la que ha hecho gala el Partido Popular, pues con un breve espacio de tiempo han cambiado, digamos, el criterio no solo, como decía, respecto a esta cuestión de la base, sino también respecto a los grupos que deben ser o que pueden ser perceptores de estos beneficios fiscales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos en un debate que no es nuevo, del que ya hemos tenido distintas manifestaciones en esta Cámara, tanto en comisión...</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo, en la última comisión que celebramos en la anterior legislatura. Y digo «celebramos» porque tanto el señor Fernández de Moya como el señor Vaquero como yo mismo éramos miembros de la Comisión de Economía y Hacienda en la anterior legislatura, y, en esa última comisión, se trató, precisamente, sobre esta cuestión y cuestiones colaterales, digamos, en el sentido de posible mejora, medidas que fueran en la línea de favorecer a sectores de la población, a segmentos de la población con más necesidades o con más problemas a la hora de acceder a una vivienda. Estábamos hablando de discapacitados, de menores, etcétera —de menores..., de jóvenes, vamos—. Y lo que ya le dijo en aquel momento, y también en un Pleno que celebramos, creo recordar, el 15 de noviembre del año pasado, en la anterior legislatura, el señor Consejero de Economía y Hacienda, actual Vicepresidente Segundo, que también ocupaba la cartera de Economía y Hacienda en aquella legislatura, pues es prácticamente lo que yo le voy a manifestar; desde luego, con bastante menos brillantez de la que él suele hacer gala, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señor Fernández de Moya, que la Comunidad Autónoma andaluza hace ya tiempo que impulsó toda una política integral destinada a favorecer a dichos segmentos de la población con más dificultades de acceder al mercado de la vivienda, de acceder a la vivienda, hacer efectivo ese artículo reconocido en el artículo 49 de nuestra Constitución Española, que recoge también el 25 del Estatuto de Autonomía, y otros preceptos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted que lo que es una política integral, que afectara a todos los tributos que están cedidos a la Comunidad Autónoma, solo existía, además de en Andalucía, en Canarias, en Cantabria y en Castilla León, pocas comunidades tenían articulada toda una batería de medidas coordinadas entre sí en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros creemos que se ha hecho un esfuerzo muy importante, por la aplicación de la Ley de Dependencia, con un incremento del 200% de los recursos destinados a políticas activas de atención a las personas en situación de dependencia durante dos legislaturas. Y esto va acompañado, acompasado también con lo que se ha hecho concretamente en esta figura tributaria, a la que se refiere su proposición no de ley, de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, en la vertiente, como digo, de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>En la Ley 3/2004 se articula una reducción del tipo impositivo general del 7 al 3,5%; es decir que algo de lo que usted pide ya existe en gran medida, ya está recogido en el ordenamiento impositivo andaluz. La transmisión de viviendas protegidas está sujeta a las distintas ayudas que están establecidas legalmente, y la transmisión de inmuebles cuyo valor no supere 130.000 euros y se destinen a vivienda habitual del adquiriente, siendo este menor de 35 años, o tenga la consideración de persona con discapacidad con un grado de minusvalía igual o superior al 33%, está acogido, o está beneficiado por ese tipo reducido del 3,5%.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una medida que la contemplan también otras comunidades autónomas, varias, entre ellas está Baleares, está Canarias, Cantabria, gobernadas, además, por distintos partidos; pero en ninguna de ellas se exige que el grado de minusvalía sea el que se exige en Andalucía, que es solo del 33%. En todas ellas se exige un grado de minusvalía del 65%, y todas tienen un tipo reducido superior al de Andalucía, con excepción de las Islas Baleares, que es levemente menor, pero donde también se exige ese requisito al que me he referido del 65%.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, nosotros creemos que esta proposición que ustedes traen hoy, que, además, como decía al principio, no concuerda con la enmienda que han mantenido hace unos momentos en el debate del proyecto de ley, pues no es necesaria en el sentido de que ya existe una política integral, no solo en esta figura tributaria, sino además en otras, como es la del Impuesto de Sucesiones, como es el tramo cedido del IRPF, en todo lo que es el sistema impositivo andaluz. Y, además, en el propio proyecto de ley se han incorporado una serie de medidas —a iniciativa, a instancias de enmiendas del Grupo Socialista— que en la otra vertiente, en la otra modalidad, en la de Actos Jurídicos Documentados, también, vienen a establecer una serie de beneficios fiscales a las familias que adquieran una vivienda, que concierten un préstamo hipotecario, que es una de las cuestiones a las que usted se refiere en la parte expositiva de la proposición no de ley —el encarecimiento de las hipotecas, etcétera—, pues, precisamente en esa línea van esas enmiendas que se han incorporado al dictamen definitivo que hace unos momentos hemos aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quisiera concluir recordando que una cosa es lo que se dice cuando se está en la oposición, y otra cosa es lo que se hace de manera efectiva cuando se está en el gobierno. Yo sé que a ustedes les choca mucho que se lo recordemos, y que se enfadan, pero cuando ustedes tuvieron la oportunidad de gobernar este país, y de hecho lo hicieron en ejercicio de ese mandato que le dieron los ciudadanos durante ocho años, desde luego no se caracterizaron por una política fiscal, ni mucho menos progresista, de ayuda a las familias, ni de nada por el estilo. Ustedes han afirmado reiteradamente que bajaron el IRPF, pero se olvidan de que no lo deflactaron, con lo cual a la vuelta de unos años todos volvíamos a pagar lo mismo. Crearon impuestos, como fue el Impuesto sobre los Seguros, con un tipo impositivo del 6%, el Impuesto sobre las Ventas Minoristas de Determinados Hidrocarburos, el de la electricidad. Y subieron varios impuestos indirectos, como el Impuesto sobre las Labores del Tabaco, el Impuesto sobre la Cerveza, el Impuesto sobre el Alcohol y Bebidas Derivadas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Además, he estado hablando de figuras impositivas, casi todas de imposición indirecta, que, como saben todos, es la que los contribuyentes pagamos por igual, con independencia de nuestros ingresos, de nuestra capacidad económica, y, en consecuencia, es aquella en la que los principios, que están recogidos en el artículo 31 de la Constitución, de igualdad, progresividad y capacidad económica, aparecen más desdibujados, cuando no, sencillamente, están ausentes.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que ustedes durante ocho años dijeron una cosa e hicieron la contraria, o sea, no predicaron..., una cosa es dar trigo y otra predicar en el desierto.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ir concluyendo. El posicionamiento del Grupo Socialista será contrario, como le he manifestado, a la proposición no de ley. No obstante, el buen tono, el talante que, ciertamente, hemos apreciado en la exposición, en la presentación por parte del señor Fernández de Moya, y al que también se ha adherido el portavoz de Izquierda Unida, y puesto que todavía tenemos ahí un próximo debate en Pleno de lo que ha sido el dictamen que hemos aprobado hoy, pues puede comportar algún tipo de acercamiento en esta materia. Y ahí queda eso para que se pueda retomar cualquier tipo de conversación, de posibilidad de acuerdo entre los distintos grupos parlamentarios. Pero hoy por hoy, y por los motivos que he explicado y, fundamentalmente, porque la medida que ustedes proponen sustancialmente ya existe en el ordenamiento jurídico, es por lo que el Grupo Socialista se va a oponer.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a una cuestión en la que usted ha hecho mucho hincapié en algunos de los debates a los que me he referido, el incremento de la base hasta los 180.000 euros, lo que sería la base máxima que quedaría beneficiada por esta materia, que, ciertamente, se ha recogido en las enmiendas en la modalidad de Actos Jurídicos Documentados, a la que me he referido antes, hay que tener en cuenta que Actos Jurídicos Documentados y Transmisiones Patrimoniales, aunque estén en un mismo cuerpo de ley, son dos cosas completamente distintas que gravan dos fenómenos impositivos, dos hechos impositivos completamente distintos. Y el ejemplo que usted ha puesto... Le decía, por ejemplo, para no encarecer el coste de las hipotecas, es muy adecuada esa medida de incrementar la base hasta los 180.000 euros, de las distintas medidas la reducción del tipo que hay al 0,3 en el artículo 4 del proyecto de ley, cuyo dictamen acabamos de aprobar en Comisión. Pero, precisamente, el ejemplo al que usted se refería de los 150.000 euros, que estamos hablando de 25 millones de pesetas, pone una capacidad económica suficiente como para que no sea —entendemos— extensible hacia la misma esta medida impositiva, este beneficio fiscal, con independencia de que esto se pueda ir actualizando en la medida que sea oportuno y que así se considere por los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, el posicionamiento del Grupo Socialista será contrario a la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar este debate, el portavoz del grupo proponente, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer el tono de la intervención del señor Vaquero, en representación del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y decirle, además, que mi grupo parlamentario está abierto, en esa posición de diálogo y constructiva, precisamente a estudiar la observación que nos ha hecho en nombre de su grupo parlamentario para matizar y concretar aún más lo que pueda ser, efectivamente, una propuesta que, ojalá fuera posible, saliera por consenso de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, al señor Martínez Vidal, la pregunta es muy sencilla, es decir, ¿usted y el Partido Socialista están de acuerdo que, si hoy una familia numerosa, por ejemplo, va a escriturar una vivienda en 150.000 euros, pague a la Junta de Andalucía casi dos millones de pesetas en concepto de impuestos? Usted está de acuerdo con eso, porque eso es lo que está defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Martínez Vidal, para coherencia y rigor, sinceramente —y se lo voy a recordar hasta la saciedad—, el Partido Socialista, lecciones al Partido Popular, ni una en materia tributaria, ni una.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que usted venga a esta Cámara a decir que vota en contra de esta proposición no de ley, que pretende discriminar positivamente a colectivos que lo están pasando muy mal con la crisis económica, y ustedes hayan suprimido el impuesto de los ricos, que es el Impuesto de Patrimonio, y no hagan ni una sola reflexión de los 160 millones de euros, que en concepto de recaudación normativa nos adeuda el señor Zapatero a la Comunidad Autónoma de Andalucía? ¿Cómo es posible que usted venga a hacer aquí una afirmación, carente absolutamente de rigor, que ha hecho en el final de su intervención, aludiendo a que los gobiernos de José María Aznar subieron la presión tributaria al conjunto de la sociedad española? Pero si es que eso es rigurosamente falso, señor Martínez Vidal. Las dos únicas amnistías fiscales que ha conocido este país han tenido un presidente de Gobierno socialista, Felipe González Márquez, las dos únicas amnistías fiscales que ha habido en el conjunto del sistema tributario español. Y viene usted a decirme a mí aquí que se ha procedido como consecuencia de la aplicación del sistema tributario en los ocho años de Aznar de subida de impuestos indirectos. Usted sabe, tan bien como yo, que el Impuesto de Hidrocarburos es un impuesto indirecto ¿Verdad o mentira? Yo creo que es verdad, ¿no? Cada vez que vamos a echar gasolina al coche estamos pagando en concepto de ingreso tributario al Estado. ¿Por qué cuando ha bajado, concretamente, el precio del barril del petróleo el Gobierno socialista no ha repercutido sobre las familias esa bajada en el precio de la gasolina, señor Martínez Vidal? Partido Socialista, gobernando, señor Rodríguez Zapatero, señor Solbes. ¿Quién ha procedido a la ampliación del tipo de gravamen en el Impuesto sobre la Renta del 15 al 18%, señor Martínez Vidal? Partido Socialista, señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Martínez Vidal, en la legislatura anterior votaron sistemáticamente en contra de llevar a cabo una exención del 99% en la base imponible, de donaciones dinerarias efectuadas de padres a hijos para la adquisición de la vivienda habitual. Y se lo digo con conocimiento de causa, porque lo defendí, desde la tribuna, hasta la saciedad. Y ustedes votaron en contra. Ahora ha venido el tiempo a darnos la razón. Han incorporado esa medida, recientemente, en el proyecto de ley que hemos debatido con anterioridad. Y le digo algo para que se pongan, fundamentalmente, en coordinación con el Gobierno socialista, porque usted pertenece al grupo parlamentario, pero que se coordine con el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía. En la reunión que tuvimos con el señor Griñán, hace apenas 10 días, el señor Griñán manifestó la voluntad de estudiar la propuesta del Partido Popular relativa a la reducción del tipo de gravamen en transmisiones patrimoniales, moviéndose en una actualización de valores entre 180.000 y 200.000 euros. Se lo digo para que no haga afirmaciones que no obedezcan a la verdad. Ese es el límite y el margen, curiosamente lo que nosotros hemos propuesto, entre 180.000 y 200.000 euros. Porque, señor Martínez Vidal, usted ha hecho referencia a la aplicación de los tipos de gravamen en la Comunidad Autónoma de Andalucía y es cierto: tipo de reducido en adquisición de vivienda habitual cuyo valor no supere los 130.000 euros, adquirida por menor de 35 años o por discapacitado, el 3,5%. Mi pregunta es: ¿Por qué no se puede ampliar eso a las viudas? ¿Por qué no se puede ampliar eso a las familias numerosas? ¿Por qué no se puede ampliar eso a familias que tengan a parados de larga duración? Usted no ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>Tipo de gravamen general para las operaciones inmobiliarias, el 7%. Mire, señor Martínez Vidal, yo le voy a ahorrar, lo digo porque usted lo conoce perfectamente, un cuadrito que pone encima de la mesa el Gobierno de España todos los años. Medidas normativas aprobadas por las comunidades autónomas de régimen común en materia de tributos cedidos vigentes para el año 2008. Y establece un cuadro resumen, donde las comunidades autónomas, cada una de ellas, van definiendo las competencias normativas sobre los tributos cedidos. Le voy a citar comunidades autónomas gobernadas por el Partido Socialista. Por ejemplo: Extremadura, tipo reducido para viviendas habituales cuyo valor no supere los 122.606,47 euros, concretamente, el 6%. Por ejemplo: Castilla-La Mancha, Transmisiones Patrimoniales, tipo de gravamen en adquisiciones de primera vivienda habitual cuyo valor real no exceda de 140.100 euros. Castilla-La Mancha gobernada por el Partido Socialista, el 6%. Región de Murcia, gobernada por el Partido Popular, tipo reducido para la adquisición de viviendas habituales de protección oficial, el 4%; tipo reducido para la adquisición de inmuebles por familias numerosas para vivienda habitual, el 4%. Y tipo reducido para la adquisición de inmuebles por jóvenes, sin distinción de la naturaleza jurídica de la vivienda habitual, el 4%. Y el último ejemplo que le voy a poner: La Rioja; tipo reducido para transmisiones de determinadas explotaciones agrarias, tan importantes en la Comunidad Autónoma de Andalucía, por ejemplo, el 4%. Y esto lo hace un gobierno del Partido Popular en La Rioja.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, mi grupo parlamentario ha traído esta propuesta —insisto y reitero— en un tono positivo y constructivo. Está completamente abierto al diálogo pero a lo que no vamos a estar nunca abiertos es al cinismo, a la demagogia y al doble lenguaje del Partido Socialista. Porque a ustedes se les desmontan la teoría y la práctica tributaria cuando ustedes van a un análisis comparativo del ejercicio de competencias normativas que efectúa el Partido Socialista en otras comunidades autónomas donde gobierna, pero que aquí, sin embargo, las ejerce pero de una manera muy insignificante.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo que queremos es poner el dedo en la llaga de la tributación de determinados colectivos con muchas dificultades económicas en época, concretamente, de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y el motivo de esta proposición no de ley es abrir un debate sobre, desgraciadamente, la escasa o el escaso ejercicio de competencias normativas, por parte del Gobierno de la Comunidad Autónoma, en beneficio de las clases medias y de las clases con menor capacidad económica en el conjunto de Andalucía. Y esta propuesta que nosotros hemos traído en la mañana de hoy a la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos, le puedo asegurar que derivará en una petición de comparecencia parlamentaria del Vicepresidente Segundo para ir analizando tributo a tributo y desmontar la teoría del Partido Socialista de que ejerce esas competencias normativas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, una cosa son las deducciones teóricas, las que se ponen encima de la mesa para vender que se aplican políticas tributarias, y otras las deducciones reales; es decir, cuando llegan al bolsillo del contribuyente andaluz, de las familias andaluzas. Los datos de la Consejería de Economía y Hacienda son datos del Gobierno de la Junta de Andalucía; hablan de que más del 80% de las familias andaluzas no pueden llegar a practicarse ni una deducción en el tramo autonómico del Impuesto sobre la Renta. Pero es que los datos de la Comunidad Autónoma de Andalucía ponen encima de la mesa del Gobierno socialista que apenas el 17% puede hacer frente, nada más y nada menos, a la aplicación reducida de tipos de gravamen en Transmisiones Patrimoniales y en Actos Jurídicos Documentados. Fíjese, señor Martínez Vidal, y voy terminando, señor Presidente, qué camino nos queda por recorrer en política tributaria para hacer llegar y poner al servicio de la sociedad andaluza, precisamente, la fiscalidad y esa política tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros lamentamos profundamente el voto en contra del Grupo Parlamentario Socialista, porque creemos que no es coherente y no tiene, en modo alguno, ni pies ni cabeza que le quiten el impuesto a los ricos, se lo han quitado, lo han suprimido; voten en contra de colectivos como: viudas, jóvenes menores de 36 años, discapacitados, familias numerosas; voten en contra de reducirles los impuestos a esas personas y a esas familias que lo están pasando muy mal como consecuencia, entre otras cosas, de haber tenido un Gobierno socialista en la Junta de Andalucía que ha escondido la crisis y que no ha dado la cara hasta que no se le ha venido la situación encima.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

