<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Política de transportes, Red de carreteras, Red ferroviaria, Sevilla, Transporte de viajeros, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000256</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000256. Proposición no de ley relativa a transporte público y movilidad de los ciudadanos de El Aljarafe y el área metropolitana de Sevilla (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto, que es la proposición no de ley relativa al transporte público y movilidad de los ciudadanos del Aljarafe y el área metropolitana de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el Aljarafe es un lugar típico donde se ha cometido toda suerte de desastres urbanísticos, con consentimiento, desgraciadamente, de la Administración, que ahora todo el mundo se lamenta. Desastre urbanístico de todo tipo, quizás por estar muy cerca de Sevilla y sin previsión —como que al que edifica no le preocupa— de la salida que esa aglomeración ciudadana que está en esa zona —ya casi metropolitana, o metropolitana de Sevilla— es la zona del Aljarafe. Y, así, nos encontramos con que uno puede tardar horas en desplazarse en momentos punta del tráfico, para desplazarse a Sevilla, o al revés.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, hay una carretera que es polémica, que está en discusión desde 2003, que se está debatiendo por los diferentes  pueblos afectados como Santiponce, Valencina, Camas, y que en su día se presentaron para su debate primero tres opciones, que se conocen popularmente por la opción 1, la opción 2 y la 3.</parrafo>
        <parrafo>En un principio, hay un rechazo evidente, sobre todo, de Santiponce y Valencina, pero más de Santiponce, a la opción 1 y 2, que en un principio incluso el Ayuntamiento descarta. Y todo el mundo plantea que es la opción 3, porque las opciones 1 y 2 pasan tan cerca de zonas consolidadas del municipio de suelo urbano que afectarían gravemente incluso a entornos, desde el punto de vista paisajístico, de ruido, porque es una vía que se está hablando de 60.000 viajeros o vehículos posibles. Y que, por tanto, todo el entorno y las agrupaciones más interesantes, como es la plataforma «Aljarafe Habitable», han defendido como la peor de las opciones.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros hacemos esta proposición no de ley para defender la número 3, porque creemos que es la que más rechazo ha tenido. Ha habido más de trescientas alegaciones; ha habido alegaciones en Valencina; ha habido alegaciones también por distintas asociaciones, sobre todo, en Santiponce. Y, aunque tiene una dificultad, que es el arranque de esa tercera opción en Camas, sin embargo, creemos que el impacto es mucho menos importante que el que hace en Santiponce. ¿Y por qué hace menos impacto? Porque, bueno, el arranque viene desde un núcleo industrial que ya está separado de Camas, no es que lo separe esa vía; está separado en kilómetros y en perspectiva de futuro. Nosotros pensamos que la opción menos mala es la tercera y, por eso, la defendemos.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, nuestra proposición no de ley plantea, sobre todo, que el tema del Aljarafe es el ferrocarril. Hemos estado hablando esta mañana de ese tema, se habla del ferrocarril pero nunca se concreta. Y los presupuestos, tanto en los presupuestos en donde tiene que aparecer, desgraciadamente, el ferrocarril de cercanías no contempla, ni con la intensidad ni con los presupuestos ni con la rapidez en la ejecución, estos trenes de cercanía, que sí que evitarían el intensísimo tráfico en esa zona y la aglomeración que el cuello de botella que está significando este tema ahora mismo para Sevilla y su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pensamos que la mejor opción sería el ferrocarril. Esta vía de carretera ya se va a realizar. Tal vez, si se hubiera apostado antes por el ferrocarril, la hubiera hecho menos necesaria. Pero, una vez que estamos en la situación que estamos, al menos, planteamos que inmediatamente se aborde el tema del ferrocarril, que creemos que es la mejor solución. En cualquier caso, defendemos la opción tercera y defendemos la apuesta por el ferrocarril de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>La Mesa ha recibido dos enmiendas por parte del Grupo Popular: una, de adición, y, otra, de modificación, a las que ha dado el visto bueno. Luego le rogaré al señor Gordillo que, posteriormente, que se pronuncie sobre ellas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para manifestar, efectivamente —tal y como ha indicado el Presidente de la Mesa—, que hemos presentado dos enmiendas a la proposición no de ley presentada por Izquierda Unida Los Verdes y que, con independencia de ello, coincidimos plenamente en el fondo del asunto y en la propuesta que presenta la alternativa denominada número 3, y que todo el mundo conoce como la más próxima al trazado del ferrocarril Sevilla-Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Coincide ese posicionamiento con una proposición no de ley presentada por mi grupo y que estaba pendiente de debatir, y también con unas actuaciones, con una petición de información de la Consejería de Cultura sobre posibles intervenciones en el desdoble de la A-8077, que paso a explicar muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que, efectivamente, el diseño del trazado es el que menos afecta, desde el punto de vista urbanístico; es el que menos impacto tiene, desde el punto de vista de afecciones etnológicas y arqueológicas a los restos que planteaba el Ministerio, y, es una buena alternativa para lo que se ha denominado en llamar la «Autovía del Aljarafe», una autovía verdaderamente fundamental, que contribuiría conjuntamente con el ferrocarril, para desbloquear, para aliviar el tráfico que, en estos momentos, soporta la A-49 en todo el tramo del área metropolitana de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras dos enmiendas van dirigidas, fundamentalmente, la primera, a que esa voluntad, esa decisión de designar esa alternativa tenga un compromiso concreto en los plazos, en el calendario, que no sea exclusivamente un brindis al sol. Decía mi compañero en la anterior intervención que, efectivamente, hay una decisión y una voluntad política manifiesta contemplada en los presupuestos. Creemos que por su longitud, por su no escasa complejidad en la ejecución, el plazo que proponemos es más que suficiente para que, a lo largo del próximo año 2009, 2010 y 2011, esa autoría, la autovía del Aljarafe, pueda ser una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, lo que también proponemos es que, por supuesto, se desista del desdoble de la A-8077. Ese desdoble fue un desdoble que entró de rondón, cuando se planteaban esas posibles alternativas y nos vimos sorprendidos, como la mayoría de las entidades, de los ayuntamientos, de las corporaciones locales, de las entidades conservacionistas, de las propias entidades de conservación del patrimonio, cómo, sorprendentemente, la A-8077 se desdoblaba con una anchura impropia, teniendo en cuenta la construcción de esta posible autovía, con la instalación allí de un carril Bus-Vao, con la instalación de una reserva para un posible paso del tranvía, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, afortunadamente, la Consejería de Cultura tendrá ya en su poder los informes arqueológicos y etnográficos que demostraban que sería una agresión de todo punto verdaderamente inaceptable para ese desdoble de la A-8087.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra enmienda de adición, en la cual creemos que, conjuntamente con la construcción de la carretera nueva del nuevo trazado que tendrá que ser Autovía del Aljarafe, se hace desde todo punto innecesario el desdoble de la A-8077, así como la A-3402, que une Castilla de Guzmán con Castilleja de la Cuesta, y que, efectivamente, estaba en un grado de afección casi del mismo nivel que en zonas catalogadas 1.1, que la anterior 8077.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Grupo Popular, manifestar nuestro apoyo a la propuesta presentada por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Socialista, el señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el anteproyecto relativo a la variante de Valencina de la Concepción, en Camas, tiene un ámbito de análisis más amplio que el que se definía en el estudio informativo inicial entre Castilleja de Guzmán y Camas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es importante destacar que la nueva variante que se plantea para la carretera A-8077 asumiría la funcionalidad de la variante inicial que estaba contemplada para el tramo de Castilla de Guzmán-Camas y de la variante noroeste de Valencina, que permitió una conexión entre la carretera A-8077 y la Sevilla 3407, Valenciana-Santiponce, sustituyéndose estas dos actuaciones que se contemplaban en el programa MAS CERCA por la variante que es objeto del anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, decirles a los dos grupos que nos han precedido que las alternativas uno y dos que se han estudiado en el anteproyecto no se estudiaron en el estudio informativo previo y, por tanto, nunca pudieron ser desestimadas en aquel momento. A partir de ese momento, evidentemente, la Consejería de Obras Públicas, a través de la Delegación Provincial de Sevilla, durante todo el trámite de la redacción y desarrollo del anteproyecto se ha reunido en múltiples ocasiones —reuniones de carácter informativo, evidentemente— con los alcaldes del Aljarafe norte, con asociaciones, con plataformas vecinales, evidentemente, porque son totalmente imprescindibles este tipo de reuniones, y ahí se les ha dado información del desarrollo del estudio informativo. Al final, después de estas cuestiones, evidentemente, que se han planteado múltiples alegaciones, yo creo que casi cuatro mil alegaciones, en principio, la alternativa número uno ha resultado la que se ha seleccionado, no en base a criterios políticos ni a posicionamientos de grupos, evidentemente, totalmente legítimos, sino porque creo que, por ejemplo, yo no me siento facultado para decir técnicamente, evidentemente, cuál es la alternativa que es la más ociosa. Pero, evidentemente, se ha seleccionado la alternativa número uno, sobre la base de un riguroso análisis multicriterio que se desarrolla en el anteproyecto, teniendo en cuenta, evidentemente, muchos condicionantes de todo tipo: urbanísticos, medioambientales, arqueológicos, funcionales, los análisis del tráfico, cuestiones geotécnicas, inversión del trazado, la rentabilidad..., y, al final, pues se ha optado por esta alternativa, además de otra serie de cuestiones, de las que la alternativa número tres, que es la que nos trae aquí el Grupo de Izquierda Unida, tiene graves inconvenientes. Tiene, entre ellos, complejidad de conexión con el enlace de Camas, correspondiente a la autovía A-66, dando lugar a trenzados que serían delicados desde el punto de vista de la seguridad vial, siendo también muy compleja la definición técnica del enlace. Por ello, el titular de dicho enlace, que en este caso es el Ministerio de Fomento, no estaba dispuesto a permitir una conexión de insuficiente capacidad para la nueva variante. Por otro lado, no dispone de un corredor limpio lo que es la zona de Camas, para poder conectar la nueva variante con el enlace correspondiente a la A-66 en dicho municipio. Y, en este sentido, es importante destacar que se tendría que cruzar la carretera Camas-Santiponce, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, cuyos márgenes están totalmente consolidados por desarrollos industriales. Pero, en definitiva, señor Gordillo, es una segregación lo que le decía antes, independientemente de que sean industrias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La alternativa número tres, al final, en su tramo inicial de Valencina, discurría por una zona de mayor inestabilidad geotécnica, según, evidentemente, los estudios que se han realizado en el anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tramo final de la alternativa número uno, seleccionada, a su paso por Santiponce, que parece que es el problema mayor que se plantea, en el proyecto de construcción que es necesario redactar se estudiaría —y es lo que se ha acordado— una optimización del trazado en planta y alzado, para minimizar los efectos de ruidos y medioambientales que pudiera haber sobre la población de Santiponce, teniendo también en cuenta dicho proyecto todos los condicionantes, evidentemente, ambientales que están pendientes de definir en la preceptiva autorización ambiental unificada.</parrafo>
        <parrafo>También teniendo en cuenta las alegaciones formuladas por la Delegación Provincial de Cultura, el proyecto de construcción estudiaría la sección, tipo y el eje definitivo de la carretera, con objeto de no afectar al suelo no urbanizable de protección paisajística vinculado al Bien de Interés Cultural que es el monasterio de San Isidoro del Campo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también hay que tener en cuenta que el tramo final de Santiponce —la alternativa uno— se apoya sobre el viario ya existente, que permite la conexión entre la antigua nacional 630 y la autovía A-66.</parrafo>
        <parrafo>La alternativa número uno, que es la seleccionada al principio, es, considerando el escenario final de la red viaria de la corona metropolitana de Sevilla, mucho más lógica que la alternativa número tres, ya que tendría conexión con la futura ronda intermedia, la SE-35, que define el nuevo Plan General de Ordenación Urbana de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, como resultado de la información pública, en principio se concluye que la redacción del proyecto de la variante se desarrollará con la opción seleccionada en el anteproyecto, teniéndose en cuenta todos los condicionantes existentes, incluidos los aportados, evidentemente, por las alegaciones, priorizando, por supuesto, siempre lo que es el interés general sobre el interés particular. Y, como consecuencia de esta fase de información pública, se excluye del ámbito de esta actuación la plataforma reservada para el transporte público en el tronco de la carretera A-8077.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas y Transportes, como saben sus señorías, para cada actuación de carretera contrata una actuación específica de restauración paisajística, que, en este proyecto específico, la restauración paisajística, además de tener en cuenta los condicionantes que define, evidentemente, la Delegación de Medio Ambiente, se contemplarán actuaciones tendentes, como ya he dicho anteriormente, a minimizar el posible impacto acústico y visual que la alternativa pudiera tener sobre las viviendas tanto de Santiponce o el entorno del monasterio de San Isidoro del Campo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los siguientes puntos, el punto 2 y el 3 de la iniciativa, yo pienso que, con el debate que hemos tenido hoy, no haría falta el segundo punto que plantea la iniciativa, que es una obviedad, evidentemente, lo que es el fomento de otras opciones de transporte, la movilidad y el transporte público, con lo cual no haría falta esto.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la puesta en funcionamiento de la máxima prioridad del tren de cercanías, pues, sus señorías en esta Comisión conocen perfectamente lo que se está haciendo en esta cuestión. La Consejería de Obras Públicas está desarrollando, en principio, las prolongaciones tranviarias de la Línea 1 del metro de Sevilla, para alimentar, incluso, la propia Línea 1, ampliando la zona de cobertura del metro de Sevilla en las poblaciones de la corona metropolitana. Estas conexiones saben que son..., las conocen, pero lo reitero: la de Alcalá de Guadaira, que están en fase de obras los dos primeros tramos; la de Dos Hermanas, que está en proyecto constructivo en su fase final y licitación ya de las obras, y el Aljarafe, proyecto constructivo en fase de redacción y un tramo con obras adjudicadas.</parrafo>
        <parrafo>El tranvía del Aljarafe, también se ha hablado ya bastante en esta Comisión por dónde discurre: las poblaciones de Coria, Palomares, Mairena, San Juan, Bormujos, Tomares, Gines, Castilleja de Guzmán, Valencina.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, está todo previsto en distintos procesos administrativos, con lo cual, pues, en ese sentido, vamos a votar que no a la iniciativa, en base a las cuestiones y argumentos técnicos que ha aportado para lo que es la variante y en base a que los dos puntos que vienen en la iniciativa, pues, evidentemente, están puestos en marcha y es uno de los objetivos de la Consejería de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este punto, tiene la palabra el señor Gordillo, rogándole que se pronuncie sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues le voy a hacer caso, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que voy a hacer es que me voy a pronunciar, y acepto ambas, ambas enmiendas, porque me parece que las dos complementan lo que aquí se ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, por lo menos la experiencia que yo estoy teniendo es que yo no veo nunca, aunque sea una cosa obvia, y aunque el Gobierno diga que está en condiciones de actuar —me refiero, por ejemplo, al tema del ferrocarril—, si la iniciativa no viene del PSOE, se vota que no. Entonces, yo creo que votar a todo que no no tiene mucho sentido. A cosas que yo he escuchado que en otros ámbitos se vota que sí, aquí se vota que no.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si eso es una consigna del aparato del partido o a qué obedece. Si el ferrocarril es bueno, si pedimos que se fomente el ferrocarril en El Aljarafe y en la zona metropolitana de Sevilla, pues se puede pedir la votación punto a punto y se hace así: a esto digo que sí y a lo otro digo que no. No, no, es que no, porque parece que, si lo trae la oposición, puede ganar puntos a la hora de que algún día se haga aquello que la oposición trae y que coincide con el Gobierno. Yo, de verdad, no entiendo esa lógica, pero, en fin, maestros tiene la Iglesia y, entonces, pues se hace así sistemáticamente, cosa que no entiendo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de si se conocían las variantes 1 y 2, sí se conocían desde un principio, porque este debate... Bueno, yo lo he conocido más de cerca últimamente, pero esto se viene debatiendo desde 2003, ¿eh?, y el ayuntamiento, además... En Santiponce hay un pronunciamiento, y había una opción, con un dibujo concreto, de la opción 1, de la opción 2 y de la opción 3, y allí todo el mundo dijo solo la opción 3 y se rechazaron, incluso por el Ayuntamiento, la 1 y la 2, y también se coincidía en eso en Valencina, y, bueno, ya le he dicho yo que la Plataforma Aljarafe Habitable, que es una plataforma que se mueve en ese ámbito, que son gente donde hay gente de mucha cualificación, que no son cuatro locos que andan por ahí planteando cosas, sino que son gente bastante respetada en este ámbito, bueno, también optaba por la opción 3, y sí conocían —y digo que hay arquitectos, que hay técnicos, que hay gente con mucha preparación—, rechazaban la opción 2 porque pensaban que es la que menos impactos tenía. Y, sobre todo, en concreto, con esta gente de la plataforma de El Aljarafe, con la que yo he tenido la oportunidad de hablar, ellos nos decían, porque es la que ellos temían también, que la opción 1, que es muy parecida a la 2, podía generar, precisamente, un efecto llamada en el campo otra vez de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que aquí todo tiene efecto llamada. Ahora, con la crisis, a lo mejor menos, pero parece que uno de los problemas por los que se rechazaba, además del impacto de todo tipo desde el punto de vista medioambiental, también planteaban el efecto de llamada a las grandes constructoras, en una zona cerca de Sevilla, ¿eh?, cerca de la autovía, de esa autovía de El Aljarafe y cerca de Sevilla, que era un punto donde se iba a comprar suelo. Ya se hablaba de que había algunas empresas —yo no sé si ya se habrán retirado, pero había, y yo no las voy a citar porque no sé si se habrán retirado, pero que en aquel momento se hablaba de empresas— que ya estaban comprando suelo, no sabemos si en conexión con ayuntamientos, si porque tenían alguna información o por qué, pero ya había gente, grandes empresas inmobiliarias que estaban comprando suelo en los alrededores de esa opción 1, o 1 y 2, que son bastante parecidas.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, aquí se ha hablado del monasterio de San Isidoro del Campo, que, bueno, que es una zona declarada de interés turístico y de interés cultural, y, bueno, a l que sí afecta la opción 1. Entonces, yo creo que el trazado 3, por lo menos por la información también... Yo digo que tampoco soy un especialista, pero, por la información que a mí me han dado, por la información que a mí me han dado también, y porque he estado hablando también con arquitectos, he estado hablando con gente que se mueve en ese mundo y he hablado con las asociaciones que se están moviendo, sobre todo en Santiponce —también en Valencina, pero más en Santiponce—, que les parece un disparate la otra opción. Entonces, bueno, ustedes mandan y ustedes deciden, a fin de cuentas: espero que su decisión no sea un error. Nosotros creemos que es un error.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, no entiendo el que sobre los otros puntos, como se dan por sabidos, el PSOE no se pronuncie, no diga que sí, que los trenes de cercanías tienen que desarrollarse en esa zona y de manera urgente.</parrafo>
        <parrafo>En fin, eso es lo que yo tenía que plantear.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

