<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>558</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000643 8-11/APC-000469</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000643 y 8-11/APC-000469. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, sobre la situación del parque de viviendas sociales en Andalucía (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000643</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000643. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la situación de las viviendas sociales en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000469</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000469. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos este punto del orden del día. Pasamos al siguiente, que es un debate agrupado también, de dos comparecencias, a fin de informar sobre la situación de las viviendas sociales en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y otra comparecencia, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, también, que dice «a fin de informar sobre el parque de viviendas sociales en Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal como acaba de indicar el Presidente de la Comisión, pues vamos..., paso a informarles, de acuerdo con las..., en los términos en que se ha formulado la petición de comparecencia, por parte del Grupo Parlamentario Popular, en un caso, y el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Deduzco, señorías, deduzco —si he deducido mal, pues tendríamos que hacer otra comparecencia—, que ambas peticiones van dirigidas a la solicitud de información sobre la situación del parque público de vivienda, o el parque de vivienda protegida, propiedad de la Comunidad Autónoma, y al que también nosotros, administrativamente, solemos denominar el patrimonio residencial de la Comunidad Autónoma. Algunas veces hay confusión. Por eso decía que, si he acertado en la deducción, pues seguiré con la comparecencia; si no he acertado, pues entonces, señorías, nos emplazamos para la siguiente comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como saben, el origen de este patrimonio residencial se remonta —es que esta historia es larga, ¿no?, y siempre, como es larga, pues es compleja— a actuaciones emprendidas por el Instituto Nacional de la Vivienda —ya nadie se acuerda de su existencia, el Instituto Nacional de la Vivienda, naturalmente—, de la Administración General del Estado, allá en los años cincuenta-setenta; que entonces acometió la construcción de grandes polígonos de vivienda, denominados, yo diría, sociales entre comillas, para la respuesta al fuerte incremento demográfico que experimentaba entonces la población española, y, sobre todo, al intenso éxodo rural que supuso el trasvase de millones de españoles del campo a la ciudad. Hoy eso se nos ha olvidado, pero ahí se encuentra buena parte del origen de la problemática que presentan estas viviendas sociales.</parrafo>
        <parrafo>En esa fecha, el Instituto Nacional de la Vivienda construye grandes polígonos en la periferia de las principales ciudades españolas, en muchos casos carentes de servicios y equipamientos básicos, porque, en aquel momento, pues, primero, para el tipo de población a la que iba dedicado —si me permite que lo diga con estos términos—, no se pensaba que tuvieran derecho a los equipamientos y servicios que hoy el urbanismo entiende imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ese es el origen de muchos de los polígonos. Por ejemplo, citaré a alguno: Polígono Sur en Sevilla, Almanjáyar en Granada, el Polígono del Valle en Jaén, Las Lagunillas en Andújar... Casi todos podemos tener en la cabeza uno de estos grandes polígonos y las condiciones en las que fueron construidos, y cómo han llegado hasta nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En ese momento... Bueno, entonces no es en ese momento, en los años ochenta, ya todas estas construcciones son de veinte o treinta años antes, y en los años ochenta es cuando se produce esa transferencia, cuando se producen las transferencias en materia de vivienda y suelo a la Comunidad Autónoma por parte de la Administración General del Estado. En ese momento el número de viviendas transferidas fue de 143.183, agrupadas en 2.461 promociones, barriadas, grupos..., que reciben distinta denominación, y que se habían construido, como decía anteriormente, principalmente en las capitales de provincia, y también en alguna ciudad de más de 20.000 habitantes, como el caso que acabo de enumerar ahora de Las Lagunillas en Andújar.</parrafo>
        <parrafo>Se trataba ya entonces, señorías, de un parque disperso en el territorio, sobre el que la Administración central había ejercido un escaso control sobre las transmisiones ilegales que habitualmente se producían, promociones que ya presentaban cierto grado de deterioro físico y que se ubicaban en ámbitos débilmente integrados. Y cuando digo «débilmente integrados» lo digo en términos físicos y en términos sociales con el resto de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la Junta de Andalucía, como Administración competente en materia de vivienda, inicia ya sus primeros planes de vivienda, y, entre otras medidas o líneas de actuación, acomete la construcción de viviendas para destinarlas a alquiler de los grupos sociales con menores niveles de renta.</parrafo>
        <parrafo>Yo haría aquí —no lo tenía apuntado, pero...— una reflexión al hilo de lo que acabo de decir. Es, en nuestro caso, ¿no?, esa vinculación alquiler con bajos niveles de renta, pues yo creo que también tiene connotaciones a la hora de la promoción del alquiler cuando lo queremos extender a otros grupos sociales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, estas promociones que hemos construido a partir de los ochenta se localizan no solo en las grandes ciudades, no solamente en las ciudades de más de 20.000 habitantes, sino también se han construido en otras áreas rurales. De estas promociones que se han venido construyendo a lo largo de los últimos 25 años, una parte las ha construido la propia consejería competente en vivienda, en otros casos han ido adquiriendo cada vez más importancia las que ha construido la Empresa Pública del Suelo. También ha sido una práctica habitual el que en muchos casos la Consejería entendiera, y de acuerdo con los ayuntamientos, por una gestión más próxima al ciudadano, se procedió, o se ha procedido, a la cesión de la titularidad o de la gestión —dependiendo de los casos— de estas promociones a los ayuntamientos. Sin embargo, pues muchos de estos ayuntamientos vienen renunciando a hacerse cargo de las mismas por las dificultades que ello conlleva, y su gestión ha retornado a la Junta de Andalucía. Así, a día de hoy, pues ochenta grupos de estos que fueron transferidos o traspasados a los ayuntamientos para su gestión, pues aproximadamente ochenta grupos y más de dos mil quinientas viviendas han retornado a la gestión de la Junta de Andalucía. Así, podría citar como casos más conocidos por alguno de sus señorías el caso del Polígono del Valle en Jaén, o el caso de calle Neblí aquí, en Sevilla. Bien, por lo tanto, ese es el punto de partida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y otra cuestión que quería enunciar es que, en paralelo, pues bien, porque así estaba previsto en los propios contratos de arrendamiento, en lo que se llama el acceso diferido a la propiedad, bien porque nosotros mismos lo hemos potenciado o los vecinos lo han solicitado, y buena parte de ese patrimonio residencial se ha ido enajenando a favor de los inquilinos.</parrafo>
        <parrafo>Para que este panorama de partida, señorías, para poner de manifiesto una de las..., me parece la idea más significativa en estos momentos a la hora de la gestión de este parque, y es su heterogeneidad, es un parque muy heterogéneo por distintas circunstancias. Lo es por el origen de la promoción, procedente de Madrid, procedente del Instituto Nacional de la Vivienda, construido en los años cincuenta o sesenta, como esos polígonos y otros que no he citado, promovidos por la propia consejería, promovidos por EPSA, viviendas que EPSA ha recibido en el ejercicio de derecho de tanteo y retracto, ahí, por lo tanto, primero, el origen de todas esas viviendas es muy desigual.</parrafo>
        <parrafo>Heterogeneidad también en la gestión, parte gestionado por la propia consejería, parte gestionado en sus servicios centrales, parte gestionado por la consejería en las delegaciones provinciales, parte gestionado con EPSA, no siempre con los mismos criterios de uniformes, ¿no?, y eso siempre dando ciertos problemas, llamémosles, de agravio comparativo, o gestionado por los ayuntamientos, como acabo de mencionar.</parrafo>
        <parrafo>Heterogeneidad también en el régimen de tenencia, señoría. La mayor parte del patrimonio residencial continúa estando hoy en arrendamiento, pero esa mayor parte se sitúa ahora en el 59%, es la mayor parte, pero no es el ciento por ciento; un 32% se encuentra en proceso de compraventa, ya se ha hecho la compraventa a los vecinos, a los inquilinos, pero están…, todavía no han finalizado el pago de las cuotas. Unas, en torno al 7%, se encuentra en un régimen que estaba contemplado desde el principio, que es en acceso diferido, es decir que está en arrendamiento pero con derecho a la compra, porque inicialmente los que estaban en arrendamiento no lo tenían. Y hay alguna proporción, de un 2%, que están en situaciones variadas desde que estén vacantes, estén ocupadas en precario.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, también quería hacer esa heterogeneidad a esas capas de heterogeneidad del parque residencial, yo creo que hay añadir cuáles son las características físicas y el grado de conservación en función de la fecha de construcción, de los niveles dotacionales, del equipamiento, que afecta directamente, en resumidas cuentas, su mayor integración urbana y social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un parque residencial de una gran heterogeneidad, y lo que incide claramente en su gestión y mantenimiento. Heterogeneidad que incluso es en la situación en la que se encuentran distintos vecinos dentro de un mismo bloque, o grupo de viviendas. Nos encontramos con prácticas, abuso consolidado, no ajustado a derecho, por no denominarlo de otra manera, pero prácticas difíciles de corregir, y yo añadiría, por tanto, señorías, y difícil de gestionar. Bien, pues, en este contexto la consejería viene desarrollando distintas líneas de actuación y política en relación con este parque de vivienda que, a la fecha de hoy, a la fecha de hoy, está constituido por 78.492 viviendas, distribuidas en 2.414 promociones. Ha habido…, la consejería ha llegado a gestionar en algún momento más de doscientas mil viviendas, un parque de viviendas de más de doscientas mil, pero, pues fundamentalmente, por la política de acceso a la propiedad, bien diferido y bien incentivado, pues, en estos momentos el parque residencial de la comunidad autónoma se sitúa en 78.492 viviendas distribuidas en 2.414 promociones.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las principales líneas de actuación que venimos desarrollando? Básicamente me referiré a la unificación en la gestión, la política de acceso a la propiedad, la política de mantenimiento y conservación, y, finalmente, a una política de gestión integral y multidisciplinar de este parque.</parrafo>
        <parrafo>La unificación en la gestión. Anteriormente le comentaba que tenemos distintos centros, incluso propios, de la propia consejería, pero que no tienen una uniformidad en su gestión por distintas circunstancias. Pues bien, en relación a la gestión, la consejería lo que ha procedido, de forma progresiva, ha sido a la transferencia de la gestión y de la titularidad del parque de vivienda a la Empresa Pública de Suelo. Ha habido sucesivos decretos, o acuerdos de Consejo de Gobierno, nadie ha cambiado en el tiempo, el primero se produjo en 1999, el último, señoría, en diciembre de 2010. De hecho, tuvimos ocasión en una comparecencia en esta misma comisión, a principios de este año, de informar del mismo, que es el Decreto 448/2010, con ese decreto, con la transferencia prevista en este último decreto, todo el parque residencial de vivienda, patrimonio de la comunidad autónoma, quedará de titularidad y será gestionado en su integridad por la empresa pública de suelo. Con ello lo que pretendemos, en primer lugar, es acabar, al menos, con esa heterogeneidad en la gestión del parque autonómico de viviendas sociales, y sobre todo unificar en EPSA, con criterios más ágiles y empresariales, y sobre todo con criterios uniformes, la gestión de este parque residencial, su conservación y mantenimiento, la atención a los vecinos y la política de enajenación del mismo, porque otra gran línea que hemos seguido en los últimos años, pero, al menos, en los últimos quince años, es facilitar o potenciar el acceso a la propiedad, en la medida también que han ido mejorando las condiciones socioeconómicas de la población residente en esas barriadas.</parrafo>
        <parrafo>La propia consejería ha promovido la amortización anticipada de las cantidades aplazadas de las viviendas que estaban cedidas en régimen de acceso diferido, o incentivando la compra de las viviendas en arrendamiento, pero los propios inquilinos, a iniciativa propia, también han solicitado, o vienen solicitando con regularidad, la liquidación o el pago anticipado de las cantidades pendientes de vencimiento, sobre todo, además, cuando en algunos casos, como ahora mencionaré, se le han facilitado líneas de financiación más favorables.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho algunas modificaciones de nuestra normativa para incentivar la venta de viviendas, tales como el Decreto 377/2000, o el Decreto 448/2010, al que antes hacía referencia. Este segundo decreto, el último, el de diciembre de 2010, pues ha establecido condiciones más favorables al inquilino para el cálculo del precio de la vivienda y las condiciones de pago.</parrafo>
        <parrafo>Así las condiciones de venta, lógicamente, van a ser variables en función de distintos criterios: la antigüedad de la vivienda, su tamaño, el estado de conservación, dónde esté ubicada, pero, en líneas generales, estamos hablando de un precio de enajenación de estas viviendas que se sitúa, a fecha de hoy, entre quince mil y veinticinco mil euros, donde, además, se le descuenta del precio de venta las rentas abonadas y se les facilita el crédito. Hay habido cambios, al principio [...] solamente se consideraban los últimos años de…, primero que estuvieran al corriente de los pagos de los alquileres, contabilizándoles después los últimos años, los últimos cinco años, posteriormente se le contabilizan todos los pagos desde el inicio que ocupen esa vivienda, y en algunos casos estamos hablando de los años ochenta, por lo tanto, de los 15 a los 25.000 de la cantidad que se paga es pequeña. Incluso la última medida que hemos tomado en este sentido es, pues, si quiere comprar la vivienda y no está al tanto de los pagos, pues también se pone al tanto de los pagos y también se les contabiliza en el precio de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>EPSA ha promovido también distintas medidas, sobre todo en los últimos..., una vez que ha ido asumiendo la gestión, gestión y titularidad del parque, haciendo concretamente… Ahí tiene un plan especial de venta de 2010-2011, afectando a 250 grupos de viviendas y marcando precios unitarios y condiciones, precios y condiciones unitarias. Porque quizá, señoría, yo debo insistir en la disparidad de situaciones que se dan, y, por lo tanto, lo que los vecinos puedan ver como agravios comparativos.</parrafo>
        <parrafo>En este periodo este plan de venta, que todavía no ha culminado, pues estamos, faltan dos meses, ¿no?, para culminarlo, pero en conjunto, hasta la fecha de hoy, lo que se han vendido son 1.490 viviendas por este plan especial que puso EPSA a principios de 2010, y además firmamos convenios con cuatro entidades financieras para que apoyaran esa oferta de venta, y, por lo tanto, facilitaran créditos a los inquilinos, a los arrendatarios para acceder, bien a un préstamos hipotecario, o a préstamos personales, según los casos.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos manteniendo contratos de empresas de servicios, precisamente para fundamentalmente el apoyo y realización de las tareas comerciales conducentes a la venta de estos inmuebles, y, por lo tanto, estamos en esa línea de acceso a la propiedad, siempre, naturalmente, que los vecinos lo quieren, quieren hacer uso de ese derecho, y facilitando las condiciones de adquisición de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Una tercera línea, aunque es naturalmente una obviedad, es una obligación por nuestra parte, es el mantenimiento, la conservación y la reparación del patrimonio residencial autonómico. De esta forma, señoría, en los últimos diez años hemos invertido en la conservación del patrimonio, conservación, reparación, mejora, hasta 350 millones de euros, insisto, en los últimos diez años, bien por aportaciones de la propia consejera o a través de EPSA. De hecho, todos los ingresos procedentes de las rentas de alquiler como de las ventas de estas viviendas, se destinan a reparación y conservación del parque de viviendas. Que, en algunos casos, estamos hablando..., en algunos casos, en años que podíamos decir que hay algún superávit, podíamos decir, en el montante de la suma de cobro de renta y venta, amortización de cuota, pues podemos incluso dedicar, si hay un excedente..., no suele haberlo, pero, si lo hay, lo dedicamos a otras políticas sociales, por ejemplo a eliminación de infravivienda, y en otros casos hacemos uso de las figuras contempladas en el Plan de Vivienda, particularmente de la rehabilitación singular de edificios, para mejorar las condiciones generales de las viviendas y de su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Pero a esas tres líneas, por una parte unificación de la gestión, y ya, como decía, con el decreto de diciembre de 2010, el ciento por ciento de todo el parque de la comunidad autónoma pasa a ser titularidad y pasa a ser gestionado por la Empresa Pública de Suelo de Andalucía. Facilitar el acceso a la vivienda a los vecinos en unas condiciones, entendemos, favorables, siempre naturalmente que ellos así lo estimen, lo requieran o les parezca adecuado. Y las inversiones que hemos hecho en su reparación y mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Hemos diseñado en los últimos tiempos un modelo de gestión integral y multidisciplinar, que va más allá de la simple gestión y mantenimiento del parque público de viviendas; un modelo que pretende avanzar en la cohesión y en la integración social de estas barriadas, que pretende avanzar en su recuperación y rehabilitación integral, que no es solamente física sino también social y ciudadana, sustentada en la corresponsabilidad de los vecinos. Ya hablamos anteriormente de la corresponsabilidad de las administraciones; también vamos a extender esa corresponsabilidad con los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>A la cooperación con la Administración local, por supuesto. En el desarrollo coordinado con otras políticas transversales. Me refiero a las educativas, al empleo, a la seguridad, políticas familiares. Porque estamos hablando de colectivos sociales con problemas de integración social, también para nosotros muy importantes, y están en nuestros equipos. La Empresa Pública de Suelo tiene también entre sus equipos lo que llamamos la presencia de trabajadores o intermediadores sociales. Su trabajo es clave en muchos momentos para conocer la situación socioeconómica y familiar de muchos de estos vecinos, desde situaciones de desempleo, de baja cualificación profesional, o absentismo laboral, por citar algunas de las cuestiones. Tratar de orientarlos hacia los servicios sociales que mejor pueden ayudarles a mejorar esas condiciones. Y, sobre todo, el objetivo final es que se produzca esa integración social y ciudadana de los residentes en estas barriadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Por dónde hemos iniciado el desarrollo de este modelo de gestión integral y de corresponsabilidad? Primero, con la normalización del sistema de tenencia y con la reducción de la morosidad en el pago de los alquileres, que apuntan, precisamente, a esa corresponsabilidad de los vecinos al funcionamiento de las comunidades vecinales. Naturalmente, ese agravio comparativo se produce cuando unos están pagando sus cuotas de alquiler y otros no lo hacen. Y a la sostenibilidad de la gestión pública. También hablando en los términos que comentaba, aunque era completamente [ininteligible] anteriormente. Nuestros presupuestos tienen que ser sostenibles y tenemos que, naturalmente, contribuir a la mejora de estas barriadas, pero naturalmente todo no puede ser a costa de la Administración, porque ni sería justo para el resto de los vecinos ni adecuado en la distribución de los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En el desarrollo de estas medidas, con un importante esfuerzo de las administraciones y con el apoyo de los intermediadores sociales... Cuando hablo de las administraciones, me refiero tanto a las de la comunidad autónoma como a los ayuntamientos. Pues, en estos momentos, hemos conseguido regularizar algo más del 60% de la titularidad de las viviendas. Naturalmente, yo creo que esta cifra admite las dos lecturas, la del vaso medio lleno y la del vaso medio vacío. Si tenemos regularizado el 60%, algo más, es porque no tenemos regularizadas las restantes. Por lo tanto, aquí hay un importante trabajo que hay que seguir haciendo para conseguir esa plena regularización de los residentes en las viviendas de promoción pública.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, esa política de regularización de la titularidad nos ha permitido recuperar hasta 11.300 viviendas, que han sido destinadas a otras tantas familias, es decir, que no estaban regulares, que no tenían título de propiedad, que tenían más de una vivienda o cualquiera otra circunstancia. Eso nos ha permitido recuperar 11.300 viviendas, las mismas que han sido destinadas a otras tantas familias, y cuya selección se ha hecho en coordinación con los respectivos ayuntamientos, y con informes socioeconómicos por parte de los trabajadores sociales, para ver cuáles eran las familias que podrían beneficiarse.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como decía anteriormente, estamos trabajando en mejorar el cobro de los alquileres. Naturalmente, la sostenibilidad del sistema pasa también por que los vecinos que residen en estas viviendas paguen el alquiler que les corresponde. En la actualidad estamos en torno al 70% de recaudación, señorías. La medida del último decenio, los años 2000-2009, era el 52%. Por lo tanto, estamos avanzando, estamos en el 70, pero tenemos un 30 que actualmente no están contribuyendo socialmente, en los términos que se requiere. Por lo tanto, también podríamos hacer esa valoración del vaso medio lleno o medio vacío. Yo creo que este está por lo menos casi tres cuartas partes lleno, si estamos en el 70% en el cobro de las mensualidades de alquiler. De todas maneras aplicamos una política flexible para que puedan hacer frente a los pagos. Se tiene en cuenta sus condiciones socioeconómicas, las condiciones socioeconómicas de cada familia. Aquí también distinguimos, y algunas veces que hay una morosidad por razones puramente coyunturales, problemas familiares, situación de desempleo, y en otras, pues son de carácter más estructural. Y aquí la acción de los trabajadores sociales, pues, resulta así mismo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho también un esfuerzo en cuanto al precio del alquiler de estas viviendas sociales. El Decreto 395/2008, que es el que aprobaba el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, permitía que la renta anual se situara hasta el 1,5% del precio básico nacional. Por nuestra parte, por parte de EPSA, estamos manteniendo unos niveles de renta en la mitad de lo permitido por el decreto, en el 0,75%. Y, en cualquier caso, señorías, estamos hablando de unos alquileres cuya renta mensual oscila entre 25 y 60 euros. Esos son los valores en los que se están moviendo hoy los alquileres de la vivienda de promoción pública. Naturalmente, la diferencia entre 25 y 60 está siempre en función de cuestiones básicas, ¿no? Tamaño de la vivienda, la fecha de construcción, el estado de conservación y algún otro elemento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues ya, a partir, pues, de ese objetivo que estamos trabajando, de la normalización en el régimen de tenencia, es decir, que el que habite en esa vivienda tenga un título, un título de reconocimiento de la legalidad de la posibilidad de su ocupación, en función de los criterios a los cuales esta vivienda, a la familias, tiene que estar destinada. Y a la normalización en el pago de los alquileres. Es decir, establecida lo que entendemos que es la corresponsabilidad de los arrendatarios. Pues, seguimos interviniendo en otros frentes, como la mejora de los espacios comunes, la reurbanización de las barriadas o de sus entornos, la dotación de nuevos equipamientos y servicios públicos, o la colaboración con otras instituciones y administraciones para el desarrollo de políticas sociales y familiares, con el objetivo de su integración social. Estamos aportando, entendemos nosotros, ante un conjunto de barriadas que se han ido creando a lo largo de la historia urbana de nuestras ciudades —estamos hablando ya de los últimos cincuenta años—, y que naturalmente presentan unas características, una radiografía social y física que es necesario corregir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y con ello acabo, señorías—, siendo conscientes del largo camino que nos queda por recorrer, que hay luces y sombras en el desarrollo del modelo de gestión integral e integrador que venimos..., que queremos desarrollar, nuestra gestión y presencia en las barriadas de promoción pública no se limita a una mera gestión administrativa ni a los trabajos de mantenimiento y conservación de las viviendas ni a adecentar las zonas exteriores, que también estamos trabajando en ello. Tratamos de hacer un trabajo de integración social y ciudadana de los vecinos que residen en estas viviendas y que puedan aproximarse a los estándares socioeconómicos de otras barriadas de su misma ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación seguimos con el debate, y para ello tiene la palabra la señora Martínez Martín, portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría agradecer, señora Consejera, en primer lugar, pues la exposición detallada que ha hecho de lo que es el parque público, el parque residencial de viviendas de la Junta de Andalucía; pero, en primer lugar, entiendo que haga una radiografía de lo que ha sido la historia, durante todos estos años, y el punto en el que nos encontramos ahora.</parrafo>
        <parrafo>La exposición ha sido perfecta, si no fuera porque tiene muy poco que ver con la realidad cuando uno se acerca a esas urbanizaciones, a esos edificios de viviendas de promoción pública, a ese Polígono Sur o esas barriadas en tantos municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría decirle que, desde el año 1980, en que la Junta de Andalucía tiene las competencias y que recibió —ha dicho— ciento y pico mil viviendas de promoción pública, en aquel momento del Instituto Nacional de la Vivienda, 143.000 viviendas, hasta las 78.000 que ahora tiene la Junta de Andalucía, pues ¿qué es lo que se ha hecho en todos esos años? Porque, claro, usted ha expuesto un programa interesante de lo que hay que hacer, pero es que han pasado, desde el año 1980 hasta la fecha de que estamos hablando, han pasado demasiados años sin que se haya hecho nada al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Usted es consejera desde hace un tiempo, y han pasado muchos consejeros, muchos presidentes..., o algunos presidentes de la Junta de Andalucía; pero lo que es una evidencia es que el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Partido Socialista, nunca se ha preocupado por el parque público de viviendas en Andalucía, hasta el punto que usted ha relatado los vaivenes que ha tenido este propio parque. Se ha transferido a los ayuntamientos, y se ha gestionado en parte por los ayuntamientos, y ha dicho que, bueno, que eso, en determinadas cuestiones, no ha funcionado. Ha mencionado, por ejemplo, la promoción de Neblí. Pues, mire, curiosamente, Neblí fue transferida, o retornada, digamos, a la Junta de Andalucía, por un Gobierno socialista en el Ayuntamiento de Sevilla, que se lavó las manos de la gestión de las viviendas en alquiler porque, evidentemente, es muy complicado, para ayuntamientos, gestionar viviendas en alquiler, de las que ni siquiera tiene el presupuesto necesario para realizar las obras de conservación y de mantenimiento. Y eso es así. Todavía quedan ayuntamientos y, bueno, hay distintas situaciones. Pero qué curioso que fuera el Ayuntamiento de Sevilla, del Partido Socialista, el que en primer lugar se quitara de en medio estas viviendas y las retornaran. Todavía están pendientes otras promociones públicas, en Málaga, por ejemplo, que se están intentando hacer cargo de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, el tema es que la competencia para la promoción pública de viviendas, para la gestión, para la titularidad de las mismas, es una competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, establecida en el Estatuto de Autonomía en el artículo 56.1, y, hasta hace muy poco, yo me atrevería a decir pues que se ha ido..., bueno, pues saliendo al paso de todas estas viviendas, siendo, de alguna manera, voluntarista a través de la empresa pública o de la Consejería, o a través de los ayuntamientos; intentando hacer, de una forma voluntarista, pero, desde luego, poco rigurosa, pues distintas actuaciones, y prácticamente hasta..., bueno, este año, en diciembre de 2010, que se aprueba un decreto de cesión de todo el parque que quedaba en manos de la Consejería de Vivienda, se cede definitivamente a la Empresa Pública del Suelo de Andalucía para su gestión. Y esas líneas de actuación que usted ha referido, pues se han puesto en marcha hace muy poco tiempo. Hace un par de años, creo recordar, que es cuando la Empresa Pública del Suelo de Andalucía externaliza un contrato de 10 millones de euros, 10 millones de euros, que, por cierto, fue un contrato fragmentado para adjudicar algunas empresas... No sé si es que la Empresa Pública del Suelo no tenía suficiente personal para ello, pero el caso es que saca un contrato de 10 millones de euros para regularizar todo este parque residencial en Andalucía. Y, a raíz de esos trabajos, me imagino, pues ustedes deciden poner en marcha una serie de actuaciones. Y lo último ha sido este decreto, como digo, en el que, además, se establece que la formalización de esta cesión, por la cual EPSA se haría cargo de todo el parque público de viviendas, se vincula a que se aprueben unas actas de entrega en las que se establezca cuál es la situación real de esas promociones de viviendas. Y eso, para hacer estas actas de entrega y esa cesión, esa formalización real del parque de vivienda pública, se establece que haya una comisión mixta, para que, bueno, pues este procedimiento tenga lugar.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría preguntarle formalmente, señora Consejera, si esta comisión mixta se ha reunido y, por tanto, si se ha hecho ya algún acta de entrega de alguna de estas viviendas que eran titularidad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y bien, en este decreto, de diciembre de 2010, se establecen algunas de las cuestiones, y, entre otras, pues, lógicamente, se dice que la Empresa Pública del Suelo, pues se hará cargo de todas las..., se subrogará en todas las obligaciones que le correspondieran a la Junta de Andalucía. Y una de ellas, por cierto, señora Consejera —le leeré—, una de ellas, la disposición transitoria primera, habla del pago del Impuesto de Bienes Inmuebles, en el que se dice que el pago del Impuesto sobre Bienes Inmuebles que grave el patrimonio residencial cedido en virtud de este decreto, devengado hasta el 31 de diciembre de 2011, será asumido por la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Esto es lo que pone esta disposición transitoria primera, pero, no obstante, lo que está ocurriendo es algo bien diferente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, bueno, pues en este momento lo que quiero, señora Consejera, es preguntarle claramente qué va a hacer, en este sentido, con todos los vecinos, que, desde hace unos meses, desde hace un año prácticamente, están recibiendo, por parte de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, que en algunos casos quizás no tuviera ni siquiera la titularidad cedida, realmente, de esas viviendas, están recibiendo cartas por las que se les gira el Impuesto de Bienes Inmuebles, en teoría repercutido en base a un artículo de un decreto de 1990 por el que se regula un régimen de arrendamiento de viviendas de promoción pública y en el que se dice que el arrendatario vendrá obligado a satisfacer gastos, así como tributos y demás cantidades, que en su caso la Consejería de Obras Públicas y Transporte abone por la prestación de servicios. Que habría que ver si el IBI es un tributo por prestación de servicios o más bien es un tributo que grava la propiedad, y, en este caso, la propiedad es la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, o, en su caso, cuando su cesión se formalice, sería la Empresa Pública del Suelo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero bien es verdad que, si este decreto dice esto, que habría que ver exactamente si es de aplicación, hay muchísimas viviendas en Andalucía que son anteriores al año 1990 a las cuales se les ha girado igualmente la carta de cobro del Impuesto de Bienes Inmueble, a nuestro juicio de forma ilegal, o, en todo caso, diríamos que no le corresponde, y que, por lo tanto, se ven en una situación de indefensión absoluta y no sabiendo qué hacer. Y, a partir del año 1990, a todas aquellas viviendas de promoción pública que se encuentren en curso de adjudicación o se adjudiquen a partir del año 1990, en teoría podría serles de aplicación; pero lo que es evidente es que, desde el año 1990 hasta la fecha, pues, desde luego, ha habido un pacto, no escrito, entre el arrendador y el arrendatario, por el cual, desde luego, no se les ha girado el IBI a los vecinos, y se les ha practicado solamente el recibo del alquiler. Y, claro, la cuestión se agrava porque la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, o la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, a su vez, tampoco ha abonado el IBI correspondiente por estas viviendas a los ayuntamientos en los cuales se ubican las distintas promociones, que es verdad que están muy repartidas por el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la situación —permítame que le diga, señora Consejera— es de absoluto caos y desconcierto. Y yo creo que, en treinta años, la competencia de vivienda social, de aquellas personas que tienen menos recursos, que necesitan más atención, que es la política que ustedes dicen que practican, pues ha sido totalmente abandonada. En treinta años no ha habido una política clara de seguimiento de estas viviendas y de actuación de estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pues, ahora, lo que yo le pido es que retire ese cobro a esas personas, porque ustedes saben perfectamente que lo están haciendo y que lo están repercutiendo en el momento más duro de la crisis y a aquellas personas más desfavorecidas.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los recortes sociales, esos que ustedes dicen que hacemos los del PP, ¿no? Vamos, es que esto es un recorte social absoluto. Además, yo diría que, además, es que es una subida de impuestos, porque, evidentemente, es un cobro de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señora Consejera, es que está mal hecho —mal hecho no, fatal hecho—, porque los vecinos están recibiendo cartas con cantidades… ¿Usted cree que alguien en Sevilla paga 1.000 euros por una vivienda social de IBI, 1.000 euros anuales? Pues eso se le ha practicado a vecinos, además, con un piso exactamente igual al lado, otra cantidad diferente. Por lo tanto, los errores, si es que lo son, pues, desde luego, son más que evidentes. Y ante las peticiones de los vecinos de reuniones, de reclamaciones, de explicaciones, pues no hay absolutamente ninguna respuesta, ninguna respuesta. Van a la empresa pública 20 veces, van a las delegaciones provinciales de vivienda 20 veces y no hay ninguna respuesta, ni por escrito ni de palabra ni se ponen al teléfono. Y, claro, esto además se agrava con el hecho de que muchos de los vecinos, muchas de estas promociones, están esperando a que se produzcan las necesarias obras de conservación en sus viviendas o vienen sufriendo la pasividad de la Junta de Andalucía, que usted ha manifestado ahora esas intenciones de regularizar los cobros de alquileres y demás, pero no son solo los cobros de alquileres, son los impagos de las comunidades que muchas veces les impiden, incluso, pagar el contrato de mantenimiento del ascensor... Y estamos hablando de edificios de siete plantas y que no tienen ascensor. Y que tienen a personas de edad avanzada recluidas en una séptima planta, sin poder bajar a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y eso que usted ha hablado, de los grupos de atención multidisciplinar, pues igualmente es muy bonito dicho, pero, desde luego, si está funcionando en algún sitio lo desconozco, pero, desde luego, le digo que es absolutamente insuficiente, porque es cierto que hay que tener unos grupos de asistencia social especiales para detectar en aquellos casos donde se requieran apoyos por parte de la Administración, apoyos de subvenciones o ayudas extraordinarias para poder hacer frente, en algunos casos, al pago del alquiler o al pago de la comunidad; pero, desde luego, lo que nadie entiende, y yo le ruego que usted nos dé aquí una explicación, porque la única explicación que nosotros encontramos es que la empresa pública de Andalucía quiera hacer caja…, lo que decía antes el señor Cebrián de que el Partido Popular hace caja, es mercantilista… bueno, pues esta es la única explicación que entendemos, pero con la salvedad, con la gravedad de que, desde el año 1980, ustedes nos han repercutido el IBI hacia todos estos vecinos y, desde luego, la sorpresa es absolutamente mayúscula. Y yo, aquí, le pido que se pronuncie sobre cuál va a ser su actitud, si va a seguir repercutiendo el IBI, cuál ha sido la razón de por qué no se ha hecho antes, porque, claro, esto habla de una grave desorganización, por llamarlo de alguna manera, de una gran desorganización, porque si, efectivamente, había una base legal para cobrarlo, pues ustedes, perfectamente, hubieran podido hacerlo desde aquella fecha. Y se entiende, por tanto, que si no lo han hecho, ustedes han sentado un precedente que, desde luego, los vecinos están dispuestos a reclamar, y nosotros también, a reclamárselo y a que lo respeten. Porque ya les digo que es el momento más difícil, cuando una persona está pagando un alquiler entre 25 y 60 euros, que ustedes le cobren o le intenten cobrar en una carta un IBI de 1.000 euros anuales. Eso es que no tiene sentido ninguno. Por lo tanto, esto nos habla del caos absoluto, de la organización de todo este parque, que comprendo que, desde luego, es heterogéneo, como usted bien ha dado en todas sus razones, que es complejísimo de abarcar, que tiene una antigüedad para su conservación difícil de mantener, pero eso no exime para nada, en absoluto, de la responsabilidad que ustedes han tenido, durante 30 años, del mantenimiento y del acrecentamiento de este parque público de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, por tanto, su respuesta y confío en que dé marcha atrás a esta medida que nos parece absolutamente recaudatoria y que además no tiene sentido ninguno, en ninguna de las normas escritas legales. Puesto que, en última instancia, la Ley de Arrendamientos Urbanos, la ley de 1994, establece que las partes podrán pactar que los gastos generales para el adecuado sostenimiento del inmueble, sus servicios, tributos, etcétera, sean a cargo del arrendatario. Pero es así que dice que para su validez este pacto deberá constar por escrito y determinar el importe anual de dichos gastos a la fecha del contrato. Y, desde luego, esto no se ha producido en ningún caso, es una medida que se ha tomado con una falta de transparencia absoluta. Sorprende que haya un decreto, de diciembre del 2010, cediendo 28.000 viviendas del parque social, instrumentando o habilitando a la Empresa Pública del Suelo de Andalucía para la gestión de 78.000 viviendas en toda Andalucía, y que en este decreto no se establezca ninguna norma de uso, de funcionamiento, de gestión, de transparencia y de diálogo con todo el parque de viviendas, con todas las personas que viven en todas estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo le pido una aclaración. Le pido que dé marcha atrás a esta medida —termino—. Le pido que dé marcha atrás a estas medidas, por una cuestión, porque está mal hechas, porque es injustificada y porque además es discriminatoria y absolutamente fuera de lugar, en un momento en que la crisis se está cebando con las economías más débiles, como son las que ocupan, en este momento, el parque público de viviendas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la señora Cuenca Cabeza, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo primero es agradecerle la información, los datos que nos ha dado en el día de hoy. No pasa lo mismo en aquellas comunidades que gobierna el Partido Popular, ¿verdad?, allí la información es inexistente, nula, cero.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de hacer un debate agrupado, señora Consejera, a nosotros nos parece interesante, porque debe favorecer e incluso enriquecer este debate, pero para ello, para esto, debemos recoger la información oficial que nos da la consejera e interpretarla. No podemos obviar la comparecencia, los datos, los números y montar un argumentario con los datos que yo creo, que yo supongo, que yo estimo, que son más o menos reales, o más o menos creíbles e interpretarlos de la manera que nos da la gana. Por eso, señoría, no es serio ni justo para los ciudadanos a los que nosotros representamos.</parrafo>
        <parrafo>Dice la señora Martínez que el PSOE no se ha preocupado por la vivienda en Andalucía. ¿Y qué hizo el Partido Popular durante sus ocho años de gobierno? Este debate, señora Consejera, ya lo tuvimos a principios del mes febrero. Ya compareció aquí usted, y a mí me gustaría recordar que en aquel debate…, hoy no se ha dicho, pero en aquel debate la señora Martínez acusó a la Empresa Pública del Suelo de Andalucía de asustaviejas. Y en más de una ocasión le hemos pedido al Partido Popular que se retracte o que denuncie si cree que eso es cierto, pero, al día de hoy, nada de nada. Por lo tanto, más demagogia en el tema de vivienda. Yo voy a seguir pidiéndoselo al Partido Popular hasta que lo haga, hasta que se retracte. Hoy parece ser que por ese camino no van los tiros, van por otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señoría, tengo que hace otra reflexión, en cuanto a las afirmaciones que aquí se han hecho. Son ustedes los mismos, señorías del Partido Popular, los mismos, a veces parece imposible pensar que, ustedes, los que liberalizaron el suelo, los primeros responsables de la burbuja inmobiliaria, los que contribuyeron al encarecimiento del precio de las viviendas, que hagan ustedes este discurso fácil en defensa de las viviendas sociales. A ustedes se les llena la boca de hablar de vivienda social, a los mismos políticos de derechas que cuando tienen responsabilidades municipales y cuando llegan a los ayuntamientos no apuestan por una vivienda social ni por una vivienda protegida. A ustedes, realmente, cuando llegan a los gobiernos municipales, no les interesa ese tipo de vivienda, y, por tanto, me vuelvo a remitir a los ocho años de gobierno del Partido Popular y a los ayuntamientos que ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a más. Se lo voy a demostrar en los presupuestos de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, cuando lleguen, si es que llegan; cuando lleguen, si es que llegan. Porque ustedes, ahora mismo, están en una estrategia, en una estrategia para no presentar los presupuestos antes del 20 de noviembre y así que no sepan los ciudadanos por dónde meten ustedes la tijera para recortar. Pero el Grupo Parlamentario Socialista, señorías, está convencido de que, de aquí a las elecciones, vamos a tener algún presupuesto de alguna comunidad autónoma donde ustedes gobiernan, porque de lo contrario sería una estrategia absurda y, desde nuestro punto de vista, irresponsable, que nos aleja aún más de la salida de la crisis, y, entonces, vamos a poder comparar con Andalucía. Creo que en el caso de Galicia lo vamos a ver pronto. Y vamos a ver cuál es la apuesta del señor Feijóo por las viviendas sociales. Porque para eso del doble discurso, señora Martínez, ustedes se las pintan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, los socialistas, impulsamos la Ley de Derecho a la Vivienda, ustedes votaron que no. Y ahí basamos y plasmamos nuestro modelo, impulsamos los planes de vivienda. Y tenemos claro un objetivo, siempre lo hemos tenido claro: que el mercado no puede ser el que decida quién tiene derecho a una vivienda. Y también nos parece igualmente importante otro objetivo, el que la vivienda no dependa de la voluntad política de quien gobierna en cada momento, sino que sea un derecho, el derecho de acceso a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Yo sabía que hoy veníamos a un debate que no tenía nada que ver con la petición de información. Sabía que hoy íbamos a hablar de los IBI. Ya, también tuvo lugar aquí una proposición no de ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que parece que solo le preocupan estos temas cuando estamos en periodos electorales, y hoy se le habrá ido el comparecer también aquí para el debate de la comparecencia agrupada sobre el tema del parque de viviendas sociales. Pero sabía que hoy desembocaría el debate de esta comisión, de esta comparecencia, en el tema de los IBI.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes saben que, a través del Decreto 416/1990, se regula el régimen de arrendamiento para las viviendas de promoción pública, y también saben que ese arrendamiento es el que mejor se adapta a las circunstancias económicas de aquellas familias con menos recursos. Ahora bien, ustedes tienen que estar de acuerdo conmigo, señorías del Partido Popular, en que hay que apoyar al que no puede pagar, al que..., y, por supuesto, dejar de lado al que no quiere pagar. Me lo decía el otro día una amiga, gran conocedora de esta materia: no vale el café para todos. En estos momentos, esto se cargaría el sistema público, evidentemente, y esto no sería justo. Hay que tener en cuenta las posibilidades económicas de cada familia, y eso no se puede hacer sin los servicios sociales comunitarios de los ayuntamientos. Por cierto, que el Partido Popular gobierna bastantes ayuntamientos en nuestra comunidad autónoma. Lo digo por eso que se ha oído aquí hoy de la lealtad institucional. Por tanto, se conocen ya experiencias de ayuntamientos que están colaborando con la Junta de Andalucía para detectar aquellos casos en los que los inquilinos no pueden pagar. Entonces, ¿qué se hace, señoría? Establecer un calendario de pago, adaptado a las dificultades económicas de cada familia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, para nosotros —se lo digo convencida— es tan importante detectar esta situación de incapacidad de pago real como detectar aquellos casos de fraude, que también los hay, que también los hay. Y que, por tanto, yo creo que todos los grupos políticos tenemos que estar de acuerdo en esta afirmación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para nosotros no es una medida injusta, todo lo contrario: es una medida justa. El ayuntamiento, como bien se ha dicho aquí, reclama a la Junta de Andalucía este impuesto. La Junta de Andalucía hace cumplir el decreto para que se pague este impuesto municipal y el alquiler mensual, para seguir manteniendo el parque de viviendas sociales, que va destinado a aquellas personas con menos recursos. En el caso de que el inquilino no pueda pagar, entran o intervienen los servicios sociales comunitarios de los ayuntamientos, los que, en la mayoría de los casos que gobierna el Partido Popular, colaboran poco. Y deben colaborar con la Junta de Andalucía para que se pague. Y el que no pueda, pues existen bonificaciones que tiene que aplicar el propio ayuntamiento. Esto es lo que se ha dicho hoy, durante la mañana de hoy, en varias ocasiones. Eso sí es lealtad institucional. Todos tenemos que hacer que esas ayudas sociales lleguen, pero lleguen a quienes lo necesiten, no a quien intente abusar de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado usted de recortes. Mire usted, los recortes, señora Martínez..., no duelen tanto los recortes; lo que duelen son las mentiras que ustedes utilizan para justificar esos recortes. Ha hablado usted de recortes en política en materia de vivienda. Yo le puedo hablar de los recortes que aplica el Partido Popular, porque, además, como ya llevan ustedes más de cien días gobernando, ya se sabe los recortes de sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a hacer dos... Le voy a hablar de dos comunidades autónomas nada más, porque podríamos seguir. En Castilla-La Mancha, eso sí son recortes, han eliminado ustedes la ayuda extra de 400 euros a 32.000 viudas. Han retirado la nómina de los dependientes..., retenido, perdón, la nómina de los dependientes, a pesar de haber recibido el dinero desde el Ministerio. Esos son los recortes de Castilla-La Mancha.</parrafo>
        <parrafo>Vámonos a Galicia, otro ejemplo. Han recortado ustedes 245 millones de euros en sanidad y han recortado 254 millones de euros en educación. A mí me parece que ahí tienen ustedes una larga lista de recortes del Partido Popular para intentar confundir a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y volviendo a la comparecencia, señora consejera, nosotros coincidimos con usted en la diversidad que tiene el parque de viviendas sociales de nuestra comunidad autónoma, y por este motivo valoramos positivamente el esfuerzo que hace su consejería a la hora de unificar los criterios de gestión, como bien nos ha mencionado usted hoy aquí en su comparecencia. Nos parece especialmente destacable ese plan especial de ventas, con un total, creo que ha dicho, de 1.500 viviendas, aproximadamente, vendidas desde el año 2010 hasta lo que llevamos de 2011.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al mantenimiento del parque de viviendas autonómico, también nos parece importante la inversión que desde el Gobierno se está realizando. Y estamos, desde luego, hablando de una inversión que yo considero importante: 350 millones de euros, si yo no he hecho mal las cuentas, por lo cual..., para mantener y mejorar ese patrimonio residencial, incluso en estos momentos de dificultades económicas. En estos momentos de más complicación económica, señoría, es cuando hay que valorar el esfuerzo que hacen todos y cada uno de los ciudadanos por cumplir sus compromisos de pago. No solo los inquilinos de viviendas sociales de titularidad de la Junta de Andalucía, sino los ciudadanos en general. Y eso también nos parece que había que destacarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, consejera, aplaudimos el trabajo y el esfuerzo para reducir la morosidad, que ahora mismo se fija en torno al 30%, creo que ha dicho usted —por tanto, se recauda el 70%—, siempre aplicando una fórmula flexible con aquellas familias —como no podía ser de otra manera— que tienen más dificultades económicas y que, en la medida de sus posibilidades, tienen que hacer frente a una renta mensual que no supera los 60 euros —estamos hablando de 30 a 60 euros—. Y, por tanto, ahí quiero decirle otra cosa, señora Martínez: yo lo de los 1.000 euros anuales que se les solicita de pago de IBI..., yo no me lo creo, yo no me lo creo, es absolutamente falso y ahí faltan datos o algún criterio que no conocemos y que usted se ha reservado y no ha dicho hoy aquí, estoy convencida, porque 1.000 euros para una vivienda, que se están pagando de 25 a 60 euros de renta..., me parece que ahí nos falta alguna información o algún dato que usted conoce y no ha querido decir hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le he dicho antes, señora consejera, nos parece tremendamente importante también la inversión que se está realizando para la mejora y mantenimiento del entorno y de los edificios de ese parque social.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino ya, señor Presidente. Y, señora consejera, no podía ser de otra manera sino agradeciéndole la información que nos ha dado. Y deseando una cosa: que sigamos avanzando en la consecución de ese objetivo principal de la Ley del Derecho a la Vivienda de Andalucía, y como también recoge la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía de Andalucía en nuestra tierra, que es el acceso a una vivienda digna. Ese es el objetivo. Ahí encontrará siempre el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra para finalizar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, muchísimas gracias, como siempre, por su intervención y sus aportaciones. Y trataré de contestarle a las cuestiones que se han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, me parece que usted es difícil de convencer con argumentos, muy difícil de convencer con argumentos, porque, cuando le doy los datos y le digo que hemos invertido 350 millones en los últimos diez años, no le he dado la información previa, porque, bueno, me parecía innecesaria... Bueno, o no necesaria, porque por otra parte es muy difícil estar haciendo una trasposición de las pesetas de 1985 a los euros de 2011, pero esa información existe. Por lo tanto, no puede decir que estamos hablando de una política voluntarista que hace un par de años se empezó. Entonces, claro, a mí me cuesta mucho trabajo convencerla con argumentos, que es lo único que tengo: argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros... Yo también he dicho que esto... Si he hecho esa radiografía, que parece que usted la ha comprado, esa radiografía, y que..., es precisamente porque yo creo que... Mire, yo no he venido aquí a hacer demagogia, en este tema es muy fácil hacer demagogia y..., pero parece que usted, señoría, en algún momento no lo ha podido evitar, como con los 1.000 euros, de los cuales ahora hablaré.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, usted sabe que nosotros estamos haciendo lo que tenemos que hacer, y sabe que lo que estamos haciendo lo estamos haciendo sin demagogia, aunque se pueda hacer demagogia con este tema. Yo no he venido aquí a hacer demagogia, yo le he explicado la situación. No estamos hablando de un grupo de viviendas de un origen histórico, por no decir otro, difícil, que hay que tratar de hacer actuaciones y que esto no sea como el mito de Sísifo, ¿eh?, que cosas que haces, cosas que tienes que volver a empezar, ¿no? Entonces, realmente hay que saber acertar con las políticas que se hacen, porque por invertir mucho tampoco resuelves los problemas. Hay que ser justos con estos vecinos y hay que ser justos con el resto de la ciudadanía, que pagan religiosamente sus impuestos. Por lo tanto, aquí no estamos haciendo demagogia: estamos haciendo política; estamos tomando decisiones de cómo abordar los problemas en estas barriadas, facilitándoles muchas cuestiones, con unos precios de alquiler muy bajos, y tratando de recuperar física y socialmente estas barriadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Que eso es difícil? Claro que es difícil, yo no lo he negado; pero que estamos trabajando no hace dos años, sino hace más, se lo puedo garantizar, se lo puedo garantizar.</parrafo>
        <parrafo>Y si he traído aquí los datos de las inversiones en conservación y mantenimiento de los últimos diez años es porque me parecía que era ya un dato suficientemente extenso. Pero datos de inversiones en conservación y mantenimiento en estas barriadas, señoría, los tenemos desde el momento en que nos hicimos cargo de este parque público de vivienda. Por lo tanto, mucho por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya he dicho en algunos temas: «Claro que tenemos todavía el vaso medio lleno y medio vacío». Si yo reconozco que hemos regularizado el 60%, y reconozco que estamos cobrándole al 70% de los vecinos. Eso crea agravios comparativos con los propios vecinos del portal B, que ven que el vecino del portal A no paga. Eso es muy difícil de gestionar, y, por lo tanto, esa es nuestra responsabilidad. Y, sin demagogia, y tomando algunas decisiones con las que se puede hacer demagogia, señoría, estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que los ayuntamientos...</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, gestión desde el primer momento, con luces y sombras, por supuesto, pero avanzando en una línea clara: regularización, cobro de alquileres, corresponsabilidad con los vecinos y trabajo no solamente en temas de mejora física de la vivienda, sino de integración social y ciudadana. Y, naturalmente, no es un camino fácil, pero nosotros no hemos renunciado a hacerlo, y en eso seguimos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que es difícil para los ayuntamientos gestionar, que por eso nos devuelven...</parrafo>
        <parrafo>Yo no he hablado de ayuntamientos, ni socialistas ni del PP. Yo le he dado dos ejemplos concretos, de los que yo sabía perfectamente que usted iba a hacer uso. Por lo tanto, yo se lo he facilitado, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y ahora volveré a ese bloque de viviendas—, ¿es difícil gestionar desde los ayuntamientos, que es la administración próxima, y que es la que parece que se preocupa y conoce los problemas de todos y cada uno de sus vecinos, y ello retorna en parte a la comunidad autónoma? Pues claro que es difícil de gestionar, señoría, claro que es difícil de gestionar; pero para eso está la Junta de Andalucía, para que, cuando los ayuntamientos deciden que no son capaces de gestionar, nosotros estemos asumiendo ese compromiso, y recuperando la gestión de esos grupos. Pero, desde luego, con ninguna posición voluntarista, sino con una posición rigurosa, con una posición precisa y con unos objetivos que tardaremos el tiempo que tardemos en hacerlo, pero, naturalmente, con una senda muy clara en la que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Siempre, señoría, le diré que hay una normativa de carácter general: la que marca nuestros decretos, la que marcan nuestros convenios, y que cuando en un caso concreto... Y para eso están también los trabajadores sociales.</parrafo>
        <parrafo>No tengo aquí la relación, pero no... Ni siquiera el número de trabajadores sociales que están ahora mismo trabajando en la Empresa Pública de Suelo dedicados a esta materia, que están en las distintas oficinas que tenemos, ¿no? Y, bueno podría facilitarle ese dato, si a su señoría le interesa. No, no son voluntarios, sino que son trabajadores sociales que reconocen esos problemas y tratan de ayudar.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, nosotros tampoco podemos solucionar todos estos problemas que se les presentan a estas familias; pero, siempre que hay una familia que tiene algún problema concreto y que no puede pagar su alquiler, o que no pudiera pagar los impuestos que les corresponden, para eso están nuestros trabajadores sociales y para eso están nuestros servicios.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto, señoría, que no se les esté atendiendo. Ha habido reuniones recientes, que yo sepa, y directamente con el propio director de la Empresa Pública de Suelo atendiendo un caso concreto. Por lo tanto, se les están atendiendo en los problemas que plantean.</parrafo>
        <parrafo>Tema de los IBI, al que usted hace referencia.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que lo primero que se está produciendo, por parte de los ayuntamientos, es la regularización del cobro del IBI. Los ayuntamientos, pues están también preocupados por recuperar sus impuestos, y están procediendo a la regularización del cobro del IBI a las otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, y no solamente la Consejería de Obras Públicas, otras muchas consejerías, otras muchas administraciones, la Administración General del Estado, la administración hospitalaria, la administración escolar, todas esas administraciones, somos propietarias de edificios en los ayuntamientos, y, por lo tanto, estamos llegando a acuerdos en el pago de los IBI, o en las compensaciones de los IBI con esos ayuntamientos. No estamos hablando solo de los IBI del parque social de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que la Comunidad Autónoma también, por otra parte, entiende, si se está haciendo este esfuerzo de compromiso y de recuperación de estas barriadas, pues es que el pago de IBI, que podían perfectamente los municipios reducirlos en un 90%, porque así lo estipula la normativa para las viviendas sociales, los ayuntamientos son plenamente autónomos para poder acceder a esta medida, como puede hacer en otras barriadas, y así nosotros se lo hemos solicitado en todos los casos. Solamente a partir de 2010 es cuando se ha empezado a repercutir a los vecinos el IBI, nunca con anterioridad mientras que la Empresa Pública de Suelo ha podido asumirlo, pero, efectivamente, es una normativa que existe desde 1990. Existe la normativa. Por lo tanto, tampoco nosotros pagamos los IBI a los ayuntamientos, ¿vale, señoría? La Junta no estaba pagando el IBI a los ayuntamientos. Luego, en ningún caso, en ningún caso, se la ha trasferido a ningún vecino ningún IBI que la Junta no haya pagado. Es más, hay muchos IBI, que nosotros hemos pagado que no se les ha repercutido a los vecinos. O sea, nunca se le ha repercutido a un vecino un IBI que la Junta no haya pagado. Y hay mucho IBI pagado por la Junta que no se les ha transferido o repercutido a los vecinos: en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en estos momentos en que los ayuntamientos se están regularizando en el pago de esos IBI, nosotros estamos repercutiendo, y solo a partir de 2010, a los vecinos, porque así lo establecía una norma. Nosotros, en vez de decir que bueno, «pues ha estado veinte años sin pagarlo», dice «por qué se lo cobro ahora».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es que en realidad nosotros no hemos repercutido ningún IBI que no hemos pagado. Los ayuntamientos están reclamando la regularización de los IBI, se está llegando a acuerdo con los ayuntamientos, y en algunos casos compensando los pagos de IBI por otras muchas deudas que los ayuntamientos tienen con la Junta de Andalucía; pero, si nosotros queremos hacer un sistema sostenible con respecto a la gestión de estas viviendas, son ellos, porque así lo determina una norma, los que deben pagar.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay casos que porque sean anteriores a 1990, porque sean en otras circunstancias y no...? Pues naturalmente. Aquí estamos en un Estado de derecho, y, como estamos en un Estado de derecho, pues, naturalmente, quien no tenga por qué pagarlo no tendrá que pagarlo. Pero el Estado de derecho está en las dos direcciones.</parrafo>
        <parrafo>El tema ya de los mil euros es pura demagogia, es pura demagogia. Es cierto que se ha cursado algún escrito con esa cantidad, que es un error —lo hemos dicho en varias ocasiones—, se ha cursado algún escrito con esa cuantía de los mil euros y eso es un error. Se ha dicho y se ha rectificado. Por lo tanto, no saquemos la primera carta diciendo que se ha cobrado ese IBI.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa también en algunas promociones de vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros también estamos pidiendo al catastro, a Hacienda, que revise las valoraciones catastrales, porque hay algunas valoraciones catastrales que son altas, están hechas en función de la barriada en las que están, no del grupo de viviendas expreso. Y nosotros nos hemos preocupado de pedirle al Ministerio de Hacienda que revise esas valoraciones catastrales, pero corresponde, naturalmente, a otra administración realizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, creo que es un tema que no es fácil de gestionar, por sus antecedentes y por sus características; que he explicado con toda claridad en qué momento estamos, los esfuerzos que se vienen haciendo no hace dos años, ni de forma improvisada, ni de forma rigurosa, ni de forma voluntarista, sino con una política social claramente diseñada de recuperación, en términos físicos y en términos sociales, de esta barriada, y, por lo tanto, me satisface enormemente su preocupación por estas barriadas sociales, señoría, que manifiesta una sensibilidad social que me gusta verla en un miembro del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

