<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>209</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Maternidad, Niño</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000515</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000515. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el Plan de Humanización de la Atención Perinatal en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluida esta primera comparecencia, pasamos a la siguiente, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de que la señora Consejera informe sobre el Plan de Humanización de la Atención Perinatal en Andalucía. Para lo cual, le damos unos segundos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de ordenación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como saben sus señorías, una de las prioridades que se ha establecido por parte de la Consejería de Salud ha sido ofrecer a los ciudadanos una oferta de servicios cada vez más personalizada, yo diría humanizada, donde elementos como intimidad, confortabilidad o respeto sean señas de identidad de toda la atención que reciben los andaluces. En este objetivo venimos trabajando en varias direcciones, tanto en los niveles de atención primaria como en atención especializada, y ello se enmarca en iniciativas como habitaciones individuales, o todas aquellas que tienen que ver con la mejora de las condiciones de intimidad de la atención sanitaria. Y también, en el marco de este objetivo, se tiene que incluir la atención en el proceso del parto y, cómo no, en la atención perinatal, donde hemos hecho una apuesta clara por mejorar y por seguir trabajando para la confortabilidad de la madre y del niño. De esta forma, señoría, queremos garantizar la seguridad que tiene que haber en la atención sanitaria, con la participación de la mujer y de la pareja en el proceso del parto y del nacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que en la Comunidad contamos con unos indicadores de salud perinatal que nos sitúan en una posición avanzada, entre los mejores, en relación a otros valores europeos y mundiales, y desde este marco hemos desarrollado un proyecto de humanización que se basa en el proceso de embarazo, parto y puerperio. En él se recoge el objetivo de impulsar una atención humanizada al parto normal; de mejorar la calidad en la atención en el momento del nacimiento, desde una perspectiva de género, es decir, incrementando la participación de la mujer; de otro lado, garantizar la asistencia sanitaria, en base a la evidencia científica, y, también, ofrecer a las gestantes sin factores de riesgo o con un bajo riesgo una asistencia al parto, a ser posible de forma natural.</parrafo>
        <parrafo>En base a este objetivo, señoría, hay algunos que son más específicos y que me gustaría destacar: por ejemplo, fomentar el vínculo afectivo piel con piel, de la madre con el hijo, al nacimiento, en donde, a veces, pues, la separación en el momento de la hospitalización puede provocar alguna dificultad, y el hecho de que las unidades de neonatos puedan ser visitadas por los padres y que se provoquen esos cuidados canguro por parte de los familiares es un elemento de especial interés por parte de la Consejería. La promoción de la lactancia materna, sabe su señoría, con los beneficios que tiene tanto para el niño como para la madre, y los vínculos que a partir de ahí se establecen. O humanizar el proceso de atención neonatológica en el respeto al derecho del recién nacido.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, queremos potenciar servicios de salud en la atención integral, a partir de la publicación de catálogos de buenas prácticas en atención perinatal, un elemento que ha tenido como base de desarrollo la participación de más de setenta profesionales. La creación del banco de leche materna en el hospital Virgen del Rocío, como centro de referencia. O la iniciativa de telematrona o de lactancia materna sobre dudas a resolver a los ciudadanos a partir del servicio de Salud responde.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a actividades descentralizadas, solamente trasladar que se han realizado actividades de formación dirigidas, fundamentalmente, a los equipos que trabajan en relación con este proyecto, que han aportado unas iniciativas que yo creo que son tremendamente importantes porque, durante los años últimos, se han iniciado en el proyecto más de veinte hospitales, en donde se están desarrollando cada una de las actuaciones que se contemplan dentro de este plan y que, como decía su señoría, tienen como objeto fundamental seguridad y prevención en cuanto a morbilidad y mortalidad, pero que ello no redunde en una pérdida de intimidad, de protagonismo o de capacidad de decisión. Son aspectos personales que estamos intentando impulsar desde la Consejería de Salud, donde somos conscientes de que la maternidad es fruto de una decisión consciente y compartida con la pareja y donde, en la medida de lo posible, el sistema sanitario no solo tiene que atender de forma adecuada ese momento, sino, sobre todo, propiciar que sea un momento de satisfacción, de felicidad para el conjunto de las personas que lo protagonizan y, por tanto, en un marco de humanización y de personalización de la asistencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, como siempre, por su información detallada, concreta y relacionada directamente, evidentemente, con el tema por el que comparece.</parrafo>
        <parrafo>Yo debo decirle, debo expresarle, en primer lugar, nuestra satisfacción, puesto que estas eran unas cuestiones incluidas en nuestro programa electoral, el plan de partos personalizados, la atención perinatal, el diagnóstico prenatal, etcétera, etcétera. Por tanto, nuestra doble satisfacción porque se está haciendo y, además, porque cumplimos lo que prometimos en la campaña electoral, en la que, por cierto, y no son encuestas, fue la realidad, recibimos el respaldo mayoritario de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>A veces, señora Consejera, y me interesa esto dejarlo claro, se plantea la humanización en la atención sanitaria, y además, específicamente, en el tema de lo perinatal, en términos de un conflicto, de un enfrentamiento entre dos conceptos que podrían considerarse antitéticos: por un lado, la tecnificación, la complejidad tecnológica, la medicina robotizada, la frialdad de las máquinas, y, por otro lado, la humanización, es decir, la medicina tradicional, el trato personal, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señora Consejera, entendemos —y además tenemos mucho interés en aclarar— que la humanización para nosotros no representa una alternativa a la medicina científica, sino que es un complemento indispensable de la asistencia sanitaria moderna. Es decir, hoy no podemos hablar de calidad asistencial sin considerar la dimensión humanitaria de la atención, que busca, que persigue la curación mediante, además, el bienestar del paciente, el de su familia, el del equipo profesional, en lo que se ha dado en llamar «la medicina participativa». Por tanto, nuestro modelo es el que conjuga los avances tecnológicos de la medicina con la humanización de la atención sanitaria, de médicos, enfermeras, matronas, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro modelo, y me alegra por eso todo lo que le he oído, señora Consejera, es una síntesis armoniosa de todos esos elementos a partir de..., también de un progresivo cambio cultural, porque es necesario que todos también vayamos progresivamente cambiando. Había hace algunos años, por ejemplo, culturalmente, la lactancia materna estaba en desuso y hoy debemos seguir apostando por que la lactancia materna, al menos durante los seis primeros meses, es importante, es incluso capital para la buena salud de los niños. Ya la Organización Mundial de la Salud, en el año 1985, hablaba de lo que debían ser las metas para el cuidado del embarazo, el parto y el nacimiento, proponiendo la libre elección del tipo de parto, la información sobre lactancia materna, el libre acceso de un familiar de la embarazada al parto, etcétera, etcétera. Son cosas que hoy son ya una realidad y, desde hace ya algún tiempo, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, la respuesta más importante y más rica es el propio proceso asistencial que usted ha citado sobre embarazo, parto y puerperio, unido, desde luego, a todos los relacionados con los cuidados del neonato desde el sistema sanitario público andaluz. Un proceso consensuado entre los diferentes actores que intervienen en estos..., tanto en el embarazo, como en el parto, en el puerperio, en los cuidados del neonato, en donde, como normas de calidad, y son por tanto procedimientos cotidianos en nuestro sistema público. Se habla en el embarazo de: la promoción de estilos de vida saludables de la mujer y de la pareja, la incorporación precoz de la gestante, el programa de embarazo, la captación activa en gestantes de riesgo, la información sobre diagnóstico prenatal, ofertar educación maternal, la información sobre el proceso del parto, puerperio, el fomento de la lactancia materna; en relación al parto: la participación de familiares acompañando a la gestante en todos los temas del anteparto, la valoración clínica de la gestante por la matrona, con un registro además en la historia digital, y, durante la preparación, una oferta explícita a la mujer para un acompañamiento. Y esto es muy fácil de comprobar. No sé si se ha hecho en la anterior legislatura, pero yo creo que no sería una mala idea visitar algunos de nuestros hospitales de la mujer en donde se pueden ver claramente las condiciones en que hoy día, pues, tienen lugar los partos en nuestros hospitales. Aplicar protocolos de analgesia, la epidural a toda aquella mujer que lo solicite, asistencia en el periodo expulsivo, favorecer la asistencia del acompañante, la asistencia al recién nacido, y también, en el puerperio, la oferta de visita familiar..., la visita domiciliaria puerperal. Y todo ello dentro del contrato-programa. Por tanto, son procedimientos normalizados, procedimientos cotidianos que se hacen y que forman parte ya de los protocolos que se establecen en los equipos sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en un sistema en donde se favorecen las relaciones entre madre y recién nacido, y entre ambos con familiares, y donde participan todos los profesionales, favoreciendo además un parto de baja intervención si es así el deseo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quisiera terminar, además, tratando de ilustrar este concepto humanista de una medicina moderna, o sea, tratando de conjugar ambos componentes: la humanización y, digamos, la modernidad, que no hay por qué prescindir de ella. Por ejemplo, el parto natural que hoy día se está reivindicando por muchas organizaciones y por muchas mujeres; o el parto de baja intervención, incluso el parto en el domicilio de las mujeres. Esto, que antes era la rutina, hace 30, 40, 50 años, era la rutina. Pues bien, donde todavía esto se hace por pura necesidad, ¿eh?, resulta que... Es decir, en los países pobres, donde todavía no se cuenta, digamos, con los avances tecnológicos con que contamos aquí, cada día mueren 10.000 niños justamente alrededor del primer día de su vida. Es decir que en los 25 minutos que va a durar este debate de esta interpelación van a morir en el mundo 150 niños por problemas justamente del parto. Y en cuanto a mujeres, en cuanto a mujeres, por problemas sobre todo de tipo de hemorragias, o de problemas de canal del parto, pues cada minuto muere en el mundo una mujer por este tipo de problemas. O sea que mientras estamos nosotros aquí, mientras hablamos de esto van a morir 25 mujeres y 150 niños por problemas de lo perinatal. Y yo creo que esto ilustra a las claras lo que tenemos que hacer, es decir, guardar, salvaguardar todo lo bueno que tiene esa medicina humanizada y personalizada, y además de eso incorporarle todo lo que significa hoy día las nuevas tecnologías. Yo creo que ese es el nuevo paradigma.</parrafo>
        <parrafo>Usted mismo ha citado el ejemplo de la telematrona, aplicar la telemedicina para que las matronas, nuestras matronas, puedan explicar todo el tema de la lactancia, incluso el tema de los cuidados en el preparto, a mujeres que están en zonas aisladas, a veces, porque incluso ni siquiera ha dado tiempo a que lleguen al hospital, o porque han querido estar allí.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo creo que esta..., es bueno que hayamos..., esto, en nombre del Grupo Socialista, este debate, para seguir insistiendo en la necesidad de un sistema sanitario moderno y humanizado, que además se adapte a las nuevas realidades, con mujeres que paren cada vez con más edad, en donde hay un gran número de mujeres inmigrantes que no saben castellano... Todo eso son elementos nuevos que tendremos que seguir incorporando a nuestro sistema, para seguir siendo siempre sensibles, siempre por delante, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y enhorabuena por este magnífico plan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para dar respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
        <parrafo>Solamente para constatar que, efectivamente, creo que el esfuerzo que se está haciendo por parte de los profesionales es muy importante. Saben sus señorías que además uno de los retos más importantes que tenemos en esa seguridad al parto es intentar que la tecnología no se convierta en sí en una herramienta en la que se perjudique la progresión y la evolución de un parto natural.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que la Organización Mundial de la Salud está trabajando, yo creo que de manera muy concienzuda, en intentar disminuir el número de tasa de cesáreas que se desarrollan en el mundo occidental o en los países desarrollados, porque a veces la instrumentalización del parto o la necesidad de que se pueda actuar desde la parte sanitaria ha provocado una excesiva medicalización que ha hecho que a veces el porcentaje de partos que se desarrollan de forma instrumental sea superior a las ratios de calidad que la propia Organización Mundial de la Salud establece como habituales en el marco de nuestra población general.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que los profesionales del área de la obstetricia, de la ginecología, están trabajando de forma bastante concienzuda en intentar, primero, que su trabajo sea un trabajo en el que se respete, en la medida de lo posible, toda la decisión que la mujer adopta en las diferentes etapas, desde el momento en que decide quedarse embarazada, hasta posteriormente la evolución del parto y su propia progresión. Y, por otra parte, adecuar las infraestructuras sanitarias en done la intimidad sea un elemento que acompañe todo ese momento feliz y que además, a ser posible, una persona del entorno de la gestante pueda estar presente, si así ella lo desea, sea su pareja o cualquier otra persona de su familia. Y por último, como decía su señoría, que evidentemente no se contradiga esa necesidad de la seguridad asistencial con hacer confortable, agradable, un momento feliz, el momento del parto, a través de la analgesia como elemento fundamental, pero también otras cuestiones que tienen que ver con la confortabilidad de las propias habitaciones en donde habitualmente estas personas trascurren.</parrafo>
        <parrafo>Y mostrar, como decía el señor Núñez, en este Parlamento también, nuestra solidaridad hacia aquellos países que en este momento tienen dificultades importantes en la etapa perinatal, que, como sabe su señoría, sigue siendo uno de los indicadores de calidad por los que se mide, grosso modo, cómo funciona un sistema sanitario, pero que todavía hay mucho trabajo que recorrer en ese camino y que, por tanto, la cooperación con los países en vías de desarrollo tendrá también que ser una actuación que tanto este Parlamento como el Gobierno de Andalucía la pongan en el lugar que corresponde, para que esas personas también se puedan beneficiar de este conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

