<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>439</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Ayuda económica, Intercambio escolar, Enseñanza superior, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000033</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000033. Proposición no de ley relativa al pago de las becas Erasmus a los universitarios en Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a continuar con el orden del día previsto.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto 3 de este orden del día: Proposiciones de ley en Comisión. Comenzando por la primera, relativa al pago de las becas Erasmus a los universitarios en Andalucía, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular, y para su defensa, su portavoz, la señora Rico Terrón tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esta proposición no de ley, como ustedes ya habrán leído, se refiere al pago de las becas Erasmus a los universitarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el pasado curso académico, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa complementó con 350 euros las becas Erasmus dirigidas a los estudiantes con menores recursos económicos de Andalucía, de forma que esta cifra se sumara a lo establecido por los Ministerios de Ciencia e Innovación para estos alumnos, y alcanzara un total de 900 euros para estos estudiantes de menos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos que tenemos, y que ha facilitado la Consejería, en el curso 2008-2009 fueron 5.500 los alumnos andaluces que cursaron estos estudios en el extranjero con una beca Erasmus. Y lo que a priori fue una buena noticia para nuestros universitarios y sus familias, pues se convirtió en un auténtico problema debido al retraso del abono, por parte de la Administración andaluza, de dichas becas. Y por eso es por lo que proponemos, en esta proposición no de ley, que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a que se tomen las medidas oportunas para que se abonen a los universitarios andaluces las cantidades de las becas Erasmus correspondientes a la Junta de Andalucía durante el primer trimestre del curso académico, a fin de que las mismas cumplan el objetivo que tienen encomendado, y que no es otro que el de facilitar la movilidad de dichos universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar nuestro apoyo a esta proposición no de ley, entendiendo que la bondad en sí de lo que significa la beca Erasmus, y también de lo que significa el suplemento que aporta la Junta de Andalucía para elevarla y hacerla realmente eficaz, pierde todo su sentido si no se pagan a tiempo. Es más, puede estar ocurriendo que alumnos y alumnas de familias con no excesivos medios económicos tengan que renunciar a la beca Erasmus por no recibirla a tiempo y no poder asumir los pagos en el comienzo de curso.</parrafo>
        <parrafo>Nadie se imagina a un Erasmus pidiéndole a la patrona —entiéndase a la dueña de la pensión o al dueño de la pensión, o en el sitio donde esté— un aplazamiento de pago, con un crédito puente, mientras la Junta les paga. Ni siquiera presentando el compromiso de deuda. Por tanto, parece sumamente razonable que las becas, las ayudas y los suplementos se paguen a principio de curso, y en este sentido damos nuestro voto favorable a esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Continuando en los turnos de posicionamiento, tiene en estos momentos la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que aquí hay un error de planteamiento por parte del Grupo Popular, y ese mismo error ha llevado, desde mi punto de vista, al portavoz de Izquierda Unida. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>El Programa Erasmus es un programa de muchísimo éxito. Nació en el año 1987 —por tanto, llevamos veintitantos años de él— y se pretende que lo cumplimenten tres millones de estudiantes universitarios europeos. En este sentido, las universidades españolas están participando en él de una manera muy dinámica, y en el año 2004 se le concedió, al Programa Erasmus, el Premio Príncipe de Asturias a la Cooperación Internacional diciendo, además, la propia Comisaria de Educación y Cultura de la Unión Europea, que se trataba de uno de los proyectos de cooperación internacional más importantes de la historia de la humanidad, porque, realmente, hacía, además, valoraba no solamente la formación académica de los propios estudiantes, sino que, además, les hacía ser mucho más abiertos, más tolerantes, el hecho de conocer otras culturas, de convivir con otros... Realmente es un programa muy exitoso.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entonces... Exitoso, además, insisto, en todos los sentidos, tanto en el sentido puramente académico como en el profesional. Ha habido un estudio hecho por la Universidad alemana de Kassel, donde dice que el programa ha sido decisivo en la consecución del primer trabajo de los estudiantes que lo han cursado. Aprenden..., tienen actitudes nuevas, tienen muchos nuevos conocimientos, y, además, aprenden idiomas, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el año 2007-2008 la realidad era que estos estudiantes recibían entre 240 y 300 euros mensuales, lo cual era, evidentemente, muy insuficiente para cubrir los gastos del desplazamiento a un país extranjero, etcétera, etcétera, y, por tanto, si bien el programa entonces se consideraba muy bueno, como se sigue considerando ahora, el problema era que muchísimos estudiantes no podían seguirlo por dificultades económicas, y, en concreto, en Andalucía, las universidades andaluzas han sido siempre, y lo siguen siendo, muy atractivas para los estudiantes de otros países europeos, mientras que los estudiantes andaluces tenían dificultades de ir a otras universidades. A muchos, efectivamente, como, en fin, intuye el señor García, les ocurría antes que tenían que renunciar. Les daban la beca, pero luego, cuando se planteaban los gastos que de ella se iban a derivar, evidentemente, del disfrute de la beca, pues no se lo podían permitir, y, entonces, realmente, fue el Partido Socialista Obrero Español, en su programa electoral en las elecciones de 2008, quien planteó la necesidad de complementar las becas Erasmus para que, justamente, los estudiantes de familias con menos ingresos pudieran también disfrutar de estas becas, porque ese había sido uno de los hallazgos más importantes que se había hecho cuando se estudió, pues los dos millones y pico de estudiantes que ya habían cursado las becas Erasmus, que los de las familias con menos ingresos no podían.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, don Manuel Chaves, en el discurso de investidura, dice que ese es uno de sus compromisos, y el mismo día 15 de mayo de 2008 se plantea una proposición no de ley, en el Pleno, que es aprobada, y hay un acuerdo del Consejo de Gobierno del 3 de junio de 2008 —o sea, en los primeros meses de la legislatura—, por el cual la Junta de Andalucía acuerda complementar para que los estudiantes lo mínimo que reciban sean 600 euros al mes, y aquellos que tienen una beca puedan recibir hasta 900 euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>Hablo de la siguiente cifra. Aquí, la aportación de la Unión Europea es de 135 euros al mes; la aportación del Ministerio, 193 euros al mes, que son 328. Pues bien, hasta 600 abona la Junta de Andalucía, y esa es la realidad. En el caso de los becarios, de 555, la Junta de Andalucía les proporciona hasta 900 euros. ¿Y qué hemos conseguido? Pues facilitar el acceso de muchos universitarios, de muchos estudiantes, que antes no hubieran podido hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, el número de estudiantes andaluces que han cursado estudios con el Programa Erasmus se estabilizó prácticamente entre tres mil quinientos, tres mil setecientos en los años anteriores a esta medida. Concretamente, en el curso 2007-2008, son 3.779. Pues bien, ya, como digo, se había estabilizado en forma de meseta. Pues bien, en el curso 2008-2009, a consecuencia de esta iniciativa del Grupo Socialista, del Gobierno Socialista y de la Junta de Andalucía, en el año 2008-2009 se pasa a 5.400, hay un incremento de un 43%, y entendemos que son estudiantes que antes no hubieran podido seguirlo por dificultades económicas. Pero es que en el curso 2009-2010 hay un incremento del 28%, de manera que son ya 6.929 los estudiantes que han cursado el Programa Erasmus. Paralelamente, el presupuesto que la Junta de Andalucía dedica al Programa Erasmus en el curso 2008-2009 ascendió a 11.691.975 euros, y en el curso 2009-2010 a 14.286.830 euros, simplemente para tener cierta idea de en qué terreno nos estamos moviendo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 14 millones de euros de la Junta de Andalucía. Pues bien, la Comunidad Valenciana, la Comunidad Valenciana, en el curso 2008-2009, dedicó 474.000 euros, y en el 2009-2010 lo ha descendido a 308.100 euros. De 14 millones Andalucía, 308.000 la Comunidad Valenciana. Pero es que Madrid, en el curso 2008-2009, 3.450.000 euros, y en 2009-2010 lo ha reducido a 2.250.000 euros. Y esta es la realidad, esta es la realidad de lo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿por qué decía yo al principio que hay aquí un error? Pues porque el Programa Erasmus lo gestionan las universidades: son las propias universidades las que lo gestionan.</parrafo>
        <parrafo>Esto es una cuestión de que forma parte de unos objetivos del modelo de financiación de las universidades andaluzas, firmado con el Gobierno de la Junta de Andalucía, por la cual se priorizan la internacionalización y la movilidad académica. En concreto, la propia Universidad de Sevilla complementa con 50 euros de sus propios fondos a cualquier estudiante universitario sevillano que consiga una beca Erasmus, y, en concreto, en concreto, hace muy pocos días —tengo aquí una copia de la carta el día 25 de noviembre de 2010—, la propia Universidad de Sevilla ha recibido el premio a la institución Erasmus que proporciona el organismo autónomo de programas educativos europeos. Es decir, que la Junta de Andalucía está apoyando esto, que son siete mil, ya, universitarios los que hacen el Programa Erasmus, y que, además, las universidades lo gestionan bien, y esa gestión es reconocida por los organismos europeos. Y esta es una cuestión, señoras y señores diputados, que es así. Esto...</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto Erasmus, los cursos académicos, cabalgan en dos ejercicios presupuestarios. El curso académico 2009-2010, pues se tiene que alimentar de los presupuestos del año 2009 y de los del año 2010, y la Junta de Andalucía tiene, en ese sentido, que atemperar, que adaptar las provisiones de fondos a los propios ejercicios presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hacen las universidades? Porque esto realmente, dentro de los programas de las universidades, de la financiación universitaria —que, por cierto, en Andalucía la hemos triplicado en los últimos ocho años—, pues esto, lo que hacen las universidades, es adelantar ese dinero. Es una gestión de las propias universidades.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, con esta felicitación, con este premio a la Universidad de Sevilla, no vamos a sacar pecho. Es la Universidad de Sevilla quien lo ha hecho, quien ha gestionado muy bien, utilizando los fondos que le proporciona la Junta de Andalucía, en los dos ejercicios presupuestarios a los que vamos. En concreto...</parrafo>
        <parrafo>Y aquí tengo un informe. Yo mismo he estado hablando por teléfono con el propio gerente de la Universidad de Sevilla, y me dicen que no salen de su asombro, que es un programa exitoso en el que están recibiendo muchísimas felicitaciones por todos lados.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que sí quisiera terminar es diciendo que se trata de un programa, para nosotros, un programa de futuro, un programa de medio-largo plazo, un programa de capitalización de nuestros recursos humanos, no solo en conocimiento, en segundo idioma, sino en actitudes, en tener unos estudiantes con mentalidad mucho más abierta. Que es una política social, pero una política social que es una política activa. Porque nosotros estamos dando a las políticas sociales una dimensión de políticas de desarrollo económico, porque teniendo personas jóvenes, universitarios mucho mejor preparados, eso será, sin duda, mucho mejor para la propia economía, para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero —insisto, y termino— esta iniciativa, señora Rico, no es pertinente. Y no es porque usted sea una diputada Popular, y todos sus compañeros, en el resto de España, estén ridiculizando el programa Erasmus —345.000 euros dedica Valencia, y nosotros, 14 millones—. ¿Cómo viene usted aquí a, a..., no sé, buscando cualquier cosa para montarse en el tren barato del apoyo al programa Erasmus? El programa Erasmus es un programa que está apoyando decisivamente la Junta de Andalucía. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo que no es pertinente? Pues porque son las universidades las que lo gestionan. Lo estudiantes, y yo... Esta misma mañana he hablado yo con un estudiante. El estudiante recibió en su cuenta corriente, en el mes de octubre, el importe íntegro de toda la beca, y venía de la propia universidad. Ahí, en todo caso, usted lo que está planteando es que, en cualquier caso, que la Junta de Andalucía traspasara los fondos de todo a las universidades, no sé, antes. Pero que ya le digo, se trata de un programa que gestiona directamente las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Y, por tanto, evidentemente, nosotros no podemos aprobar una iniciativa que nos parece no pertinente, impertinente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene de nuevo la palabra la portavoz del grupo proponente, señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el eje vertebrador de las becas Erasmus es la movilidad europea del estudiante, todos lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>El alumno Erasmus corre con todos los gastos de transporte, alojamiento y manutención, y, teniendo en cuenta que las becas no cubren la totalidad de los gastos que se ocasionan en el país de acogida, son una ayuda importante, efectivamente, para contribuir a dichos gastos.</parrafo>
        <parrafo>Las becas, señor Núñez, se abonan directamente al estudiante, y la transferencia de fondos se hace, normalmente, en dos o tres pagos: la primera fase, donde se abona un 80%, y la segunda o la tercera, que se abona cuando el alumno entrega el informe final.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las familias andaluzas, señor Núñez, que, debido a cómo se realizan los pagos de la beca, tienen que pedir préstamos bancarios para poder mandar a sus hijos a estudiar fuera. Esto ya, de por sí, les ocasiona un auténtico esfuerzo económico, porque no es solo el préstamo de la beca, sino que, la mayoría de las veces, las familias tienen que pagar de su bolsillo una cantidad muy importante de dinero, todos los meses, para que sus hijos puedan subsistir en el país donde estudian, ya que, dependiendo el país, ¿eh?, la beca no es suficiente, como le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Las familias andaluzas, algunos, la gran mayoría con pocos medios, hacen sus cálculos en base a lo estipulado en las becas de la convocatoria. Y cualquier retraso en los abonos de las cantidades estipuladas les produce auténticos estragos económicos, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no están los tiempos para muchas alegrías. La cantidad de parados... Bueno, mejor dicho, perdón, tendría que decir el número de personas sin trabajo, para que ustedes, los socialistas, me entiendan, porque eso es como dice que hay que decir el esperpento ese de coguía sobre el ecofeminismo que han presentado ustedes recientemente, y que ha costado a los andaluces 18.000 euros. Bueno, pues ese número de personas sin trabajo se lo podrá..., ese número de personas sin trabajo que soporta nuestra Comunidad se lo podrán decir con toda claridad, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Las familias, como le he dicho, hacen muchos esfuerzos para darles a sus hijos la mejor educación posible, y no puede ser la Administración —en este caso, la andaluza— la que les produzca..., con sus retrasos, que los pagos establecidos les produzcan perjuicios, más perjuicios de los que ya tienen. Y no hay un error de planteamiento, señor Núñez, no estamos hablando aquí de las cantidades que se dedican a las becas, sino de cómo se pagan dichas becas. Por lo tanto, no intente usted marear el tema. Ustedes no aprueban esto porque no quieren, o porque no les viene bien. Pero esto no es el fondo del tema. Esto es un complemento —le recuerdo que no es patrimonio del Partido Socialista ni del Gobierno andaluz, sino que es dinero de todos los andaluces— para evitar que la movilidad de los estudiantes se vea comprometida por la falta de recursos económicos familiares, que, en su momento, los estudiantes y las familias andaluzas acogieron con alegría, cuando se dedicaron más fondos —eso se lo reconozco, y es así—, y, por lo tanto, no pueden quedar empañado por una mala gestión de la Consejería, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado fueron muchos los estudiantes y las familias perjudicados. Y, para demostrárselo, voy a leerles una carta que recibieron los estudiantes Erasmus de la Universidad de Granada, el año pasado, ante las denuncias que recibían de las familias por el impago de las becas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, les decían:</parrafo>
        <parrafo>«Estimados estudiantes, en los próximos días se procederá a ingresar el primer pago correspondiente a la beca lineal Erasmus. La resolución de pago está en el Servicio de Gerencia desde el 27 de noviembre, por lo que no debe tardar mucho en ser abonado el importe de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>»Queríamos informaros de que la beca lineal ha sido incrementada de 290 euros, mes, a 350 euros, mes. Es decir, en este primer pago, cobraréis 1.575 euros, correspondientes a los primeros cuatro meses y medio. En el mes de marzo y abril se ingresará el segundo pago.</parrafo>
        <parrafo>»Os enviamos, también, un recordatorio sobre las ayudas del Ministerio de Ciencia e Innovación y de la Junta de Andalucía. Estas ayudas se sumarán a la beca lineal. Por ahora no hemos recibido estos fondos complementarios.</parrafo>
        <parrafo>»Estas ayudas se os ingresarán cuando se reciban en el Vicerrectorado de Relaciones Internacionales. Hasta el momento no podemos deciros nada sobre estas dos ayudas.</parrafo>
        <parrafo>»Aprovecho la ocasión para desearos unas estupendas vacaciones de Navidad y una feliz entrada de 2009.»</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, por lo tanto, no diga usted que las gestiona... Es verdad que las gestionan las universidades, pero con los fondos, evidentemente, que les vienen de otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la carta es bastante clarificadora para rebatirle lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y, como ya he dicho antes, uno de los objetivos de nuestros grados europeos es el intercambio de estudiantes con universidades extranjeras. Y parece que la movilidad que se propugna en el Espacio Europeo de Educación Superior, junto con la situación de crisis y la falta de empleo que existe en nuestra Comunidad, pues va calando entre los universitarios andaluces, que cada vez se animan más a realizar parte de sus estudios fuera de nuestras fronteras.</parrafo>
        <parrafo>Pero todavía no se trata de una opción generalizada, señor Núñez. Las opciones más demandadas, como usted debe saber, son siempre las que ofertan el inglés como complemento a los estudios, por el plus que existe de mejorar el idioma. De hecho, ya hay estudios de las universidades donde se comprueba cómo, año tras año, y como usted ha dicho, es verdad que se incrementan los estudiantes, pero también quedan vacantes algunas plazas de las ofertadas. Por eso es por lo que hay que hacer todo lo posible para no ponerles chinas en el camino a los estudiantes.</parrafo>
        <parrafo>Y es responsabilidad del Gobierno autonómico que esas ayudas lleguen en tiempo y forma a las familias y a los estudiantes que hacen ese esfuerzo. No se puede permitir que el gran esfuerzo que se hace por parte de toda la sociedad andaluza, no del Gobierno socialista, señor Núñez, de toda la sociedad andaluza, para que nuestros estudiantes tengan más facilidad a la hora de completar sus estudios en el extranjero, se vea disminuida, precisamente, por la falta de agilidad de la Administración autonómica por los retrasos en los abonos de estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Bastantes problemas tienen ya... Ya que, una vez que terminan esa formación estos estudiantes en el extranjero, no haya ningún enlace ni ayuda ni fomento de la contratación de estos jóvenes en los que ha invertido toda la sociedad, para que encuentren salida en el mercado laboral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo quiero agradecer el apoyo a esta iniciativa del Grupo de Izquierda Unida, al señor García, porque creo que ha entendido muy bien el espíritu de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, por último, que con esta negativa, señor Núñez, entendemos que el Grupo Socialista da por bueno, como siempre, el comportamiento de la Junta. No son ustedes capaces, ni siquiera en peticiones como estas, que no tienen ningún matiz político, sino solo requerir al Gobierno algo que es de sentido común y de mera agilidad administrativa, desligarse de su ya conocido corporativismo con el Gobierno andaluz. Y lo peor de todo, señor Núñez, es que se hacen ustedes cómplices del poco respeto y la poca sensibilidad que el Gobierno socialista de la Junta les tiene a los estudiantes y a las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

