<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>443</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Eliminación de residuos, Lucha contra la contaminación, Protección del medio ambiente, Provincia de Huelva, Residuo, Residuo industrial, Residuo radiactivo</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000212</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000212. Proposición no de ley relativa a la restauración y recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos de Huelva (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo llegado a un acuerdo por parte de los portavoces para que las votaciones sean al final de esta Comisión, pasamos al punto siguiente, que es una proposición no de ley del Grupo de Izquierda Unida, relativa a la restauración y recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y para la exposición de motivos tiene la palabra el señor Valderas, portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, presento en nombre de mi grupo parlamentario una proposición no de ley, que yo quiero situar en mi intervención, una proposición de carácter constructivo. Yo diría de carácter constructivo, que puede ser respaldada por todos los grupos de esta Cámara, en función de cuatro razones, que voy a situar.</parrafo>
        <parrafo>Primera, la importancia del tema que, estoy convencido, mueve a todos los grupos: restauración y recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos de Huelva. Balsas que han venido depositando..., o se han venido desarrollando a lo largo de los últimos 50 años en función de la actividad industrial de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>El segundo aspecto es la necesidad de implicar a toda la sociedad onubense en tal objetivo, que es un objetivo, yo diría, de un esfuerzo importantísimo. Estamos hablando de miles y miles de toneladas métricas de fosfoyeso, y al mismo tiempo 1.200 hectáreas, es decir, en lo que significa la desembocadura del río Tinto, entre Huelva y el río Tinto, y la zona de influencia a la que me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no solo, yo creo que debe estar implicada el conjunto de las instituciones públicas, diputaciones provinciales, ayuntamientos, es decir, Gobierno de la Junta de Andalucía, Gobierno central, sino el conjunto de toda la sociedad. Efectivamente, porque es un elemento muy sensible a la propia sociedad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>El tercer aspecto es que han existido otras experiencias positivas en esta materia, en el terreno medioambiental, y en referencia al mismo contenido de la propuesta, que permitió en su momento —final de los años ochenta— que el conjunto de fuerzas políticas, sindicales, incluso empresariales, institucionales, de todo tipo, hubiéramos sido capaces de situar un elemento de recuperación de la avenida Francisco Montenegro y de las industrias del polo químico en el terreno medioambiental. Yo diría que fue un elemento que sirvió, indiscutiblemente, para mejorar las condiciones, desde todo aspecto ambiental, de Huelva, su entorno y del conjunto de la provincia y también en el tema de mejorar el control de la calidad del aire, del agua, de lo que representaba también la salud para el conjunto de ciudadanos y ciudadanas de una provincia muy afectada por elementos de polución de todo tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente porque el proceso de planificación y compromiso, yo diría que supera la acción de una legislatura, va más allá, yo diría no solo de una legislatura o de dos, sino que puede ser un periodo de tiempo que yo diría que, como mínimo, puede estar enmarcado en un proceso temporal medio de casi veinte años para hacer una recuperación efectiva, exhaustiva, de un territorio que ha sido muy dañado desde el punto de vista medioambiental. No solo en una legislatura, por lo tanto no es un tema temporal, sino que yo diría que va más allá también de la responsabilidad que pueda asumir un gobierno. Serán no pocos gobiernos los que tengan que intervenir, y sería, por lo tanto, yo diría, muy positivo que hubiera un acuerdo de carácter político, de carácter ciudadano, de carácter sindical, que permitiera lógicamente un impulso y un compromiso, desde el punto de vista presupuestario, y desde el punto de vista de las medidas políticas, que conlleva, yo diría, una tarea tan importante, tan fundamental, para también el desarrollo de Huelva, como es la restauración y recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, hay una exposición de motivos, que no me voy a extender en ella, que yo creo que permite poner en valor esos cuatro objetivos que he situado, en el terreno de hacer cumplir también algo que finalmente ya está fijado por sentencia judicial, que efectivamente ya no hay autorización por parte de Costas para poderse seguir vertiendo allí determinados elementos de estas características. Por lo tanto, entramos ya en la fase de recuperación de un territorio deteriorado medioambientalmente.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto también yo creo que hay un elemento más, yo creo que el que hoy la recuperación de ese territorio, desde el punto de vista medioambiental y desde el punto de vista de otros usos en el futuro, se sitúe encima de la mesa, yo creo que también tiene la virtud de ser un nicho de inversión, un nicho de creación de empleo, un nicho de mantenimiento de empleo, importante. Y por eso me parece también fundamental la propuesta que al final hacemos. Y con ella, con el relato de la misma, acabo, para no cansar a sus señorías, un tema que yo estoy convencido de que nos va a unir en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de que el Parlamento de Andalucía acuerde instar al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a la creación de un foro de participación en el que estén presentes todos los grupos políticos del Ayuntamiento de Huelva, las instituciones, los colectivos ciudadanos implicados en el tema, los grupos ecologistas, los sindicatos y los empresarios, con el objetivo de consensuar entre todos la elección del mejor proyecto de restauración y recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos. La temporalidad del mismo y los posibles usos de ese espacio para la ciudad de Huelva. Y en este sentido, aun sabiendo que efectivamente ya hay elementos que desde la propia Consejería de Medio Ambiente se han puesto en marcha, me parece que en temas como este no se debe operar simplemente desde una posición de parte sin compartir lo que ha venido siendo, en la mejora medioambiental de Huelva, la contribución importante que significó aquella Mesa para la recuperación de la avenida Francisco Montenegro en Huelva, en el terreno de todas las mejoras medioambientales que, desde el punto de vista atmosférico, territorial, desde el punto de vista también del saneamiento de la propia Huelva, de la recuperación de los ríos Tinto y el Odiel y la propia ría de Huelva, se ha venido produciendo. Y por lo tanto, en ese sentido, yo creo que bebemos de una práctica política que aconseja crear un foro de estas características, teniendo presente que una vez superada la etapa de seguir dañando territorialmente, desde el punto de vista medioambiental, esas 1.200 hectáreas empezamos, yo diría que una etapa que nos ilusiona a todos, que es la etapa de la recuperación medioambiental de una zona que se ha visto deteriorada, producto de las consecuencias de un polo químico y de prácticas, desde el punto de vista medioambiental, no aconsejables. Y, por lo tanto, yo espero el apoyo de los grupos parlamentarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra la señora González Vigo, para el posicionamiento sobre esta iniciativa del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, expresar que este debate no lo ha podido llevar ningún compañero del Grupo Parlamentario Popular de la provincia de Huelva, pues ha sido imposible adecuar turnos, comisiones, pero, como portavoz, me corresponde y yo les agradezco también la confianza depositada para poder posicionar en, probablemente, uno de los temas más sensibles y candentes de la ciudadanía de Huelva, y que no es nuevo, sino que tiene una larga trayectoria, y la realidad socioeconómica y medioambiental de la zona, pues, así lo avala.</parrafo>
        <parrafo>No quiero, desde el Grupo Parlamentario Popular, no queremos extendernos mucho porque es cierto que este debate no es nuevo, pero sí quiero dejar claro nuestro posicionamiento ante una iniciativa que hoy presenta Izquierda Unida al Parlamento de Andalucía, pero que ya fue objeto de debate en el propio pleno del ayuntamiento en el mes de mayo de este año. Entonces, el grupo parlamentario y su portavoz, el señor Moro, del Grupo Parlamentario Popular —y, en su nombre, el grupo municipal del Partido Popular—, pudo intervenir y mostrar su voto favorable a esta iniciativa, que es exactamente lo que vamos a tratar en la mañana de hoy. Y lo vamos a hacer por lo que pide la iniciativa. Creemos desde el grupo parlamentario que es importante que se cree un foro de debate en el que participen absolutamente todas las instituciones, grupos políticos y colectivos y agentes sociales que, de alguna manera, algo tengan que decir.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos de la negativa del Partido Socialista. Y el grupo parlamentario no sabemos qué hará en esta Comisión, pero sí conocemos la intervención que hizo el Grupo Socialista en aquel pleno de mayo del 2010, y nosotros no podemos estar de acuerdo con esa intervención y ese voto negativo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, cuando ha interesado, el Partido Socialista es experto en crear observatorios, en crear mesas de negociación, en crear foros de debate, y ahora, que es un tema profundamente sensible a la realidad social y medioambiental de Huelva, no quiere que haya esa participación. Aquí nadie —así lo dicen el Grupo Parlamentario Popular y su portavoz, que ahora interviene—, nadie pone en duda los proyectos que se han puesto encima de la mesa, creo que los últimos avalados —si no, me corregirán— por Universidad de Murcia, por expertos de la Universidad de Murcia. Nadie pone en duda ese trabajo; lo que sí se pide es, por lealtad institucional —que creemos que siempre es bueno—, por respeto también a las propias competencias municipales y, sobre todo, por algo que creemos que es clave en este asunto, garantizar la participación real de todos, nosotros creemos que es bueno que se cree ese foro. Primero, porque puede ser también un objetivo, ese foro puede ser también otro instrumento para validar cualquier proyecto que sea bueno para la recuperación medioambiental. La creación del foro no quiere decir que eso suponga rechazar absolutamente nada, lo que quiere decir es que debe ser un instrumento más para velar por la garantía de la recuperación medioambiental de esas balsas de fosfoyesos que, evidentemente, son también una realidad social, evidentemente, y ahí están todas las encuestas. Todas las encuestas que se han realizado, en los últimos tiempos, en la ciudad de Huelva manifiestan la preocupación, la sensibilidad social que tienen los vecinos y vecinas de la ciudad sobre las balsas de fosfoyesos. Algunas, incluso, han llegado a poner la preocupación medioambiental, la sensibilidad medioambiental de los ciudadanos, por encima de la propia preocupación por el desempleo, con lo cual estamos hablando del gran calado que tiene cualquier iniciativa que se acometa sobre la recuperación de esas balsas. Y luego porque, evidentemente, están hablando de 1.200 hectáreas. Pero, bueno, sí es verdad que 780 hectáreas en el propio núcleo municipal, que están en estos momentos actualmente afectadas por vertidos de fosfoyesos y que necesitan una recuperación y una solución sin mayor dilación ni retraso.</parrafo>
        <parrafo>Pues, por eso, por coherencia con nuestra intervención en el pleno de mayo del 2010, porque creemos que es interesante la participación real de la ciudad en una actuación concreta en la ciudad, por la lealtad institucional, por respeto a la competencia municipal —como he dicho—, porque creemos que es necesario garantizar la participación real y porque creemos que hay que velar sobre el proyecto que se acomete. Y lo vuelvo a repetir, señorías el Grupo Parlamentario Socialista que ahora después intervendrán: nuestra participación, o lo que entendemos la participación del Partido Popular en cualquier foro de debate sobre las soluciones de las balsas de fosfoyesos, no quiere decir negativa al proyecto; simplemente, es velar por la transparencia y velar por que se vaya a dar la mejor solución. Nadie debe darse por ofendido y nadie debe entender que esto es un rechazo a lo que sí se acometa. Lo que sí es verdad es que el Partido Popular, que gobierna la ciudad de Huelva, ya ha podido actuar en algunas hectáreas de las propias marismas de Mendaña, ha podido actuar y lo ha hecho con éxito. Luego la experiencia del propio ayuntamiento yo creo que sería bueno que fuera aprovechada también por la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Me consta que el grupo municipal se ha puesto en contacto y ha hecho sugerencias a la Dirección General de Costas y a la Dirección General de Calidad Ambiental de la Junta de Andalucía. No han sido aceptadas ni han sido escuchadas esas sugerencias. Es mal camino, mal camino porque quien algo puede aportar en positivo debe ser escuchado.</parrafo>
        <parrafo>Es una oportunidad que se abre al debate político de una solución política y medioambiental de una zona deteriorada de la ciudad de Huelva que no se puede hacer, evidentemente, de espaldas a la ciudad de Huelva, ni a la ciudad ni a los agentes sociales de Huelva, porque hay que hacerlo con transparencia, diligencia y, sobre todo, dando una solución definitiva. Ya se ha enterrado una manera de actuar industrialmente, evidentemente, enemiga del medio ambiente; ahora se actúa con mucha más concienciación medioambiental, cada día se hacen más esfuerzos para que las industrias produzcan en limpio, compatible con nuestro medio ambiente, y lo que hay que hacer ahora es hacerlo con transparencia y de cara al ciudadano, y que el ciudadano, además, también se sienta protagonista de ese cambio que necesita esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Votaremos afirmativamente, como decimos, en mayo; agradecemos que se haya traído la iniciativa al Parlamento de Andalucía, y lo que nosotros reclamamos ahora es la sensibilidad del grupo mayoritario, que es el que tiene que aprobar esta iniciativa, evidentemente, con sus votos y que no vote de espaldas a la ciudadanía de Huelva, como ya lo hizo en el pleno de mayo, y que vote en conciencia, que voto con responsabilidad y que voto a favor de una participación y, desde luego, de que cualquier actuación que se acometa en el ayuntamiento se haga con la validación del mismo. ¿Qué dirían si esta decisión la tomara un Gobierno de la Junta de Andalucía de otro color político al ayuntamiento socialista de turno? Lo llamarían injerencia, lo llamarían deslealtad institucional, lo llamarían falto de transparencia..., justo todo lo contrario que nosotros intentamos evitar con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora la palabra a la señora Rivas, para fijar la posición del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, permítame hacerle llegar mi más sincera enhorabuena por su reciente nombramiento como Presidenta en esta Comisión y desearle toda la suerte del mundo, aunque sé que no la va a necesitar porque conocemos de sobra su sentido común y su buen hacer.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, le ha dado usted una y mil vueltas a esta cuestión, con diferentes iniciativas que ustedes han presentado, tanto a esta Comisión como al pleno de la Cámara, para intentar no caerse de este carro, ya que ustedes saben bien que esta caída les puede restar votos en la ciudad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos un seguimiento de estas iniciativas, vemos cómo las mismas van perdiendo peso, al mismo tiempo que lo va ganando el buen desarrollo del proyecto de recuperación ambiental de las balsas de fosfoyesos, promovido, como usted bien ha dicho, por el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, en colaboración con el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ya la anterior Consejera, la señora Castillo, le respondió a usted en septiembre de 2009 que el Ministerio de Medio Ambiente presentó en la Audiencia Nacional, con fecha de 29 de julio, un escrito en el que se posicionaba sobre el cese programado de los vertidos de fosfoyesos por parte de la empresa Fertiberia a las marismas de Mendaña, como usted bien ha señalado también, y afirmó que al Gobierno andaluz le parecía una propuesta razonada, sensata y sensible que daba respuesta no solo a la accesibilidad y a la calidad medioambiental, sino que, además, permitía la recuperación de un espacio para el disfrute de la ciudadanía y la creación de empleo. Le explicó, además, que, aunque la Administración andaluza no tiene competencias sobre un territorio de dominio público marítimo-terrestre, el Gobierno andaluz está dispuesto a colaborar en toda su extensión. No en vano se puso en marcha una comisión de expertos para trabajar los terrenos que ocupan las balsas de fosfoyesos y ofrecer así la mejor solución para la zona.</parrafo>
        <parrafo>En abril del 2010, el Consejero de Medio Ambiente, el señor Díaz Trillo, le vuelve a repetir que el Gobierno andaluz se muestra dispuesto a participar en la resolución de todo este proceso, y que comparte con el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, así como con la Unión Europea, la decisión de poner fin a los vertidos de fosfoyesos. Fruto de todo esto, como usted bien sabe, el 21 de junio el Ministerio presentaba el proyecto piloto para la recuperación de las balsas. Este proyecto piloto se ejecutó el verano pasado en un área de 1.800 metros cuadrados de las balsas seleccionadas por dicho Ministerio, que con esta prueba ha culminado el estudio sobre la mejor fórmula para restaurar la zona.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, por tanto, señor Valderas, sigue siendo recuperar para la ciudad las 720 hectáreas ocupadas por las balsas de fosfoyesos durante 40 años para transformarlas inicialmente en un pulmón verde que también podrá albergar otros usos. Para ello se encargó a la empresa Tragsatec, concretamente la realización de este estudio, en el que han participado, señora Vigo, las Universidades de Huelva, Sevilla y Murcia, que han estado investigando cuál es la técnica oportuna para que no haya transferencia de contaminación desde los fosfoyesos que supongan un peligro para la salud pública, para la salud de las personas o para los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una vez concluido el proyecto piloto y extraídas las conclusiones pertinentes, el Ministerio ha entregado los resultados a Fertiberia, que a finales de este año, efectivamente, tiene que cesar los vertidos de fosfoyesos e iniciar el proceso de restauración.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Valderas, como usted bien sabe también, este hecho, marcado, como hemos señalado al principio, por una sentencia firme de la Audiencia Nacional, trae como consecuencia el anuncio del cierre inmediato de la empresa Foret, que argumenta la inviabilidad de la misma, ya que el cierre de las balsas les priva del entorno donde arrojar sus vertidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, y desde el Partido Socialista, estamos convencidos —y así se lo hemos hecho saber a la empresa— de que tienen un compromiso con la sociedad onubense, que les ha acogido durante tanto tiempo, e igualmente tienen un compromiso con estos trabajadores, a los que no pueden dejar con una mano atrás y otra delante. Consideramos que es una empresa que cuenta con todos los ingredientes, y, sobre todo, con una plantilla cualificada que le permite reorientar su actividad hacia otros sectores de negocio compatibles y respetuosos con el medio ambiente, al igual que ha hecho, como usted también sabe, la empresa Fertiberia. Es más, nos consta que por parte de la Administración andaluza ya se les ha transmitido a los directivos de Foret un mensaje claro de que, si están dispuestos a reorientar su actividad, va a haber un acompañamiento responsable en términos económicos, y estrategias que permitan mantener el empleo, directo e indirecto, que está en peligro, porque, como les digo, alguien se ha precipitado a la hora de tomar una decisión.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo todo esto, señor Valderas, porque esperamos que en este terreno no vuelvan ustedes a cometer el error de «a Dios rogando y con el mazo dando», y pidan, como han hecho en otras ocasiones, el cese de vertidos por la mañana y el mantenimiento de la actividad actual de Foret por la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos por una vez, señor Valderas, que ustedes sean serios y responsables con un tema que lo es, y que ha sido reivindicado, como usted también ha señalado, a lo largo de todos estos años por todos los onubenses. Olvidan, además, ustedes, en su proposición no de ley, que hay un plan de calidad ambiental en Huelva, para el periodo 2010-2015, que cuenta con una inversión de 140,51 millones de euros, que tiene previsto la creación de 1.371 puestos de trabajo y como principal objetivo prevenir y minimizar la contaminación de Huelva y su entorno a través de una serie de actuaciones coordinadas entre las administraciones públicas y entre los agentes económicos y sociales implicados. Es más, dentro de este plan se han constituido cuatro comités de participación, y, de estos cuatro, uno está destinado exclusivamente a la recuperación de las balsas de fosfoyesos. Se ha reunido ya en varias ocasiones, y, concretamente, el día 20 tienen su próxima reunión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Valderas, no pretenda usted venir ahora a darnos lecciones a esta Comisión. Como ve, ya existe un foro de participación, siempre lo habido, principalmente porque, como le decía, es una reivindicación, o se trata de una reivindicación, histórica, de todos los onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, o llegan ustedes tarde, o están cometiendo el mismo error que el Partido Popular en la ciudad de Huelva, que demostraron en los años en los que gobernaron su desprecio hacia la ciudadanía onubense mostrando una absoluta irresponsabilidad con el asunto que nos ocupa. No me extraña, señorías del Grupo Popular, no me extraña, señora Vigo, la inquietud que tiene su líder, el señor Arenas, por el resultado de las próximas elecciones en Huelva, cuando ni siquiera su portavoz del grupo parlamentario provincial ha acudido a debatir en esta Comisión un tema tan importante como es la recuperación de las balsas de fosfoyesos. Inquietud que, por otro lado, refleja la mala gestión de su compañero, el señor Rodríguez, en el Ayuntamiento onubense. No en vano, señoría, a lo largo de estos años de Gobierno popular en la ciudad de Huelva, a lo único a que se han dedicado es a bloquear todos y cada uno de los proyectos importantes que los gobiernos socialistas han articulado para esta ciudad, alargando y retrasando los trámites innecesariamente, como han hecho en el caso del Ave, o, por ejemplo, en el caso de la Ciudad de la Justicia, demostrando que no quieren mejoras para la ciudadanía onubense y que solo piensan en los frutos electorales que les puede aportar el no desarrollo de estos proyectos de calado. Así pues, señor Valderas, sirva esta actitud como ejemplo y no caigan ustedes en los mismos errores.</parrafo>
        <parrafo>Frente a un proyecto acabado, como es el del Partido Popular, en la ciudad de Huelva, tienen la posibilidad de colaborar y cooperar con el Gobierno andaluz en un proyecto como el que hoy nos ocupa, progresista, moderno, con ideas nuevas y frescas, y centrado en los problemas de los ciudadanos y ciudadanas, en la recuperación económica, como usted bien ha dicho, y en la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, señor Valderas, y porque también desde el Grupo Parlamentario Socialista deseamos que se sigan manteniendo estos comités de participación, le proponemos una enmienda transaccional in voce que vendría a decir lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía acuerda instar al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a seguir promoviendo los cauces de participación de la ciudadanía dentro del marco del funcionamiento del Plan de Calidad Ambiental de Huelva que viene desarrollándose desde hace ya algún tiempo, y que va a permitir la recuperación de las balsas de fosfoyeso apostando decididamente por la sostenibilidad ambiental y por una industria de futuro que no contamine y que genere riqueza y empleo». Ustedes deciden, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, uno a veces no sale de su estupor, o no sé si a veces de su bondad.</parrafo>
        <parrafo>Yo he tenido una intervención, que me ha parecido de corte muy constructivo, que no tiene nada que ver con la que la señora Rivas me ha hecho, y me da la impresión de que, como un día pierda usted los papeles, se queda sin discurso. Esa es la impresión. Y se lo digo porque incluso la intervención del Partido Popular ha ido por otros derroteros por los que ha ido usted. Y yo creo que a veces los parlamentarios tenemos que tirar los papeles y obedecer también un poco al propio discurrir del debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he querido entrar en un debate duro, en un debate gordo, para el que tengo miles de razones y miles de fundamentos, por el mal trabajo de carácter medioambiental que el Partido Socialista ha hecho en los últimos treinta años en la provincia de Huelva, y muy especialmente en la zona afectada de estas 1.200 hectáreas. Y a los hechos nos remitimos. Es decir, Huelva es la provincia con el desastre medioambiental más fuerte de todo el contexto español, y Huelva es la provincia con el mayor nivel de enfermedades de carácter cardiovascular y de otro tipo, incluso cancerígenas, de toda Andalucía y de todo el contexto español. ¿Qué me está diciendo usted? Y yo no he querido entrarle en eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he querido entrar en eso porque he entrado en la fase de que creo que, una vez conseguido el hecho de que ya no se va a poder verter más fosfoyeso a una zona determinada, entremos todos en una fase de implicación de todo el conjunto de la ciudadanía para recuperar, en las mejores condiciones, las balsas de fosfoyesos. Ni siquiera me he permitido el lujo de criticar las actuaciones de la Junta de Andalucía, que no las comparto en su totalidad, pero que me parecen convenientes y necesarias y por eso no las he criticado, más allá de que hay otras formas de recuperar todas las zonas de las balsas de fosfoyesos. Por lo tanto, yo no la entiendo, señora Rivas, en sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y me saca usted a la señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ustedes han quitado a la señora Castillo de Consejera porque no ha servido y era una pésima gestora del terreno medioambiental en Andalucía. ¿O por qué han quitado ustedes a la señora Consejera del Gobierno de la Junta de Andalucía? ¿La he quitado yo? La ha quitado el señor Griñán, y el señor Griñán quitó a la señora Castillo porque la señora Castillo no daba respuestas, en su gestión, a los problemas medioambientales que había en nuestra Comunidad en todo lo que obedecía a su departamento. Por lo tanto, mal ejemplo me trae usted aquí a poner para situar la argumentación o el fundamento de su posición para decirle no a nuestra propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, si usted quiere una enmienda transaccional, presente usted la proposición no de ley, y presente usted una proposición no de ley y mi grupo debatirá sobre su proposición no de ley en función claramente de su propuesta. Nuestra propuesta va más allá, y va más allá en un terreno de participación abierta y de implicación abierta.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, en su política, en la política que están desarrollando el Partido Socialista, están en todo igual. Son como Juan Palomo: «yo me lo guiso y yo me lo como». Es decir, la participación ¿de quién? ¿De los vuestros?</parrafo>
        <parrafo>Pues usted sepa que para esta propuesta tiene el respaldo de todas las organizaciones sociales implicadas de las que se solicita su participación en la provincia de Huelva, y de todas las fuerzas políticas que se dan cita en la Diputación Provincial y en el Ayuntamiento de la ciudad de Huelva, le guste a usted más el Ayuntamiento o le guste menos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece que usted equivoca un poco su discurso, en el sentido de que podía haber dicho, con otras argumentaciones, con otras razones, con más amabilidad, el tema del no a la proposición no de ley que nosotros hemos presentado. Porque, mire usted, como usted comprenderá, yo vengo llorado a este tipo de debate. Llorado ¿en qué sentido lo digo? En el sentido de que es muy difícil, de una fuerza política que actúa totalmente con prepotencia y con soberbia constante, aceptar o poder concluir que se puede alcanzar ningún tipo de acuerdo sobre propuestas que le hacemos, razonables y constructivas, desde la oposición. Pero es mi deber y mi responsabilidad hacerlo, en beneficio y en defensa y de los intereses de mi provincia. Y por eso lo hago: en defensa de los intereses, de la salud, del medio ambiente, de mi provincia. Y por eso lo hago de esa provincia, porque las políticas que el Partido Socialista ha estado desarrollando en los últimos treinta años en la provincia de Huelva han conducido a tener la provincia en peores circunstancias de carácter medioambiental de toda Andalucía. Y esa es su responsabilidad. Y yo ahora lo que quiero decir es que estoy dispuesto a echarle una mano para contribuir a que, efectivamente, desde una mayor implicación de todos los sectores y de mi fuerza política, pues podamos poner en marcha una recuperación que va más allá... Se lo he dicho claramente: «Mire usted, esto va a más allá del Ayuntamiento de Huelva y quien lo gobierna hoy». Y va más allá de los gobiernos de la Junta de Andalucía, que estoy casi convencido que el señor Griñán no gobernará a partir de las próximas elecciones. ¿O usted no lo sabe exactamente igual que yo? Si es que vuestra prepotencia y vuestra situación de carácter político os está llevando, lógicamente, a una caída vertiginosa. Es decir... Pero es producto de una política de soberbia que, ustedes, efectivamente, no saben controlar. Porque, difícilmente, ustedes tienen un sentido de la participación de la política y de la intervención en la democracia, por lo menos, del mismo nivel del que os está hablando y del mismo nivel que propone una propuesta tan constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Que, ya digo, que como traía usted la lección escrita, pues, efectivamente, ha respondido a cosas que ni siquiera han estado en mi intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente proposición no de ley relativa a condicionamiento de todo el entorno del cauce del río Trevélez en Granada. Esta proposición no de ley es del Grupo Socialista, y...</parrafo>
        <parrafo>¿Disculpe, señora González Vigo?</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un receso porque parece que esta mañana tenemos algunas dificultades con el orden de las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un receso, y en seguida retomamos esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

