<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>107</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000612</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000612. Pregunta oral relativa al Hospital de Alta Resolución del Valle del Guadalhorce, en Málaga (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>No hace uso de la palabra y pasamos, por consiguiente, a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al hospital de alta resolución del valle del Guadalhorce, en Málaga, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en la planificación de la Consejería de Salud, relativa a dotar a Andalucía de una novedosa red de hospitales de alta resolución, está la estrategia dirigida a uno de los más importantes compromisos políticos de los andaluces socialistas, que es el de que ninguna persona, viva donde viva, se encuentre a más de media hora de un centro hospitalario; compromiso que, por otro lado, señora Consejera —y tengo que felicitarla por ello, porque lo estamos cumpliendo bien y a buen ritmo—... Como yo le decía, señora Consejera, en esta planificación está prevista la construcción de un hospital de alta resolución en la comarca del valle del Guadalhorce, de Málaga. ¿En qué situación, concretamente, se encuentra el desarrollo de la implantación de este nuevo hospital?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tal y como comentaba la señora Blanca Mena, el hospital del valle del Guadalhorce se encuentra incorporado a la planificación sanitaria de centros hospitalarios de alta resolución, y, en concreto, en diciembre del año 2005, se firmó el convenio de colaboración entre el Ayuntamiento de Cártama, la Diputación Provincia de Málaga y la Consejería de Salud, para la construcción de este centro hospitalario, un convenio que recogías las cuantías económicas que aportaba cada una de las partes firmantes, así como también el compromiso, por parte del ayuntamiento, de realizar el proyecto básico y la ejecución de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, en diciembre del año 2007, el Ayuntamiento Cártama convocó el concurso correspondiente, un concurso que se quedó desierto, lo que significa que ninguna de las empresas acudió a la licitación, y, por tanto, no hubo oportunidad de valorar las diferentes propuestas que se pudieron presentar. Además, en junio del año 2008, se convocó un nuevo concurso de contratación de la obra, que nuevamente volvió a quedar desierto. Esta circunstancia, señoría, ha provocado un retraso importante en las obras previstas para el hospital del valle del Guadalhorce, hasta el punto de que el día 13 de noviembre ya se entregó, por parte de la Consejería, al Ayuntamiento de Cártama, un borrador de convenio de encomienda de gestión entre el Ayuntamiento de Cártama y la Empresa Pública del Hospital Costa del Sol, que recoge que sea esta empresa pública la encargada de sacar a concurso público la contratación de la obra.</parrafo>
        <parrafo>La modificación del convenio, que en su momento se firmó entre las diferentes partes, conlleva, por tanto, señoría, que la cuantía económica correspondiente al Ayuntamiento de Cártama vaya a pasar a ser financiada por la propia Junta de Andalucía, ante la imposibilidad del propio ayuntamiento de acometer esta medida. Por otra parte, el que no sea el ayuntamiento el que saque el concurso de obra, porque —como le he comentado hasta en dos ocasiones— el concurso ha quedado desierto... Con lo cual, entendemos que puede ser más favorable que sea la propia Empresa Pública Costa del Sol, que acaba de licitar también un nuevo concurso de obra para el hospital Costa del Sol, el que lo saque. Por tanto, la seguridad o la confianza que les aporte a las empresas permita que la licitación ya sea concurrida y haya varias valoraciones que podamos, por parte de la mesa técnica, poder recoger.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta tiene que ser presentada, señorías, en el pleno municipal para la aprobación, y es el paso previo que se requiere para iniciar este expediente administrativo, tanto de contratación como de ejecución de obras, como le acabo de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Espero que el ritmo que podamos ya adoptar en materia de construcción del hospital del Guadalhorce sea el habitual que tienen otros centros de alta resolución para que el compromiso con los ciudadanos se cumpla en el menor plazo posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues muchas gracias, señora Consejera, por el contenido de su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Solo desearle que se superen las situaciones que dificultan el avance del proceso de implantación —parece ser que se ha encontrado la solución— y que, bueno, que dentro de nada se cumplan los plazos previstos tanto por la Consejería de Salud como por el Ayuntamiento de Cártama, y que los ciudadanos del valle del Guadalhorce puedan disfrutar de este gran centro y de esta nueva cobertura sanitaria de atención especializada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

