<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>315</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000135 8-10/APC-000169</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000135 y 8-10/APC-000169. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de explicar la evolución de la economía andaluza en 2009 y perspectivas de futuro (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000135</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000135. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de explicar la evolución de la economía andaluza en 2009 y previsiones para 2010,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000169</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000169. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la evolución de la economía andaluza y perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión con el punto primero, que se corresponde con el debate agrupado de las comparecencias que se han solicitado por los distintos grupos en torno a la evolución, a la explicación de la evolución de la economía andaluza en el año 2009 y las previsiones para el año 2010, para lo que tiene la palabra la señora Consejera de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición de los Grupos Popular y Socialista a fin de informar sobre la situación de la economía de Andalucía y sus perspectivas de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he comentado en más de una ocasión, Andalucía tiene una economía especialmente abierta e integrada en la Unión Europea. Por ello, nuestra tierra no ha sido ajena al deterioro generalizado de la situación económica mundial en el último año y medio.</parrafo>
        <parrafo>Desde mediados de 2007, el ritmo de crecimiento de nuestra economía experimentó una fuerte desaceleración y la actividad económica pasó a experimentar un severo ajuste. Así, en el tercer trimestre de 2008 Andalucía entró oficialmente en recesión, de manera simultánea con España y la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de todo el año 2009 la crisis económica se dejó sentir en nuestra tierra con toda su crudeza, marcando un punto de inflexión en la trayectoria de 15 años consecutivos de crecimiento que la Comunidad Autónoma venía manteniendo desde la primera mitad de los años noventa. De esta forma, el balance del año 2009 es un descenso real del PIB en Andalucía del 3,5%, coincidente con las previsiones contempladas por la Consejería en el Presupuesto de la Comunidad para 2010.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la caída del PIB que se ha registrado, es importante resaltar que esta tasa, el –3,5%, es inferior a la media nacional, que es –3,6%. Y es que, señorías, en 2009 Andalucía se ha situado entre las comunidades autónomas que han sufrido el impacto de la crisis con menor intensidad, aun siendo esta intensa, como ha corroborado Funcas hace solo unos días.</parrafo>
        <parrafo>La caída de nuestro PIB en 2009 también ha sido sensiblemente inferior a la registrada en el resto de Europa. En concreto, ha sido seis décimas menor que la registrada en el conjunto de la Unión Europea, que ha sido un –4,1%, medio punto menor que la producida en la zona euro, que es un –4%. Es evidente, no obstante, que, dentro del mercado de trabajo, el impacto de la crisis está siendo más fuerte que en otros países. En el último año, la ocupación cayó un 5,3%, aunque esta caída —hay que decir— es inferior a la producida a nivel nacional, que ha caído un 6,1%.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el paro también aumentó de forma importante en 2009, concretamente un 21,6%; pero también hay que decir que este aumento ha sido más de trece puntos inferior al nacional —34,87%—, y también conviene recordar que, según la EPA, Andalucía es la segunda comunidad autónoma en la que menos subió el paro en el último año, por detrás de Extremadura, y eso con un incremento del número de activos del 0,6% interanual en un contexto de caída de la actividad a nivel nacional del –0,4%.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, los nubarrones que se cernían sobre la economía mundial empezaron a despejarse a finales de 2009. El contexto actual, con una cierta reactivación del comercio internacional, una relativa estabilidad de los mercados financieros y cierta mejora de la confianza, tanto en los hogares como en las empresas, invitan a un moderado optimismo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía la situación económica también ha experimentado una cierta mejoría con respecto al comportamiento registrado en la segunda mitad de 2008 y 2009. Así, en el cuarto trimestre de 2009, la economía andaluza, al igual que las principales economías del entorno, ha suavizado su perfil contractivo. En dicho periodo se ha producido una reducción del 3,1% interanual de nuestro PIB, 0,8 puntos menos que en el trimestre anterior.</parrafo>
        <parrafo>El comportamiento diferencial mostrado por la economía andaluza en relación a la media europea en el cuarto trimestre de 2009 se explica por el ajuste más intenso que está experimentando la construcción y la limitada recuperación de la industria. De esta forma, el VAB industrial se redujo en Andalucía un 11,9% interanual, dos décimas menos que en el tercer trimestre, y por encima de la caída productiva de la Unión Europea, que es un –7,1%. Por su parte, la actividad en la construcción disminuyó un 8,8% interanual, también superior a la caída de la Unión Europea, que fue un –4,7%. En sentido contrario, el VAB del sector primario aumentó en Andalucía un 0,8% interanual en el cuatro trimestre, en un contexto en el que en la Unión Europea se redujo un –1,5%. Por último, en los servicios, la evolución en Andalucía ha sido menos negativa que en la Unión Europea, -1% y –1,1% respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a 2010, el escenario macroeconómico de Andalucía, que presenté el pasado mes de octubre, dibuja un panorama menos desfavorable. Dicho escenario establece un descenso del PIB regional, en términos reales, del 0,3%; descenso que estaría 3,2 puntos porcentuales por debajo del producido en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los principales indicadores económicos que sirven para realizar el seguimiento de la economía andaluza están ya empezando a recoger señales de este cambio de tendencia. De esta forma, los indicadores de demanda, una vez descontados los efectos estacionales y de calendario, empiezan a mostrar señales de mejoría, favorecida por dos factores: de un lado, el descenso de los precios en los últimos meses, que, sin provocar ningún riesgo de deflación, sí están teniendo un efecto positivo en el poder de compra de las familias; de otro, la política monetaria expansiva, que ha situado los tipos de interés en mínimos históricos, con las implicaciones positivas que ello tiene sobre la renta de las familias y la financiación de la inversión. Así, el índice de comercio al por menor ha mejorado su trayectoria de descenso desde los primeros meses de 2009, e incluso registra un ligero aumento del 0,4% en el mes de diciembre. Asimismo, la matriculación de turismos, favorecida por las medidas del Gobierno central y la Junta de Andalucía, también ha marcado un claro cambio de tendencia, evolucionando hacia tasas netamente positivas, superiores al 40%.</parrafo>
        <parrafo>Desde la perspectiva de la oferta productiva, y también corregidos los efectos estacionales y de calendario, el índice de producción industrial viene marcando una mejoría progresiva desde principios de 2009. En la construcción, el ritmo de caída de las viviendas iniciadas también parece haberse estabilizado en 2009, sobre todo por el impulso de la vivienda de protección oficial, que en el periodo enero-septiembre de 2009 registró un crecimiento interanual del 55,2%. En el sector servicios, la cifra de negocios ha cambiado de tendencia, desde los primeros meses de 2009, hacia tasas menos negativas. Y, por último, en relación con el turismo, se observa un comportamiento más favorable desde comienzos de 2009, con una atenuación del ritmo de caída y un mejor comportamiento relativo en el ámbito del turismo nacional. Con todo, en enero se registró un fuerte incremento —9,9%— del número de turistas extranjeros en Andalucía, y este incremento fue superior al nacional, que fue un 1,1%.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el comportamiento del mercado de trabajo, el proceso de destrucción de empleo sigue siendo menos intenso en Andalucía que en el conjunto de la economía española, aun siendo un comportamiento negativo.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos de paro registrado del mes de febrero, Andalucía está entre las comunidades autónomas en las que menos ha aumentado el paro —hablo del paro registrado, y en términos interanuales—, con un aumento del 14,04%, casi cuatro puntos porcentuales por debajo de la media nacional, que se sitúa en el 18,63, y por debajo de comunidades autónomas como Cataluña, en la que creció el 24,57%, de la Comunidad Valenciana, en la que creció el 22,14%, la Comunidad de Madrid, en la que creció el 22,40%, Murcia, con el 27,04%, o La Rioja, con el 17,29%.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de afiliación a la Seguridad Social también son más favorables o menos desfavorables que en el resto de España. Así, en el mes de febrero —última información disponible—, la afiliación de trabajadores registró una caída del 1,4% interanual, la menor tasa desde junio de 2008, y en un contexto de descenso más acusado en el conjunto nacional, que declinó un 3%. Además, en febrero aumentó la afiliación a la Seguridad Social. Lo hizo un 0,46 más que España, que fue un 0,15, y el segundo mayor en aumento de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito del comercio exterior se está produciendo una importante corrección del déficit comercial, cifrado en el conjunto de 2009 en 3.675 millones de euros, un 65,1% inferior al del mismo periodo del año anterior. Es de destacar que se han incrementado las exportaciones en el mes de diciembre; un incremento del 13,9% realmente superior al de España, que fue un 4%. El de diciembre es, además, el segundo aumento consecutivo de las exportaciones andaluzas, porque creció un 3,1% en noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en lo que se refiere al tejido empresarial, durante 2009 se ha producido una moderación en el ritmo de caída en la creación de sociedades, aproximándose a valores positivos. De hecho, en el último trimestre se ha producido un ligero incremento en la creación de sociedades mercantiles en un contexto de reducción a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nos encontramos ante un escenario económico, en el comienzo de 2010, menos negativo que el vivido a lo largo del año 2009. Y no les quepa la menor duda, o por lo menos así lo pensamos nosotros, de que el impacto algo diferencial que está teniendo en Andalucía la crisis, pues, seguramente no es fruto de la casualidad, porque resulta también muy clara la rapidez y la prontitud con la que el Gobierno andaluz ha venido tomando medidas ante la gravedad de la situación económica. Lo ha venido haciendo desde el mes de febrero de 2008 cuando la economía empezaba a dar síntomas de desaceleración.</parrafo>
        <parrafo>Adoptamos 54 medidas, si recuerdan, distribuidas en una serie de grupos. En un primer lugar se adoptaron 20 medidas de apoyo a las [...] y a las familias, que movilizaron 2.502 millones de euros. Se incluyen aquí los planes MEMTA y PROTEJA, los préstamos reintegrables para incentivar la venta de vivienda junto al resto de medidas orientadas a este sector, reducciones fiscales y complemento a la ayuda de automóviles y motocicletas, y las numerosas medidas adoptadas en el ámbito educativo y sanitario.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en un segundo periodo, se han adoptado un total de 17 medidas dirigidas a empresas y autónomos, con una movilización de 7.026,4 millones de euros. Se trata de actuaciones como el programa de incentivos a empresas, programas de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales, los activos financieros, el Plan Empresa 24 horas, medidas orientadas a favorecer la liquidez, y un largo etcétera de actuaciones, como digo, orientadas al apoyo a los pequeños emprendedores, a los grandes emprendedores y a la actividad económica en general.</parrafo>
        <parrafo>Y, en un tercer bloque, se han puesto en marcha 17 medidas de impulso a la inversión pública de Andalucía, con una movilización total de 4.095 euros. Son medidas orientadas a acelerar la obra pública, a fomentar el uso del suelo productivo, impulsar la colaboración público-privada, actuaciones en materias forestales y de regadíos, abastecimiento y depuración de aguas, infraestructuras sanitarias y educativas, y otras muchas actuaciones destinadas a impulsar la inversión en obra pública y equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ninguna otra comunidad autónoma ha adoptado medidas de tanto calado como este Gobierno. Las 54 medidas en total que ha adoptado van a suponer, están suponiendo en estos momentos, una movilización importante de recursos públicos —aproximadamente más de 12.000 millones— sobre los que tenemos un altísimo grado de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, además, que esta serie de medidas que tomamos tuvo también su expresión en el pacto y en el Pleno extraordinario, en el Pleno del Parlamento que se celebró los días 24 y 25 de junio de 2009, donde se adoptaron 31 resoluciones contra la crisis. Medidas que se adoptaron después de un intenso proceso negociador, impulsado desde el Gobierno andaluz con las fuerzas políticas con representación parlamentaria, y que también tienen un importante grado de ejecución. Y aquellas siete que no podían ser ejecutadas de manera inmediata han sido incorporadas al VII Acuerdo de Concertación para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Pero seguimos trabajando, señorías. Ninguna medida será suficiente, ninguna, mientras sigamos teniendo la cifra de desempleados que tenemos en la actualidad. Por ese motivo en el debate general, celebrado el pasado 17 de febrero, el Presidente de la Junta de Andalucía planteó un nuevo paquete de actuaciones con tres ejes fundamentales que voy a tener la oportunidad de discutir con ustedes en las próximas semanas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, propuso una serie de programas orientados al proyecto Andalucía Sostenible; en segundo lugar, propuso un conjunto de medidas fiscales, y, en tercer lugar, propuso unas medidas de apoyo a jóvenes, de apoyo a la construcción y de apoyo a las empresas. En este proceso de diálogo espero contar con la colaboración, sin duda, de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la intervención de los distintos grupos políticos, y comenzamos con Izquierda Unida, para lo cual el señor Vaquero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por mostrarnos la visión que tiene en estos momentos el Gobierno andaluz de lo que ha sido el balance del 2009 y las perspectivas para el 2010. Pero, en todo caso, decirle de salida que nosotros no compartimos ese moderado optimismo con el que usted acaba de resumir, de alguna forma, su intervención respecto del diagnóstico o el balance que se hace del 2009. Porque, mire, en último término, viene a decirnos —sin negar, por supuesto, lo que es la evidencia— que caemos, pero que caemos menos, e, incluso, que esa menor caída es fruto de lo pronto y lo diligentemente que ha actuado el Gobierno andaluz. En síntesis, esto es lo que nos acaba de transmitir. Las cifras son —diríamos— la prueba de esa tesis.</parrafo>
        <parrafo>Sí, nosotros caemos menos, pero es que el suelo estaba más cerca. Estaba más cerca, señora Consejera. Es decir, estábamos ya muy cerca del suelo, estábamos más bajos que los demás. Y, efectivamente, el que a un paro que era cinco puntos más, o cuatro y pico más —en junio de 2007, que es cuando menos paro hay en Andalucía— que el resto de España, cuando llegamos, incluso, a tener algo menos del 12%, pues, resulta que, efectivamente, con ese paro, ¿eh?, que ya era bastante, que no habíamos llegado ni mucho menos a lo que tendría que ser el ideal que ya empezaba a vislumbrarse en España de un pleno empleo técnico, pues, resulta que, con ese suelo tan cercano, evidentemente, poco podíamos caer más. Pues, sin embargo, hemos caído y mucho, y mucho.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, evidentemente, nosotros no podemos compartir esto. Al revés, nos produce una cierta melancolía el entender que, al final de tanto esfuerzo, la política tiene que ser ni más ni menos que el ocultar impúdicamente la realidad de una situación que es muy negativa, muy negativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, sobre todo, es muy negativa no solamente por los datos que aporta el 2009, que ha sido un año de mucho cuidado... Han sido 183.700 parados y paradas más en Andalucía, ¿eh?, eso es mucho incremento del paro, y veintitantos mil..., veinte mil autónomos también que han tenido que darse de baja, etcétera. Toda una serie de datos que nosotros podríamos decir que el año 2009 ha sido el cénit, hasta ahora, de la crisis. Pero para poder contemplar el 2010 con realismo hay que saber primero de dónde se parte. Y, sin duda alguna, yo creo que el análisis que nos acaba de ofrecer es un análisis demasiado optimista. No es moderado, es demasiado optimista. Y oculta, además, una realidad, y es que ya aquellos que tienen que dar la orden la han dado ya. Han dado la orden de retirada de las inversiones públicas. Y ese es el problema, que el 2010 lo acometemos con una orden expresa de que hay que reducir el déficit público; es decir, que hay que reducir las inversiones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que usted nos ha ocultado en esa perspectiva que acaba de decirnos. Ese es el problema. El problema que nosotros tenemos que acometer ahora es que ya no valen las alegrías que se han tenido a la hora del gasto público, ¿eh? Y, por tanto, en cierto sentido, el 2010 empieza peor, porque nos estamos desayunando con una orden expresa: se acabó la fiesta. Y se acabó la fiesta porque aquí, en definitiva, hay que volver a los cuarteles de invierno; es decir, a la ortodoxia de la estabilidad, porque hay que salvar al euro. Esa es la realidad, ahora mismo estamos en esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, hombre, la perspectiva hay que decirla también. Puede ser tremendo para Andalucía, lo que pase para Andalucía. Más incluso que para otros sitios. Para España también, ¿eh?, para los que despectivamente llaman pigs, entre los que estamos nosotros por aquello de la ese. Pero, claro, eso es en inglés, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que hay una situación y una perspectiva muy negativa, muy negativa.</parrafo>
        <parrafo>Del 3% que esperamos tener, o que nos han mandado tener de déficit en el 2013, nosotros partimos del 11,4%, aunque Andalucía del 6,6%. Bien, pero resulta que la orden es para todos por igual, y la reducción de la inversión pública es para todos por igual, ¿o no?</parrafo>
        <parrafo>Claro, esa es la cuestión. A todos se nos va a tratar por igual. A los que hemos hecho desde hace muchos años los deberes de la estabilidad... Ha habido comunidades autónomas que se han pasado hasta un 15% del déficit, ¿o no?, un catorce y pico, me parece que era la que más. En fin..., y nosotros no... Muy pudorosamente hemos mantenido, incluso, dentro de los excesos y las alegrías, hemos mantenido una prudencia. Sin embargo, a la hora de volver a los cuarteles de invierno, la orden es para todos por igual. Eso no nos ha respondido, no nos ha manifestado ningún tipo de expectativa respecto de cómo se va a aplicar esa cuestión, porque yo creo que es fundamental para ver cómo vamos a seguir. Ya estamos en marzo, ya estamos acabando, casi, el primer trimestre, cómo vamos a seguir los otros tres trimestres que nos quedan del año 2010, que puede ser, o sigue siendo, de aúpa dentro de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes han tenido un error de cálculo. Tuvieron el error de cálculo de creer que esto era una desaceleración económica, y han seguido teniendo el error de creer que esto era una recesión, pero que iba a durar menos de lo que ha durado. Digo ustedes, en general. Evidentemente, la prudencia de Andalucía es una tónica de antes, respecto del gasto público, del endeudamiento. Pero en todo caso, en todo caso, en general, las medidas que se hayan adoptado, y, por tanto, cómo se haya invertido ese dinero público que se ha invertido en..., un poco, por decirlo de alguna forma, en evitar las situaciones tremendas sociales que se producían en función del incremento del paro, pues, de alguna forma, ha ensombrecido lo que tenía que ser la perspectiva de invertir en un cambio de modelo para mayor rentabilidad hacia un futuro más esperanzador.</parrafo>
        <parrafo>Ahora nosotros nos encontramos con que no hemos acometido el cambio de modelo, y no vamos a tener posibilidades de inversión pública en la medida en que haría falta para ese cambio de modelo. Ese es un problema muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tendrá que explicarnos dónde queda ahora ese cambio de modelo en las perspectivas de unas cifras macroeconómicas que llaman a retirada respecto del gasto público, porque, evidentemente, acaban de decirnos ustedes: «Ha habido una mejora de la demanda por una reducción de los precios y por una reducción de los tipos que ha generado la financiación del consumo y de la inversión». Y, por tanto, evidentemente, pues..., pero es que esto se ha acabado. Es que ahora el problema, como se ha mantenido artificialmente, de alguna forma..., digo, se ha mantenido, ha caído la demanda, pero en cualquier caso se ha mantenido un cierto nivel en función de la inversión pública. Ahora esto se ha acabado.</parrafo>
        <parrafo>Y no hay indicios de que..., más bien al contrario. El Banco Central Europeo va a volver a su política de contención de la inflación, y, por tanto, lo más probable es que, tarde o temprano, suban los tipos de interés, y, por tanto, evidentemente, la demanda se contraerá.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la perspectiva real. Y en eso estamos nosotros ahí, ahí estamos metidos, en un sándwich, porque esta nueva política de los mercados de capitales, seguida fielmente, como era lógico, por aquellos neoliberales que mandan en la Unión Europea, pues, favorece algunas de las naciones que hay en Europa y que son las que mandan: Alemania, Holanda, Francia, también, quizás. Pero, a otros, a nosotros nos pilla de plano, vamos, nos parte por eje.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la perspectiva, señora Consejera, no otra. Entonces, todo lo demás, pues, si usted nos dice lo que nos acaba de decir, pues, a lo mejor nos llena de ilusión, pero es una ilusión falsa, es una ilusión absolutamente falsa. Y yo creo que hay que decirle la verdad a la gente. Hay que decirle la verdad a la gente. La Unión Europea nos trata así, esto es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Saben para qué, sencillamente para..., por lo menos, empezar a generar otras perspectivas. Yo no creo que haga falta o que sea necesario, diríamos, una movilización social como la que ha habido en Grecia cuando ha habido la misma orden, más dura todavía con respecto a Grecia, para que se recortara todo lo que, según ellos, tienen que recortar de estabilidad de mercado de trabajo, de pensiones, etcétera, etcétera. Pero, lo cierto y verdad, es que de alguna forma se está moviendo una opinión de que algo hay que hacer con Grecia en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, antes de que llegue el momento de que el resto de los países —el segundo parece ser que somos nosotros—, pues, tenga que empezar a lamentar una situación de pasividad, tendrá que haber también una cierta contestación por parte de los gobiernos, del Gobierno español y del Gobierno andaluz, de que nos están apretando demasiado el zapato, ¿no?, ¿o no?</parrafo>
        <parrafo>Esa es la cuestión. ¿Se está haciendo algo en este sentido o se está simplemente siguiendo de forma dócil, excesivamente dócil para nuestros intereses, lo que son unos parámetros de actuación, que realmente a nosotros nos vienen fatal? Dicho de otra forma, el 2013 es para todos. No cabe una posibilidad de que tengamos otros plazos, porque lo razonable sería que, hombre, algunos tengamos algunas excepciones, por lo menos en cuanto al plazo de recuperación de la situación del déficit.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay que llegar a una estabilidad. Muy bien, de acuerdo, vamos a ponernos todos de acuerdo. Pero vamos a ponernos de acuerdo, que no nos lo impongan de forma que a algunos nos ahoguen para el beneficio de otros. O, si no, la Unión Europea va a dejar de ser rentable, por lo menos para algunos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Todas estas cosas, yo creo que son razonables pensarlas, ¿no? ¿Las está pensando el Gobierno andaluz? ¿Se está dando alguna respuesta? Y si se le está dando ¿cuál es exactamente y por qué calla respecto de todos estos temas, que no traslada a la opinión pública su forma de pensar?</parrafo>
        <parrafo>Nos dice: «No, esto es estupendo, porque nosotros hemos bajado menos y hemos contenido mejor el golpe de la crisis». Eso no nos vale, eso no puede valer, porque es una verdad a medias. Las verdades a medias, señora Consejera, son grandes mentiras. Este es el problema.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en todo caso yo quería preguntarle: ¿Dónde queda la Andalucía sostenible? ¿Cuáles son las cosas que se han hecho respecto de aquellas medidas del año pasado? Es decir, nos ha dicho que van a buen ritmo de cumplimiento. Hay siete que se han trasladado al acuerdo de concertación; es decir, habría que hacer un balance, porque ahora se nos invita, de nuevo, al diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted, señora Consejera, que a Izquierda Unida nos va a tener, como siempre, intentando ser los más positivos que podamos ser. Allí estaremos con nuestras cien medidas debajo del brazo: algunas serán sorprendentemente inútiles, y otras, a lo mejor, tienen alguna validez. No lo sé, modestamente presentaremos lo que nosotros queremos que se debería hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el año pasado, por ejemplo, yo creo que se ha perdido mucho tiempo en que el ICO adoptase un papel protagonista respecto del crédito. Esto lo habíamos dicho hacía ya bastante tiempo. No sé si se acuerda que es una de las cosas que planteamos a nivel estatal, a nivel federal de Izquierda Unida. Nosotros aquí también ahora, ya, se adopta como una medida, diríamos, estrella del Gobierno, etcétera, pero se ha perdido tiempo en ponerla en práctica.</parrafo>
        <parrafo>El plan contra la economía sumergida..., la pasada comparecencia en esta misma Comisión estuvimos hablando de este tema. No se hablaba —no, no...— solamente contra el fraude fiscal, la economía sumergida se ponía un velo respecto de esta situación. Recuerde que yo se lo planteé, dije: «bueno, no me dice nada de la economía sumergida». Ahora el Gobierno de Zapatero ya plantea algo respecto de la economía sumergida. Será más o menos satisfactorio, o menos, pero, efectivamente, por lo menos se pretende plantear.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quiero decirle, con todo esto, que a lo mejor algunas de las propuestas que hacemos, pues, no son tan irracionales, ni mucho menos, y conviene tener una cierta valentía de mirar no solamente a quien le está, diríamos, le está acosando, está, digamos, por detrás azuzando desde la derecha, sino mirar hacia la izquierda también, porque a lo mejor hay soluciones que son válidas. Y, por eso, en ese sentido, creo que, efectivamente —y con esto acabo, señor Presidente—, creo que hace falta más realismo a la hora de situar los temas, o, por lo menos, de trasladar... Yo estoy convencido de que muchas de las dudas que aquí acabo de exponer —son dudas porque son inquietudes—, pues seguro, seguro que las tienen ustedes. Lo que pasa es que no lo dicen, eso, si no es en presencia de su abogado, claro. Pero, en todo caso, en todo caso, yo creo que sería muy sano y muy bueno hacer un ejercicio de honestidad política, diciéndole eso al pueblo andaluz, para que reaccione y para que, efectivamente, surja de Andalucía una nueva dimensión de fuerza que acabe con esta situación y que genere nuevas dimensiones de soluciones. Porque, si no, es que estamos abocados a hacer lo que quieran los mercados financieros. Ya sabe usted: si mira a Davos, nos va a tocar pagar el desayuno que se tomó ayer el señor Zapatero. Y Andalucía no se merece eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, en nombre del Grupo Popular, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El fracaso o éxito de una política económica se mide en términos de empleo. Y hoy la situación de Andalucía refleja, precisamente, el fracaso de una política económica que ha dado al traste con más de un millón de parados. Hoy, señora Consejera, el problema de Andalucía es el Gobierno, su inactividad y su mentira. Se lo digo porque no se puede recurrir siempre a contar verdades a medias para justificar lo injustificable, y es el desgobierno en el que estamos inmersos en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, a marzo del año 2010, Andalucía está inmersa en la desconfianza y en el miedo al paro generado por un Gobierno incapaz de hacer frente a una situación de crisis que no reconoce, y, por otra parte, incapaz y desbordado por las circunstancias. Un millón de parados en el año 2009, un 21,6% más de parados en solo ese año, 183.700 parados, el 26,3%, la tasa..., de las mayores que hay en España, 160.900 ocupados menos, un 5,27, 469.000 mujeres en el paro, un 27,73%, frente al 19 de la media española. Digo esto porque ustedes hoy, en el Consejo de Gobierno, manifestaban la necesidad de buscar la igualdad de género, y hoy yo creo que se pone de manifiesto que en Andalucía no se están haciendo los deberes con la igualdad de género. Tenemos una tasa de paro femenino muy preocupante, y no le hablo ya de las retribuciones que reciben las mujeres con respecto a los hombres, incluso hasta en el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, Consejera, en febrero cerrábamos el mes con 1.067.650 demandantes de empleo, 882.867 parados registrados. Esos son, como digo, los datos de un fracaso, los datos de un desgobierno. Hasta 11.838 empresas menos, 20.387 autónomos menos, más del 75% de las familias andaluzas no llegan a final de mes. Encabezamos el ranking de suspensión de pagos el año 2009 en empresas. Casi 314.000 familias con todos sus miembros parados. Se desploman todos los sectores productivos, todo se resiente. Se empezó en 2008, se ha continuado en 2009 y se sigue en 2010. Y no hay alternativa aparente para rellenar el hueco de la construcción. Paradojas de la vida, señora Consejera. Más ladrillos, menos ordenadores, menos cemento, más conocimiento. Y, al final, el señor Zapatero recurre a un plan de rehabilitación de viviendas para salvar 350.000 empleos que todo el mundo está cuestionando por la inviabilidad de ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted, como ya lo venía haciendo el señor Griñán, se caracteriza, como todo el Gobierno —y es lo que más criticamos y lo que más nos duele, por la situación que están atravesando muchos andaluces—, por la ausencia de autocrítica. Usted no ha dicho nada que revele un cambio de timón, un cambio de giro o un replanteamiento de su política económica.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el diagnóstico conformista, señora Consejera. Es muy preocupante la actitud que ustedes están adoptando en la situación que está atravesando Andalucía, de conformismo a la hora de realizar los diagnósticos de nuestra economía. Y además siguen ustedes insistiendo, lo mismo que hacen el señor Zapatero y la señora Salgado, en certificar la salida inminente de una crisis sin hacer absolutamente nada. La única cosa que ustedes han hecho de calado ha sido el plan de vivienda, que ha sido un estrepitoso fracaso. No lo decimos nosotros, lo dicen los sectores implicados en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su política económica, el balance en su política económica, lejos de ser positivo, ha sido un auténtico, como digo, error y despropósito. En 2008 nosotros planteábamos y le decíamos que estábamos asistiendo a un parón económico. Ustedes certificaban la estimación de un crecimiento de un 3,4 en el presupuesto, corrigieron seis veces ese crecimiento y lo dejaron en 1,4, cuando la estimación de la media española era el 1,6, la estimación del señor Solbes. Al final, el Instituto de Estadística de Andalucía —que después me referiré a él— sitúa el crecimiento en un 0,6%, una desviación de casi el 600% con arreglo a las previsiones que ustedes realizaron para el presupuesto de 2008, cuando todo el mundo indicaba que esa previsión de crecimiento del 3,4 era una barbaridad. Pero es que además, señora Consejera, la contabilidad nacional, hace pocos días, ponía de manifiesto el Instituto Nacional de Estadística que el crecimiento en 2008 era del 0,5, la mitad de la media española, el 0,9. Y aquí, señora Consejera, también vamos a la cola del crecimiento económico regional. Estoy hablando del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>El último indicador del Instituto Nacional de Estadística, Producto Interior Bruto año 2008, euro por habitante, también nos sitúa, nos sigue situando en la cola. Y somos la tercera comunidad autónoma por la cola —Extremadura y Castilla-La Mancha nos adelantan— en cuanto a euros por habitante, frente a una media española de 28.874..., veintitrés mil —es que no lo leo bien—..., 23.874; la Unión Europea 25.100 euros; Andalucía, 18.359 euros. Mantenemos la brecha de casi 5.000 euros por habitante con respecto a la media española. En cuanto a Producto Interior Bruto por habitante, año 2008, en índice UE-27 sobre 100: España, el 103; la Unión Europea a 27, 100, y nosotros, el 79. También mantenemos el antepenúltimo lugar.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de una política económica de treinta años errática y contradictoria. Pero es que, además, se destruyeron más empleos de los que se pretendía crear, y eso lo sabe usted como nosotros. Año 2009, Consejera: Crecimiento previsto en el presupuesto, 1%, cuando el consenso de todos los economistas —y también se lo dijimos en la enmienda a la totalidad— era del 0,5% de caída. Bueno, pues al final hemos cerrado el año con un crecimiento negativo del 3,5%, según el Instituto de Estadística de Andalucía. Ya veremos cómo queda la contabilidad regional, con los datos del Instituto Nacional de Estadística, sobre un 3,6% de caída de España. Una desviación, señora Consejera, del 450%. ¿Por qué nosotros sabíamos, o por lo menos acertábamos en las previsiones de crecimiento de 2009, y ustedes no? Porque ustedes copiaban miméticamente una chapuza contable, que fueron los presupuestos de 2010, como también lo han hecho en 2009, y así se han limitado a copiar literalmente lo que decían el señor Solbes y la señora Salgado, para no intentar adaptar las líneas maestras del presupuesto a una realidad que todos los indicadores apuntaban que iba a ser infinitamente mucho más deprimente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, según los datos del Instituto de Estadística de Andalucía, el sector primario experimentó en 2009 un retroceso del 0,5%. Se le caen los muebles a pedazos de todo el tejido productivo, y usted sigue en esa actitud tan conformista, tan complaciente. Eso, en cuanto al sector primario. Las ramas industriales continuaron mostrando una evolución negativa, hasta situarse en un 12,3%. La construcción registró un descenso del 11,8%, del que ya traía en 2008, que fue un auténtico descalabro. Y el sector servicios, señora Consejera, experimentó una evolución negativa del 0,9%. Es decir, todos los sectores se desploman, todos los sectores caen, con las consecuencias que eso trae para la destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que la nota de prensa del Instituto de Estadística de Andalucía, al final, pues entra en una dinámica de que se reduce todo, todo es inferior, todo es inferior, hasta el extremo de que, cuando subimos en algo, también nos consideran inferiores. Es decir, la redacción de la nota de prensa es un poco confusa y muy mejorable, señora Consejera. Se lo digo por que lo advierta usted al Instituto, porque parece ser que la redacción no está bien elaborada y confunde mucho, sobre todo a favor del Gobierno de la Junta de Andalucía, que nos preocupa bastante la última página en cuanto a la evolución de los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho referencia a Funcas. Tampoco Funcas, ni el BBVA, y usted lo sabe: no hay nadie ahora mismo, desde fuera de los organismos oficiales, que apunten a que nosotros vayamos a tener un crecimiento en el año 2010 o se pueda crear empleo en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en los Cuadernos de Información Económica de Funcas, publicado el 4 de marzo, efectivamente, el PIB regional decrece en 2009 un 3,77, y se baraja una caída para 2010 del 0,6%, el doble de lo que ustedes tienen previsto este año en el presupuesto: el doble, señora Consejera. La productividad, que es el gran problema de nuestra economía, productividad y competitividad, no resuelto en 30 años de política anacrónica y contradictoria, es de un 2,55% en el año 2009, frente a un 2,73% en España en crecimiento. Y la actividad de la Comunidad se cerró dos puntos —eso es una dinámica que nos trae año tras año—; la actividad, como digo, siempre dos puntos inferior a la media española. En la tasa de paro, seguimos aumentando la brecha entre España y Andalucía, y muy gravemente sobre Europa.</parrafo>
        <parrafo>En el informe de convergencia con la Unión Europea, la renta general bruta por habitante, en paridad de compra, fue del 78,86%. Tampoco, señora Consejera, alcanzamos mayor convergencia: 22 puntos nos separan de la Unión Europea. Y eso no es nada nuevo. Y Andalucía, una de las regiones con mayor volumen de endeudamiento por habitante, con 28.456 euros. Y también dice Funcas una cosa muy preocupante, señora Consejera, y a ver qué opinión le merece a usted esto.</parrafo>
        <parrafo>«Andalucía no podrá bajar la tasa de paro ni el número de parados, ni en 2010 ni en 2011. Para ello, el PIB debería crecer un 3,37% en 2010, para que el número de parados existente no aumente», dice Funcas. «Y, además, el PIB debería crecer a un 2,69%% para que la tasa de paro no varíe, y un 1,15% para que no cambie el número de ocupados».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, Funcas le echa un jarro de agua fría a su incapacidad para sacar adelante a Andalucía, y, sobre todo, para paliar un drama que está atizando a más de un millón de personas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tampoco el informe de Cajaespaña, este fin de semana, trae buenas noticias: sostiene que la caída del PIB en 2010 en Andalucía va a ser del 1%, y en 2009 de un 3,8%. Unicaja ya le dijo hace meses que nos iríamos a una tasa de paro del 30%. Luego el año 2010 va a ser un año muy malo, donde lo vamos a pasar bastante mal, y ustedes siguen sin hacer absolutamente nada. Y lo más preocupante, insisto, el conformismo, la autocomplacencia y la falta de autocrítica. Y además, señora Consejera, esta caída del PIB en 2009 del 3,5% es la mayor caída después de la década de los ochenta. Luego no todo el mundo sufre las consecuencias de la crisis por igual. Estamos sufriendo nosotros, y el indicador del empleo es un dato muy significativo a tener en cuenta a la hora de valorar una política económica que, como digo, está trayendo mucha miseria a nuestra tierra, y mucho paro.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco se hace referencia a la rebaja de tabla negativa de la perspectiva en Andalucía de Moodys, que también fue una noticia muy preocupante el 17 de diciembre, como usted sabe. Luego también las instituciones de calificación de la deuda no nos ven con buenos ojos, señora Consejera, y eso también implica mucho y dice mucho de la política económica.</parrafo>
        <parrafo>El decano del Colegio de Economistas de Málaga, señora Consejera, lo mismo, destrucción de empleo y del tejido económico, y probablemente el segundo semestre será verdaderamente crítico debido a la subida del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Le estoy trayendo una serie de informes, de comentarios, que están realizando instituciones privadas de cierta relevancia y envergadura y que ponen de manifiesto su fracaso, y que las repercusiones de la crisis económica en Andalucía serán infinitamente mucho más preocupantes que en el resto de España: no es una cosa que nos sepa a nuevo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, volvemos a insistirle: el impulso de recuperación vendrá dado por la demanda externa, y para eso ustedes tienen que intensificar la competitividad, y no somos competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la aportación negativa, tanto de la demanda interna como de la demanda externa, ha sido consecuencia de la crisis, y en el caso de la demanda externa es un tema coyuntural. Ya veremos, cuando los mercados empiecen a funcionar, y cuando tire, como digo, la demanda externa, en qué somos capaces de competir. Ahora mismo lo único que ponemos en el mercado en el mundo son alimentos, señora Consejera, no tenemos capacidad competitiva —no tenemos capacidad competitiva—. Tenemos muchos productos alimenticios, pero, en cualquier caso, no somos competitivos, y nuestro motor económico no funciona para garantizar, como digo, una economía que usted decía al principio más abierta y más competitiva. Y ahí discrepamos totalmente con su planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tampoco el Banco de España da mucha solidez a la recuperación del consumo en los hogares —luego tampoco tenemos que pensar que ustedes estén haciendo sus deberes en la política económica—, y lo más preocupante de su intervención, señora Consejera, es que, con esta dinámica de conformismo, de falta de crítica en el diagnóstico, ustedes no están generando ningún tipo de confianza, ningún tipo de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que lo que Andalucía necesita, y España, es confianza, pero para eso, señora Consejera, ustedes tienen que gobernar, y usted no se puede despachar aquí diciendo que ustedes han puesto veinte iniciativas, cuatro tandas de medidas, cuando la situación que está atravesando Andalucía es de situación de emergencia económica y social, señora Consejera, y las cosas van a seguir empeorando a raíz de todos los informes que están encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Luego usted, señora Consejera, además de no haber dicho absolutamente nada, lo que está transmitiendo es mucha más desconfianza al pueblo de Andalucía, y también la sensación de que no tienen ningún tipo de idea, y, sobre todo, que tampoco la tienen clara. Eso es lo que nosotros estamos deduciendo de su intervención aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están planteando políticas ya más que manidas, como la última que acaban de aplicar en el Consejo de Gobierno de esta mañana, donde ustedes... El propio Griñán, el otro día, en sede parlamentaria, hablaba de las rebajas fiscales, y nosotros creemos, señora Consejera, que para este viaje no hacían falta tantas alforjas. Señora Consejera, estas medidas son insuficientes y ridículas, y no van a paliar la situación de muchos andaluces que ven en la bajada de la fiscalidad una forma de salir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Insistimos, señora Consejera, en que hay que ponerse con la reforma, que hay que ponerse en la bajada selectiva de impuestos, no de esta manera, sobre todo los impuestos tendentes a la creación de la actividad y al empleo, y, sobre todo, también, señora Consejera, hay que ponerse a reducir gasto corriente. Y usted sabe lo que yo quiero decirle cuando me refiero a gasto corriente. No se trata de que digamos: «Señor Fuentes, no queremos menos hospitales, ni menos colegios...» No, mire usted, gastos suntuarios, y acabar con el despilfarro y tanto gasto innecesario.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer un esfuerzo considerable en la reducción del gasto, señora Consejera, suntuario y de despilfarro, evitar todo el gasto que no sea productivo, y, señora Consejera, sobre todo, ir más allá de lo que ustedes acaban de ir. Pero, en cualquier caso, lo que usted acaba de decir ha sido más de lo mismo; siguen ustedes la línea continuista, una línea que nos ha llevado al millón de parados, y que, como todos los organismos externos ponen de manifiesto, va a traer más paro, más desconfianza y más miedo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el turno de intervenciones con el Grupo Socialista, y en su nombre lo hará el diputado señor Martínez Vidal. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el Grupo Socialista, al que represento en el debate, había solicitado la comparecencia de la señora Consejera de Economía y Hacienda para hacer un análisis, conocer la situación económica y las previsiones de futuro para nuestra Comunidad Autónoma en los próximos meses. Y yo he escuchado atentamente a la señora Consejera, señor Vaquero y señor Fuentes, y créanme que yo no he advertido en sus palabras ese tono optimista, conformista, autocomplaciente, exento de autocrítica, al que ustedes se han referido. Yo lo que he oído por parte de la señora Consejera es un análisis, yo creo que realista, que parte de lo que los indicadores macroeconómicos y los analistas más autorizados e independientes vienen poniendo de manifiesto en los últimos meses, que es, no sé si un cambio o una inversión del ciclo, pero, desde luego, una amortiguación de lo que son las consecuencias de la crisis que venimos padeciendo. Y lo que ocurre es que, siempre que se debate, tanto en esta Comisión, que es, digamos, la de la materia, como en el Pleno, sobre economía en términos generales, lo que obtenemos por parte de la oposición, y particularmente de usted, señor Fuentes, en menor medida del señor Vaquero, que siempre traza algún elemento en el que podamos coincidir, y, además, hace una oferta clara por encontrar puntos de diálogo, cosa que siempre echamos en falta en el Grupo Popular, lo que traen es un discurso preconcebido, y no se apartan ni un ápice de él, ni del renglón y el guion ya preestablecido, y usted lo que viene aquí, señor Fuentes, es a pronunciarnos un mitin de campaña, y no a hacer propuestas serias con las que podamos contrastar y podamos entrar en un auténtico debate. Aquí no es posible debatir, toda vez que no hay propuestas, no hay ideas, no hay alternativas, propuestas y contrapropuestas, porque no tienen ustedes ningún interés en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Los responsables de la crisis aquí han sido José Luis Rodríguez Zapatero, y Manuel Chaves primero, y José Antonio Griñán después. Pero eso solo aquí. En Valencia, el responsable es solo José Luis Rodríguez Zapatero, allí nunca es responsable de la crisis el señor Francisco Camps, ni lo es en Madrid la señora Esperanza Aguirre, ni el señor Valcárcel en Murcia, cuando resulta que tanto Murcia, como Valencia, como la Comunidad Autónoma de Madrid tienen cifras, por ejemplo, de caída en el empleo, de destrucción del empleo, sensiblemente peores que Andalucía en el conjunto de los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Y crean que yo no es algo de lo que me vanaglorio para nada, porque nosotros creemos en la cohesión territorial, en la solidaridad entre los territorios, y, desde luego, para nada a mí me hace ningún tipo de beneficio, me aporta nada en positivo que en territorios del Estado español haya gente que lo esté pasando mal, pero esa es la realidad y ustedes la niegan continuamente. Es que tienen un sesgo muy manifiesto a la hora de abordar la realidad, con lo cual es imposible construir un discurso en el que se vislumbre siquiera alguna alternativa creíble para salir de la crisis. Porque, en puridad, no es que no tengan esas alternativas —que no las tienen—, es que ni se preocupan en encontrarlas, porque para ustedes, señor Fuentes, para el Grupo Popular, para el Partido Popular, lo prioritario es utilizar la crisis como trampolín electoral. Esa es la realidad. No hay nada más que escuchar las tres o cuatro primeras frases con las que usted ha empezado su intervención en esta comparecencia, cargadas de agresividad y descalificación al gobierno socialista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la realidad es que nadie acertó a prever las consecuencias, la gravedad de esta crisis. Y ustedes no quieren admitir esto. Y esto es así, porque están ahí los datos del Fondo Monetario Internacional, que tuvo que cambiar sus previsiones durante 2008 —no sé si fueron dos o tres veces—, la OCDE hizo lo mismo, tuvieron que rectificar en el segundo semestre, y nadie acertó.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tampoco, señor Fuentes. El PP tampoco, señor Fuentes. Usted ha dicho aquí que en 2008 ya empezaron a darle avisos al Gobierno en el sentido de por dónde iban los tiros en 2009. No, mire usted, en el programa electoral con el que ustedes comparecen a las elecciones autonómicas de 2008, lo que ustedes consignan es un crecimiento para 2009 del 3,6%, si no recuerdo mal. Así que ustedes, como analistas de futuro, permítanme que pongamos en solfa desde mi grupo cualquiera de las previsiones que ustedes hagan, y que tengan para nosotros muy poca credibilidad. Por el contrario, el Gobierno sí ha acertado en su previsión presupuestaria de que sería, la contracción de nuestra economía, la caída, un 3,5%. Es la que ha previsto el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, siguen sin darse cuenta de que una crisis como esta, de tantísimo calado, que no es que sea la peor desde los años ochenta, señor Fuentes, sino que es la peor en 80 años, de impacto global, que no es exclusiva de Andalucía y ni siquiera de España, ha golpeado a otros territorios de nuestro entorno geoeconómico y geopolítico con bastante más dureza que a España y Andalucía. La caída del 3,5% de la economía andaluza en 2009 es inferior a la media nacional. Es verdad que solo en una décima, pero es inferior a la media nacional, y en medio punto —yo creo que eso ya es algo más apreciable— a la zona euro. Eso tampoco lo admiten.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el contraste de la economía andaluza con las restantes comunidades autónomas, es donde ya no se puede establecer ningún tipo de comparación. El informe de Funcas, que ustedes siempre vienen trayéndolo a colación en las comparecencias o en los debates en comisión o en pleno, y que hoy solo se ha detenido en él en aquellos aspectos que responden a esa visión siempre fragmentada de la realidad que ustedes tienen por costumbre realizar, el informe Funcas así lo señala en..., vamos, conforme se hizo público, la semana pasada. Incluso algún diario andaluz lo llevaba a un titular que concretamente decía: «Andalucía se cuela con las regiones que mejor sobrellevan la crisis». Esto es en El Correo de Andalucía del pasado viernes, 5 de marzo. Mire, yo me permitiría, incluso, hacer una acotación a esta afirmación. Andalucía no se cuela en nada, Andalucía ha estado siempre ahí, ya estaba ahí. Ha crecido más que la media española, y muchísimo más que la media de la Unión Europea y de la zona euro en estos tres lustros de crecimiento ininterrumpido, el período más largo que ha conocido en nuestra historia de bonanza económica, un periodo de convergencia real, económica, con la Unión Europea, y siempre con gobiernos socialistas en la Junta de Andalucía. Sí señor, 30 años de gobiernos socialistas en la Junta de Andalucía. Y estos 15 a los que me he referido con un periodo de crecimiento que jamás había conocido Andalucía. Esto tampoco lo dicen jamás.</parrafo>
        <parrafo>Un crecimiento, además, que está basado en un modelo que hace de la concertación social, de un diálogo a tres bandas, entre, por un lado, los agentes sociales y empresarios, patronal y sindicatos, y, por otro lado, el Gobierno, su propia razón de ser y existir. Es la filosofía, el método de trabajo, la metodología con la que se ha venido operando en esta Comunidad, en esta tierra, en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Un diálogo del que ustedes, además, siempre se quieren excluir. Afortunadamente, Izquierda Unida, por lo que ha manifestado el señor Vaquero hoy una vez más, esperemos que no. Siempre se quieren mantener al frente, descalificando incluso el último acuerdo de concertación social, que fue el séptimo, que se ha cerrado hace escasas fechas.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto, hoy por hoy, es que nuestros problemas, los problemas de la economía andaluza y española, son equiparables a los de cualquier otro territorio de la Unión, con la única distorsión, quizá..., bueno, y sin quizá, del efecto devastador que para la actividad económica en su conjunto y para el empleo en particular, ha tenido la crisis de la construcción. Una crisis en cuyo origen también se tendrían que mirar ustedes un poco al ombligo, en vez de siempre mirar hacia las filas del Grupo Socialista y del Partido Socialista. Esa crisis, en buena medida, no digo del todo, pero en buena medida viene provocada por ese modelo de crecimiento descontrolado que fue claramente auspiciado, cuando no directamente impulsado, por los Gobiernos del Partido Popular en la nación, cuando colgaron el cartel de «España, suelo urbanizable». El plan de rehabilitación, al que usted se ha referido, es algo sustancialmente —el plan de rehabilitación de vivienda impulsado desde el Gobierno de la nación, que el otro día presentaba la Vicepresidenta y Ministra de Economía, señora Salgado—, es algo sustancialmente distinto, cualitativamente distinto, porque de lo que se trata es de poner en valor un parque inmobiliario que yo no calificaría de viejo, pero que sí, en algunos casos o en su conjunto, puede tener una antigüedad, y en aras de lograr una mejora de la eficiencia energética, que también es economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Así que a mí no me parecía del todo correcto ese titular al que antes me refería de «Andalucía se cuela», porque Andalucía, como decía, siempre estuvo. Y algunos de los datos que la señora Consejera ha ido desgranando así lo demuestran. Siendo el impacto de la crisis muy fuerte en el mercado de trabajo por las razones apuntadas de la excesiva dependencia de la construcción, del sector de la construcción, y lo severo que ha sido el deterioro de ese sector, la caída de la ocupación es ocho décimas menor en Andalucía a lo que lo ha sido en el conjunto del Estado —del 5,3 al 6,1—. El paro ha crecido —en 2009, me estoy refiriendo siempre— 13 puntos, 13 puntos menos que en el resto del Estado —el 21,6%, frente al 35%—. Andalucía es la segunda comunidad autónoma en la que menos creció, según la EPA, como ya se ha dicho. Y esto siempre con un gobierno socialista, siempre, además, con un valor añadido al que ustedes nunca le prestan la más mínima atención y que yo creo que es muy, muy revelador: Andalucía sigue aportando activos al mercado de trabajo. Esto revela, como digo, muy bien el comportamiento de nuestra economía, en un sentido totalmente opuesto, radicalmente inverso al que ustedes plantean. Con un crecimiento de activos del 0,6%, situándonos a un punto de diferencia de lo que ha sido la media de la nación, que es de un –0,4, de un decrecimiento del 0,4, en Andalucía se ha destruido bastante menos empleo que en otras comunidades autónomas en las que, dentro de esa tónica de descenso generalizado, el número de activos se ha reducido. Y este es un dato muy significativo que recalcan, muchas veces, tanto la señora Consejera como el propio Presidente de la Junta, porque viene a poner de relieve nuestra capacidad de absorber, de amortiguar la incorporación de nuevas capas de población al mercado de trabajo, de mucha mejor manera de lo que lo hacen otras comunidades autónomas. Eso explica, además, por ejemplo, que los datos de afiliación a la Seguridad Social sean menos negativos en Andalucía que en el resto del Estado, que en conjunto tiene una caída del 3%, mientras que en Andalucía, en términos interanuales, se sitúa en un –1,4%.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, se lo decía antes y vuelvo a insistir en ello: el que otros territorios de España también lo pasen mal, incluso peor, por efecto de la crisis, de la destrucción de empleo más severa en ellos, a mí no me reconforta, ni a mi grupo ni mi partido, en nada. Le decía que creemos en la cohesión territorial, en la solidaridad interterritorial del mismo modo que en la lealtad institucional, así que nada más alejado de mi intención que el provocar debates cainitas, estériles, entre los distintos territorios del Estado. Si lo he expresado así, si hemos hecho referencia a cómo la destrucción de empleo es mayor en otros territorios de España que en Andalucía, es para poner de relieve, para sacar a las claras las incongruencias de una argumentación cuyo pecado original, a nuestro modo de ver, estriba en una percepción fragmentada, deformada en la realidad económica, porque siempre se queda solo en una parte de lo que sería el conjunto del rompecabezas y no ve el todo, no tiene visión de conjunto. Y todo eso, como digo, por una obcecación en intentar desgastar al Gobierno andaluz por los medios que sea, y utilizar la crisis como trampolín electoral.</parrafo>
        <parrafo>Y voy concluyendo ya, pero quisiera trazar algunos elementos... Que yo no voy a hablar de optimismo, yo creo que no debemos ser todavía optimistas, ni siquiera moderadamente. Pero creo que sí hay elementos, al menos, para la esperanza. La contracción de nuestra economía es menor en los últimos meses de lo que fue en 2008 y los primeros trimestres de 2009, y ese es un hecho objetivo. El PIB ha pasado de una reducción del 3,1% interanual, según nos ha explicado la Consejera, lo que son 0,8 puntos menos que en el trimestre anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y la previsión para el conjunto del 2010 de caída es mucho menor, más amortiguada que en 2009, un 0,3 frente al 3,5%. Y ya sabemos que las previsiones del Gobierno se cumplen, las del PP que auguró un crecimiento del 3,6% para 2009, ya sabemos que esas no.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunos elementos: el descenso de los precios, el abaratamiento de los tipos de interés —el descenso, además, sin que hayamos entrado en ese fantasma tan temible de la deflación—, el comercio al por menor, el comercio exterior, un incremento de las exportaciones de un 14% —10 puntos más que en el resto de España—, la matriculación de vehículos, las viviendas iniciadas, que han crecido un 55%... Y usted dice que no se ha hecho nada, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no sé si es que no ha prestado atención a lo que se le ha manifestado de parte de la señora Consejera, pero es que ha habido un crecimiento interanual del 55% en el periodo de enero a septiembre, y eso tampoco lo ve usted, y, además, precisamente, gracias, o de la mano, de la vivienda de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>También el sector de los servicios está atemperando su caída. Y en el turismo seguimos, afortunadamente, estando en la vanguardia nacional.</parrafo>
        <parrafo>También la creación de empresa ha marcado un punto de inflexión respecto el resto de la tendencia nacional.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, yo creo que expresa una ralentización del ritmo de caída de meses anteriores, cuando no, incluso, algunos signos positivos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un incremento del paro que está cuatro puntos porcentuales por debajo de la media nacional. Y, bien, aquí, una vez más, no le hemos escuchado a usted, ya que quiere hacer autocrítica, bueno, pues pida a sus compañeros de Valencia o de Madrid, en el que se sitúa un 22%, que son ocho puntos porcentuales de crecimiento más que en Andalucía, ocho puntos porcentuales más de crecimiento que en Andalucía, que entonen ese mea culpa o esa autocrítica, que usted nos demanda a nosotros, pero que ustedes no hacen en un territorio allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estoy de acuerdo con el señor Vaquero en que el 2010 empiece peor. Yo creo que el 2010 no empieza tan mal como el 2009, no empieza tan mal como el 2009. No es que empiece mejor, ni bien, pero no empieza tan mal. Fíjense, yo creo en lo prudente que son mis palabras en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En relación además al resto de las comunidades autónomas, lo mismo que España en relación a otros países de la Unión Europea, tenemos un punto de diferencia en la deuda pública, que es que la forma en que se ha gestionado esta cuestión en años anteriores nos ha permitido gozar de una capacidad de endeudamiento, que ya quisieran para sí, en un plano de comparación entre comunidades autónomas, otros territorios de España, siempre Valencia y Madrid, que tienen una deuda infinitamente, exponencialmente superior a Andalucía, o a lo que en otro territorio de la Unión Europea corresponde en relación a lo que es España, con países como Alemania con un cuarenta y tanto por ciento de deuda pública.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, además —y permítame que ahí se lo diga muy taxativamente—, señor Vaquero, en este caso, yo creo que no podemos entrar en ningún tipo de comparación con Grecia. España no es Grecia para nada, ni se le parece en sus componentes, en sus variables macroeconómicas de ninguna de las maneras, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y ahí, además, alimentar por razones de prudencia cualquier tipo de temor, con lo sensible que son los mercados, yo creo que en aras de la prudencia no nos viene nada bien.</parrafo>
        <parrafo>La economía es básicamente, y como ha recalcado en muchas ocasiones el Presidente Griñán, cuestión de confianza, es confianza básicamente. Así que mejor por esa senda, creo que no debemos andar demasiado.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, en cuanto a las medidas —ya por terminar—..., y esto no es producto de ninguna gracia divina, ni de ninguna casualidad, ni esto es así porque sí. Yo creo que..., aunque no sea creo ni necesario ni procesalmente oportuno que yo vuelva a enumerar todas las medidas —y voy concluyendo, me hace una seña el señor Presidente—... Bueno, ahí han estado planes como el MEMTA, el PROTEJA, los incentivos a la venta de vivienda, las reducciones fiscales, el Plan Empresa 24 horas, la colaboración público-privada —que yo creo que está dando también buenas expectativas—, actuaciones en infraestructuras educativas, sanitarias...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, estamos hablando de 13.600 millones de euros que se han movilizado, ejecutado a más del 80%, aproximadamente once mil y pico; 13.600 millones de euros son aproximadamente el 40% del presupuesto, o más del 40% del presupuesto de la Junta de un año, el último está en los 33.000, y es el 9% o algo más del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que no hemos hecho nada, decía usted que no hemos hecho nada, señor Fuentes. Tráigame usted una comunidad autónoma de España, gobernada por el partido que usted quiera, por el que usted quiera, que haya puesto en marcha un paquete de medidas de este calibre. Esto es, desde luego, una pregunta o una cuestión que le planteo retóricamente, porque no encontrará usted ninguna con este nivel de apoyo que ha tenido la Comunidad Autónoma en los últimos meses y que está ahí reflejado en los debates generales a los que se ha referido la señora Consejera, y que yo ya, pues, no voy a referirme, porque además creo que ando bastante mal de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo como empecé. Yo no he advertido ese tono autocomplaciente ni cargado de optimismo ni nada que se le parezca en las palabras de la Consejera. Yo creo que hemos asistido a un análisis serio y riguroso de la realidad, y creo que hay elementos para empezar a ser..., no optimista, insisto, sino, al menos, tener esperanza en que la situación puede empezar a invertirse a lo largo de este 2010.</parrafo>
        <parrafo>E, insisto, desde 2008 se empezaron a tomar medidas por este Gobierno ante lo que eran los primeros signos de la crisis. No es cierto que se haya reaccionado mal y tarde. Así que, desde luego, por parte del Grupo Socialista, tendrá nuestro apoyo para cuantas medidas en esta línea, en esta senda, se puedan articular desde el Gobierno, y seguiremos, además, expectantes la evolución de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias por su benevolencia, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos de esa forma la intervención de los grupos. Hemos acordado anteriormente que hubiese un solo turno, y por eso hemos querido que esa intervención fuese algo más larga de lo habitual, incluso de lo que establece el Reglamento, pero unimos de esa forma las dos intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir el debate de esta comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes me han preguntado en la comparecencia cómo veía la evolución de la economía andaluza en 2009 y las previsiones para 2010.</parrafo>
        <parrafo>Como ya hubo una vez en esta Comisión, no acerté bien a responder a lo que se me preguntaba, he procurado centrarme en lo que se me pregunta, y es exactamente lo que le he explicado, ¿cómo pensamos que evoluciona la economía?</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto no he entrado para nada en las cuentas públicas, porque no se me pregunta sobre ello. Pero, además —que ahora le diré algo—, estoy segura que tendremos ocasión de hablar del impacto en las cuentas públicas y en las medidas que el Gobierno plantea en su Plan de Estabilidad, porque habrá que aprobar en el Consejo de Política Fiscal y Financiera un planteamiento, y ese planteamiento, por supuesto, sin ninguna duda será debatido en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí ustedes no me han preguntado por esto, me han preguntado por la situación y evolución de la economía, y creo haberles contestado con el máximo rigor en la información de las cifras que están disponibles. Cifras que no constituyen ninguna invención ni ninguna estimación de esta Consejería, y que son datos oficiales y publicados, y, por lo tanto, a ellos me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Y me he referido, además, procurando decir a cada una de mis afirmaciones la palabra «prudencia», porque soy consciente de la volatilidad todavía de la situación económica. Creo que el sector financiero aún no funciona a plena normalidad, y, por lo tanto, creo que estas previsiones hay que tomarlas con mucha cautela.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí vengo a afirmar es que no existe ningún dato que me haga pensar que las cifras sobre las que hicimos la previsión de crecimiento para el año 2010 deban ser modificadas. Las planteo en los mismos términos al día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Si bien es verdad, y no se lo voy a ocultar ni mucho menos, cuando tuvimos el debate de presupuestos ya lo dije. Yo les dije que andar discutiendo como discutíamos si el crecimiento era el del –0,3 o del –1, lo considero más una discusión académica para entretenernos que un elemento de relevancia brutal para elaborar nuestro presupuesto, primero por la composición de nuestros ingresos. Creo que lo he explicado y en la última comparecencia en Pleno también lo hice, por lo tanto, no lo voy a volver hacer. Pero les dije entonces que lo que había como consenso internacional, y sigue estando presente en las palabras tanto del señor Vaquero como del señor Fuentes Lopera, es que los expertos dicen que estaremos en un signo negativo, que es el diferencial de España con respecto al resto, y alrededor, según sea el analista que usted busque, entre el –0,3% y el –1%.</parrafo>
        <parrafo>En esa banda sigo pensando que estamos. Y cuando yo situé el 0,3 en el presupuesto, lo situé como una señal también a los mercados de que teníamos confianza en nuestras medidas en relación con el estado de España, puesto que es ahí donde también se sitúan las agencias de rating. Y eso es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo, no tenemos nada más que mirar por la ventana para ver lo que la climatología está, este año, afectando a nuestra agricultura. Aquí, entonces afirmé que una mala campaña agrícola puede suponer tres o cuatro décimas por debajo de un crecimiento sin que altere para nada la mayor. Pues, probablemente, estemos en ese escenario, probablemente el año que viene sea mejor.</parrafo>
        <parrafo>Eso sigue siendo en mi opinión tan válido para el 0,3 como lo era cuando lo apliqué para el presupuesto como ahora mismo. Y repito aquello que le dije con la constatación de que el tiempo probablemente nos va a llevar a una mala campaña agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes hacen la valoración de estos datos, efectivamente, hay que hacerlo con mucha prudencia y se puede ser más o menos optimista, moderadamente optimista, ver el vaso medio lleno o medio vacío, según el grado de confianza que uno ponga en lo que está analizando, y lo que yo hago es un análisis siempre de la realidad andaluza con bastante confianza en nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco me ponía una diputada un ejemplo, que creo que era muy importante, y es que me decía que, en un folio blanco con un punto negro, preguntaba un tercero: «¿Tú qué ves?», y no dice: «Un punto negro». Dice: «Perdón, yo veo un folio en blanco». Bueno, pues yo veo a Andalucía, una Andalucía que tiene muchas fortalezas, muchas oportunidades, y, por lo tanto, tiendo a verlo con un punto de confianza, que es con el que yo veo a nuestros conciudadanos y a la gente de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y lo veo desde la constatación, desde la constatación de que Andalucía, siempre que ha tenido problemas, ha sido capaz de superarlos, y los ha superado, entre otras cosas, porque las soluciones que se han ido planteando desde el Gobierno no han sido fruto de una iluminación, sino que han sido fruto de un método de trabajo en el que se busca analizar la realidad desde los diferentes puntos de vista que tienen al analizar la economía, fundamentalmente, los agentes económicos y sociales y el Gobierno. Lo hace a través de un método de trabajo en el que la planificación y la acción que lleva esa planificación van consensuadas desde hace más de quince años. Y durante esos quince años, y aunque la concertación..., y esto sea un juicio de valor, porque el valor que aporta la concertación es un intangible y, como tal, opinable, pero esos quince años lo que han hecho es que Andalucía, en el 2008, en el 2008, hubiera superado, y me alegro mucho haberlo oído en boca del señor Fuentes Lopera, el 75% del PIB per cápita de la UE a 27, objetivo que no se había cumplido en el 2004 y que fue uno de los objetivos del acuerdo de concertación, que en esta Cámara se ha negado, se logró, o en el que se logró una cantidad de empleo por encima de los tres millones y se aspiró al pleno empleo. Y eso se ha hecho con el trabajo de todos en una senda de análisis de la realidad, con un conjunto de actores económicos, junto con el Gobierno, orientado. Y eso, señorías, es lo que está presente en estos momentos en esta Cámara: el mismo método de trabajo, el mismo método de trabajo que supone analizar la realidad no en soledad, sino con los sindicatos y con la patronal, y plantear un plan de acción, y ahí está el acuerdo de concertación, que es la garantía en la que yo me baso, la confianza en la que yo me sustento para hacer estas afirmaciones que le estoy haciendo ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, es un problema, como les digo, de verlo medio lleno o medio vacío. Yo lo veo desde las fortalezas de la economía andaluza, que, sin duda, las tiene. Y el que seamos exportadores de nuestra agricultura me llena de orgullo, no me parece ninguna cosa negativa, sino tremendamente positiva.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta... Le preocupan las cuentas públicas. A mí, evidentemente, también. La situación no es fácil; es más, seguramente, la economía irá, en datos macroeconómicos, evolucionando más positivamente, y nuestras cuentas públicas tardarán tiempo en recuperarse, tardarán más tiempo en perder la bajada tan importante de ingresos que estamos teniendo, que está repercutiendo, además, en una liquidación negativa que tendremos que asumir y devolver. Por lo tanto, es verdad que eso es un tema sobre el que tendremos que hablar, sin duda, pero siempre lo vamos a hacer desde el compromiso con la sostenibilidad. Somos una Comunidad Autónoma que tenemos esa convicción, creo que su señoría también la tiene, aunque quizá el matiz o el dintel sea diferente. Yo creo que Andalucía, al estar comprometida con la sostenibilidad y haber sido siempre una comunidad cumplidora, de eso solo ha obtenido beneficios. Para empezar a hablar, esta mañana, hablando de credibilidad y de confianza en Andalucía, un dato clarísimo de esto es la confianza de los mercados. Si esta mañana hemos salido con una operación de endeudamiento por 900 millones de euros, la más grande de ninguna comunidad autónoma, y se ha colocado al instante. Se ha colocado, la han comprado, además, inversores alemanes, y se ha colocado un diferencial competitivo con los mercados. Ese es el dato, señorías, ese es el dato. Por lo tanto, voy a seguir..., como observo con detenimiento cómo colocan otras comunidades autónomas que no han tenido ese mismo compromiso, cómo lo colocan en los mercados, y qué diferencia hay al pagar. Por lo tanto, mi confianza tiene todos estos elementos, que son los que les pongo encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice una cosa que me parece muy relevante y, además, que comparto con usted y que, pues, en la mesa de diálogo que vamos a tener próximamente, le voy a ofrecer como un elemento de apoyo al Gobierno. Yo estoy de acuerdo con usted en que no es razonable que, a la hora de pedir esfuerzos por parte del Gobierno central en el marco del plan de austeridad, con el que tenemos que estar comprometidos, comprometidos solidariamente con el resto de España, comprometidos, un objetivo de nación al que tenemos que apoyar, yo creo que el euro no ha tenido más que ventajas para nuestra economía, y, por tanto, defender el euro y defender a España en Europa va a contar con el apoyo del Gobierno andaluz, pero entiendo que la ley de estabilidad permite muchas formas de hacer eso, y entiendo que, razonablemente, comunidades como la nuestra, que ha tenido un comportamiento diferenciado de otras, sin juicios de valor sobre el porqué de otras, no digo más que diferente que otras, debe tener también, en esa senda de vuelta al escenario, una senda diferenciada, y así lo voy a defender, y así se lo voy a proponer a ustedes, para que me apoyen en esa defensa, que me apoyen donde hay que apoyar esto, que es en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, allí es donde tenemos representación todos, porque entiendo que eso es razonable, y en ese planteamiento, desde luego, va a encontrar usted escucha por parte del Gobierno andaluz, escucha, porque entendemos que eso es así, compromiso de todos, pero, a la hora de pedir esfuerzos, también diferenciados en virtud del esfuerzo que ha hecho cada uno. No se puede comparar una comunidad autónoma como la nuestra, que estamos en un 6,6 de endeudamiento, que nos hemos ceñido bastante bien a la senda que se nos ha planteado, con comunidades que están muy por encima de eso, y señalo singularmente a Cataluña y a Valencia, como ustedes conocen, pero otras muchas también.</parrafo>
        <parrafo>Señor Lopera, mire usted, a mí me gustaría muchísimo pactar algo con ustedes, yo creo que es importante la confianza, lo hemos dicho, yo lo repito, es decir, la concertación da credibilidad y da confianza, confianza de que están todos los ojos orientados a una dirección y que, bueno, nos podremos equivocar, pero es más difícil si vamos todos juntos. A mí me encantaría poder tener un pacto, un camino, al menos de mínimos, en el que pudiéramos ir todos juntos, pero que yo entiendo que la situación lo requiere, la situación lo requiere. No voy a entrar a discutir algo que el señor representante —no me acuerdo del apellido..., Fernández— lo ha hecho perfectamente bien, ha explicado perfectamente bien cómo no estamos tratando de un problema de un Gobierno. Yo creo que empeñarse en afrontar, vez tras vez, los planteamientos de la situación económica bajo la premisa de que esto es una culpa del Gobierno andaluz, obviando que estamos ante una crisis mundial, seguir insistiendo en que nos hemos enterado tarde y nunca de la crisis, cuando ya creo que es más que evidente, señoría, más que evidente, que fuimos el Gobierno que primero actuó. No he nombrado a Lehman Brothers porque yo creo que es un clásico entre nosotros, ya lo conocemos, pero debo recordarles que Lehman Brothers explotó, se cayó en septiembre de 2008, y que en febrero ya estábamos tomando medidas. No puede usted decir eso sin sonrojarse, no puede ser, no puede ser. No puede ser que ustedes quieran que hablemos de pacto y tengamos una percepción de la realidad tan alejada de algo que nos permita entendernos. Hay que reconocer la realidad aunque no nos guste; hay algunos matices, pero los hechos son los hechos, y los hechos son, señorías, que en toda España, en todo el mundo, y datos hay aquí y le puedo dar datos de Alemania, le puedo dar los datos de Francia, del Reino Unido, de Estados Unidos, los datos que usted quiera, de cómo está evolucionando el paro en el mundo, y está padeciendo esto el mundo entero. Y no es menos cierto, señorías, que Andalucía, que Andalucía tiene un comportamiento diferencial, horrible, malo, es que es..., usted piensa que porque yo digo que es diferencial es que parece bueno, y me parece fatal que tengamos un millón de parados, me parece un problema enorme, enorme, pero no me puede usted negar, señoría, que tenemos una evolución diferencial distinta que el resto de comunidades autónomas, y algo tendrá que ver la ingente cantidad de dinero y de esfuerzos que estamos dedicando a que eso no sea así, una cantidad enorme de dinero y de medidas, algunas, además, que son propuestas por ustedes, aunque no las pactaron, porque yo creo que el proceso de diálogo anterior, bueno, pues, sirvió, por lo menos, para escucharnos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no puede usted plantearse acudir, yo creo, a buscar cómo hacemos que entre todos nuestra tierra supere la situación en la que está desde ese planteamiento, porque no nos lleva a nada constructivo. Y yo lamento que sea así, porque entiendo que en este momento hacemos falta todos, hace falta la visión de todos, de todos, porque el problema que padece el mundo en estos momentos es de primera magnitud, señoría, de primera magnitud. Creo que el Gobierno andaluz está haciendo lo que tiene que hacer en tiempo y rápidamente, y rápidamente. ¿Que habrá cosas que mejorar? Sin ninguna duda, pero, como le decía, dígame usted algún Gobierno que haya tomado tantas medidas de tanto calado y en tan poco tiempo, dígamelo, porque no existe, no existe. Y ahí estamos dispuestos a seguir poniéndoles un paquete de medidas para volverles a tender la mano a un pacto, porque entiendo que Andalucía es lo que requiere en estos momentos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Me parece un poco, le digo, absurdo volverle a contestar sobre la credibilidad de nuestras previsiones. Yo creo que a estas alturas sería un poco, incluso, en mi opinión, si desde mi boca vuelven a salir todos los argumentos que he dado, un poco, digamos, un insulto, incluso a esta Cámara, donde figuran, en los Diarios de Sesiones, las cifras y los datos oficiales, que he refrendado ya varias veces para demostrarle a usted que nuestras previsiones son tan creíbles como las que más; que nos hemos equivocado cuando todo el mundo se equivocó, como ustedes y como todo el mundo, y que lo que tenemos es prudencia y credibilidad a la hora de realizar nuestras previsiones, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

