<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>124</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr.  D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asia, Instalación portuaria, Emplazamiento industrial, Ministro, Provincia de Cádiz, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000625</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000625. Comparecencia del Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la realización del viaje a Corea, los días 4 y 5 de diciembre, enmarcado en las acciones del Gobierno andaluz para la ampliación e instalación (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia ante la Comisión, a petición propia, a fin de informar sobre la realización del viaje a Corea los días 4 y 5 de diciembre, enmarcado en las acciones del Gobierno andaluz para la ampliación e instalación de nuevas empresas en el Puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido la oportunidad de hablar de esto, en alguna ocasión, en el Pleno pasado. Pero pedí la comparecencia, por lo tanto, comparezco a petición propia, para informarles del viaje que realice a Seúl, el pasado día 4 y 5 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Un viaje que tenía como objetivo fundamental demostrar el apoyo institucional del Gobierno de Andalucía al proyecto de construcción y explotación de la tercera terminal de contenedores del Puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Esta terminal, señorías, se ubicará en la zona de expansión del puerto, conocida como Exterior Isla Verde, que será construida y explotada por la empresa Hanjin Shipping, uno de los conglomerados de transporte y logística global más importante del mundo. Y que una primera fase supondrá la creación de 500 puestos de trabajo, en su primera fase de arranque. Una inversión de 175 millones de euros a los que hay que sumar los que en estos momentos, por un total de 360 millones de euros, está llevando a cabo la autoridad portuaria de la Bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Una posible, ampliación, señorías, creo que certera, es una segunda fase que permitiría multiplicar, por dos, las cifras de inversión privada y como consecuencia de ello, de creación de empleo. Estamos hablando de que podría llevarse a cabo los 170 más 170, un total de 350, más 500, un total de 1.000 puestos de trabajo directos en el Puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda el proyecto de Hanjin debe considerarse como una apuesta clave de presente y de futuro para el Puerto de Algeciras. Esto va a permitir que mejore sus dotaciones, que confirme su posición de liderazgo, que, de alguna forma, se convierta en un puerto del siglo XXI y que sea capaz de combatir, en el buen sentido de la palabra, con las posibles amenazas que vengan del sur; que vengan de los puertos de Tánger, tanto Tánger-Med I, como el futuro Tánger-Med II.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, señorías, de un proyecto de vital importancia para Andalucía que requería el apoyo de la Junta de Andalucía para garantizar, para dar seguridad a esta inversión. La primera inversión, señorías, directa de una naviera asiática en España y también en el Mediterráneo Occidental.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, señorías, viajé el pasado día 4 de diciembre y así lo hice porque me lo solicitaron: la autoridad portuaria de Algeciras, el embajador de Corea del Sur en España y los representantes de la empresa, en la reunión que mantuvimos el 6 de octubre, en Algeciras, cuando visitamos las obras que en Isla Verde Exterior está llevando a cabo el Puerto de Algeciras, y donde, sobre ellas, se ubicará la tercera terminal, en este caso de contenedores, junto que la de Med y la de pasajeros que tiene, en el Puerto de Algeciras, en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión del 6 de octubre, en la que tuvimos un contacto importante con responsables de Hanjin, se presentó el proyecto, pero también se nos planteó que, en estos momentos y como consecuencia de la situación económica, Hanjin que tiene junto a este proyecto, dos más —uno en el sur de África y otro en los Estados Unidos— tenían que tomar la decisión sobre la oportunidad de llevar a cabo las mismas o, por el contrario, la necesidad de replantearse algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una inversión estratégica, el proyecto portuario de Hanjin, en un momento económicamente complicado y que, evidentemente, por las razones que antes comentaba y que luego podemos comentar, era necesario no solamente apoyar sino anclar para que no tuviera ningún tipo de inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Tuve la oportunidad, evidentemente, de trasladarle el apoyo del Gobierno de Andalucía. Y está claro que nuestra voluntad era que, en todo caso, Hanjin, si tenía que tomar alguna decisión para retirar algún tipo o ralentizar algún tipo de inversión, en ningún caso fuera la que correspondía a Andalucía, la que correspondía al Puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Esa era la idea fundamental de por qué el viaje. Estamos hablando de una apuesta de futuro. Y así, el 4 de diciembre, como antes les comentaba, me sumé, en nombre del Gobierno de Andalucía, a la misión comercial que el empresariado algecireño llevaba realizando en Corea desde el día 1 al 5 de diciembre. Esta misión, señorías, estaba formada por una treintena de empresas integradas por la comunidad portuaria y los que operan en la Bahía de Algeciras y por representantes institucionales, entre los que se estaban representantes del Ministerio de Fomento, a través del organismo público Puertos del Estado; el Instituto Español de Comercio Exterior, la embajada de nuestro país en Corea y los alcaldes de los municipios donde se ubica el Puerto de Algeciras, como saben, el propio de Algeciras y el de Tarifa. Fue a partir del día 4 cuando me sumé a esa misión. Una misión comercial que realizó varias actividades, fundamentalmente en Seúl y en el Puerto de Busán —el quinto más importante del mundo—, donde se firmaron diversos convenios de colaboración entre las autoridades portuarias del Puerto de Busán y de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, el acto más importante al que tenía obligación de acudir y el que formó parte la misión comercial, conjuntamente estuve con el embajador de Corea, fue la presentación de Andalucía y del Puerto Bahía de Algeciras a la comunidad empresarial surcoreana, así como la reunión que mantuvimos con, prácticamente, la dirección de Hanjin para asentar y consolidar y la decisión de seguir adelante con la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Se dieron a conocer, evidentemente, las posibilidades del puerto. Las ayudas que, desde la Junta de Andalucía, se van a dar a todo lo que sea innovación en el proyecto que va a llevar a cabo Hanjin en Algeciras. De alguna forma, pretendíamos dejar claro la apuesta del Gobierno de España y la apuesta del Gobierno de Andalucía, por algo que no solamente es de presente sino que es de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que decir que el resultado fue altamente positivo. Hanjin, de las tres inversiones, ha paralizado dos: una en África del sur y otra en los Estados Unidos, y, mantiene la inversión en Algeciras. Una inversión que comenzará a primeros del próximo mes de enero, es decir, en enero de 2009, y que, de acuerdo con la concesión que le ha dado la autoridad portuaria Bahía de Algeciras, tiene que concluirse a mediados del próximo año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es una decisión muy importante que evidentemente nos llena de satisfacción. Y nos llena de satisfacción, señorías, porque somos conscientes de que enfrente de Algeciras tenemos un puerto que hoy es importante pero que, evidentemente, pretende ser más importante en un futuro. Tánger-Med I es ya, hoy, una realidad. En una situación, evidentemente, distinta a la situación de nuestro país: costes de producción un tercio de lo que cuesta esa misma producción en Europa; salarios uno a cinco, o uno a siete, según los casos; evidentemente con unas condiciones más ventajosas, si me permiten la expresión, que no es la más correcta, respecto a Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Si no hubiéramos conseguido, con una gestión brillante de la autoridad portuaria de la Bahía de Algeciras, que esta inversión se consolide, evidentemente, habríamos puesto en peligro el futuro, para los próximos años, del Puerto de Algeciras. Hay que decirlo así, y, por lo tanto, el que esto se haya consolidado significa no solamente ya los 350 millones de euros, no solamente ya, y es mucho, los 1.000 puestos de trabajo directos, sino que es la consolidación del Puerto de Algeciras, no solamente como puerto, sino como centro logístico más importante del sur de Europa. Eso era lo que se pretendía.</parrafo>
        <parrafo>Se han dicho muchas cosas. La clásica batería de insultos que dedican a este Vicepresidente, un día sí y otro no; del que ya está acostumbrado y no se preocupen que no me preocupa. Pero, hombre, me hizo gracia lo de las vacaciones. Mire, usted, salí un día, aquí, a las siete de la mañana, llegué a Seúl al día siguiente a las nueve de la mañana; me volví a las cinco de la mañana del día siguiente y llegué aquí a las doce de la noche; me metí en la cama en mi casa. Vacaciones, bueno, si usted lo llaman vacaciones, pues estoy de acuerdo, pero les digo una cosa: no les recomiendo esas vacaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionamiento tiene la palabra el señor García por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Y aprovecho, no sé si será la misma, la portavoz, en este caso, del Grupo Socialista, pero, en cualquier caso, supongo que me equivocaría si de su intervención anterior, de los dos, interpreto que la oposición no debe hacer oposición. Estamos para ello, y, por tanto, hacer oposición incluye la crítica; y en la crítica, a veces, supone resaltar los aspectos negativos que, en este caso, la gestión del Gobierno de la Junta de Andalucía no sabe resolver; y no ha sabido resolver en muchos años. Es muy cómodo decir: «No me critique usted, porque afecta a la imagen negativa del Campo de Gibraltar, y, por tanto, cállese». No. Mire usted, estamos para eso y lo vamos a seguir haciendo digan lo que digan.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho eso, y con relación al viaje del señor Vicepresidente Primero del Consejo de Gobierno a Corea, bien, no seremos nosotros los que, con carácter general, critiquemos los viajes que pueda hacer un consejero, si se mantienen dentro de un orden, o cualquier miembro del Gobierno; incluso, señor Zarrías, le reconocemos también el derecho a vacaciones, ¿por qué no? Entendemos que, por supuesto, las vacaciones se las paga usted. Pero ¿por qué no va a tener usted vacaciones?</parrafo>
        <parrafo>Pero, que reconozcamos el derecho, o incluso la conveniencia de que los miembros del Consejo de Gobierno realicen determinados tipos de viajes de promoción o para hacer gestiones al exterior, no significa —y vuelvo al mismo argumento— que nos planteemos al menos interrogantes sobre los mismos, o que podamos hacer incluso algún tipo de crítica sobre su pertinencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en relación con el viaje que han realizado ustedes a Corea, es relativamente fácil, digamos, admitir sus argumentos, pero nos surgen una serie de dudas o de preguntas. Ha puesto usted en duda que en algún momento se planteó la continuidad del proyecto de la empresa surcoreana, Hanjin Shipping, en Algeciras. Bueno, ustedes lo vendieron como algo realmente hecho; ustedes lo vendieron como algo realmente hecho. ¿Ahora resulta que estaba en el aire?</parrafo>
        <parrafo>Bien, y sigo preguntando. Usted mismo ha dicho —una semana o 15 días después de su viaje a Corea— que ahora está garantizado. Señor Zarrías, señor Consejero, ¿cree usted realmente que su intervención ha sido la que ha garantizado el proyecto? Pues, en ese caso, tiene usted mi enhorabuena. Y es una lástima que no se desplazara usted en su momento a Dayton, o Detroit, para impedir que se fuera Delphi, porque a lo mejor es lo que tenía que haber hecho el Consejo de la Junta. Si usted ha conseguido en 15 días, y con un viaje, que continúe Hanjin Shipping en Algeciras, qué lástima que no lo haga usted eso ahora con Torraspapel, con Tabacalera, en Cádiz; por favor váyase usted a Inglaterra a ver a Imperial Tobacco, para evitar el ERE. Y, bueno, negocie usted con la misma agilidad con Acerinox y las demás empresas, también del Campo de Gibraltar, que en este momento están en problemas, dado que parece ser que ha tenido usted mucho éxito.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y nos gustaría saber —usted ha hablado de apoyo de la Junta de Andalucía— ¿en qué concretó usted el apoyo que va a prestar a la empresa surcoreana, que parece ser que ha sido tan definitivo para garantizar su continuidad, haciendo que inversiones en otros países importantes, también, como Estados Unidos —también es importante—, se postergara? ¿En qué ha concretado usted su apoyo? O ¿a qué se ha comprometido usted? Nos gustaría saber si este apoyo es específico para esta empresa o es de carácter general para cualquier empresa cuya continuidad de inversión pueda ponerse en duda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y poco más, poco más que decir. Simplemente, hemos revisado notas de prensa, de agencia, de ese viaje, que, normalmente, recogen informaciones facilitadas desde el propio gabinete, o desde la propia Consejería, y nos llama la atención, en el marco de este viaje, a lo que usted no se ha referido, pues una referencia a la importancia de las futuras relaciones con Corea del Sur, especialmente, en el campo de la agricultura. Aparece así: «Cree que esta misión comercial —estoy leyendo, ¿eh?— abre nuevos cauces para aumentar las relaciones entre Corea del Sur y Andalucía en diferentes campos, sobre todo en agricultura, un sector, en el que, a su juicio, jugará un papel importante».</parrafo>
        <parrafo>Y también me llama la atención que en el marco de un viaje que usted ha presentado dentro de la promoción, fundamentalmente, del puerto de Algeciras, y todo lo que ello conlleva, que haya sido recibido, o que haya mantenido usted una entrevista con el Viceministro de Cultura, Deportes y Turismo de Corea del Sur, señor Kim Jang-Shil. Eso es lo que se ha publicado —insisto—, y, hombre, nos sorprende un poco —reconozca que es para estar un poco sorprendidos— que yendo a una misión de carácter comercial y portuaria, valga la expresión, el que le reciba sea el Ministro de Turismo, Cultura y Deportes. Que, a lo mejor también iba usted con propósito deportivo o cultural o turístico, bueno, pero usted no lo ha dicho. Entonces, resulta que la entrevista institucional, que según se refleja más importante, es con ese Viceministro, en este caso. ¿A qué obedecía esta visita? Yo, incluso me pregunto —e insisto—, no vamos a ser críticos desde Izquierda Unida con viajes institucionales que se consideren justificados para defender intereses de Andalucía, pero en el marco de lo que era este viaje, y si nos ceñimos a la cuestión del puerto de Algeciras, fundamentalmente, señor Consejero, ¿es usted la persona más indicada para ir? ¿O, quizás, el Consejero de Innovación, por aquello de las empresas; o el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, por lo de turismo y deporte? O, no lo sé. ¿O el Consejero de Obras Públicas, por lo que es el Puerto de Algeciras?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se lo he puesto fácil, quizás. Usted me va a decir que usted sabe de todo, y que usted representa a todo el Gobierno. Pero, sinceramente, si más allá de una mera representación, que puede ser importante; si más allá de eso se buscan gestiones, o se busca resultados y eficacia, parece que es conveniente que vaya el consejero o la consejera más directamente relacionado con el asunto principal a tratar. Me gustaría que usted explicase por qué no ha sido así; e insisto, me gustaría que explicase en qué ha consistido ese apoyo del Gobierno de la Junta, comprometido, que ha servido para que, en 15 días, cambiase una decisión, o, por lo menos, se consolidase una decisión por parte de esta empresa para seguir.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Compartir en gran parte la intervención que ha hecho el compañero de Izquierda Unida. Y decir que, con este grupo, va a tener siempre —no compartimos su política de viaje, como lo tiene yo creo que muy claro y asumido—... Y nosotros entendemos que se busca más la necesariedad del viaje que el objetivo de viaje, y el ejemplo de este viaje a Corea del Sur, así lo vemos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de apoyo institucional, de inversión estratégica, de apoyar y anclar; todo para nosotros es teoría para justificar una presencia en Corea. Al final, se habla de gestión brillante de la autoridad portuaria, de la competente en la materia y de la que tiene que estar en ese cometido.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las vacaciones, decirle que quien está de vacaciones es el Gobierno de la Junta, de la Junta de Andalucía, del Partido Socialista, que no es capaz de resolver nada. Usted se fue en un puente y yo no sé si se fue de vacaciones. Espero que se fuera de viaje, por lo menos, a representar a la Junta, cosa que nosotros no compartimos y que creemos innecesaria. Innecesaria porque es el quinto viaje intercontinental que usted ya realiza en ocho meses, aproximadamente, en lo que llevamos de legislatura. Y, a juicio de este grupo, insiste usted en viajar sin unos motivos claros para ello.</parrafo>
        <parrafo>Va usted, y nos queremos centrar en el viaje porque consideramos —como le he dicho antes— el viaje como objetivo, el viaje como excusa, sin un objetivo claro. Usted va a un ritmo frenético de visitas, a este paso va a tener usted más visitas que el Presidente, que el Secretario General de la ONU, en este caso: Cuba, República Dominicana, Costa Rica, Guatemala, Panamá, Marruecos, Israel, Palestina, y su última vista a Corea del Sur.</parrafo>
        <parrafo>De todos estos viajes, a fecha de hoy, no nos ha dicho cuál ha sido su costo y de qué partida presupuestaria han salido los fondos que pagan estos viajes. Se lo hemos preguntado en algunas ocasiones y usted siempre se refiere a otras personas, a otros viajes, pero nunca a los suyos, y le pedimos los suyos, los de la Junta, los del Vicepresidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo tiene mucho interés en saber —como le digo— cuánto cuestan esos viajes, cuánto nos cuestan a los andaluces sus viajes por el mundo. Cuando Andalucía está en una situación de crisis de las más difíciles de su historia, el Vicepresidente Primero del Gobierno andaluz está en Corea del Sur, negando —entendemos nosotros— con su presencia en Andalucía la realidad, lo real que ocurre en Andalucía, dando la espalda a los que lo pasan mal en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Podrá usted decir en su respuesta, en su turno posterior, que esto es demagogia del Partido Popular. Nosotros pensamos que es la realidad de lo que está ocurriendo en Andalucía, y no entendemos, y queremos que explique, qué hace usted a cien mil kilómetros de los problemas que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que ha sido un viaje innecesario más, de tantos otros; que se sale también de las competencias de su departamento, y ha querido usted, como se ha visto en su intervención, vender que su presencia estaba justificada por la inversión de esta empresa coreana en el Campo de Gibraltar. Esa competencia iba cubierta, como usted ha dicho, y de manera brillante, por el representante responsable de la autoridad portuaria y por los representantes que estimara el Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, en su intervención, una vez más ha vuelto a intentar justificar los viajes que realiza, y yo creo que de manera que no convence a nadie. Sus explicaciones ya no convencen a nadie en Andalucía, señor Consejero. Ha puesto usted en otras ocasiones a la cooperación al desarrollo como excusa para el viaje, y tiene una agencia —se lo hemos dicho— que realiza esa actividad de control. Ha ido por Centroamérica —también lo ha dicho usted— invitando a los gobernantes de esos países a que participen en el bicentenario de Cádiz. Entendemos nosotros que es un sistema bastante caro de invitación a los eventos de este tipo. Entendemos también que se deberían potenciar los recursos de estos acontecimientos, de estos acontecimientos y otras conmemoraciones, en vez de estar de visita y de viaje por todos los estados del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Dice también —y ahí comparto también lo que ha dicho el portavoz de Izquierda Unida— que ha ido a hablar de turismo, a promocionar Andalucía, a promocionar Andalucía a un país cuyos ciudadanos visitan muy poco España, y menos Andalucía. Prácticamente es un turismo muy residual. No entendemos, no creemos que sean una prioridad ahora, con lo que está cayendo para el sector turístico, las visitas de coreanos a Andalucía; no creemos que ahí esté la clave de esa crisis.</parrafo>
        <parrafo>El sector turístico está pasando grandes apuros, y, por lo tanto, nosotros lo que sí le diríamos aquí es que le diga usted al sector turístico que dependen del turismo coreano para solucionar la crisis actual; dígales a los agricultores que su viaje, la presencia del Consejero de la Presidencia en Corea, va a suponer una gran solución a sus problemas de falta de rentabilidad de sus explotaciones, de los precios de los fertilizantes, de gasóleo, etcétera, etcétera; dígales que la solución de la agricultura andaluza pasa por Corea. Es lo que se ha dicho en esas notas de prensa de su viaje, eso es lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Explíquenos qué ha hecho en materia de agricultura en Corea el señor Vicepresidente del Gobierno de los agricultores andaluces, que lo es usted; explique, explique también al casi millón de parados andaluces cuál ha sido su gestión para arreglar el paro que aumenta mes a mes, porque ese convenio industrial del que usted ha hecho gala en esta intervención creemos que no era de su competencia, y, como usted ha dicho, es una gestión de la autoridad portuaria.</parrafo>
        <parrafo>Medio millón de hogares andaluces tienen algún parado entre sus miembros, como usted sabe. Dígales también, en otra de sus intervenciones brillantes en Corea del Sur, que el flamenco en Corea les va a sacar de esa situación. Con todo el respeto para el sector y los artistas del flamenco, pero el flamenco —crean— no va a arreglar los problemas de paro y de empleo en Andalucía, y todo un Vicepresidente de nuestro Gobierno debe estar, entendemos nosotros, en otros cometidos más rentables para los andaluces. Creo que usted debe estar, como usted bien ha dicho... Eran muchas horas en avión, y pocas horas gobernando y gestionando soluciones para Andalucía. Entendemos que ese es nuestro planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y no entendemos —de verdad, Consejero— este trajín viajero a qué responde, no sabemos si al final es una adicción —parece—, una adicción a los aviones, que yo quiero entender que no es así, pero que ya sus viajes no son solo transoceánico, sino que también van de Almería a Sevilla en esos aviones, o en esas avionetas particulares que usted utiliza, también, ya para viajar en Andalucía. Los demás utilizamos el coche, y utilizamos las carreteras que tenemos en Andalucía, y a veces es mejor utilizar el avión que el coche.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como veo que su señoría se lo está tomando con cierta gracia y gracejo, yo se lo digo también con cierto gracejo: que estamos dispuestos a hacer una propuesta concreta y clara al Presidente del Gobierno de España, al señor Zapatero, en su próxima remodelación del Gobierno que tanto se anuncia, y es que cuente con usted como sustituto de Moratinos. Creemos que la experiencia que tiene usted en este campo... Viaja mucho, le conocen los gobiernos de muchos países, y seguro, seguro que podría seguir el camino de Carmen Calvo, compañera de usted, y de Magdalena Álvarez, compañera de usted, ocupando una cartera ministerial, ocupando la cartera de Asuntos Exteriores. Para Andalucía, para los andaluces, sería bueno, sería muy bueno, y esperamos que ahí acaben estos viajes, porque no queremos pensar que la segunda etapa de estos viajes sea seguir yendo por el mundo como su compañero, su homónimo catalán, Carod-Rovira, intentando imponer embajadas de Andalucía en los estados de este mundo. Esperemos que no. Nosotros preferimos que nos escuche el señor Zapatero y que usted de una vez se ocupe del Ministerio de Asuntos Exteriores de España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias también al Consejero por sus explicaciones. Y una cuestión previa.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Socialista le interesa y, además, es consciente y está convencido de que la oposición tiene que hacer oposición. Y no lo digo para que se sienta aludido el señor García, sino porque estamos firmemente convencidos de que tienen un papel importante en la democracia. Pero —eso sí— hay que hacerlo con rigor, con seriedad, y muchas veces... Y no es el caso, en este caso del portavoz de Izquierda Unida, al que, como verá, en el transcurso de la intervención no le voy a dedicar ni una palabra más, porque creo que ha tenido una intervención que puede...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, no lo dirá porque va a abandonar la sala, pero ha hecho una serie de planteamientos, de preguntas, que tienen sentido desde el punto de vista de la oposición. Eso sí, cuando vemos que otra parte de la oposición se dedica al esperpento y a la broma, o a la ópera bufa, pues, claro, nos quedamos un poquito sorprendidos.</parrafo>
        <parrafo>Yendo al grano.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista valoramos la oportunidad y la conveniencia del viaje. Y lo decimos no por inercia, por defender al Gobierno, que está en nuestra obligación, sino por convicción. Yo creo que ha habido una importante inversión en juego en Algeciras, que había también una importante creación de empleo, y más en una zona donde el desempleo tiene o hace mucha mella, con lo cual el viaje tiene una doble importancia o repercusión, y en ese sentido consideramos y valoramos la utilidad y la rentabilidad política, social y económica de este viaje.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí se pone en cuestión que el Vicepresidente del Gobierno participe en esta misión comercial a Corea del Sur. No entiendo por qué. Y que toque diferentes palos de la gestión de la Junta de Andalucía. No entiendo por qué. Siguiendo la línea argumental del portavoz del Partido Popular, tendría que haber ido cada uno de los consejeros de esos ramos para tratar esos asuntos allí, con lo cual habría que haber pagado cinco billetes, cinco estancias, si es que queremos ser coherentes con lo que plantea. Si un miembro del Gobierno, que es el encargado de la coordinación política del Gobierno, no puede representar a todo el Gobierno, dígame usted entonces para qué, qué es lo que nos plantean. ¿Que vayan cinco consejeros a defender cada una de las materias que ha tratado? Es que no queda claro lo que plantea el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es un viaje que tiene una respuesta lógica a una invitación que se hace desde las autoridades coreanas; que hay que entender el viaje en la lógica de las relaciones diplomáticas asiáticas, que tienen una ceremoniosidad mucho más elevada o más acentuada de lo que son las relaciones diplomáticas entre países europeos. Yo creo que se hubiera entendido como un gesto descortés la ausencia del Vicepresidente Primero de ese viaje, estando en juego una inversión tan importante como esta, y yo creo que, si lo enmarcamos en esa cortesía diplomática, también habría que ver una razón más para apoyar la presencia del Vicepresidente Primero en este viaje a Corea.</parrafo>
        <parrafo>Luego, ha sido un viaje relámpago —aunque aquí se hable de turismo, ha sido un viaje relámpago—, y bien aprovechado, aprovechado hasta el último minuto. Y parece que les moleste que trabaje el Vicepresidente. Si hubiera ido a pasearse por las calles de Seúl, pues a lo mejor les hubiera gustado más, podían haber hecho más daño político. Pero es que ha ido a trabajar, con una agenda apretada, por la promoción turística, la promoción de la cultura, a reforzar los lazos con países emergentes, como es Corea, en otras materias —agricultura, relaciones económicas y comerciales—.</parrafo>
        <parrafo>Yo no entiendo cómo la oposición se queja de que el Vicepresidente vaya a trabajar. ¿Qué hubieran preferido? ¿Que hubiera ido quince días a la playa o de turismo? No lo entiendo. Ha estado 26 horas en ese país, y tiene una agenda apretada, y se quejan de que tenga agenda apretada. Será que, cuando los representantes institucionales del Partido Popular hacen viajes de este calibre, pues se dejan unos colchones de cuatro o cinco días para dedicarse a la vida particular y al ocio. Entiendo que por eso lo dicen, porque, antes al contrario, yo hubiera esperado un aplauso, un reconocimiento del esfuerzo del Vicepresidente en este viaje, donde en 25 horas ha mantenido una serie de reuniones, que, encima, están dando resultados positivos, resultados satisfactorios.</parrafo>
        <parrafo>Y este viaje, de una manera general, se enmarca en la defensa en los intereses de Andalucía. Porque nosotros, desde el Grupo Socialista, y el Gobierno de la Junta de Andalucía, estamos por el empleo y el desarrollo del Campo de Gibraltar. Acabamos de tener un debate, previamente, y ha quedado sobre la mesa cuál es el interés, la intención, la voluntad política del Gobierno de la Junta de Andalucía, y también del Grupo Socialista, en favorecer la imagen, en mejorar la capacidad productiva, en que el Campo de Gibraltar siga avanzando. Pero aquí todo lo que supone avance se denota, se critica, se rechaza. Y, además, lo ha dejado el Vicepresidente bien claro: se trataba de blindar una inversión para que el Puerto de Algeciras siga siendo líder en almacenamiento de contenedores, en tráfico de contenedores. Y cuando se dice que había una inversión que podía estar en el aire, y se va a hacer una gestión para garantizar esa inversión, yo creo que, además, del apoyo institucional de la Junta de Andalucía, que, lógicamente, existe; además del apoyo del Grupo Socialista, que, lógicamente, existe, yo creo que también está el apoyo de la sociedad civil del Campo de Gibraltar, que le interesa esa inversión. Y se ha echado en falta el apoyo del Partido Popular, que, por intereses particulares, se ha dedicado a hacer otra cosa, y no ha querido estar en un proyecto importante y estratégico para lo que es el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo podemos calificar la intervención del Grupo Popular? Es verdad que el portavoz en esta Comisión ha tenido..., en el tono ha estado razonable —no compartimos para nada el fondo—, pero ha habido declaraciones previas en los días anteriores, muy subidas de tono, muy faltas de estilo, muy insultantes en la medida que se mofaban de la importancia de este viaje. Y cuando la inversión que está en juego es de ese calibre, yo creo que había que haber tenido mucha más seriedad a la hora de valorar este viaje.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Popular en esta Comisión ha tenido una intervención aceptable, valorable en el tono, pero otros compañeros del Partido Popular, del señor Ayllón, de las señorías del Grupo Popular que están aquí, son inaceptables. Y pretenden hacer daño, y más cuando el Vicepresidente ha puesto sobre la mesa la circunstancia por la que atraviesa la naviera, de que está valorando, o está reconsiderando, la inversión en diferentes puntos del mundo donde tienen inversiones en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sus críticas de hoy, sus críticas que han salido vertidas en los medios de comunicación, no se compadecen con el debate anterior sobre el impulso al Campo de Gibraltar. Aquí ha habido una especie de esquizofrenia política donde, por un lado, se pide el impulso y el apoyo; y, por otro lado, denosta, o se ponen zancadillas al avance del Campo de Gibraltar. Nos tenemos que poner de acuerdo, no se puede decir blanco y negro, hay que ir siempre en la misma línea. Veo aquí ciertas contradicciones, y, por parte del Grupo Popular, un interés que va más allá de la crítica política.</parrafo>
        <parrafo>Además, les recuerdo que hace unas pocas fechas, no sé el día exacto, el Partido Popular convocó una manifestación en el Campo de Gibraltar que fue un fiasco, invitaron a Rajoy —que no recuerdo si fue o no—, pero la mayoría de los suyos no fueron, no concentraron ni a doscientas personas. El fiasco que fue la manifestación del Partido Popular en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, ya, una manifestación convocada por todos los colectivos sociales, económicos, políticos e institucionales del Campo de Gibraltar tuvo una respuesta distinta, porque era una manifestación, una puesta en escena constructiva en demanda de soluciones reales como las que se han planteado en la comparecencia anterior, no la zancadilla y el obstruccionismo que es lo que suele practicar el Grupo Popular. Y esta salida de los últimos días, este viaje que ha realizado el Vicepresidente, se enmarca perfectamente en la estrategia de bronca que está dictada por Javier Arenas desde el principio de la legislatura, estrategia de tierra quemada, destrucción de todo lo que funciona, el «cuanto peor, mejor», que les gusta mucho. Cuanto peor vayan las cosas, mejor creen que le van a ir a ustedes. No les importa nada lo que les ocurra a los ciudadanos, en absoluto. Les interesa que le vaya bien al Partido Popular, están pensando solamente en la clave de 2012 y así no se puede construir Andalucía, ni Andalucía ni nada. No hay que mirar el interés particular, hay que mirar el interés colectivo, y, en este caso, el interés colectivo de un montón de miles de ciudadanos y ciudadanas que habitan en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la gente tiene calada esta actitud, esta actitud de zancadilla, de obstrucción, de no dejar gobernar, de intentar desgastar, de hacer una oposición absolutamente crispada y de desgaste sin ton ni son, y, como lo tienen visto, yo creo que tiene poco resultado, yo creo que se le vuelve en contra como un búmeran. Yo no sé qué opinan los compañeros del señor Ayllón en el Campo de Gibraltar sobre lo que ha sido este viaje, sobre lo que ha sido la inversión, sobre lo que está suponiendo la inversión de la naviera coreana en el Puerto de Algeciras. Supongo que estarían de acuerdo, todo lo que sea garantizar riqueza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, tiene su señoría que ir finalizando la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que sea inversión y creación de empleo en el Campo de Gibraltar, yo creo que no debe ser puesta en tela de juicio bajo ningún concepto. Yo creo que ir por ese camino, va camino de la mezquindad y el camino de tirar por tierra todo lo que funciona.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último —y concluyo—, el Partido Popular tiene una doble vara de medir, cuando viajan los representantes institucionales del Partido Popular no pasa nada, viajamos a la India y después volvemos como heroína. Viajamos a Nueva York, representantes de Murcia, y nos sacan la cartulina amarilla desde Bruselas, porque los fondos con los que estaba financiado ese viaje se emplearon para que los representantes del Partido Popular de Murcia se pasearan en limusina por Nueva York para hacer compras. Vaya vergüenza. Y viajamos, en Andalucía, no hay que irse tan lejos, un representante de este Parlamento, compañero diputado del Grupo Popular, el Alcalde de Motril, seis días a Estados Unidos para ver cómo evolucionan los resultados electorales de las elecciones presidenciales norteamericanas y no ha pasado nada, no abren la boca. [Rumores.] No abren la boca...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señorías, señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, finalice su intervención, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... no abren la boca.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en cualquier caso, sus críticas —me gusta que el señor Rodríguez hable, porque, luego, después se queja siempre de que lo interrumpen. Me gusta que hable para que después se le pueda interrumpir.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Queda constatado que las críticas del Partido Popular no son por ignorancia, sino por mala fe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es que en la vida hay que saber aguantar, ¿eh?, no todo es dar, también hay que recibir, ¿eh? Aquí te ponen de chupa de dómine y a tragar. Dices algo y, oh, enseguida... Tranquilidad y buenos alimentos, hombre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tranquilidad y buenos alimentos, la democracia es así. Señorías, es que están acostumbrados ustedes a que nadie les diga nada, hay que decir algunas cosillas, esas son buenas para la salud. Ahora empiezo yo, no se preocupen, pero yo lo hago con cariño y con afecto. No crean ustedes que yo lo hago como otros, como otros, como otros. No me refería a usted lo de otros, ¿eh? Cuidado, cuidado, todos somos gusanos, pero los hay de seda, recuerdan ustedes aquello, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, seguimos, seguimos, seguimos.</parrafo>
        <parrafo>Retomo la intervención, señorías, y contesto a las intervenciones tanto del señor García, el señor Ayllón, como de mi compañero Miguel Ángel Vázquez. Mire usted, voy a decirle de entrada una cosa, el nuevo Estatuto de Autonomía que ustedes conocerán, aunque votaron de laillo, porque lo votaron de laillo, porque no se lo creían antes y ahora tampoco se lo creen esto de la autonomía, ya establece un importante capítulo en materia de acción exterior por parte de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y en ese reparto competencial, señor Ayllón, la acción exterior, aunque a usted no le guste, le corresponde, en este caso, al Vicepresidente que le está hablando a usted. Siempre que se ha hecho un viaje, siempre, ha sido con motivo del desarrollo de competencias que tengo en estos momentos, como es la cooperación y como es la promoción, aprovechando la cooperación de todos los acontecimientos que vamos a celebrar y después hablaremos del bicentenario de la constitución [...]. Por lo tanto, ningún viaje, ni ahora ni los que se produzcan posteriormente, va a hacerse sin ningún fin claro, concreto, profundo y, sobre todo, rentable a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No está el señor García, pero creo que debo contestarle, aunque por causas ajenas a su voluntad no esté en estos momentos aquí, porque tenía que estar —me ha dicho— en otra Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no es mi intervención la que salva, evidentemente, pero la intervención del Gobierno de Andalucía y la intervención del Gobierno de España hacen que el consejo de administración de Hanjin, cuando toma una decisión, la tome, de alguna forma, coincidente con lo que son nuestros intereses a la hora de llevar a cabo la inversión en Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a leer una carta que me dirige el presidente de la autoridad portuaria, en la que quiere trasladarme la satisfacción, porque se han cumplido los objetivos que se habían planteado: «Hemos podido contactar con otras importantes empresas, hemos consolidado la nueva terminal de contenedores de Hanjin Shipping en Algeciras. Y no solamente eso, sino que otras empresas están buscando ubicarse en nuestro entorno geográfico, sentando las bases para una futura colaboración con este puerto».</parrafo>
        <parrafo>Y concluye, simplemente, diciendo, como principal impulsor y valedor que ha sido de estos logros: «Te reitero, en mi nombre y en el resto de los que te hemos acompañado, mi más profundo agradecimiento. Te ruego que hagas también exclusivo esto al resto de tu equipo de colaboradores».</parrafo>
        <parrafo>Me parece, bueno, de alguna forma, el esfuerzo de todos. Y le voy a explicar el porqué. Hanjin va a la concesión de esa terminal en un momento en que es la única empresa que va a esa concesión. La concesión se produce por parte de la autoridad portuaria, pero esa concesión, que se hace hace año y medio, si no me equivoco, cerca de dos años, se hace en un contexto económico, señor Ayllón, distinto al que hay ahora. Y, antes de que terminara el año, Hanjin tenía que decidir qué inversiones ralentizaba; qué inversiones desechaba, y, qué inversiones apoyaba e iniciaba.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, no este Consejero o este Vicepresidente, no la Embajada de España, no el Puerto de Algeciras, pero sí este Consejero, la Embajada de España, la autoridad portuaria y todos hemos hecho posible para que Hanjin decida. ¿Que le interesaba más Algeciras que la costa oeste norteamericana o África del Sur? Evidentemente, se deberá a sus intereses, pero en este caso, esos intereses, con nuestro apoyo, han coincidido y creo que eso es importante.</parrafo>
        <parrafo>Me decía que me entrevisté con el Viceministro de Cultura. Efectivamente, a través de la Embajada de España, y cuando el Gobierno coreano tuvo noticias de la visita de representantes del Gobierno de España y del Gobierno de Andalucía, nos pidieron mantener una entrevista con el Viceministro de Cultura, que también entre sus competencias está la de turismo. Tuvimos una entrevista con él y nos plantearon la necesidad y la posibilidad de colaborar en materia cultural. Materia cultural, fundamentalmente, y era su intención y su interés, ligado a la implantación y el desarrollo de algo que a usted le puede sonar mal, pero que allí no suena mal, como tampoco suena mal en Japón y tampoco suena mal en China, que es el flamenco y todo lo que significa la promoción de ese arte andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Usted puede decir: «Se fue usted a bailar flamenco». No diga tonterías, no, no es flamenco. No me fui a bailar flamenco, porque no sé flamenco. Lo que sí le puedo decir es que le interesaba y vamos a llegar, a través de la Embajada de España, la [...] cultural, a acuerdos con la Agencia Andaluza de Flamenco, para promocionar ese arte allí, a petición del Gobierno de Corea. Porque estábamos allí, no fuimos a eso, sino simplemente nos invitaron a mantener una reunión que, evidentemente, no podíamos negar.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir más. Me parece poco serio, poco serio. Ahí no le pongo mala fe, señor Ayllón, ahí le pongo desconocimiento. Porque hay veces que es mala fe y, otras, desconocimiento. Algunas cosas son de mala fe, estas no, esta es desconocimiento. Mire usted, Corea tiene 50 millones de habitantes, un potencial de viaje que se incrementa en torno a un 180% cada año. Es un país emergente en cuanto a exportadores de potenciales turistas. En este momento, a España no llegan a cuarenta mil los que vienen. Hay un problema de visados, que no se puede tener un control muy férreo, como donde hay un visado de carácter turístico. Le puedo decir que el potencial que tiene de presencia en España y en Andalucía, con una ruta que ellos plantean, y que se concretará en el próximo Fitur, en enero de 2009, es multiplicar por cuatro o por cinco la presencia de ese turismo en Andalucía. Como ya ocurre con Japón, como está ocurriendo con China, puede ocurrir también... Estamos hablando de un país emergente, un país que ha superado dificultades. Y, simplemente, el Viceministro nos planteó la posibilidad —y ya se está trabajando— de un convenio que permita una ruta, dentro de los viajes que, en estos momentos, hacen solamente a Madrid y Toledo, que se pueda extender una ruta a Granada, Córdoba y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nos plantearon. Se ha trasladado a la Consejería de Turismo, a través del Vicepresidente, que estuvo allí, con la colaboración de la Embajada de nuestro país. ¿Eso es importante? ¿No es importante? Usted podrá valorarlo. ¿Que eso va a acabar con los problemas de desempleo? ¿Va a acabar con la crisis económica en Andalucía? ¿Va a acabar con los problemas que tenemos? No, no. No, porque yo creo que ustedes cometen un error dentro de esa demagogia barata que deberían ir abandonando, porque no les conduce normalmente a nada, en estos últimos veintitantos años, a la melancolía, porque es el mismo discurso que llevan ustedes haciendo veintitantos años. Mire usted, intentar pretender que con una situación económica difícil, que hace que muchas familias lo pasen mal, mezclar que el Vicepresidente vaya a Corea a apoyar un proyecto industrial para sacar réditos, me parece algo incalificable. Me parece que cuando habla usted del desempleo, lo mezcle todo y haga un tótum revolútum, eso es demagogia barata, impropia de un representante del pueblo andaluz. Impropia de un representante del pueblo andaluz, mezclar todo, el tótum revolútum, intentar, de alguna forma...</parrafo>
        <parrafo>Porque, digo yo, usted dice que si... Es que dice el señor Vázquez en su intervención que estuvo en la India y se vino de heroína. Pero es que la heroína, antes, había estado en Estados Unidos, en los Emiratos Árabes, en Israel, en Hungría. Es que el señor Camps, la semana pasada, estuvo por cuarta vez este año en Estados Unidos, en esta ocasión, en Dallas. ¿Arenas no ha dicho nada? ¿Arenas no le ha dicho a estos señores, como responsable territorial del PP, que no se puede hacer esto? ¿O es que no puede ir la Junta de Andalucía a defender los intereses de Andalucía a Seúl, o donde haga falta, y sí puede ir la señora Aguirre a Rumanía, a Israel, a Emiratos Árabes, a Estados Unidos y la India? Ahí no hay ningún problema, todo está bien. Ya está bien, señorías. Eso no es despilfarro, ¿no? Eso es inversión, porque así se fomenta Madrid y lo que hace la Junta de Andalucía, ¿sí es despilfarro? Seamos serios, seamos serios. No se mezclen las churras con las merinas, no se intente hacer demagogia barata, que si avión, que si no avión. Seamos serios, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Este Consejero, Vicepresidente, que les habla, cumple con su obligación. No sé cuántos kilómetros hace usted al año, me imagino que muchos, pues, más o menos, como yo. Mejor dicho, tres veces hago yo más que usted, seguro, cumpliendo con mi obligación. Ayer por la mañana estuve en Ceuta. Por la tarde, presentando, junto con los empresarios, el Campus Tecnológico del Campo de Gibraltar, que me parece que era importante, una reunión de dos horas de trabajo con los empresarios, para que se integren en el proyecto. Y había estado por la mañana en Ceuta, firmando un convenio de colaboración entre el Gobierno de Ceuta y el Gobierno de Andalucía, cumpliendo con mi obligación. ¿Que tengo que viajar? Pues sí, fui en barco. Podía haber ido en un monopatín, pero pensé que con el frío que hacía podría tener algún problema de salud, y, por eso, cogí un barco y me vine en un barco. Seamos serios y seamos rigurosos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que a usted no le voy a convencer, señor Ayllón, que no va a compartir nada conmigo. Eso no es malo, eso no es malo, porque mientras eso ocurra, usted estará ahí y yo estaré aquí, eso ha pasado hasta ahora. Y le puedo a usted decir —tengo datos para decírselo— que va a seguir pasando por mucho tiempo. Creo yo, como no nos vamos a morir, ni mucho menos, lo podremos ver con el tiempo, sin ningún tipo de inconveniente. Eso es, señor Ayllón, lo que supone hacer un esfuerzo para estar allá donde tenga que estar.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, diciéndole una cosa para que lo tenga siempre presente, y lo sume usted al vademécum de cuestiones que me dice siempre que hablamos de estos temas —no tengo ningún inconveniente—. Voy a ir, el que le habla, el Presidente, por supuesto, o cualquier miembro de este Gobierno allá donde haya que defender los intereses de Andalucía, aunque haya que hacer 30 horas para allá, 30 horas para acá, y estar allí 10, resolviendo un problema o ayudando a resolver un problema. Allá donde haya que ir, allí va a ir un miembro del Gobierno de Andalucía cuando se juegan, o se ponen en tela de juicio, los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no aplique la demagogia. La demagogia —repito— es lo peor de la política, es lo que hace que la política deje de tener crédito ante los ciudadanos; es lo que hace que el noble arte de gobernar o de hacer oposición, que usted ejerce y yo ejerzo, sea algo que sea denigrado por los ciudadanos, cuando a usted le escuchan ese discurso barato, que no va a ningún sitio. Simplemente, va a crispar, a crear malestar y a no resolver ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer un receso de dos minutos, a solicitud del Consejero, y enseguida reanudamos la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

