<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>357</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura, Politica gubernamental, Política cultural, Programa de acción</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000238 8-10/APC-000253</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000238 y 8-10/APC-000253. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000238</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000238. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, , a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000253</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000253. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Evangelina Naranjo Márquez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin más que reiterar el agradecimiento, dar la bienvenida al Consejero de Cultura de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la continuación del orden del día, que no es otro que, como todas sus señorías saben, el debate agrupado de dos iniciativas: una solicitud del propio Consejero de Cultura, una comparecencia, y la otra una solicitud de comparecencia, también solicitada por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como se había acordado previamente, antes de ocupar yo el puesto de Presidente de esta Comisión, se había decidido el debate agrupado, así como también una intervención, en un solo turno, y, por tanto, tendrá una intervención de hasta veinte minutos, por parte del Consejero; pero, al ser un debate agrupado, si considera que tiene que emplear mayor tiempo, no hay ningún problema, porque así es como se había acordado. Incluso también habrá que tener el mismo criterio de generosidad con las intervenciones de los portavoces de cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, muchas gracias a sus señorías, y tiene la palabra el excelentísimo señor Consejero de Cultura, don Paulino Plata, para dar lugar a la continuación en el debate del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Esta es mi primera comparecencia, y quiero aprovechar esta ocasión para, además de saludar a todos sus miembros, transmitirles mi disposición a colaborar durante los dos próximos años. Nos queda mucho que debatir y aprender juntos, y yo estoy convencido de que trabajaremos de forma constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Se han producido cambios en esta Comisión, y aprovecho esta oportunidad para felicitar a los nuevos portavoces, tanto del Grupo de Izquierda Unida como del Grupo Socialista —el del PP continúa—. Y, cómo no, también desear suerte al nuevo Presidente de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Me parece igualmente adecuado recordar al Consejero, al actual Consejero de Medio Ambiente, don José Juan Díaz Trillo, que durante estos años ha sido compañero de sus señorías en esta Comisión y que me consta que ha dejado una magnífica huella por su talante y su labor. Igualmente, deseo reconocer el trabajo de la Consejera de Cultura saliente, doña Rosa Torres, quien a lo largo de estos años ha hecho una espléndida labor al frente de la política cultural de la Junta de Andalucía, y muy particularmente deseo agradecer al Presidente Griñán su confianza. Utilizando sus propias palabras, este es un Gobierno para afrontar tiempos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Cojo el testigo con la mayor ilusión, energía y determinación para seguir impulsando la actividad cultural, acercarla a todos y cada uno de los andaluces, tal como determina nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo Gobierno ha nacido para impulsar y estimular la actividad, en todos los órdenes, en un momento político y económico complejo; un Gobierno que, con mayor cercanía a la iniciativa privada, trata de cambiar crisis por recuperación, y destrucción de empleo por más ocupación.</parrafo>
        <parrafo>Las dificultades y amenazas son todavía muchas, y muchos son también los que quieren aprovechar y aprovechan los altibajos de la crisis para obtener mayores beneficios a costa de lo que sea.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señorías, estamos desarrollando una nueva estrategia de crecimiento. Saben ustedes que trabajamos para que el modelo productivo sea más racional, más equilibrado. Este proyecto de futuro se llama Andalucía Sostenible. En él, la formación, la innovación, la calidad, son todos pilares sobre los que construir el futuro. En todo ello, como saben, la cultura tiene mucho que decir. La cultura debe jugar un papel primordial como herramienta para el desarrollo personal y colectivo, como fuente de innovación, de integración, de riqueza y de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El primer paso que vamos a dar, que estamos dando para adecuarnos a la situación actual, es la inmediata aplicación de un plan de austeridad desarrollado con arreglo a los criterios establecidos por la Consejería Hacienda y Administración Pública. Está orientado este plan a la racionalización y ordenación del gasto de la Consejería, con el objetivo primordial de lograr tasas significativas de ahorro que ayuden a atender nuestros propios compromisos, y, en general, el que tenemos todas las administraciones públicas, y muy particularmente, como saben, el de reducir el déficit al 3% del producto interior bruto en el horizonte de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el ajuste no solo es una necesidad; en mi opinión, es, sobre todo, una garantía para asegurar el crecimiento económico y la prosperidad de nuestra sociedad en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>La implantación del plan de austeridad va a suponer, en nuestra Consejería y en sus entidades asociadas, adscritas, la consecución ya en 2010 de un porcentaje de ahorro en gasto corriente de casi el 11%, es decir, 7.700.000 euros con respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>En materia de inversiones, la racionalización y ordenación del gasto se va a traducir en una priorización de los proyectos, orientada, en gran medida, a identificar cuáles son los más dinamizadores de la actividad cultural, y también de la economía. Para el desarrollo de los proyectos, no obstante, buscaremos la colaboración de la iniciativa privada, y también de otras fuentes de financiación.</parrafo>
        <parrafo>También saben, también conocen, que hemos modificado la estructura orgánica de la Consejería. Con este nuevo diseño intentamos desarrollar una gestión más eficiente y cercana al ciudadano y una mejor atención a los objetivos políticos y económicos.</parrafo>
        <parrafo>Dos son los principales cambios que se han producido en la estructura. En primer lugar, y para mejorar la coordinación interna y la eficacia, se refuerzan las competencias de la Secretaría General de Políticas Culturales, que aglutinará tanto las cuatro direcciones generales como las cuatro entidades instrumentales adscritas a la Consejería, como son —y conocen— el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, el Patronato de la Alhambra y el Generalife, el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo y el Instituto Andaluz de las Artes y las Letras. Este es, precisamente, el segundo tema novedoso, la nueva denominación que le hemos dado a la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales; nueva denominación que también va a conllevar la redefinición de sus tareas durante esta etapa. También cambian de denominación tres direcciones generales: la Dirección General de Innovación e Industrias Culturales, que busca poner el acento en la innovación y en el estímulo de las actividades económicas asociadas a la cultura —en esta misma dirección también se han residenciado las competencias en materia de infraestructuras culturales—; la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas, que modifica su nombre para que sea más fácil comprender cuáles son sus tareas y competencias, y la Dirección General de Museos y Promoción del Arte, que incorporará, además, los espacios culturales, tal y como establece la Ley de Museos y en concordancia también con la doctrina del Consejo Internacional de Museos, el ICOM, que, como saben, es un organismo asociado, vinculado a la Unesco.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en lo que se refiere al desarrollo legislativo y normativo, tenemos prevista para estos dos próximos años la aprobación de un proyecto de ley, la Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía, y una serie de normas, de decretos de desarrollo, tanto del reglamento de museos y colecciones museográficas de Andalucía como también el reglamento del sistema andaluz de bibliotecas y centros de documentación, y, cómo no, culminaremos el desarrollo normativo que va a dar el marco jurídico definitivo establecido en la Ley de Patrimonio Histórico de 2007. Esto se va a hacer mediante dos normas: el decreto que conllevará, que contendrá el Reglamento General de Patrimonio Histórico de Andalucía, y uno específico, el decreto que va a desarrollar el Consejo Andaluz de Patrimonio Histórico, que figura dicha ley en el Capítulo 2, artículo 96 y siguientes, y que pretende ser el órgano consultivo al cual tengamos que acudir para ayudarnos en el desarrollo y la aplicación de lo establecido en la Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, estamos a mitad de la legislatura, y por ello continuaremos desarrollando todas aquellas políticas que están en curso y que son, en buena medida, el núcleo de las competencias de la Consejería de Cultura, y que sus señorías conocen bien.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, les indico que seguiremos trabajando en la evaluación, revisión y actualización del Plan Estratégico de la Cultura; también en la consolidación, especialización e internacionalización del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico; en la tutela efectiva de nuestro patrimonio común, mejorando la calidad de estas actividades y facilitando el acceso a nuestros bienes culturales; en el mantenimiento, ampliación, renovación y modernización del sistema de museos de Andalucía, el sistema andaluz de bibliotecas y centros de documentación, y en el sistema archivístico de Andalucía; en la consolidación del circuito de espacios escénicos de Andalucía, para garantizar el derecho a la creación, a la producción y al disfrute; también en el apoyo, de manera integral, a la creación contemporánea, tanto a través de las instituciones que tenemos como específicamente a través del programa Iniciarte; en la promoción del flamenco como manifestación genuina de Andalucía, y muy particularmente durante este año y durante estos meses con motivo de la candidatura que hemos planteado ante la Unesco para su declaración como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad; en el desarrollo del Plan Integral para el Impulso de la Lectura en Andalucía; en innovar en la gestión del patrimonio a través de sistemas de información, como los que ya tenemos implantados —Archiva, Mosaico, Domus o Sirca—, y también, por ejemplo, en materia de depósito legal. Saben ustedes que este último sistema de gestión ha recibido el premio a la mejor práctica de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, continuaremos el desarrollo del programa de infraestructuras culturales previsto, que aportará a nuestras ciudades nuevos valores arquitectónicos y mejoras urbanísticas, facilitando, además, la exposición de contenidos culturales excelentes, también seguiremos manteniendo la formación especializada que se imparte mediante programas propios.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, todo lo anterior, que es una relación rápida de cuestiones que ya se han tratado en esta Comisión, como le digo, no obstante lo anterior, afrontaremos notables cambios tanto en las políticas como también en las instituciones culturales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Conocen perfectamente sus señorías que la cultura es un derecho de todos los ciudadanos y ciudadanas. El acceder a ella es algo que aparece ampliamente recogido en la Constitución Española y también en el Estatuto de Autonomía de Andalucía. En los dos textos, junto a ese derecho, se mandata a las administraciones a promover, facilitar y garantizar dicho acceso. También a fomentar la calidad de la democracia a través de la participación de todos en la vida cultural y a considerar, entre los objetivos básicos de la Comunidad, el afianzamiento de la identidad cultural y a facilitar el desarrollo de las capacidades creativas individuales y colectivas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el derecho a la cultura no es posible ejercerlo en la práctica sin disponer de información suficiente sobre la oferta cultural, porque sin información no hay posibilidad de hacerlo real; es decir, no podemos disfrutar de algo que es básico en condiciones de igualdad. Es por ello que vamos a llevar a cabo un plan de comunicación integral de la cultura, creando una nueva agenda cultural, tanto en formato tradicional como en nuevos formatos electrónicos, además con gran difusión en la red, aplicando las últimas tecnologías. Para ello también desarrollaremos y crearemos una marca.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos parece necesario profundizar en el conocimiento de la demanda cultural que nos plantean todos nuestros ciudadanos, así identificaremos adecuadamente las necesidades culturales, conoceremos las nuevas tendencias y removeremos los obstáculos que dificultan la accesibilidad de todos a este bien básico que es la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la cultura es parte del alma de los pueblos y parte del alma de los andaluces. Es un componente esencial de nuestra propia identidad. Nos hace pertenecer a una sociedad, nos une al territorio en el que vivimos y que queremos, al que volvemos una y otra vez. Así las palabras que hemos leído, la música que hemos escuchado, la creación que hemos conocido, junto a las fiestas de nuestro pueblo, el patrimonio de nuestro entorno, la gastronomía, el paisaje, el habla y sus usos, todo ello es cultura.</parrafo>
        <parrafo>Puede parecer que la cultura es esencialmente intangible, pero no lo es. La cultura también es economía, como lo es el cine, el diseño, los libros, las artes escénicas, la industria de contenidos, el turismo cultural y otras muchas actividades que tienen su fundamento en la creación artística en nuestro patrimonio monumental, en nuestros paisajes y en otros elementos. Todos ellos son fuente de riqueza y de empleo, en muchas ocasiones invisibles o poco reconocidos, pero de gran importancia, y, sobre todo, en nuestra opinión, con un enorme potencial.</parrafo>
        <parrafo>Pienso que ahora, en estos tiempos difíciles, es más conveniente que nunca hablar y trabajar en la economía de la cultura. Debemos destacar las aportaciones que hace a nuestro bienestar dicho ámbito y aprovechar todas las posibilidades que nos ofrece. Cada vez más analistas coinciden en que la contribución de la cultura a la riqueza nacional, en términos de porcentaje en relación con el Producto Interior Bruto, puede situarse en torno al 10%.</parrafo>
        <parrafo>Como ejemplo, quiero compartir con sus señorías las cifras más importantes contenidas en el Estudio de Impacto Económico del conjunto monumental de la Alhambra y el Generalife, que se ha hecho por parte de La Caixa. Según dicha investigación el impacto directo de los turistas visitantes en La Alhambra es de casi 349 millones de euros. Si a esto le sumamos la suma de la que gastan los excursionistas —es decir, de los que no pernoctan en Granada—, la cifra se eleva a más de 356 millones de euros. O en términos de empleo, los empleos que están vinculados o que genera directamente La Alhambra son, nada más y nada menos, que 5.845. Probablemente después de la Universidad de Granada sea la entidad que más aporta a la economía local de dicha ciudad.</parrafo>
        <parrafo>En consonancia con la política europea y nacional, nos proponemos mejorar el conocimiento de la relación que existe entre cultura y economía, midiendo la aportación que en todos los órdenes realiza la cultura a la actividad económica y, en su conjunto, al territorio andaluz, sobre todo con el propósito de definir nuevas oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>La Unión Europea también está trabajando en esta misma dirección, particularmente para garantizar el futuro de lo que denominan industrias culturales y creativas. Actualmente está confeccionando un Libro Verde sobre esta materia que recoge algunas de las razones que fundamentan el gran potencial que tiene este sector, en base, por ejemplo, a lo que denominan el mayor valor de lo inmaterial sobre lo material en la nueva economía digital, por la demanda creciente de los consumidores sobre nuevas y enriquecedoras experiencias, o también la capacidad que tiene este ámbito para crear nuevos servicios sociales y redes que mejoren la competitividad de nuestra economía en general.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, en este ámbito, vamos a poner en marcha un Plan de Industrias Culturales, en cuyo marco se van a desarrollar las siguientes actuaciones: en primer lugar, vamos a definir y a crear un sistema productivo sectorial, lo que se denomina cluster; promoveremos una figura jurídica de asociación empresarial que aglutine a los distintos ámbitos de las industrias culturales, tanto asociaciones ya existentes de subsectores como empresas; invitaremos a que participen en él también a empresas tractoras que hay en este ámbito, como la Radiotelevisión andaluza o el Instituto Andaluz de las Artes y las Letras, así como también a Extenda y a otras entidades públicas y privadas.</parrafo>
        <parrafo>La representación empresarial en nuestra opinión debe abarcar toda la cadena de valor de este sector, es decir, desde la creación, pasando por la producción y también incluyendo la comercialización. En ese marco, estudiaremos la definición y desarrollo normativo de la figura de distrito creativo, en colaboración con otros departamentos de la Junta de Andalucía, para que sea un espacio donde se ubiquen talleres de creadores, empresas gestoras, aulas de formación, de tal manera que los creadores puedan tener espacios y servicios que no solo les permitan formase y definir mejor sus proyectos, sino también entrar en contacto, tener relación con gestores propiamente dichos, que les ayuden a definir técnicamente y a gestionar de manera excelente sus proyectos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nos proponemos crear un centro de referencia para todo el sector de las industrias culturales, redefiniendo así el Proyecto de Residencia de Creadores que hay previsto en el Parque Tecnológico de Andalucía en Málaga, que será, desde ese momento, el centro de servicios avanzados para las industrias culturales y creativas, en cuyo seno existirán: el departamento de proyectos, encargado de recibir ideas sobre nuevos proyectos o sobre el desarrollo de cuestiones que ya están en curso, sobre todo, propuestas innovadoras que puedan ser útiles para la creación o el desarrollo de este ámbito de la economía; también una unidad de vigilancia inteligente para conocer cómo evoluciona a nivel nacional e internacional este sector; un laboratorio de proyectos creativos, también trabajará en la colaboración entre creadores y empresas del mundo de las TIC —muchas de estas últimas necesitan contenidos y productos culturales para llegar a nuevos mercados— e, igualmente, trabajaremos en la internacionalización, tanto de nuestros bienes como de nuestros productos culturales.</parrafo>
        <parrafo>Promocionaremos la innovación y la incorporación al sector de las tecnologías de la información y de la comunicación de estas empresas, así como también desarrollaremos nuevos modelos de gestión cultural, modelos innovadores y modelos que incorporen las TIC. Cuestión imprescindible, todo ello, para mejorar la eficacia y la rentabilidad de este sector. Con ello entendemos que facilitaremos la transición al entorno digital y a la globalización de las industrias culturales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Iniciaremos el diseño de un modelo de creación y de apoyo a las empresas de las industrias culturales y creativas, donde se facilite la comunicación y la cooperación entre creadores y gestores. Este modelo..., en él se desarrollarán algunas de las siguientes líneas: animación y emprendimiento, formación y preincubación y asistencia a la externacionalización.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, mantendremos algunas líneas de apoyo directo, aunque, como saben, la tendencia es a cambiar subvenciones por créditos —estos últimos en condiciones ventajosas—. Recordarán que el año pasado se abrió una línea de apoyo a las pymes culturales por 10 millones de euros, que puede y debe ir creciendo en función de la demanda. Pretendemos que se incremente la presencia de este sector en los programas e instrumentos de que dispone la Junta de Andalucía para apoyar a las empresas en general; por ejemplo, Invercaria, el programa Campus, el Melkart, el programa Lunar.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay otros a los que queremos, lógicamente, incorporar el conjunto del sector cultural y continuar con los propios, es decir, el programa de pymes, de apoyo a las pymes, o el Jessica, que, como saben, es un programa que tiene el propósito de ayudar a los ayuntamientos, a las entidades locales, a desarrollar proyectos culturales.</parrafo>
        <parrafo>Para cubrir estos objetivos, cooperaremos estrechamente con la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos fomentando la vertebración del sector a través del asociacionismo y la cooperación empresarial, puesto que nuestro tejido empresarial pensamos que está excesivamente atomizado, tiene escasa dimensión y poco músculo financiero. Todo ello nos anima a que mejore la vertebración para, de esa manera, tener más capacidad de respuesta ante los cambios que vienen ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>También queremos que el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico se incluya en la red de centros tecnológicos para que, de forma sistemática, incorpore las innovaciones científicas y tecnológicas que se vayan produciendo, y, al mismo tiempo, promuevan nuevas líneas de investigación, así como para que también en él se formen profesionales de alto nivel.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello lo vamos a desarrollar con la cooperación de las universidades y con otros centros de investigación públicos y privados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, otra cuestión de gran relevancia que queremos analizar y profundizar en el conocimiento de ello es sobre lo que la cultura aporta a la vertebración del territorio; es decir, la cultura es también un instrumento de cohesión territorial. Todos sabemos cómo contribuye a reforzar los vínculos existentes entre los ciudadanos y su entorno próximo, y su localidad. Para desarrollar esta perspectiva territorial, vamos a colaborar estrechamente, a través de la Asociación Rural de Andalucía, con los grupos de desarrollo rural y con la Universidad, promoviendo la creación de un grupo de trabajo sobre cultura y territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, deseo hacer especial hincapié en desarrollar todas las posibilidades de colaboración que hay entre cultura y turismo, porque este es uno de los ámbitos que puede contribuir a mejorar un sector clave en nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Conocen perfectamente que el turismo es uno de los sectores con mayor crecimiento y también con más posibilidades de futuro. Representa el 6% del producto bruto mundial y ocupa a uno de cada quince puestos de trabajo que se generan, o que existen, estimándose que en 2011 puede representar el 9% del producto bruto internacional o mundial, y puede dar empleo a uno de cada once trabajadores que existan.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro caso, son 25 millones de turistas los que nos visitan cada año, y cada vez más vienen interesados y atraídos por nuestro patrimonio, por nuestra riqueza cultural, que se extiende por todo el territorio de nuestra Comunidad. Gracias a esa riqueza cultural, cualquier pueblo, cada rincón de Andalucía, prácticamente, tiene mucho que ofrecer: gastronomía local, paisaje, tradiciones, fiestas, además de los museos y de las instituciones culturales existentes, que pueden ser potencialmente objeto de interés para viajeros cada vez más deseosos de conocer nuestra cultura.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa que va a contribuir a estos objetivos, y a la vez también a mejorar la proyección internacional de algunas de nuestras principales instituciones culturales, aprovechando la fortaleza y la singularidad de alguna de ellas, es incorporar a personajes de reconocido prestigio y relevancia mundial para el desarrollo, para proyectar la imagen de estos monumentos en nuestro ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, quiero abordar otra de las actuaciones que vamos a poner en marcha. Vamos a emprender un proceso de racionalización y ordenación del sector público cultural, con el propósito de prestar un mejor servicio a los ciudadanos. Esta racionalización la pretendemos desarrollar a través de tres grandes líneas de actuación:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, revisaremos y actualizaremos el marco competencial del Instituto Andaluz de las Artes y las Letras, como le he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, pretendemos reorientar uno de los entes instrumentales existentes hacia la fundación, hacia lo que pretendemos que sea la Fundación Andaluza del Patrimonio Histórico, cuyo objeto será valorar, difundir y promocionar los valores del patrimonio histórico de Andalucía, acercándolos a sus legítimos titulares, que son los ciudadanos, colaborando en la obtención de recursos para su protección y puesta en valor e impulsando el turismo cultural, en base, como les decía, a la riqueza patrimonial que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la otra importante novedad es la constitución de la entidad que en el futuro gestionará las instituciones del patrimonio histórico de Andalucía, que transformará completamente el modelo de gestión cultural de nuestro patrimonio histórico en los próximos años. El objetivo único que anima a la creación de esta nueva entidad es lograr una Administración más ágil y cercana al ciudadano. Para eso, la dotaremos de un modelo organizativo inspirado en los principios de eficacia, proximidad y modernidad, para mejorar la calidad de los servicios y para, también, facilitar la implementación hasta sus últimas consecuencias de las últimas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Su ámbito de actuación será la tutela del patrimonio histórico de Andalucía, así como la gestión de todas sus instituciones, con la particularidad de que se extenderá, además, al conjunto de equipamientos o instalaciones culturales gestionados por la Consejería de Cultura, que tiene como objetivo, como saben, el difundirlos y ponerlos en valor.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una entidad que integrará la gestión de los archivos, las bibliotecas, los centros de documentación, los museos, los espacios culturales, los inmuebles inscritos en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, los centros de depósito, los gabinetes pedagógicos y las instituciones culturales como el Centro de Creación Contemporánea de Córdoba, o el Centro de Cultura Contemporánea Iberoamericana. Todo ello para aplicar también, como es lógico, un criterio de economía de escala y de ahorro de costo que se ajusta a las necesidades de austeridad presentes y futuras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías —y con ello concluyo—, continuidad en la base, pero también un nuevo impulso, con nuevas estrategias para hacer frente a una nueva situación, como es la que estamos viviendo, y también todo ello con el propósito de contribuir decididamente en la construcción de ese nuevo modelo productivo Andalucía sostenible que queremos para nuestra tierra, una nueva cultura para construir el mejor futuro posible para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el turno de intervenciones de los grupos parlamentarios, tiene la palabra, conforme al Reglamento, el señor Castro Román, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría felicitar a la Presidencia que acabamos de elegir hoy. Espero, señor Presidente, que la celebración haya sido plena, satisfactoria, porque, cualquiera diría que, con el tono que está utilizando, está muy triste. Espero que haya ido todo muy bien. Y también felicitación y deseo de buen trabajo al Consejero y a su equipo, que hoy hace pleno aquí, casi para montar un equipo de fútbol, precisamente, con un buen entrenador, que será el Consejero. En fin, darle la bienvenida en su retorno al Consejo de Gobierno después de su misión imposible y su paso por el propio Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>También decir que, como previa, simplemente a efectos del acta, y también porque, en fin, creemos que es de recibo, que a Izquierda Unida, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, nos hubiera gustado una Comisión más generosa en la que el cambio de Gobierno, inevitable, no hubiera supuesto lastrarnos en nuestra capacidad de debatir hoy aquí, de tomar decisiones. Al menos el que se hubiera podido incluir alguna iniciativa de impulso, como ha pasado en otras comisiones. Pero, bueno, lo digo simplemente a efectos de acta. Entiendo que es a la Mesa a quien le corresponde tomar esas decisiones y que de manera soberana, legítima, en función del Reglamento, ha dado el orden del día que hoy estamos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Un par de premisas también. A la hora de abordar este debate por parte de Izquierda Unida, han sido repetidas en anteriores comparecencias de este tenor, y, sobre todo, en debates presupuestarios anuales, y es que la posición de Izquierda Unida, que va a ser en muchos asuntos crítica, en otros, como no puede ser, pues de adhesión y apoyo, en este caso va a ser solidaria a pesar de la crítica. Es decir, partimos de que cualquier buena intención, cualquier política ambiciosa en el ámbito de la Consejería de Cultura, se verá frustrada, se verá lastrada por el escaso peso presupuestario que tiene la misma en el seno del Consejo de Gobierno. Eso es algo que hemos compartido, y que lo único que nos queda es seguir insistiendo en convencer al Consejo de Gobierno en su totalidad, al Presidente del Gobierno en particular, para que el peso presupuestario de esta Consejería se incrementara, y de ahí su capacidad política y de acción.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento, un elemento que lo dejamos siempre dicho —que, por cierto, era un elemento muy reiterado por la Consejera Torres y que creemos que, en su intervención, suponemos que por la coyuntura que estamos viviendo, habría que bucear demasiado para encontrarlo—, y es una premisa: la premisa de la cultura como herramienta para la transformación de la sociedad, la cultura como herramienta para alcanzar una sociedad más igualitaria y más libre, y también para el desarrollo personal de quienes habitan en esta Comunidad, para la formación de ese espíritu crítico de la persona, que no se puede desarrollar, desde nuestro punto de vista, sin la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado —es verdad— usted de un bien básico, de un derecho de todos y todas las ciudadanas; pero hay que también poner en valor, no solo en los discursos, sino en la política, en la acción que desarrolla este Gobierno, la cultura como arma de transformación social, e impulsarla desde ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos lleva a una segunda consideración, en que después entraré un poco más, abundaré un poco más en ella: Con la situación de crisis económica que vivimos, con los planes de reordenación, de racionalización en el gasto, del plan de austeridad que nos ha anunciado el Consejero, y teniendo como frontispicio a la cultura como esa herramienta para la transformación social, creemos que es muy importante plantear un equilibrio. No queremos decir que no se esté planteando, pero que sí observamos cómo ese equilibrio se puede ir de las manos, se puede deslizar a favor de una sola balanza. Y es el equilibrio entre la sostenibilidad de la industria, o de las industrias culturales, del mercado que supone la cultura y que usted ha puesto en valor, y que nosotros compartimos, con ese elemento al que yo hacía referencia ahora: la cultura como derecho, el acceso de todos y todas a la cultura de manera igualitaria, una cultura que nos enriquezca como seres humanos. Sobre todo sabiendo que, en esta crisis económica, en esta difícil coyuntura, la iniciativa privada, la colaboración público-privada, que tanto se ha puesto sobre la mesa, no solo en esta Consejería, sino en muchas otras, va a jugar un factor importante, va a entrar en escena con mucho más peso esa iniciativa privada, y creemos que siempre hay que hacerlo con ese necesario equilibrio al que yo le hacía referencia. Porque, señor Consejero, este principio, este equilibrio entre el mercado y el derecho, entre el mercado de la cultura y la cultura como derecho, en principio, nosotros creemos que se está socavando. No por la acción del Gobierno —es una dinámica social en general—, pero se va socavando por la sociedad de consumo, y no parece que esté destacando la cultura —lo decía nuestro anterior portavoz, José Manuel Mariscal—..., parece que la cultura, decía yo, tiene más que ver cada vez con la generación de beneficios que con la generación de valores, y la batalla contra el exclusivo o el mayor peso decisivo de la mercantilización de la cultura creemos que es una batalla que permanentemente tiene que dar esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, reiterarles algo que hicimos ya en las dos anteriores comparecencias para hablar de las líneas de trabajo de la Consejería en la presente legislatura, y repetirles tres elementos de acción que Izquierda Unida va a mantener, teniendo claro cuál es el principio que nos guía y teniendo claras también, y de manera solidaria, las estrecheces presupuestarias en las que se mueve esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>El primero es el papel —se nos viene otorgado, también, pues por la propia sociedad, en función de los resultados electorales y por las reglas de juego de la institución y de la propia política—..., vamos a hacer un trabajo exhaustivo de vigilancia de los compromisos y un seguimiento de los programas aprobados, de los procesos anunciados por usted ahora mismo, de los compromisos, más teniendo en cuenta esos nuevos impulsos que se han anunciado. Creemos que, con estos anuncios que usted nos hace, la eficiencia y el cumplimiento del desarrollo de lo aprobado son imprescindibles para seguir generando credibilidad y mantener un determinado nivel en la política cultural de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de cómo va a potenciar, en ese proceso del Plan de Industrias Culturales, la sectorialización industrial, del papel de las empresas en este marco y cómo hay que asegurar una participación efectiva de las mismas en este desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos preocupa —y creemos que habría que hacer un mayor esfuerzo— la potenciación y la atención a la cuestión del desarrollo asociativo en el mundo cultural, y su papel en la puesta en marcha, en la planificación, puesta en marcha y desarrollo de las políticas culturales.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la participación de todos en la cultura, cosa que compartimos; pero creemos que el desarrollo asociativo y su imbricación dentro de las políticas culturales, qué duda cabe, vienen a enriquecer las apuestas que desde el ámbito público, y también desde el ámbito privado, se hagan.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros siempre se nos viene una reflexión a la cabeza con esto. Claro, usted me puede decir que el ejemplo que yo le voy a poner es un ejemplo trasladable a otros ámbitos, y es cierto; pero a nosotros muchas veces nos resulta una cierta contradicción —volvemos al equilibrio— entre, por ejemplo, el magnífico movimiento asociativo, que todavía hoy perdura, y que podría tener mejor salud, pero es una realidad...; digo el magnífico tejido asociativo que existía en el mundo del flamenco por la base, en los pueblos y ciudades andaluzas, a través de esas cientos y cientos de peñas flamencas, que muchas de ellas hoy, por unas razones u otras, fundamentalmente por cuestión de recursos, en muchos casos languidecen. Y, claro, nosotros decimos: ¿Estamos trabajando bien la cuestión del flamenco? Pues cualquiera..., podremos compartir que sí, que hay muchos elementos que sí. La declaración que hicimos, por unanimidad en el Parlamento de Andalucía, para que sea Patrimonio de la Humanidad, los esfuerzos que se están haciendo en la web... Menos mal que se arregló rápido, los diferentes palos del flamenco que aparecían bastante mezclados, por cierto. Pero, claro, no sabemos si hay una correspondencia entre las ayudas que les damos a esas peñas de flamenco por abajo y, por ejemplo, los esfuerzos que hemos hecho, o que hacemos, por grandes e importantes montajes de flamenco que se exponen en el extranjero. Creemos que el equilibrio siempre presente hay que ejemplificarlo, hacerlo ver bien ante la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar de la línea de trabajo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, algo que siempre seguimos reclamando que supongo que es algo siempre presente, es el apoyo a las demandas de los municipios. Saben ustedes que la iniciativa cultural tiene un peso muy importante a través de los municipios, a través de las concejalías de fiestas —hablaba usted de las fiestas populares—, a través de las concejalías de Cultura, y que son miles las microiniciativas que surgen. En este contexto de crisis, ustedes saben que todas las administraciones están bastante tocadas. Y, cómo no, las administraciones locales, los ayuntamientos, pues vienen soportando esa carencia presupuestaria, esa deficiencia en la financiación. Y creemos que esa frustración que emana ahora de los ayuntamientos —porque, muchas veces, cuando alcanzan la subvención, saben que está condicionada a una importante aportación por parte de los entes locales que muchas veces no alcanzan—, pues creemos que habría que mejorarla. Es decir, que la Consejería debe tener una posición activa de colaboración, de apoyo y de coordinación; o mejor dicho, una mejor y mayor política de coordinación, de apoyo y de colaboración a los entes locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, un tercer elemento. Usted lo ha tocado, como no podría ser de otra manera, de manera también intensa. Aquí nosotros tenemos muchas dudas. Para no meterme en los asuntos que acaba de anunciar y para no hacer demagogia, voy a ir a los asuntos que están pendientes. Me refiero a la crisis económica y cómo afecta esta a lo que son las inversiones públicas. Es decir, no voy a entrar en el Plan de Industrias Culturales. Vamos a empezar a andar, vamos a hacer un trabajo en esta Comisión y haremos el papel que nos toca, en este caso, de control. Tan solo aquí avisar de que las ciudades también advertimos —también de mayor manera, por qué no decirlo, en aquellos municipios donde gobierna el Partido Popular— que hay un progresivo pero decidido proceso de privatización de los espacios de creación artística. Y, por lo tanto, cada vez encontramos más las puertas cerradas y pocos resortes públicos o espacios para esos creadores, fundamentalmente, los creadores jóvenes que ven como esa progresiva privatización de los espacios de creación es un cerrarles puertas a sus oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, esta situación de crisis económica, muy difícil también desde el punto de vista político; estas rigideces presupuestarias que, además, han sido agravadas por las imposiciones del mercado financiero —el mercado financiero son equis bancos y equis multinacionales— en forma de recorte de las inversiones públicas, habrá que tenerlas en cuenta. Eso afecta a una Consejería que ya pues todos desearíamos —supongo que lo compartimos— que tuviera un mayor peso presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos preocupa el hecho de que, en principio —vamos a ser honestos—, está es una Consejería que iba a desaparecer. Es decir, era una Consejería que no entraba en los planes del Presidente del Gobierno, de José Antonio Griñán, que esta Consejería continuara. Bien es verdad —así lo manifiesta públicamente y así hay que creerle— que se le logró convencer. Pero no sabemos si esas apuestas renovadas después de tomar la decisión de que iba a desaparecer, también irán en detrimento de las capacidades, de las apuestas de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos gustaría que nos dijera, en dos o tres elementos, cómo cree que va a influir este plan de austeridad, esta personalización del gasto de la Consejería. Ya digo, en dos o tres elementos.</parrafo>
        <parrafo>Un primer elemento, el buen número de fundaciones que tienen mucho que ver con la Consejería de Cultura, que tienen un peso presupuestario de lo que deriva de las previsiones públicas que tiene esta Consejería; por ejemplo, estoy pensando en la Fundación del Legado Andalusí, más concretamente, en la apuesta por el Pabellón de las Ciencias Al-Andalus. Estamos hablando de una inversión pública para una infraestructura, pueden salir otras muchas. ¿Cómo cree usted que eso va a afectar?</parrafo>
        <parrafo>O, por ejemplo, las políticas en materia de bienes culturales y más concretamente de las infraestructuras culturales. Porque en la anterior comparecencia de la Consejera Torres habló de cómo se iba a ir a una mayor protección, una mayor potenciación de las políticas de carácter patrimonial. Y objetivamente, obviamente, a eso va a tener que darle una vuelta de tuerca y aplicarlo a esta nueva política de austeridad y de racionalización.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado de la adaptación de la culminación del desarrollo legislativo. Nosotros aquí solo le podemos decir que hay que pisar un poco el acelerador. Desde nuestro punto de vista, puede que el desarrollo reglamentario para culminar la Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía... Que también era un compromiso firme de la anterior Consejera, que en la última comparecencia pues parecía que nos lo daba ya como algo que estaba corriendo y que iba a culminar. Pues, en este sentido, creemos que hay que ir un poco más allá.</parrafo>
        <parrafo>No les voy a hablar de que nos hagan balance del Plan Estratégico de la Cultura, del PECA, ya tendremos tiempo. Pero, para terminar, una cuestión que es muy recurrente, no lo planteo aquí como elemento de batalla interterritorial, porque nos parece desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida un error, pero sí creemos que nos debería de hacer alguna referencia a la cuestión de la capitalidad cultural del 2016.</parrafo>
        <parrafo>De todos esos tiras y afloja, de lo que se dice por un lado públicamente y lo que se hace no tan públicamente. Es decir, si nos puede decir ya algo claro, definitivo, en esta Comisión, sobre este asunto en el que se ven involucradas dos importantes ciudades de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román. Gracias por la felicitación que ha hecho hacia la designación que en el día de hoy se ha formulado en mi persona, sobre todo, después de la toma de posesión. Y le quiero llevar a su ánimo que no sabe usted la alegría que me llevé y con la alegría que he entrado por ese pasillo, pero también es verdad que creo que debo de guardar las formalidades propias en el cargo y la importancia de la función que aquí estamos desarrollando. Pero, le insisto, no sabe usted cómo me lo pasé ayer y lo que me queda todavía cada vez que lo recuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra para seguir el turno, según Reglamento, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es obligado tener un recuerdo a la Presidenta María Jesús Botella, que desempeñó el cargo con un criterio, creo que compartido por todos, en cuanto a su ecuanimidad y a su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Dar la bienvenida y felicitar a nuestro Presidente, don Juan Ignacio Zoido, que, además, inicia su trabajo bajo los auspicios de una efemérides que le ha llenado de satisfacción a él y a todos los que comparten afición tan destacada y tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Quiero felicitar, por supuesto, al Consejero y a su equipo por la confianza que el Presidente Griñán ha depositado en él, y él en ellos, con la voluntad así manifestada de que se trabajará intensamente por el bien de la cultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Un recuerdo, entrañable también en lo personal y respetuoso en lo político, al anterior portavoz, señor Díaz Trillo, hoy Consejero de Medio Ambiente, con el que teníamos elementos de unión personal, por ser dos personas que hemos trabajado y trabajamos en el mundo de la cultura, y que aportó mucho a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, felicitar a los nuevos portavoces deseándoles un desempeño muy feliz de su trabajo. Y a la Consejera Rosa Torres, ya en su momento, le hicimos la referencia.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para efectos de acta, que nosotros planteamos a la Mesa que esta Comisión incluyera iniciativas de impulso y la Mesa llegó a la votación y votó en contra. Habíamos planteado que se vieran algunas iniciativas de impulso y la Mesa votó en contra.</parrafo>
        <parrafo>Tercera comparecencia, dos de Rosa Torres, la primera del señor Consejero en esta Comisión. Palabras del señor Consejero: «Hasta el final de la legislatura». Y yo añadiría: sea cuando fuere el final de la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Comparecencia en la que se habla de tiempos nuevos, la realidad será la que decida la novedad o no de esos tiempos, pero lo que sí es indiscutible: es comparecencia en tiempo de crisis. En un tiempo de crisis donde es obligación de las opciones políticas plantear sus soluciones, insisto, plantear soluciones, pero, evidentemente, cada una desde su posición.</parrafo>
        <parrafo>Escuchando al Consejero, me acordaba de un artículo clásico de Claude Bremond, donde afirmaba que se podía partir de un Estado de crecimiento y también de un Estado de carencia y de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero es consciente de que los presupuestos de la Consejería para el año 2010 ya sufrieron un recorte muy importante; es decir, se inicia el año, se inició el año con un recorte presupuestario muy importante, y ahora se le pide a la Consejería que haga un segundo esfuerzo, con un plan de austeridad como consecuencia de la crisis y de los reajustes que los imperativos europeos y norteamericanos han impuesto a este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros partimos de un concepto completamente distinto de lo que es la cultura. Nosotros creemos que la cultura es un sector estratégico, fundamental, con independencia de su valor per se. Eso ya se da por supuesto. Pero que es un sector estratégico y, por lo tanto, por lo tanto, tiene que ir unido al elemento educativo sustancial de la acción cultural y también al elemento turístico, especialmente en Andalucía y por las razones de todos conocidas y en las que no me voy a extender.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestro planteamiento no es el planteamiento de que cultura sufriera un recorte en el presupuesto de 2010 y ahora otro reajuste, sino que cultura tenía que haber crecido porque es una industria, y una industria clave en Andalucía. Siempre insisto en el valor educativo, formativo, de sustancia, de esencia, pero eso ya lo doy por supuesto. Sin embargo no se ha hecho, no se ha hecho. Y no se ha justificado metodológicamente por qué no se ha hecho. En los presupuestos defendimos este planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, que se habla, y las palabras —como decía [...]— tienen vida, hay palabras que mueren, palabras que nacen. Ahora todo es sostenible, se convierte en una palabra baúl, lo que nosotros llamamos una palabra baúl, la palabra sostenible, sostenibilidad es palabra baúl. La cultura, por sí misma, es sostenible, es como un axioma. La cultura y el turismo son sostenibles por definición. Y, sin embargo, y no es responsabilidad ni de la Consejera anterior ni del actual Consejero, no tienen ninguna responsabilidad en ese aspecto, no se ha querido que la estructura sea un factor estratégico del desarrollo de Andalucía con la aplicación de las nuevas tecnologías y de la investigación, y no se ha querido por una razón fundamental: porque no tienen recursos.</parrafo>
        <parrafo>No tienen recursos, no pueden hacerlo. Los que estamos en el mundo de la cultura de toda la vida sabemos que, con 10 millones de euros para industrias culturales, se puede tener muy buena voluntad, yo no dudo de la buena voluntad del Consejero, no dudo de la buena voluntad de su equipo, pero 10 millones de euros para industrias culturales es irrelevante. Es como el no llegar al 3% en los recuentos estadísticos, no tiene relevancia.</parrafo>
        <parrafo>Se podrán hacer algunas actuaciones, sin duda; se podrán hacer algunas actuaciones excelentes, sin duda. Pero no alcanzarán, estos presupuestos que aquí se plantean, sobre lo que debe ser la industria cultural.</parrafo>
        <parrafo>La cultura, en nuestra opinión, debe trascender cualquier división ideológica y partidista, porque es uno de los elementos que vertebran la identidad andaluza en el marco de la identidad española. Precisamente la cultura andaluza, por su rica pluralidad de expresiones, por sus matices, es un factor fundamental en el desarrollo de la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una riqueza y una enorme responsabilidad, la riqueza de tener uno de los patrimonios histórico-artísticos en todos los ámbitos más importantes del mundo. Y la enorme responsabilidad que supone mantenerlo, restaurarlo y difundirlo.</parrafo>
        <parrafo>Luego no nos encontramos con una base o fuente que sea aérea o etérea, no. La Alhambra de Granada, la Mezquita de Córdoba, la Giralda y la Catedral de Sevilla, y así hasta el último pueblo donde aparece, pues, un templo paleocristiano, un mosaico romano, por no entrar ya en lo que sería la cultura en el sentido amplio y extendido de todos los teóricos, que pasa desde los bailes a la gastronomía, hasta por los objetos de uso más común. Simplemente me viene a la memoria la colección de cerraduras y llaves de la Hispanic Society, de Nueva York. Cerraduras y llaves de casas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La gestión requiere un diseño institucional novedoso, el que nosotros creemos, modestamente, que llevamos planteando desde que don Javier Arenas me hizo el honor de darme esta responsabilidad en la cultura de nuestro partido.</parrafo>
        <parrafo>Es un esfuerzo institucional desde la raíz. No se trata siquiera de conseguir unos pocos más de millones de euros en los próximos presupuestos; se trata de que la cultura, lo mismo que las nuevas tecnologías, porque no se pueden separar, en el caso de Andalucía no se pueden separar, vayan como proa del desarrollo. Como proa para crear empleo. Empleo especializado. Lo hemos ofrecido, y perdónenme que me repita, pero es que, claro, en las comparecencias anteriores hemos hecho los planteamientos de nuestro partido. Hemos ofrecido un plan urgente, en colaboración con los municipios, de acción en el patrimonio histórico cultural, que permitiría, por una parte, utilizar mano de obra o usar mano de obra no especializada, pero también muy especializada. Y ahí están las universidades, con las Facultades de Bellas Artes produciendo licenciados, con las Facultades de Historia produciendo licenciados, y que sería muy necesario... Hay una cosa que me ha gustado de la intervención del Consejero —y sin que sirva de precedente—. Veo una... Sí, sí, claro, sin que sirva de precedente. Veo una voluntad de ordenación racional del patrimonio en esas declaraciones últimas que ha hecho sobre ese ente, ese organismo que se encargaría. Ahí veo, en el horizonte, al Secretario General Técnico, lo veo con nítida claridad.</parrafo>
        <parrafo>La cultura no es patrimonio de ninguna ideología ni de ninguna opción política, aunque cada uno tengamos nuestra ideología y nuestra opción política: es patrimonio de los ciudadanos, estrictamente de los ciudadanos. Nadie le pregunta a un visitante de la Catedral de Sevilla su ideología, simplemente va a admirar, a conocer, a enriquecerse, a recuperar el sentido etimológico de la palabra cultura, el cultivo del espíritu, que está ahí y que debe seguir estando ahí, pero, evidentemente, dentro de un mercado. Dentro de un mercado porque es así como se funciona.</parrafo>
        <parrafo>La cultura exige una política que incida en la gestión de la libertad y en la creatividad e independencia de los diferentes agentes culturales, sin imponer nunca un discurso ideológico y sin caer nunca, también, en actitudes dirigistas. Nosotros creemos que la gestión cultural debe solamente establecer las bases necesarias para que esta libertad de creación pueda expresarse y así contribuir a la consolidación de una sociedad más libre, solidaria, justa y, sobre todo, crítica. Y, sobre todo, crítica.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, sí es muy importante que la Consejería, con plan estratégico o sin plan estratégico, porque seamos... Digamos la verdad, toda la verdad. Estos planteamientos se han desarrollado ya en otros países europeos con gran tradición cultural y también en Estados Unidos, que podremos estar de acuerdo o no, pero que sigue siendo, y durante muchos años lo va a ser, la primera potencia en ingresos culturales del mundo. Pero pensemos en Italia o pensemos en Francia, en fin, todos estos planteamientos del valor económico en el PIB, que ya hay estudios de la Unión Europea que yo mismo he presentado en Comisión, esto es real. Y está ya no diré inventado, pero sí transitado. Hay que perfeccionarlo, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Me parece determinante, en estos momentos, que se trabaje en dos líneas fundamentales. En la línea... Pero esto, que vengo diciendo, lo vengo diciendo desde antes de la crisis. La racionalización de los recursos de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Se ha anunciado aquí la creación de organismos, de una fundación, de unos observatorios... Yo pido que no signifique crecimiento de personal. La Consejería tiene funcionarios capacitadísimos, que lo han demostrado, a través de los años, en esa labor callada del funcionario, tan mal vista por mala información de la sociedad. Normalmente el funcionario es una persona que trabaja mucho y bien. Pues que se utilice, en el mejor sentido del término, la experiencia, para que no haya crecimiento presupuestario en estos organismos. Y, por supuesto, junto a esta racionalización, las industrias culturales. Y, unido a las industrias culturales, un componente clave: el mecenazgo.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que las competencias no son estrictamente autonómicas, ni mucho menos. Son competencias que corresponden al Gobierno central. Y nosotros plantearemos, después de la Declaración de Cartagena, en la que tuve el honor de ser uno de los ponentes, el lunes pasado, una nueva ley del mecenazgo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que eso despierta ciertos recelos, pero en sentido de que ya no sería el dirigismo cultural por parte de los poderes políticos, que no debe existir nunca, sino que sería por parte de las empresas privadas. No tanto, no tanto.</parrafo>
        <parrafo>Seiscientos actos culturales diarios se celebran en la ciudad de Nueva York, y yo les puedo garantizar que son de todos los colores, de todos los tipos, de todos los tipos, de todas las tendencias, y no hay ahí dirigismos. El mecenazgo es determinante.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hablado de tener el apoyo de la empresa privada. Claro que sí. Pero la empresa privada —no hay que hacer eufemismos— necesitará también ciertos estímulos, porque ya no estamos en la época del mecenazgo clásico, ya no estamos en la época del Renacimiento, cuando los cardenales, que les sobraba muchísimo dinero, o los emperadores, para mayor gloria suya, pues venga, hala: «Miguel Ángel, píntame la Capilla Sixtina, que va a quedar muy mona y me va a quedar estupendamente bien». No. Estamos en un mercado, nos guste o no, y mercado global, donde el mecenas debe recibir beneficios, de tipo, evidentemente..., a la hora de rendir cuentas al Estado. Pensemos, pensemos que el Gobierno francés, cuando muere Picasso, ya tenía preparada una ley de dación —fue la primera ley de dación que se hizo en Europa—. ¿Para qué? Para que la familia que, evidentemente, no podía pagar con dinero, pagaba con obras. El resultado es el museo Picasso de París. Eso es un ejemplo, creo que excelente, de cómo debe controlarse, en el mejor de los sentidos, por parte de Cultura, la acción política.</parrafo>
        <parrafo>No tengo más tiempo, o me queda muy poco tiempo. Yo entiendo que el principio de austeridad debe regir siempre, y matizaría el aspecto de las industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>No hay difusión de la creatividad, de la creatividad, que sigue siendo un acto individual, normalmente en soledad, sin la industria. Y ahí es donde tiene que incidir la Consejería, ahí. Sería el elemento clave para la difusión, para el desarrollo, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Para mí, que pertenezco a la cultura del libro, como casi todos, menos los más jóvenes, que ya pertenecen a otras culturas visuales, el patrimonio histórico es la clave, porque es la clave de la industria cultural, porque es la clave del desarrollo económico de Andalucía en este aspecto, que enlaza con todos los demás. Sin el patrimonio histórico actualizado, renovado, reinventado permanentemente, sin esa osadía frente a la realidad del patrimonio histórico, nosotros no nos podemos quedar en los museos tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, un inciso: No debe la Consejería... La Consejería debe colaborar con el Ministerio de Cultura, siempre, y el Ministerio con la Consejería siempre, pero no solapar, en el sentido de que ya exigimos, en esta primera comparecencia del Consejero —y perdone que utilice ese verbo—, la ampliación del Museo de Bellas Artes de Sevilla, que es una prioridad absoluta para este grupo: absoluta. Estamos hablando de lo que tradicionalmente se ha dicho que es el segundo museo más importante de España después de El Prado. Pues nosotros vamos a traer permanentemente esa iniciativa. Hora es llegada de que el Ministerio, titular del museo, y que la Junta, que lo gestiona —pero el Ministerio—, se pongan a resolver ese problema tan importante. Sevilla tiene un patrimonio cultural ingente; pero ahí, ahí, tiene una laguna, que es casi estigia, es casi estigia, por la cantidad de tiempo que lleva sin resolverse. No hay industria sin mercado. Para que las expresiones culturales alcancen la calidad que pretendemos todos...</parrafo>
        <parrafo>En cultura es más fácil ponerse de acuerdo que en otras cosas: bastante más fácil. ¿Por qué? Porque son bienes muy comunes, muy para todos, muy para todos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se han aprobado dos leyes —he sido ponente de las dos—: la de museos y la de patrimonio. Usted anuncia la Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental. Esas se aprobaron con verdadero consenso. Lo digo en honor de los dos ponentes del Partido Socialista, y también de Izquierda Unida. Lo aprobamos conjuntamente, fueron de consenso de verdad. Es decir, al actual Consejero de Turismo no se le cayeron los anillos por cambiar el artículo primero, donde estaba la definición de museo. Ese es el espíritu que ha habido siempre en esta Comisión, y que yo creo que debe seguir. Porque el Museo de Bellas Artes de Sevilla, ni es del PSOE, ni es del PP, ni es de Izquierda Unida: es de Zurbarán, y es de Velázquez, y es de los andaluces, y es de los que nos visitan, y ahí tenemos que ejercer una generosidad política importante. Ese es nuestro planteamiento, una generosidad política importante, y no traer a esta Comisión ese tipo de cosas que, realmente, en fin, oscurecen y opacan lo que debe ser la verdadera gestión e impulso.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, tenemos la necesidad de un tejido empresarial denso y activo que difunda productos competitivos en el mercado global. No sirve hoy el idealismo, ni siquiera el refrán «el buen paño en el arca se vende». Guste o no, el producto tiene que competir; guste o no, el producto tiene que estar en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>La actividad cultural más importante de España fuera de España es el Festival de Flamenco de Nueva York, y usted, señor Consejero, lo conoce bien, lo conoce bien. El éxito es increíble.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto vale una página del New York Times? Una página. Mucho dinero. Yo le decía —y perdonen ustedes la anécdota, por hacer el discurso un poco más liviano—: «Farruquito, tú no sabes lo que vale esta página completa, con tu foto a toda página, y lo que se dice de ti». —Me miraba, tan joven, muy sorprendido—. «Guárdala, guárdala, que esto es importante».</parrafo>
        <parrafo>Pues eso es lo que queremos, eso es lo queremos: criterios de calidad y de preferencia en el ámbito cultural, que se fijen en el mercado. No en contra nunca de la creación, en absoluto; pero que esa creación encuentre los cauces para poder llegar al mercado.</parrafo>
        <parrafo>La gestión cultural —y ya termino— debe estar orientada a generar los resortes oportunos que permiten el posicionamiento ventajoso en el mercado de nuestros productos culturales andaluces, de la misma manera que los turísticos, y, por lo tanto, desde el año 1995, el que les habla, y, como decía el clásico, «las palabras vuelan, pero lo escrito permanece», lean —mejor no, que son aburridos— artículos míos sobre el modelo turístico y cultural. Pero ahí están, y lo apliqué desde el año 1995. Y funcionó. Luego tenemos que ir en ese maridaje turismo, cultura y educación.</parrafo>
        <parrafo>Resortes que permiten ese posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra apuesta —y se lo ofrecemos desde este momento— debe ser realista y eficaz, y, desde luego, no dirigida a las figuras de excepción, llamadas «de excepción» en la terminología..., que únicamente aíslan a la cultura del contexto en el que vive. De esa manera Andalucía será una sociedad más rica y con mayor bienestar: rica en todos los sentidos y con mayor bienestar en todos los sentidos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el turno de intervenciones de los representantes de los grupos parlamentarios, tiene la palabra el señor Sicilia Alférez por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que mis primeras palabras, como no puede ser de otra manera, sean para felicitar doblemente al señor Zoido. Y digo doblemente por asumir en el día de hoy la Presidencia de esta Comisión y por la gran alegría que ayer le dio el equipo de fútbol al que usted es aficionado. Estoy convencido de que sabrá llevar con acierto y con ecuanimidad los debates y los trabajos de este órgano, de esta Comisión. Y en ello tendrá siempre la colaboración de este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y de igual manera y a efectos de que conste en el Diario de Sesiones, puesto que ya he tenido oportunidad de hacerlo personalmente, felicitar también al señor Plata, al Consejero de Cultura, por su nombramiento y por la confianza que en él depositó el Presidente. Y, como no puede ser de otra manera, hacer esa felicitación extensiva a todo el equipo de la Consejería que hoy nos acompaña y al que le damos la bienvenida en esta casa en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted un gran trabajo por delante. No solo porque fomentar la creación cultural y garantizar el acceso a ella ya es una gran labor, sino también porque son muchas las actuaciones que esperamos de su Consejería, de la Consejería que ahora dirige.</parrafo>
        <parrafo>Por lo pronto tiene que dar cumplimiento a nuestros compromisos electorales, a los compromisos que el PSOE de Andalucía asumió con la ciudadanía. Porque, como bien dice el señor Garrido, la cultura no tiene ideología, pero la forma de gestionarla, a nuestro entender, sí. Por eso nos comprometimos con los ciudadanos en mantener una política cultural que ahora usted debe desarrollar y debe cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Además, tiene buena parte del trabajo hecho en esto, porque la señora Consejera, anterior Consejera, la señora Torres, ya hizo una magnífica labor. Y desde aquí, y en nombre del Grupo Socialista, queremos reconocerlo, como también reconocer el magnífico papel que hizo el actual Consejero de Medio Ambiente y anterior portavoz, el señor Díaz Trillo, en esta Comisión. Creo que los diputados y diputadas que conocieron su trabajo en esta Comisión pueden hablar bien de él. Confío estar, cuando menos, a la altura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le decía que tenía usted ese gran reto de cumplir con nuestros compromisos. Es decir, de seguir promocionando el flamenco, un patrimonio andaluz que queremos que sea patrimonio de todos; de seguir desarrollando el programa de infraestructuras culturales que teníamos previsto, y seguir ampliando el circuito de espacios escénicos —pero, evidentemente, acogiéndose a las nuevas circunstancias económicas—; seguir protegiendo y dando a conocer nuestro rico patrimonio histórico; apoyar la creación contemporánea. Recordarle a usted, señor Consejero, que hace unos días en el Pleno de este Parlamento le preguntaba por las ayudas del Programa Iniciarte, que es un ejemplo claro de ese trabajo que ya se viene haciendo y que esperamos que usted siga desarrollando, como también seguir desarrollando, puesto que así nos lo ha dicho, las cuestiones legislativas que tenemos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, no solo esperamos esto de usted. Usted va a encontrar a un Grupo Socialista colaborador pero exigente, porque así nos lo demanda la sociedad. Exigente porque esperamos de usted mucho más. Esperamos de su Consejería mucho más. Esperamos que inicie nuevos caminos, que se inicien nuevos proyectos, que traiga nuevos planteamientos para la cultura y la forma de gestionarla. En definitiva, señor Consejero, sin renunciar a lo ya hecho, sin olvidarnos de lo que ya está comprometido y planteado, ahora queremos que la Consejería de Cultura aborde nuevos retos y se marque nuevos objetivos. Retos y objetivos más acordes con la realidad en la que vivimos y en la que la cultura no puede ser un actor secundario, sino todo lo contrario, la cultura tiene que jugar un papel fundamental, debe ser protagonista.</parrafo>
        <parrafo>Y de sus palabras, en la comparecencia de hoy, podemos deducir que va a ser así. Yo decía que íbamos a ser exigentes y en su primera comparecencia nos congratulamos de ver que usted mismo se ha puesto el listón muy alto y quiere ser exigente con la labor que va a realizar. Porque nos ha planteado una apuesta decidida por la innovación, por las tecnologías de la información y la comunicación y que estas puedan estar presente en todos los campos de la cultura, desde la creación a la difusión, pasando por la gestión. Y también por la ciencia, aproximando la cultura a la universidad y a la investigación. También nos ha planteado el reto de poner en marcha un plan de comunicación que dé a conocer, dentro y fuera la cultura andaluza, nuestro patrimonio, nuestras tradiciones, a nuestros artistas.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece una formidable idea, señor Consejero, que el conocimiento y la promoción de nuestra cultura puedan venir de la mano de una marca que identifique de forma clara cultura y Andalucía. Y además, señor Consejero, que no solo las identifique sino que las una, que nos permita dar a conocer no solo la cultura de Andalucía sino también la cultura que se da y se produce en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, un gran reto es la creación de esa agencia que usted hoy nos ha anunciado: la Agencia Andaluza para la Instituciones del Patrimonio Histórico. Una agencia, un organismo que, según nos ha dicho, y estamos convencidos que se logrará, tiene como fin mejorar la administración y la gestión de nuestros bienes culturales. Nos parece un acierto y muy adecuado, señor Consejero, unir austeridad y funcionalidad administrativa, y unirlo con eficiencia y con modernidad. Confiamos en que pronto pueda ponerse en marcha esta agencia y que su trabajo sea fructífero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le decía que usted se ha exigido a sí mismo y a su equipo. Porque usted se podría haber conformado con el trabajo ya hecho, con las líneas que ya vienen marcadas: bono cultural, puesta en marcha de nuevos espacios, apoyo a la creación... Podía haber optado por continuar con el trabajo que ya estaba marcado, y ya con eso tenía usted bastante tarea. Sin embargo, sin renunciar a ese trabajo y a esos compromisos, ha querido plantearse y plantearnos a todos, nuevos trabajos y nuevas actuaciones, hasta una nueva administración.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, coincidirá conmigo en que uno de los retos más importantes a los que tiene que hacer frente el Gobierno al que usted pertenece, el Gobierno de los andaluces, el Gobierno al que apoya el Partido Socialista, uno de los retos a los que tenemos que hacer frente también todos los diputados, tiene que hacer frente esta casa y la sociedad en su conjunto, es acabar con esta crisis mundial y tratar de paliar los efectos de la misma. Y desde el Grupo Socialista, y coincidiendo además con sus palabras, creemos que la cultura puede jugar un papel muy importante. No solo en la salida de la crisis, también en el nuevo modelo productivo que creemos necesario establecer para que esta crisis no vuelva a producirse.</parrafo>
        <parrafo>Un nuevo modelo productivo, un modelo sostenible, por muy baúl que pueda ser esta palabra, que cuente y apueste por sectores nuevos y por otros que, si bien llevan ya demostrando hace tiempo que generan riqueza y empleo, creemos que pueden dar más de sí. Y ahí está la cultura, podemos dar más de sí en la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la cultura debe de ser también un motor económico que impulse nuestro crecimiento, genere riqueza y cree empleo estable y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, a través de la cultura podemos conseguir que la población se mantenga en el territorio. La cultura juega también un papel fundamental en la vertebración territorial. Ya no solo porque los ciudadanos quieran permanecer en sus municipios por las tradiciones que allí se viven, por su historia, por sus vivencias; es decir, por la cultura. También quieren vivir en ese territorio por las oportunidades que en él se puedan generar, y ahí la cultura juega un papel trascendental, porque la cultura puede generar muchas oportunidades. Puede generar espacios culturales que posibiliten nuevas actividades. Puede generar turismo, empleo. Puede generar riqueza y desarrollo. Baste pensar en algunos de nuestros municipios, en cuántos municipios andaluces viven gracias a un yacimiento arqueológico, viven gracias a su patrimonio artístico. Solo hay que pensar en algunos de esos municipios para entender la magnitud que puede tomar la cultura y cómo se puede convertir en desarrollo de todo un pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y una manera de generar riqueza y empleo, a través de la cultura, algo que tanto nos preocupa en estos momentos, es, sin duda, las industrias culturales —lo hablaba el portavoz de Izquierda Unida y también el portavoz del Grupo Popular—, apoyando a este sector y de manera especial, señor Consejero, quiero decírselo porque esa es la idea que tenemos de este grupo, de manera especial apoyando al sector, pero, sobre todo, a las pequeñas y medianas empresas de este ámbito, que tan difícil lo están pasando.</parrafo>
        <parrafo>Con este apoyo vamos a conseguir poder mantenerlas y poder ampliarlas, porque, como digo, son fundamentales. Porque nuestra labor aquí debe de estar orientada —entendemos desde mi grupo—, señor Consejero, a que las diferentes instituciones vayamos a apoyar a las industrias culturales, pero también a posibilitar que estas industrias culturales se puedan relacionar con otras instituciones y se puedan también relacionar entre sí. Es fundamental, usted lo ha dicho, crear clusters, esto que ahora —no tan de moda, siempre lo ha estado— tan necesario se ha hecho y tanto se está dando en las pequeñas empresas. Esa colaboración entre pequeñas empresas, las unas con las otras, para entre todas ellas poder hacer un conjunto empresarial potente, un conjunto industrial potente. Hay que ir por ese camino, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es importantísimo, también, no solo fomentar a las industrias culturales porque sí, sino a quienes están en ellas. Hay que apoyar la formación del personal que trabaja en las industrias culturales. Tenemos que tener personal bien formado, cualificado, especializado. De nada nos sirve tener una buena industria cultural si no tenemos a personas al frente de ellas con la capacitación necesaria. Buenas industrias culturales, con un magnífico capital humano. Y en esa formación, evidentemente, no puede dejarse a un margen la innovación, la investigación y las tecnologías de la información y la comunicación. Podremos tener industrias punteras y personal preparado solo si contamos, como digo, con la innovación, la investigación y las TIC.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos que avanzar en ese campo y por eso nos ha gustado oír, de sus palabras, cómo se va a hacer una estrategia clara de fomento de estas nuevas tecnologías. Y, además, no solo, señor Consejero, en las industrias culturales, como usted bien ha dicho: en todo el ámbito cultural, en todo el ámbito cultural.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, profundizar en ese binomio cultura y turismo. Tenemos que fomentar aún más el turismo cultural, porque esto supone dar a conocer aún más nuestra tierra, nuestra riqueza, nuestro patrimonio. Pero —y volvemos a lo mismo— el turismo genera empleo, genera riqueza y también lo hace la cultura. Pues, ¿qué mejor que poderlos unir y que ese crecimiento en el empleo pueda ser aún mayor?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señoría, el Grupo Socialista no quiere quedarse solo con esta visión economicista de la cultura. Por eso quiero terminar mi intervención haciendo referencia a dos cuestiones que entendemos de vital importancia: por una parte, los jóvenes creadores, y, por otra, la educación. Son muchos los artistas, señor Consejero, los creadores del futuro que ahora están formándose, investigando en nuevas vanguardias, poniendo en pie sus primeras obras o, incluso, pensando en ellas. Y para la cultura actual, pero también para la del futuro, esa que también tenemos obligación de pensar aquí, es fundamental que apoyemos a estos jóvenes valores, a estos nuevos artistas, por supuesto sin olvidarnos de los ya consagrados. Salas donde poner exponer, donde poder ensayar, lugares con dignidad, donde poder mostrar sus obras, donde darse a conocer. En definitiva, señor Consejero, hay que invertir. Se está haciendo —le hablaba de esa pregunta que le hacía en el Pleno pasad—, pero tenemos que seguir en esa línea, invirtiendo y apostando por la cultura del futuro. Y una manera de hacerlo no es solo con ese apoyo directo, es también uniendo cultura y educación. Hay que seguir trabajando en ese campo. Y no se trata solo de enseñar cuál es nuestra cultura y mostrar algunos ejemplos de ella; se trata de algo más, de algo más importante: se trata de enseñar a valorar la cultura. A apreciar la cultura, a amar y respetar la cultura, a cuidar la cultura. Se trata de inculcar en las nuevas generaciones el deseo de ver, de interpretar, de restaurar, de leer, de bailar, de pintar o de escribir. Ese es, sin duda, esa es, sin duda, la mejor contribución que, desde la cultura, podemos hacer. Que desde la política podemos hacer a la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya. Señor consejero, dice la Unesco, en la Declaración de Méjico de 1982, que «la cultura da al hombre la capacidad de reflexionar sobre sí mismo. Que la cultura hace de nosotros seres específicamente humanos, racionales, críticos y éticamente comprometidos. Que, a través de la cultura, discernimos los valores y efectuamos opciones. Que, a través de ella, el hombre se expresa, toma conciencia de sí mismo, se reconoce como un proyecto inacabado, pone en cuestión sus propias realidades, busca incansablemente nuevas significaciones y crea obras que lo trascienden».</parrafo>
        <parrafo>A todo ello, señor Consejero y equipo, les animamos, para que pueda seguir siendo una realidad en nuestra tierra, en Andalucía. En ese trabajo siempre va a encontrar el apoyo, la colaboración y el compromiso del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar las comparecencias, tiene la palabra el señor Consejero de Cultura, señor Plata, para que finalice la comparecencia del día de hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A todos quiero agradecerles sus palabras de felicitación, particularmente lo que han manifestado en relación a su disposición a trabajar juntos, a consensuar y a acordar todos los temas que están ahora en curso: desarrollo normativo, proyectos antiguos y nuevos.</parrafo>
        <parrafo>De verdad que celebro esta disposición al diálogo y al acuerdo, y lo que quiero añadir es que no solo quien les habla, sino todo el equipo aquí presente —han venido para eso, para que lo escuchen del Consejero—, tienen la misma actitud: la de colaborar con sus señorías para tratar de avanzar en este periodo todo lo posible. Yo creo que estos son dos años escasos en los que tenemos que ser responsables y atrevidos. Y atrevidos, ¿eh?, lo exigen los tiempos. Desde luego, esa es nuestra actitud: la de ser muy responsables y manejar los asuntos con extraordinaria precisión y rigor, pero, al mismo tiempo, ya les digo que es también un momento para ser atrevidos y para innovar. Vamos a ser innovadores en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero decirles que vamos a darles todas las facilidades para que, como se ha manifestado aquí, comprueben el cumplimiento de los compromisos, nos vigilen, como ha manifestado alguien en el desarrollo de nuestra gestión, y, desde luego, vamos a agradecerles que aporten todo aquello que crean interesante y positivo para facilitar el trabajo. Y, cómo no, pues quiero agradecer muy particularmente el apoyo exigente que el señor Sicilia ha manifestado en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se ha planteado que es necesario mantener ese equilibrio entre la cultura, como un derecho, y la cultura como un motor más de nuestra economía. Lo vamos a hacer, no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, en lo primero se ha avanzado mucho. La cultura como derecho, afortunadamente, en estos años, desde que recibimos las competencias, pues ha tomado una dimensión, ha adquirido, se ha diseñado una oferta cultural extraordinariamente importante, ¿verdad? Yo creo que es el momento de seguir atendiendo esa cuestión, la cultura como derecho, hacemos ese plan integral de comunicación y esa marca, y vamos a aplicar las nuevas tecnologías, pero creo que es el momento, como le decía en mi intervención, de poner el mismo énfasis en lo segundo, en que la cultura es y debe ser cada vez más un motor de nuestra economía, porque, además, de esa manera, vamos a disipar cualquier riesgo, cualquier duda que pueda tener cualquier ciudadano sobre la conveniencia y la necesidad del mantenimiento de este departamento en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas hicimos una apuesta, desde el primer Gobierno de Felipe González, por mantener el Ministerio de Cultura entonces y después la Consejería de Cultura. Esto no ocurre en otros casos con otros partidos políticos cuando llegan al Gobierno. Normalmente la cultura la incorporan a Educación o a Turismo y no como primera denominación de esas consejerías, de esos departamentos, sino en segundo lugar, como un apéndice.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo quiero destacar que la apuesta que ha hecho el Presidente Griñán ha sido la de mantener la Consejería de Cultura, y, desde luego, con ello, pues, manifestar que esta es una decisión política de alcance que tenemos que intentar que se refleje en nuestra acción, ¿verdad?, que tenemos que intentar que esto lo entiendan y tenga el mayor protagonismo posible.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos parece muy importante hacer, darle la mayor visibilidad posible a las aportaciones que la cultura hace en todos los órdenes a nuestra sociedad. No solo como elemento imprescindible para el desarrollo personal y colectivo, como personas, sino también como una pieza clave de nuestra economía, como un elemento también importantísimo en la cohesión territorial. Los ciudadanos, en nuestra tierra, que en los treinta años que llevamos desde el 28 de febrero, ¿verdad?, nuestra tierra, desde el 28 de febrero del año 1980 hasta ahora, no ha perdido ni un solo pueblo, no ha perdido ni una sola localidad. Y yo creo que a esto ha contribuido también la cultura, la cultura como elemento de identidad.</parrafo>
        <parrafo>Las personas, nuestros ciudadanos, se mantienen en sus localidades yo creo que básicamente por tres razones: Primero, en primer lugar, porque encuentran fuentes de renta que les permiten vivir dignamente; en segundo lugar, porque haya servicios que les permitan atender sus necesidades igualmente con dignidad; es decir, que tengan una sanidad, una educación, unos servicios sociales... Y en esto saben ustedes que se ha avanzado muchísimo en todos los rincones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, en tercer lugar, porque los ciudadanos tienen unos vínculos emotivos con su patrimonio, tanto material como inmaterial, que les mantienen vinculados a su localidad. La iglesia de su pueblo, las fiestas..., todo eso hace que nos sintamos a gusto, cómodos, y todo eso es cultura. Es decir, que la cultura aporta esos otros valores a la sociedad andaluza que yo creo que no están suficientemente identificados, no son suficientemente visibles, y esto es, desde mi punto de vista, muy importante para que la sociedad aprecie todo lo que representa y aporta la cultura al bienestar, como le digo, en todos los aspectos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que vamos a poner especial interés en hacer visibles esas aportaciones, también porque con ello vamos a contribuir a mantener el presupuesto. Hombre, con los ajustes que todo el mundo se está haciendo. Si todo el mundo se está apretando el cinturón, pues nosotros también tendremos —¿verdad?— que hacer nuestro trabajo, tenemos que hacer nuestra aportación a ese esfuerzo colectivo de ajuste presupuestario, porque, como les he dicho anteriormente, yo creo que el ajuste es una condición indispensable para el crecimiento y el bienestar futuro de los andaluces. Es así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nosotros, por lo tanto, vamos a hacer esto, porque nos parece que es algo estratégico para garantizar el futuro del departamento, y también para garantizar el mayor y mejor presupuesto posible.</parrafo>
        <parrafo>Se ha comentado que la cultura es un sector estratégico. Así lo venimos entendiendo desde el Gobierno andaluz desde el primer minuto, desde el primer momento, ¿no? La cultura es un sector estratégico: por eso existe este departamento. Y la cultura debe trabajar conjuntamente con otros departamentos de la Junta de Andalucía para impulsar el crecimiento económico. Así se viene haciendo, y así se va a seguir desarrollando. Lo que yo he planteado en mi intervención es la necesidad de mejorar determinadas sinergias.</parrafo>
        <parrafo>La relación existente entre cultura y educación es evidente, debemos reforzarla —yo no la he comentado en mi intervención porque es algo que ya se viene realizando y sobre lo que no va a haber ninguna modificación, ningún cambio en el futuro: seguiremos cultivando esa relación positiva—; pero sí que queremos intensificar la relación entre cultura y turismo porque, entre otras cosas —y ustedes lo saben perfectamente—, están cambiando las demandas de nuestros visitantes turísticos. Hay un cambio en esa demanda, y, afortunadamente para nosotros, uno de los segmentos turísticos que está creciendo de manera notable es, precisamente, el de turismo cultural.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un patrimonio único en Europa en este sentido. Podemos ofrecer cosas que no se pueden encontrar en ningún otro rincón de Europa, tenemos unas fortalezas extraordinarias, y nuestra economía depende en buena medida de ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Somos considerados aisladamente la vigésima potencia turística del mundo; tenemos mucho que ganar desarrollando todas las posibilidades que tiene esa relación, y queremos hacerlo, y vamos a hacerlo. Y también porque, con esa relación, pues nos vamos a beneficiar en determinadas tareas, en determinados proyectos que, en mi opinión, debemos desarrollar conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las relaciones positivas que queremos desarrollar —y lo he comentado en mi intervención— es con la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, de Economía ahora, Innovación y Ciencia. ¿Por qué? Pues porque hay una serie de instrumentos que tiene este departamento, que son de carácter general, que pretenden impulsar la economía andaluza en todos sus ámbitos y sectores, que necesitamos que se apliquen más intensamente a las industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hablado, por parte de algún portavoz, de que con 10 millones de euros poco se puede ayudar a la industria cultural. Pero es que no solo existen esos 10 millones de euros, que tienen como principal propósito el apoyo a las pymes culturales. Es que hay muchos más fondos. Por ejemplo, el fondo JEREMIE. Si la memoria no me falla, el martes de la semana pasada, en la Comisión Delegada de Asuntos Económicos, aprobamos prestar cinco millones de euros a Kandor Graphics, que es una empresa que desarrolla contenidos culturales de muy alto nivel, cinco millones de euros, para garantizar el desarrollo de la compañía, su actividad y también la puesta en marcha de algunos proyectos novedosos. Es decir, ellos, estas industrias, pueden participar de otros instrumentos y fondos que tiene la Junta de Andalucía, y que, si no recuerdo mal, son hasta ocho diferentes líneas las que existen, con finalidades y objetivos distintos, pero que ahí también puede y tiene que estar presente la industria cultural.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les he dicho en mi intervención, además de estos recursos, nosotros, en función de la demanda, podremos ir sumando otras cantidades, porque saben que estos fondos funcionan como un crédito, es decir, que se van alimentando con las devoluciones que se producen como consecuencia de la atención a los plazos que hay establecidos. De manera que esto es un fondo que se va a retroalimentar, que podemos incrementar conforme la demanda así lo plantee, y que puede ser, para el futuro, un sistema de apoyo, a través de créditos en condiciones ventajosas, para nuestro tejido cultural, para nuestras industrias culturales, de una enorme importancia.</parrafo>
        <parrafo>A eso, además, queremos sumarle otro instrumento, que está ahora en proceso de convocatoria prácticamente, en proceso de convocatoria, que es ese otro fondo, el JESSICA, que va dirigido a los ayuntamientos. En esos proyectos que se van a atender también puede participar la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo que queremos con este fondo y con otras iniciativas, como la que he comentado de mejorar la relación con los grupos de desarrollo rural, donde saben ustedes que están presentes seiscientos pueblos de toda Andalucía —más de seiscientos pueblos de toda Andalucía—, lo que queremos es mejorar la relación y la coordinación con los ayuntamientos. Esto es muy importante: se ha puesto de manifiesto aquí. Y yo quiero decirles que nuestra voluntad es trabajar codo con codo con las instituciones locales, porque ahí también hay un campo en el que nos podemos beneficiar mutuamente, no solo desde un punto de vista administrativo —es decir, porque se pueden y se deben agilizar los expedientes—, sino también porque hay recursos que podemos aplicar al ámbito de las industrias o al ámbito de la conservación y tutela de nuestro patrimonio histórico.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, lo que también quiero manifestarles es que estamos realizando un trabajo que tiene que ver, como se ha contado aquí, con darles una mayor y mejor racionalización a las instituciones culturales que tenemos en la casa. Lo he comentado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos pensado que este es un buen momento para racionalizar los recursos que hay en la Consejería, con la puesta en marcha..., no creando nuevas entidades, sino reorientando el papel de algunas entidades que tenemos. Nosotros tenemos ya fundaciones que pueden y deben desarrollar una mayor actividad, englobando a otras instituciones culturales. De ahí que le he anunciado la creación de esa fundación, o la reorientación de la tarea de alguna fundación nuestra, para crear o para poner en funcionamiento esa Fundación Andaluza del Patrimonio Histórico, que pretende ser un instrumento muy potente para difundir y promocionar los valores de nuestro patrimonio histórico, y, al mismo tiempo, también intentar que la iniciativa privada esté presente en estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Hay algún modelo anglosajón, como es el del National Trust, que entendemos que aquí podemos adaptar a través de esta iniciativa. Podemos aquí intentar que la iniciativa privada contribuya a la mejora de nuestro patrimonio histórico, y vamos a intentar que eso se haga en el seno de esa fundación.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también estamos trabajando, como le he comentado anteriormente, en intentar que esa nueva entidad, que pretende ser la que gestione las instituciones del patrimonio histórico, sea un potente órgano que transforme completamente el modelo de gestión cultural de nuestro patrimonio en los próximos años. Yo sé que es una cuestión ambiciosa, pero ya le digo que me parece que es el momento para ser atrevidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, lo que nosotros queremos es aplicar aquí ese principio de eficacia y tratar de que un buen número de entidades, que suman en presupuesto en torno a 120 millones de euros en el presupuesto actual de la Consejería, puedan estar gestionadas por esa nueva entidad, por esa agencia. Estamos en proceso ahora mismo de diseño y no quiero todavía definir con precisión, cosa que haré en una futura comisión, cómo va a resultar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Como verán son, como les comentaba, iniciativas muy atrevidas que son las que, en mi opinión van a cambiar, de una manera notable el modelo que estamos aplicando en la gestión de las instituciones culturales.</parrafo>
        <parrafo>Por responder ya a cosas de carácter más puntual, quiero decirle que, desde luego, vamos a seguir apoyando, como hemos hecho hasta ahora, a entidades asociativas culturales. Aquí usted ha hablado de peñas, conocen ustedes que tenemos un sistema de relación con estas entidades que vamos a seguir apoyando. No vamos a desvincularnos del apoyo a estas entidades ni mucho menos. Es más, vamos a intentar buscar una manera de profundizar en esa relación.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nos parece muy importante también el que podamos trabajar —y lo decía en mi primera intervención— en mejorar las vinculaciones, la relación que hay entre las industrias culturales. Porque hay trabajos hechos que ponen de manifiesto que el tejido de las industrias culturales de Andalucía es un tejido que está muy segmentado, muy atomizado, que es difícil que aisladamente puedan abordar determinadas tareas. Esta es una de las dificultades que se han puesto de manifiesto, por ejemplo, a la hora de poder acceder, de poder usar, los fondos de esta línea de 10 millones de euros para apoyo a las pymes. Creemos que conjuntamente van a tener más opciones. Y, desde luego, nuestra voluntad es que se articulen, que se articulen para que también de esa manera puedan incorporarse al sistema productivo, a ese cluster que pretendemos poner en marcha. De esta forma, vamos hacerlo conjuntamente entre la Administración y el sector privado, porque es verdad que necesitamos de su presencia para poder ser eficientes en esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>También me preguntaba acerca del Plan de Austeridad, qué estamos haciendo en relación con el Plan de Austeridad. Bueno, en relación con el Plan de Austeridad, tengo que decirle que hemos elaborado un código de buenas prácticas para evitar que el gasto corriente siga incrementándose y para tratar, en la medida de lo posible, de bajarlo. No es fácil, pero, bueno, hay una serie de líneas de trabajo sobre esta materia.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito del gasto corriente, del Capítulo I y II, estamos intentando, por ejemplo, que no haya horas extraordinarias. Estamos intentando rebajar los consumos que hay de telefonía, en fin, de cuestiones que son cotidianas.</parrafo>
        <parrafo>Y les hablaba en mi primera intervención de la necesidad de racionalizar priorizando las inversiones que tenemos en infraestructuras culturales. No hay otra manera de abordar esta cuestión, si bien, también he dicho y reitero ahora, nuestra intención es buscar otros recursos económicos que poder añadir a los que disponemos, a los que tenemos actualmente. Así hemos puesto en marcha una unidad para recabar nuevos fondos comunitarios de nuevas convocatorias que la Unión Europea viene realizando continuamente. Saben ustedes que la Unión Europea está permanentemente sacando nuevas convocatorias para acceder a fondos de diversa naturaleza. Bueno, pues hemos puesto en marcha en la Consejería una unidad, mi gabinete específicamente dedica una persona para que explore permanentemente estas nuevas oportunidades que hay para presentarnos y poder recabar nuevos recursos con los que atender financieramente los compromisos que tenemos establecidos, particularmente, en el ámbito de las infraestructuras culturales.</parrafo>
        <parrafo>También he comentado, y reitero ahora, que nos parece que algunos de los proyectos pueden contemplar la presencia de la iniciativa privada. Yo creo que esto es algo en lo que tenemos que avanzar y profundizar. Y estamos trabajando en el diseño de diferentes formatos a través de los cuales..., diferentes formas a través de las cuales la iniciativa privada puede participar en proyectos culturales.</parrafo>
        <parrafo>También me ha preguntado acerca del desarrollo legislativo. Tengo aquí el calendario del desarrollo legislativo. No sé si tiene interés en conocerlo con precisión. Yo creo que tenemos suficiente margen para que todas estas normativas, tanto la ley como los decretos de desarrollo, puedan aprobarse durante este periodo. Estamos hablando, si no recuerdo mal, de un proyecto de ley que tiene previsto entrar en los próximos meses; si no a final de este periodo de sesiones, al principio del siguiente. Y hay cuatro decretos, uno de ellos de una gran complejidad, como es el que va a contemplar todo el desarrollo de la Ley de Patrimonio Histórico, de 2007, que es una ley muy compleja, como ustedes conocen perfectamente. Y este quizás sea el que va a requerir, y está requiriendo ya de hecho, un mayor trabajo. Pero yo la estimación que tengo aquí es que nos da tiempo a tenerlo para este periodo, para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y después me preguntaba por un asunto delicado como es el tema de la capitalidad cultural. Mire, yo, en esto, estoy siendo extraordinariamente equidistante, porque además tengo hasta la equidistancia física. Yo vivo en Antequera que está entre Córdoba y Málaga. Y eso me permite reforzar esta posición de equidistancia e igualdad de trato hacia la convocatoria que ambas ciudades han presentado a la capitalidad europea en el año 2016. La Junta de Andalucía mantiene esa actitud de apoyo igualitario, de máxima colaboración con ambas ciudades. Y es más, yo les pido a ustedes, por favor, que sobre esto no se haga demagogia. No juguemos políticamente, porque eso lo único que hace es poner en riesgo la candidatura de capitalidad de las dos ciudades. Ya hubo un caso en Alemania en el que dos ciudades rivalizaron en exceso, y eso, al final, dejó a las dos ciudades fuera de esa carrera por la capitalidad.</parrafo>
        <parrafo>Hagamos lo posible para que esto, desde luego, no se dé aquí. Porque la Junta de Andalucía lo que quiere es que la capitalidad cultural se quede en Andalucía. Y que, salga quien salga como beneficiada, como principal beneficiada, como segunda opción pueda estar presente la otra ciudad, cosa que es perfectamente posible. Cosa que es absolutamente posible y en mi opinión totalmente deseable, porque son dos ciudades que tienen una oferta cultural bastante complementaria, muy complementaria, y están perfectamente conectadas por el AVE. Es decir, que tienen una serie de condiciones culturales y físicas que yo creo que pueden ayudar a esto que les digo, a que ambas se beneficien y ninguna, ni Andalucía, se pueda perjudicada por la excesiva rivalidad que en determinados elementos ha existido.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo quiero terminar agradeciendo al señor Castro Román su actitud, sus manifestaciones. Desde luego, vamos a seguir impulsando, como él decía, la cultura como una herramienta para la transformación social, como un instrumento clave también para el avance social. Yo creo que la cultura sí tiene ideología. La cultura también es compromiso social y es una parte muy importante de la política. El patrimonio es una cosa inmaterial, pero el patrimonio... Cada uno hace sus lecturas de las cosas y esto es así. Desde luego, esta es nuestra visión de la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y también comparto que la cultura tiene mucho que ver con la generación de valores, con los valores que cada uno desarrolla en su vida. Son cuestiones que compartimos y que inspira también nuestra acción política.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, nos comentaba acerca de que hacen falta soluciones en tiempos de crisis. Yo creo que estamos siendo muy atrevidos en esto de las soluciones. Algunos ejemplos he puesto sobre la mesa a lo largo de mi intervención. Y, desde luego, lo que vamos a intentar es aprovechar, de la mejor manera posible, este periodo para que esas soluciones estén operativas cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí le solicito, porque he visto que en algunos aspectos había coincidencias interesantes que yo agradezco, lo que sí le solicito es su colaboración y su comprensión, porque en mi opinión hace falta ser ágiles en aplicar estas soluciones, este diseño institucional novedoso en el que estamos embarcados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ha comentado algunas cuestiones que son de interés, como es el tema del mecenazgo. Bueno, usted mismo ha dicho que no es un asunto de competencia autonómica; es un asunto que, en mi opinión, merecería una nueva ley a nivel nacional. No creo que este sea el mejor momento, ¿verdad?, para que se ponga en funcionamiento un nuevo proyecto de ley que permita definir un mejor escenario para el mecenazgo y la filantropía; en mi opinión, el momento no ayuda, pero sí que estoy de acuerdo en algo que ha comentado, que me parece que es algo sobre lo que tenemos que reflexionar, y es que el apoyo de las empresas tiene que tener retorno; si no, los apoyos, pues, no van a existir o van a ser de muy escasas dimensiones. Pero hay diferentes fórmulas y diferentes vías para buscar la satisfacción o el retorno que las empresas merecen por el apoyo a la cultura, y yo en eso creo que hay que trabajar, ¿eh? Estamos, de hecho, haciendo esa búsqueda de apoyo a cambio de retornos, que no solo sean en materia de imagen, ¿verdad? El estar apoyando la cultura es algo que permite mejorar la imagen, permite mejorar la percepción que de determinadas empresas tienen los ciudadanos, pero hay que ampliar ese abanico de retorno para que sea también más importante la presencia de las empresas en acciones de carácter filantrópico, de carácter altruista.</parrafo>
        <parrafo>De manera que ahí estamos trabajando ya y vamos a profundizar, con el propósito de hacer presente a la iniciativa privada en estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Una de las cuestiones que pretende esa Fundación Andaluza del Patrimonio Histórico, como he comentado anteriormente, es hacer que, como ocurre en otros países, empresas que tienen determinadas habilidades, que prestan determinados servicios, que puedan desarrollar esos servicios o prestar esas habilidades en bienes de nuestro patrimonio histórico. Esto es algo que ocurre mucho en países anglosajones, que tiene para ello un costo muy razonable y que puede colaborar o ayudar al mejor mantenimiento y a la mejor proyección de nuestro patrimonio. De hecho, hay ejemplos; de hecho, no es algo nuevo, ya se han venido haciendo cosas, pero en mi opinión podría ser algo que se debería generalizar más. O sea, ese el criterio de quienes estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Comparto todo lo que usted decía en torno a la industria cultural, que es clave. Yo también creo que no solo es clave para la economía: es clave para el mantenimiento de la creación. ¿Cuántos creadores no han abandonado porque no han cosneguido proyectar su creación en el ámbito económico? Porque no han conseguido una retribución adecuada a su creación artística. Muchísimos. De manera que, también desde esa perspectiva, es muy importante la industria cultural, porque ayuda a sostener y a garantizar que la creación se mantenga en las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Me ha preguntado de una manera muy específica por el Bellas Artes de Sevilla. Usted sabe perfectamente que este es un asunto en el que estamos comprometidos. El Museo de Bellas Artes de Sevilla se va a ampliar en el Palacio de Monsalves. Es una cuestión en la que el Ministerio está trabajando, y nosotros con él. Yo espero que, a lo largo de este mes, este tema vaya al Consejo de Ministros y que, una vez que pase por el Consejo de Ministros, podamos cerrar el acuerdo, el convenio que ponga en marcha ya de una vez por todas la ampliación del Bellas Artes de Sevilla, que es una institución cultural de primer nivel, de muchísima importancia y que necesita esa ampliación. Hay muchos asuntos pendientes, precisamente, de esa ampliación y, además, de hecho, consolidaría el Bellas Artes de Sevilla como la segunda pinacoteca de España, con la incorporación, incluso, de otras colecciones, que es muy interesante que se puedan visitar y disfrutar por todos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar agradeciéndole al señor Sicilia sus palabras, su actitud de apoyo exigente. Nosotros, desde luego, vamos a seguir cumpliendo los compromisos que hay en nuestro programa electoral. Tenemos también, al mismo tiempo, la intención —utilizando sus propias palabras— de abrir nuevos caminos, de plantearnos nuevos retos, y, desde luego, como habrá visto en mi primera intervención, vamos a ser atrevidos, vamos a ser innovadores. Yo creo que el momento y Andalucía y los andaluces lo merecen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que, en esta primera sesión en que he tenido el honor y la responsabilidad de presidir esta Comisión, que les agradezca una vez más a todas sus señorías la confianza que han depositado en mí para desempeñar este cargo.</parrafo>
        <parrafo>Espero y confío en no defraudar la confianza, pero también destacar el rigor en el contenido de las intervenciones de los tres portavoces de los grupos políticos: señores Castro Román, Garrido Moraga y Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que han hecho ellos, unirme al agradecimiento a quienes hasta el día de hoy habían desempeñado sus responsabilidades al frente de la Consejería, al frente de esta Comisión y también a quienes desempeñaron la portavocía del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, de antemano, a la señora Tomé Rico y al señor Núñez Roldán la ayuda que seguro me van a prestar para que los tres podamos cumplir con las obligaciones que el Reglamento de esta Cámara nos marca para esta Comisión de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, ya que hemos tenido la oportunidad de debutar hoy, el señor Consejero interviniendo en la primera Comisión de Cultura y yo presidiéndola, pues desearle mucha suerte porque la suerte en su gestión será también la suerte de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se da por terminada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

