<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>469</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento social, Provincia de Sevilla, Servicio social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000684</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000684. Pregunta oral relativa a la construcción de centros de servicios sociales comunitarios en la provincia de Sevilla (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Evangelina Naranjo Márquez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral a propuesta del Grupo Socialista. Para ello tiene la palabra el señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta que formula el Grupo Socialista va en la dirección de obtener información sobre la construcción de centros de servicios sociales comunitarios en la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Como sabemos es públicamente conocido que la actual situación de crisis económica que padecemos en la actualidad ha significado el recorte presupuestario de muchas partidas de las que componen el presupuesto del Gobierno andaluz. Pero también es públicamente conocida la apuesta por la Consejería que usted dirige por el mantenimiento de las políticas sociales que se llevan a cabo en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y es en este caso concreto, en el que nos trae, donde consideramos que los centros de servicios sociales comunitarios son la verdadera puerta de entrada a todo un amplio abanico de prestaciones que desde ese recurso se ponen a disposición de la ciudadanía y que conforman lo que hoy podemos denominar como nuestro sistema andaluz de protección social.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, señora Consejera, se enmarca el convenio firmado entre la Junta de Andalucía y la Diputación de Sevilla para la construcción de determinados centros en el ámbito de la provincia. Porque no nos cabe ninguna duda de que es el régimen local lo que es más cercano a los problemas de los ciudadanos. De ahí que haya esa colaboración entre la Diputación de Sevilla y la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos gustaría conocer, en el seno de esta Comisión, las estipulaciones recogidas en el convenio suscrito entre la Diputación y la Junta de Andalucía, así como los municipios que se verán beneficiados y la inversión prevista para llevar a cabo estas políticas que acabo de anunciar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz, evidentemente, el trabajo que se desarrolla, desde la zona de trabajo social, es un trabajo absolutamente imprescindible a la hora de atender, de planificar y de dar respuesta a las necesidades concretas que tiene una parte muy importante de la población. Yo creo que hemos conseguido, además, romper un poco ese cliché por el que parecía que toda aquella persona que apareciera por una zona de trabajo social eran personas que estaban excluidas o en riesgo de exclusión social, para nada.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, afortunadamente, los servicios sociales comunitarios, como conocemos en los ayuntamientos, son la puerta de entrada a multitud de oportunidades y posibilidades no solo de atención sino de derechos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía estamos hablando de 243 zonas de trabajo social, 56 de ellas en Sevilla. La importancia de los centros yo no la voy a recalcar, porque ya lo ha hecho usted y estoy totalmente de acuerdo. Lo único que sí matizaría es que no solamente estamos hablando..., no matizar, pero sí recalcar que estamos hablando no solo de la importancia de los centros, sino también de la importancia de las y los profesionales que trabajan en estos centros. Son ellos la verdadera alma de estos centros. Son ellas y ellos los que hacen posible que muchas personas que han tirado la toalla muchas veces en su vida, por fin se hagan dueños de su propia vida.</parrafo>
        <parrafo>Se van a llevar a cabo 105.000 actuaciones a través de los servicios sociales. Ciento veinte mil personas aproximadamente solicitaron atención en el Servicio de Información y Orientación; más de trece mil se beneficiaron del Servicio de Ayuda a Domicilio; más de treinta y cinco mil setecientas del apoyo a la unidad convivencial; 2.400 de alojamiento alternativo, 55.000 de ayudas económicas, y 46.600 de otras prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso se ha gestionado a través de esos más de cuatro mil cincuenta profesionales que trabajan en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Las personas mayores son quienes ocupan el primer lugar en el número de usuarios, en todo lo que tiene que ver con servicios de información y orientación, con un 32,71%. Mientras que las personas con discapacidad se sitúan en el 14,30%.</parrafo>
        <parrafo>Las personas sin hogar supusieron el 0,2% de las demandas. Y los menores supusieron el 5,2% de las actuaciones que se realizaron. Mientras que todo aquello que tiene que ver con la inmigración fue del 6,4%.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a construcción de centros de servicios sociales se ha cofinanciado, como usted ponía de manifiesto, con la Diputación Provincial de Sevilla ocho centros de servicios sociales comunitarios, desde el año 2008 hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 se han firmado dos convenios más para la construcción de centros de servicios sociales comunitarios en los municipios del Viso del Alcor y Palomares del Río.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 han sido tres los convenios firmados para la construcción de centros en Salteras, Castilleja de la Cuesta y Villanueva del Río y Minas.</parrafo>
        <parrafo>Para la construcción de estos centros, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social invierte 3.786.242 euros, lo que supone, aproximadamente, una financiación del 75% del coste total.</parrafo>
        <parrafo>Esta financiación a la Diputación Provincial de Sevilla se lleva a cabo a través del Plan Concertado de Servicios Sociales y la financiación del servicio de ayuda a domicilio del sistema para la autonomía personal y atención a la dependencia que, como saben sus señorías, se gestiona desde las diputaciones provinciales en los municipios de menos de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, para el periodo 2008-2010, para el Plan Concertado, se han transferido a la Diputación para las 27 zonas de trabajo social un total de 8.862.303 euros. Y hay que añadir además y sumar treinta y cinco millones y medio de euros en el caso de la atención a la ayuda a domicilio de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Me estoy refiriendo al apoyo financiero a la Diputación Provincial de Sevilla, pero también quiero hacer constar que esta financiación se extiende al resto de municipios de más de 20.000 habitantes de la provincia de Sevilla con los que tenemos una relación directa.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, y al margen de los centros de servicios sociales que les he numerado y que se han cofinanciado, hay tres centros de servicios sociales a través de convenios firmados con ayuntamientos de más de 20.000 habitantes, algunos de ellos con Sevilla capital. Son concretamente tres barrios: Amate, un centro para la Zona Norte y otro en Bellavista. El presupuesto total para estos tres es de 3.184.653 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son casi siete millones de euros los destinados a la construcción de centros de servicios sociales en la provincia de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta. De forma muy breve, solamente darle las gracias a la señora Consejera y poner de manifiesto que los datos que nos aporta no hace más que certificar la enorme apuesta que desde la Junta de Andalucía se hace por el mantenimiento de nuestro sistema de protección social, no solamente manteniendo el nivel que venía haciendo en los ejercicios anteriores, sino con un incremento, incluso, del presupuesto que pone de manifiesto, como decía anteriormente, la apuesta que hacen por los colectivos más desfavorecidos y, sobre todo, compartir con usted, señora Consejera, la magnífica profesionalidad de los que están al frente de lo que hoy supone todo el paraguas que le da cobertura a nuestro sistema de asistencia a los más débiles, a los más desfavorecidos y, sobre todo, a la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Animarla, señora Consejera, a seguir incidiendo en estas políticas que, sin duda, nos hacen estar a la cabeza de nuestro país en lo que suponen estos colectivos que, sin duda, se ven favorecidos por nuestras políticas sociales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

