<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>325</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Administración municipal, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000089</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000089. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las actuaciones que va a poner en marcha su Consejería para mejorar la asistencia sanitaria en los municipios del interior de nuestra Comunidad Autónoma (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Popular de Andalucía, a fin de informar sobre las actuaciones que va a poner en marcha la Consejería de Salud para mejorar la asistencia sanitaria en los municipios del interior de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Para lo cual, tiene la palabra de nuevo la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, en primer lugar, creo que es importante delimitar el ámbito al que podíamos referirnos en esta solicitud de comparecencia, y por tanto poder acordar previamente a qué área geográfica nos referimos, porque como sabe su señoría, habitualmente el Gobierno de Andalucía interpreta sobre zonas del interior el conjunto de municipios que no se sitúan en la periferia de nuestra Comunidad, es decir, en las zonas costeras, pero que no corresponden exactamente con territorios que podrían tener características no homogéneas, por tanto abarcables, porque podrían implicar desde capitales de provincia hasta zonas de la sierra, en donde, evidentemente, la variabilidad en el acceso de los ciudadanos, en la distribución de recursos es tan amplia que creo que sería importante poder acotar todavía más cuál es el objetivo fundamental de interés por parte de esta solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Yo, si me permite su señoría, creo que la comparecencia se refiere, o al menos así nosotros lo utilizamos, a las zonas que tienen alguna especificidad en cuanto a accesibilidad geográfica, o a la presencia, o no, de vías de comunicación adecuadas, fundamentalmente grandes carreteras, o zonas que tengan dificultad para la llegada del ferrocarril, o de algunas de las..., de este tipo de comunicación más de masas, y también que puedan mantener distancias a municipios de referencia que puedan ser mayores que las del resto de nuestra Comunidad Autónoma. En este caso, por tanto, entendemos que la planificación sanitaria que se realiza sobre este tipo de municipios fundamentalmente lo que busca es la igualdad de oportunidades de aquellos ciudadanos y ciudadanas que viviendo en estas zonas, y que siendo un objetivo fundamental, entiendo que del Gobierno y de la oposición, de que esa población quede fijada a ese territorio, porque su modo de vida está asociado, bien a tareas agrícolas, ganaderas, artesanales o de cualquier otro tipo, no sea una merma en la igualdad, como decía, de acceso a los servicios sanitarios y en la distribución y en la equidad para disponer de esos recursos. Yo creo, señoría, que además es un objetivo deseable, porque la universalidad de estos servicios de salud favorece esa cohesión territorial y, por tanto, el plantear una mejora a la llegada a los niveles asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, en primer lugar, para la Consejería de Salud tenemos una..., o este territorio constituye una prioridad en relación con la Red de Atención Primaria, una red que sea eficaz, es decir, que dé respuesta a los problemas que presentan estos ciudadanos; que tenga una cartera de servicios lo más amplia posible, al objeto de evitar desplazamientos no deseados; que tenga alta capacidad resolutiva, por tanto, una tecnología que también le ayude a acercar esa proximidad a esas áreas territoriales, y que, por tanto, como decía, contribuya a que desde el nivel más cercano de los ciudadanos se pueda disponer de todos los recursos necesarios para un pronto, y también para un mejor diagnóstico de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que la Comunidad Autónoma en esta materia tiene determinada una hoja de ruta en la modernización de la atención primaria, una alianza que denominamos Pacto Andaluz por el Desarrollo de Estrategias de Atención Primaria para el Siglo XXI, y que fue suscrito por la Sociedad Andaluza de Medicina Familiar y Comunitaria, por la Asociación de Pediatras de Atención Primaria y por la Asociación Andaluza de Enfermería Comunitaria, un marco en el que se venía a priorizar el conjunto de actuaciones que tendríamos que desarrollar a lo largo de los años en estos territorios, y también, por tanto, la priorización en lo que se refiere a inversión de infraestructuras y también de apuesta por profesionales y de servicio.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, ajustando toda la atención a las características epidemiológicas de la zona, y por tanto incluyendo dentro de la dimensión o la cuantificación de la actividad a desarrollar elementos —que en otras comparecencias hemos tenido oportunidad de profundizar— como la edad del colectivo que se atiende, habitualmente con una mayor edad en zonas del interior, porque hay población que se ha desplazado hacia otros entornos, el nivel socioeconómico, no necesariamente porque sea un nivel por debajo de la media de Andalucía, todo lo contrario, hay zonas del interior que gozan, afortunadamente, de una renta per cápita alta en relación con el resto de nuestra Comunidad; la dispersión geográfica, que suele tener y que suele ser un elemento que se mantiene, que está presente en todas estas zonas, y otro conjunto de factores que pudieran estar dificultando esa accesibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que efectivamente el Pacto por la Atención Primaria hizo especial hincapié en que las mejoras que en los próximos años vinieran de la mano de este compromiso fundamentalmente tuvieran en cuenta este tipo de circunstancias, y de hecho en los últimos años, en los últimos dos años, se han reformado 191 centros de salud o consultorios, dependiendo del tamaño de la población, y se han puesto en funcionamiento 61 nuevos, en gran parte de ellos en estas zonas del interior o en estos municipios que tienen gran dificultad en el acceso. De hecho, ello ha posibilitado que ya en nuestra Comunidad tengamos más de 1.506 centros de atención primaria, abarcando el conjunto del territorio y, por tanto, con servicios modernos y también avanzados. Además de estos servicios que están, digamos, presentes en los equipos básicos de atención primaria, hemos complementado la Red de Atención con 484 unidades de cuidados críticos y equipos móviles: 366 lo que llamamos puntos fijos, UCUS, y 118 equipos móviles, configurando una red de atención a las urgencias, ubicada de forma especial en estas zonas, porque más de la mitad de los dispositivos se encuentran fundamentalmente en zonas de especial aislamiento o dificultad de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su señoría puede entender perfectamente que el hecho de ser poblaciones reducidas y el hecho de tener una gran dispersión hace que el número de médicos de atención primaria no sea suficiente para garantizar la guardia, la continuidad asistencial, y por tanto ha habido que reforzar estos dispositivos con recursos humanos adicionales con objeto de que se pueda desarrollar una adecuada cobertura en la atención continuada.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar también un conjunto de servicios de apoyo a toda esta red de atención primaria, como han sido los gabinetes odontológicos, las salas de fisioterapia y las unidades móviles de fisioterapia, que se desplazan al domicilio, y también de forma especial las unidades de radiología, que se han ido distribuyendo por los centros de atención primaria, de ecografía y de retinografía. Hay, y por no trasladar todo el conjunto de cifras, ha habido un avance, yo diría sustancial, en los últimos años, de dotar a los centros de salud de toda esta tecnología que permita, sobre todo, que el ciudadano no se desplace y, por tanto, que el médico de familia pueda solicitar una placa de tórax, que es una de las pruebas más demandadas por atención primaria, que se la pueda realizar el ciudadano sobre la marcha y que se le pueda dar un diagnóstico aproximado también en el mismo acto único, sin necesidad de tener que desarrollar ninguna otra visita.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, también, señoría, decir que se está trabajando, yo creo que de forma intensa, en la estrategia de telemedicina y de teleasistencia dirigida a estos colectivos, fundamentalmente de la mano de los planes integrales de cardiopatía y de accidentabilidad, o de ataque cerebral agudo, es decir, de aquellas patologías que se benefician de una actuación rápida, de una actuación emergente y que, por tanto, pueden tener un interés a la hora de ser orientadas desde un servicio de referencia más especializado.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos servicios se distribuyen yo diría que de forma proporcionada, especialmente de interés en municipios con alguna dificultad, y, como decía, con el objetivo fundamental de evitar desplazamientos hacia los centros de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, desde el PAUE, desde el Plan Andaluz de Urgencias, se desarrolla otro conjunto de actuaciones que se dirigen de forma más específica a estos municipios del interior de nuestra Comunidad, refiriéndome sobre todo a los dispositivos de cuidados críticos y urgencias, que comentaba anteriormente, fundamentalmente los equipos móviles, que permiten el que determinadas unidades, fundamentalmente 30 UVI móviles, cinco equipos de coordinación avanzada, equipo de soporte vital básico y la red de helicópteros de nuestra Comunidad, puedan llegar a estos rincones sin necesidad, como decía, de que el paciente tenga que tener ningún desplazamiento adicional para que pueda ser atendido en las mejores condiciones posibles.</parrafo>
        <parrafo>La asignación de estos recursos, señoría, y lo digo porque siempre me parece importante recordarlo, se hace en base a los siguientes criterios de planificación. En primer lugar, que todos los municipios mayores de 10.000 habitantes tengan una unidad, un punto fijo de urgencia, lo que llamamos un servicio de cuidados críticos en este entorno; nos referimos siempre a 10.000 habitantes en el censo, o en el empadronamiento municipal, y, por tanto, personas que tengan fijada una residencia estable en esos entornos, habitualmente las fuentes de datos proceden de ese patrón y también de la base de datos de usuarios, que son los ciudadanos que acuden a nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, hay que tener en cuenta la circunstancia especialmente importante de municipios del interior que tengan un especial atractivo turístico y que, con motivo de determinadas fechas, sobre todo vacaciones de verano, se pudieran ver beneficiados por la llegada de una población significativa en este entorno. No obstante, esta circunstancia suele ser bastante distinta a la que se produce en la zona de la costa porque el flujo de población no suele ser tan llamativo en relación con los municipios del interior. Ese sería el primer criterio.</parrafo>
        <parrafo>El segundo es que ningún núcleo urbano mayor de 1.500 habitantes esté a más de veinte minutos de un punto de atención de urgencias, y, por tanto, que en un desplazamiento normal por carretera el ciudadano puede llegar en los tiempos que los expertos determinan como fundamental para que a una persona no se le provoque un daño con motivo de la llegada hacia este dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, se ha distribuido un equipo en estas unidades de cuidados de urgencia, o de cuidados críticos, por 30.000 habitantes o fracción; es decir, que exista siempre una garantía de que, en los entornos de 30.000 habitantes, por muy dispersos que sean, haya siempre un dispositivo de estas características, y también los equipos móviles distribuidos en las grandes capitales, uno por cada 100.000 habitantes, y, en aquellos núcleos urbanos que estén mancomunados, aquellos que alberguen o que comprendan una población de más de 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los criterios que maneja el Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias, que, por otra parte, son criterios muy similares a los que se manejan por parte de otras comunidades autónomas en relación al consenso de expertos, en relación a dónde tiene que estar ubicado un servicio de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Decir, señoría, que con este dispositivo se alcanza una capacidad de resolución en la atención urgente superior al 97% en los servicios de atención primaria. Esto significa, por tanto, que solo un 3% de las personas que acuden a este tipo de servicios requieren ya de una mayor complejidad en la atención que tiene que proporcionársele y que, por tanto, tienen que acudir ya a un servicio hospitalario o ser derivado a un lugar tecnológicamente mejor dotado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para el desarrollo de todo este tipo de dispositivos que se ponen en marcha en nuestra Comunidad, existen diferentes modelos, dependiendo de los distritos, a la hora de albergar esta ratio de urgencia. Por una parte, los médicos de atención primaria, que realizan guardias, que realizan atención continuada, del total de los 4.763 cupos; los pediatras de atención primaria, que habitualmente desarrollan la guardia vinculada a los centros especializados, al objeto de poder atender a la población infantil que acude a estos servicios, y, por supuesto, los cupos de enfermería que acompañan en estos entornos, de forma par, al médico de atención primaria, a la hora de desarrollar este tipo de dispositivos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, el conjunto de facultativos que se adscriben a los servicios de atención continuada, tanto en dispositivos fijos como en equipos móviles, son un total de 917, y los profesionales de enfermería, de 870, además de otro tipo de profesionales, que, como digo, desarrollan su actividad vinculada a esos dispositivos de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>En estos puntos de atención continuada de los centros de salud, de especial aislamiento, también el pacto por la primaria recoge estímulos para la incorporación de profesionales. De hecho, se traslada un incremento del precio, de la hora de jornada complementaria, de la hora de guardia, en un 20% adicional, sobre otros territorios, lo que yo creo que está favoreciendo la fijación de la plantilla, o por lo menos la compensación de aquellos profesionales que están trabajando en estos entornos, en relación con la actividad que desarrollan.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad contamos con 152 zonas geográficas preferentes para la intervención social en salud, que ya no está vinculado solo a las zonas del interior, sino a las zonas de grandes núcleos urbanos, que tienen una población, que requieren de una especial atención, sobre todo zonas de transformación social y que tienen criterios similares a los que estamos comentando para esa zona del interior.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, en el nivel de atención primaria, concluyendo, decir que hay una distribución muy heterogénea de recursos en todo el territorio, pero que todos están garantizados en relación con unas ratios, que son los que le he comentado, y en donde la variabilidad que se plantea depende del número de médicos de BAP que desarrolla atención continuada, del número de DECU y de cualquier otra circunstancia que en el distrito se pueda plantear.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al nivel de atención especializada, e intento ser breve en esta materia porque, en esta Comisión, hemos hablado en reiteradas ocasiones de los dispositivos, quizá el elemento más singular en relación con esta población es la creación de los centros hospitalarios de alta resolución, una iniciativa y una estructura asistencial que ha sido novedosa, innovadora en nuestra Comunidad, porque no está permitiendo llegar con un recurso que resuelve más del 80% de los problemas de atención especializada que se plantean en estos entornos y que lo hace desde una estructura, o desde una configuración, que no solo aporta esa mejora en el entorno donde se ubica, sino que, además, sabe su señoría, supone un dinamismo al progreso económico y social de las comarcas en donde se sitúa, por el volumen de empleo directo que genera, y sobre todo indirecto, asociado al número de personas que circulan por esos entornos.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a entretener trasladando el objetivo fundamental de los Chares. Solo decir que lo que pretendemos, fundamentalmente, es acercar la atención especializada ambulatoria, en primer lugar, a través de las consultas externas, a través de la cirugía mayor, de las unidades de hospital de día, y desde la perspectiva del acto único y de la cooperación asistencial para que los ciudadanos, como decía, pudieran beneficiarse sin necesidad de tener que acudir varias veces para recoger un diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>Cuando completemos el total de centros hospitalarios de alta resolución, 1.377.000 usuarios van a ver acercada esa atención especializada en un tiempo máximo de 30 minutos; es decir, que nadie es encuentre a más de treinta minutos de ese hospital de referencia, como decía, intentando solucionar un volumen muy importante de patologías en ese entorno sanitario. Ello está representando un esfuerzo inversor muy importante por parte de la Junta de Andalucía, en el que se ha desarrollado un mapa, que si su señoría quiere, podemos trasladar cómo se encuentra en grado de ejecución cada uno de los centros en mi siguiente respuesta, pero que fundamentalmente lo que persigue, como decía, era que, en aquellos entornos en donde se ha identificado que hay una crona, una distancia al centro de referencia, más larga o más prolongada de lo que viene siendo la media andaluza, se puedan ubicar estos dispositivos, y, por tanto, que generen esos elementos añadidos de acercamiento de la atención sanitaria, de la atención especializada, a través del concepto moderno, innovador, tecnológicamente bien dotado, que permita que los ciudadanos de la zona del interior tengan las mismas oportunidades en relación con la salud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, las actuaciones que se han planteado desde el Gobierno de Andalucía en materia sanitaria, como decía, no persiguen solo tener capacidad de mejorar la atención, sino también contribuir al desarrollo de la Andalucía del interior, de la fijación de la población y de la cohesión territorial de Andalucía por la implicación que usted conoce que tiene en la dispersión de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Turno de intervención para la portavoz del Grupo Parlamentario Popular; proponente de la iniciativa, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, felicitar a la Consejera por su continuidad en el cargo. No sé si procede, pero, como ha habido tantos cambios, creo que sí, creo que sí.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, creo que ha entendido perfectamente el sentido de nuestra petición de comparecencia, pero lleva razón: A la hora de definir el ámbito, ha sido un lapsus de una diputada que viene de una provincia donde están claramente definidos la costa y el interior, y donde, además, la capital está en la costa, con lo cual no entra dentro de la definición de los términos. Pero sí es cierto que, cuando hablamos... Y yo misma, cuando ayer buscaba los datos para plantearle o para hablar en esta comparecencia, claro, me di cuenta del lapsus, porque Jaén, Córdoba o cualquiera de esas provincias no tienen las mismas circunstancias que la mía. Podíamos haber expuesto las condiciones particulares a las que nos referíamos, pero veo que lo ha entendido sin dificultad, así que no ha supuesto ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, si he pedido esta comparecencia es porque los pueblos del interior, muchos pueblos del interior, le están exigiendo a la Consejería una mejor atención sanitaria. Muchos la están pidiendo a gritos y en la calle, y esa es una realidad que está ahí porque la vemos en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y desde el Grupo Popular entendemos que usted tiene esa obligación de ofrecer no solo la información y los datos de lo que está haciendo, sino, al final, de seguir trabajando para tener mayores cuotas de eficiencia, de calidad, de respuesta, o de respuesta más rápida, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, en efecto, de municipios, rurales en su mayoría, que se quejan —y la Consejera lo conoce perfectamente porque lo ha planteado en su intervención a la hora de ir dando respuesta, ¿no?—, que plantean la falta de médicos, la ampliación de horarios de consulta, la incorporación de especialistas, especialmente de pediatras, o los refuerzos de determinados puntos de urgencias. Son reivindicaciones justas, y de justicia sería que su Consejería, en esa planificación del trabajo, fuera dando respuesta también a estas demandas.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que todo no se puede hacer a la vez. Es lógico que se planifique; pero es cierto que, si en la planificación del trabajo no entran determinados proyectos, seguramente no verán la luz, no solo ya, a corto plazo, sino a largo plazo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted adquirió aquí una serie de compromisos en materia de infraestructuras, tanto en atención primaria como en especializada. En atención primaria tuvimos ocasión de hablar en la anterior Comisión de profundizar en el trabajo, y las previsiones que tiene la Consejería en centros de salud, en consultorios, en adaptación de estos consultorios, que muchos de ellos están realmente obsoletos, pero también, lógicamente, había unos compromisos en los centros hospitalarios de alta resolución de especialidades. Y yo creo que ni usted misma lo puede negar: Hay un evidente retraso en esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Los centros hospitalarios de alta resolución de especialidades, que, como bien ha dicho usted, iban a acercar la sanidad, la atención especializada, a municipios que tenían un mayor déficit de infraestructuras sanitarias, llevan yo diría que un retraso especial. Prometieron 17, los ampliaron a 25. Si no recuerdo mal, son ocho los que han abierto sus puertas. Estamos pendientes de que el de Loja lo pueda hacer este año —si no recuerdo mal, era el compromiso de la Consejería—, pero están en el aire el del Guadalhorce, el de Lebrija y el de Priego, por poner algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sí podríamos y deberíamos profundizar en su segunda intervención en la planificación de esos centros hospitalarios de alta resolución de especialidades, que le recuerdo que este grupo nunca ha visto como la solución definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos dicho que, en muchos de esos municipios en que usted planifica hacer centros hospitalarios de alta resolución de especialidades, en realidad lo que hacía falta era un hospital comarcal en condiciones. Y le pongo un ejemplo. La comarca del Guadalhorce, en Málaga, que es la única que no tiene hospital, tiene más de cien mil habitantes, y estamos hablando de un centro hospitalario de alta resolución, que como mucho va a tener 26 habitaciones individuales, o, si se desdobla, 47 camas —pero no habitaciones, 47 camas—.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sinceramente, que, en esa comarca y en alguna otra de la que podemos hablar, como pueda ser, por ejemplo, Loja, hubiera hecho falta un hospital comarcal, y no un centro hospitalario; pero está claro que el centro hospitalario de alta resolución de especialidades va a paliar un déficit, y está claro que va a acercar determinada cartera de servicios a los ciudadanos, que es importante y que les va a evitar traslados a las capitales. Pero, aun así, en muchos casos no era la solución, o no debería haber sido la solución.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que en algunas provincias, como en la de Málaga —creo o he oído también hablar de Jaén—, se están creando plataformas para demandarle una mejor atención sanitaria en el mundo rural, y que alcaldes de todos los signos políticos se están adhiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que muchas veces esto se confunde con esa demanda de atención sanitaria las 24 horas del día en todos los municipios de Andalucía, de lo que aquí hemos tenido ocasión de hablar, y sé que es cierto que es imposible, hoy por hoy, con la insuficiencia financiera que tiene la sanidad, o que tenemos en general, que realmente se puede plantear siquiera eso en un horizonte lejano; pero lo que sí está claro es que hay algunas cosas que sí se pueden acercar y que sí se pueden garantizar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, que sería bueno que usted se planteara algunas de esas cuestiones que los propios usuarios de la sanidad en esos municipios se plantean, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Reciben los ciudadanos del mundo rural la atención sanitaria que requieren en igualdad de condiciones con otros municipios? No. ¿Cuál es el estado de las infraestructuras sanitarias en muchos de esos municipios del interior? Obsoleto. Obsoleto y sin recursos humanos y técnicos. Yo lo he dicho en alguna ocasión: Hay municipios pequeños, de acuerdo, pero donde el médico solo va dos días a la semana dos o tres horas, que se van rotando. Eso está ahí y es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Tienen los servicios adecuados para la cobertura tanto en la atención primaria como en especializada? Seguramente usted dirá que sí. Yo le digo y ellos le dicen que no. Y se lo digo desde el análisis serio y riguroso, no solo por hacerle una crítica hoy aquí. Faltan instalaciones —y vuelvo a decir: no hay más que ver algunos de esos consultorios—, hay saturación de los servicios, hay dispositivos de urgencias sin la dotación de equipos suficientes...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado los criterios para esa dotación de equipos, que yo no le digo que no sean criterios lógicos. Lo que sí es cierto que tenemos que ir a más.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que, en esos dispositivos de urgencias, si uno llega y se encuentra que el médico ha salido para atender una urgencia, lógicamente, no hay otra persona para atenderle.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que faltan ambulancias. Yo le digo —se lo he puesto como ejemplo en alguna otra ocasión, pero quizás porque sea lo más llamativo—: Siete municipios de la comarca de la Serranía de Ronda comparten una única ambulancia. Eso, lógicamente, conlleva las dificultades que conlleva, porque, si la ambulancia está trasladando un enfermo al hospital de Ronda, si a otra persona le da un infarto, evidentemente, no va a haber esa ambulancia. Yo creo que hay que ir caminando, planificadamente, de forma lógica, en mejorar y en ampliar esa cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la Andalucía real, un poco, a lo mejor, alejada de una Andalucía oficial o de las encuestas de satisfacción de las que a veces hablamos, ¿no?, o de los números, pero es cierto que es lo que padecen muchos usuarios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y quizás la pregunta más importante, la que yo le quiero plantear hoy aquí, es a qué demandas de esas que se están planteando va a responder su Consejería, y cuáles no se van a resolver, por lo menos en lo que es la planificación de los dos años de legislatura que nos quedan.</parrafo>
        <parrafo>Podemos hablar de infraestructuras —algo hemos avanzado—, podemos hablar de cartera de servicios, podemos hablar de personal.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el otro día me dejo un poco preocupada, y se lo quiero plantear porque no tuve ocasión en una segunda intervención. Me dijo que se está diseñando el modelo para identificar las zonas de especial cobertura, de manera que, sin ningún tipo de discrecionalidad, se puedan establecer determinados incentivos para que trabajen allí los profesionales. A mí eso me parece bien, y de hecho en alguna ocasión se lo hemos demandado.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que se paga ya el cupo por zonas de especial dificultad. Me ha hablado incluso, hoy en su intervención, de que por la atención continuada se les paga algo más. Lo que sí me preocupa es que yo, sinceramente, creía que esto ya estaba puesto en marcha. Hace dos, tres años, yo le oí a usted en esta Cámara, y lo leí en los medios de comunicación, ese plan de incentivación para los profesionales y entendía que ese mapa ya estaba suficientemente hecho.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el otro día me dijo que en estos momentos se está diseñando el modelo, yo no sé si es que estamos reformando el modelo que se había establecido, porque se ha visto que no funciona, o que no es lo suficientemente riguroso, o es que llevamos cuatro años trabajando en un modelo que yo creía que se estaba llevando a la práctica, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En fin, usted debería poder garantizar eficacia, eficiencia, rapidez, cercanía, calidad en las prestaciones y hay demasiados municipios en Andalucía a los que hoy no se pude garantizar eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, voy terminando porque, al final, yo entiendo que de lo que estamos hablando es de avanzar, de comprometerse a trabajar para que ningún municipio, a lo mejor, esté a diez minutos de un centro de atención primaria o de un punto de urgencia. Usted ha hablado de garantías de veinte minutos, usted ha hablado de que cuando esté la red de Centros Hospitalarios de Alta Resolución no haya nadie a más de treinta minutos, pero lo cierto es que, creo, y este grupo así se lo propone, lo que tenemos que ir avanzando es para garantizar esos diez minutos y no veinte o treinta. Y eso sé que no se puede hacer en un día.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hablo de ir más allá, no es pedir demasiado y eso requiere, evidentemente, compromiso, planificación y presupuesto, pero sería una apuesta de verdad por la igualdad de oportunidades en el mundo rural. Si usted quiere reconocerlo o no, yo creo que hay lagunas en su planificación sanitaria y los más perjudicados son los más débiles, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular —se lo digo— apostamos por acercar las infraestructuras, los profesionales y los medios, en este caso a los pacientes. Y lo que le pido es un plan de acción integral en materia sanitaria en municipios rurales para más especificidad que den respuesta a estas demandas que, le vuelvo a decir, son lógicas, no se pueden hacer en un día pero requieren que se vaya trabajando en ello, que se vayan planificando las infraestructuras si queremos que en un futuro, relativamente inmediato, empiecen a tener las soluciones sobre la mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo coincido con la señora Corredera en que las demandas que se plantean desde los colectivos de ciudadanos, entidades o agrupación de personas en relación con los municipios del interior, habitualmente tienen la constante de que, o bien se plantea la dificultad por la cobertura que se pueda presentar, sobre todo en situaciones de eventualidad, me estoy refiriendo a los planes de vacaciones, a las eventualidades de bajas o de cualquier ausencia de un profesional en el centro de salud, en relación con la incorporación de especialistas y, básicamente, de pediatría y, en relación con los puntos de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía su señoría que, evidentemente, son materias que no se pueden asumir a la vez. A mí me gustaría proporcionar algún dato adicional para que podamos conocer bien de qué dimensión de colectivo global hablamos. Decirle, por ejemplo, que en relación con el conjunto de datos que proporciona el Instituto Nacional de Estadística, el 79,73%, o sea, el 80% de la población andaluza está agrupada en municipios de más de 10.000 habitantes que, por tanto, tienen unas características en relación con los puntos de urgencia que yo le he comentado en mi comparecencia y el 20% de la población está distribuida en municipios o en localidades que tienen menos de 10.000 habitantes pero que representan, señoría, en torno a quinientos municipios. Esto, ¿qué significa? Significa que, cuando nosotros hablamos de municipios, tenemos que ser conscientes de que el volumen de población que existe en esas localidades en un volumen de población inferior al que se agrupa en relación con los grandes municipios. Dicho de otra manera, si en Andalucía hay en torno a setecientos setenta municipios, más de la mitad de esos municipios están agrupados en núcleos que tienen menos de 10.000 habitantes y, por tanto, la planificación que haya que desarrollar tiene que tener en cuenta las agrupaciones de población como elemento natural. Yo creo que el dato habla por sí solo, si nosotros tenemos consensuados los criterios de planificación en el conjunto del sistema que es necesario tener un punto de urgencias por cada 10.000 habitantes, o en municipios que tienen 10.000 habitantes, esto significa que en el 80% de la población existe ese punto de urgencia y, por tanto, estaríamos hablando del 20% restante en relación con las demandas que su señoría plantea y, por tanto, por la necesidad de seguir ajustando criterios de indicación.</parrafo>
        <parrafo>Decirle además, señoría, que usted me ha escuchado hablar en muchas ocasiones y lo reitero en esta comparecencia, no es posible desarrollar un sistema sanitario público, universal y gratuito intentando generar en los ciudadanos unas expectativas de que cada uno de los municipios esté distante de otro municipio, la distancia que sea y tenga el volumen de población que sea, va a tener un médico, dos médicos, un equipo, dos equipos de 24 horas, pero no lo digo yo, y esto es algo que me gusta que no se haga demagogia.</parrafo>
        <parrafo>El sistema nacional de salud tiene unas ratios de planificación que le permiten tener un sistema viable, viable en términos que los impuestos que se pagan por parte de los ciudadanos sean una cuantía que permitan el mantenimiento de una salud segura y de una salud de calidad, pero yo le diría más, señora Corredera, en estos momentos de crisis económica, de necesidad de que las administraciones públicas planifiquemos adecuadamente los recursos, se hace más necesario que nunca no hacer demagogia con estas cuestiones y, por tanto, ser claros con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Si España ha apostado por un sistema nacional de salud y en las comunidades autónomas, con independencia del color político que las gobierne, tenemos que tener unos criterios homogéneos de planificación que nos permitan trasladar a los ciudadanos unos recursos, unas garantías, en igualdad de condiciones, que no implican, necesariamente, que el médico esté en la puerta de la casa de cada andaluz o andaluza. Y a mí me parece que hay que ser serios en esta materia, y creo que es un elemento de debate que, concretamente, en el último Consejo Interterritorial que hemos tenido, a la hora de acordar aquellas materias que tendrían que ser objeto de un ajuste presupuestario y tendrían que ser objeto de un interés por parte de todas las comunidades autónomas, acuerdo al que como su señoría sabe se sumaron los consejeros de comunidades gobernadas por el Partido Popular, uno de los elementos que se planteaba era la necesidad de que esas ratios de planificación fueran claros y que, por tanto, no se generaran expectativas a los ciudadanos que un sistema —insistimos— público, universal y gratuito no es posible construir.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que es bueno que eso se conozca porque, probablemente, aquellos que demandan que, con independencia del volumen de población, de las distancias a otros municipios, de la aglomeración, del problema de salud de cada entorno existan todos los recursos posibles, lo que están haciendo es, justamente, llevar al sistema sanitario la inviabilidad y, por tanto, la imposibilidad de que los andaluces y los españoles cuenten con un servicio público de la calidad que actualmente tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, es una materia, que sabe su señoría que nunca rehúyo el debate, que me parece que tenemos criterios expertos suficientes para poder afirmar que una atención de calidad urgente se considera aquella que permite una atención en una crona no superior a veinte minutos del lugar de donde se desplaza el ciudadano y, todo ello, con una serie de dispositivos adicionales: equipos móviles, helicópteros, etcétera, que permiten que para aquellas enfermedades que tienen necesidad de ser trasladadas hacia ámbitos de mayor referencia, se pueda producir la evacuación del ciudadano sin necesidad de que este se desplace, sino desplazando nosotros ese mismo dispositivo. ¿Que se pueden incrementar esos números de recursos? como todo, señoría, como todo. Es decir, estamos trabajando en la línea que nos permita asegurar la calidad y asegurar el acceso universal. ¿Que la calidad se va conquistando en la medida en que vamos avanzando? Evidentemente, los criterios de planificación de hoy no son los de hace veinte años y, evidentemente, dentro de quince años no serán los de hoy. Pero, hoy por hoy, Andalucía cumple con los criterios de calidad que se marcan por parte del conjunto de sociedades científicas y del conjunto de expertos. Y si dijéramos o hiciéramos un planteamiento en otro entorno, probablemente estaríamos haciendo demagogia en relación con esta materia y, como digo, lo que me parece más grave, que es generarle a los ciudadanos expectativas que un sistema público no puede cumplir, insisto, porque no se puede garantizar el que todos los ciudadanos vayan a tener en su barrio o en la puerta de su casa una unidad fija de cuidados críticos y urgentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, otro elemento que a mí me parece serio, señoría, y que a veces lo tratamos, yo creo que en esta Comisión con mayor seriedad, en otros debates más divulgativos quizás con, bueno, pues con menos profundidad de la materia que es ¿hasta cuántos recursos tiene que tener un punto fijo para evitar que, si sale a atender una emergencia, haya una continuidad en la atención para el paciente que llega? Hasta el infinito, hasta el número de ciudadanos que tienen en referencia ese municipio.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted me decía el caso: Claro, es que puede ocurrir que un punto fijo que tiene un equipo, ese equipo salga a atender una emergencia y, cuando llegue un ciudadano, se encuentre —y dos equipos, ocurría igualmente, y en tres equipos—. Es decir, la probabilidad de que esos fenómenos ocurran también marca los criterios de planificación. Porque la planificación sanitaria, señorías, yo creo que son de las más serias que se hacen en materia de servicios públicos, y, por tanto, lo que se intenta es manejar que el número de casos, el número de atenciones urgentes, el número de incidencias, permita asegurar que la mayoría de los ciudadanos se van a beneficiar de ese recurso. Por tanto, nunca se puede admitir en medicina probabilidad cero de que ocurra un evento, pero siempre aproximamos que tanto el tratamiento, o el recurso que se pone en marcha, permita minimizar ese número de ciudadanos que se verían en esa situación. Lo digo por la indicación que daba en relación con ambulancias o en relación con el número de equipos que permanecen en un punto fijo.</parrafo>
        <parrafo>Hay una afirmación que ha hecho su señoría, que yo creo que la realidad pone en evidencia que no es correcta.</parrafo>
        <parrafo>Dice su señoría: «Los municipios del interior han tenido una reforma de la atención primaria peor o más obsoleta que otras zonas de Andalucía». Y yo creo que es justamente la reforma sanitaria en Andalucía, se planteó al revés, señoría. Y, de hecho, yo, en esta Comisión, he reconocido muchas veces que hemos tenido dificultades en las capitales de provincia, en donde, por un criterio que yo comparto, si me permiten la expresión, se dejó para el final, o para la última etapa, la remodelación de los centros de salud y de los centros de atención primaria porque partían de una condición previa mejor, es decir, de un punto de partida que le permitía, en los años siguientes, dar una atención de calidad sin necesidad de olvidar, o de dejar a un lado, a los recursos de las zonas rurales. Dicho de otra manera, la reforma de la atención primaria en esta Comunidad —y nos ha sido durante los años en donde he tenido la oportunidad de ser Consejera de Salud—, se hizo desde la Andalucía rural; es decir, la gran apuesta que se hizo en la reforma de la atención primaria comenzó por la Andalucía rural, y luego se fue extendiendo a las grandes ciudades. Y como en planificación y en inversión, permanentemente, hay que estar reactualizando esos recursos, evidentemente, las últimas actualizaciones que se han producido en las capitales de provincia han puesto de manifiesto la necesidad de volver a comenzar. Dicho de otra manera, al ser la planificación dinámica, evidentemente, tenemos que seguir actuando sobre aquellos centros que tuvieron, en su momento, una inversión, pero que en este momento ya le corresponde una modernización, una innovación, una dotación tecnológica o a una actualización, y eso forma parte del dinamismo de la propia inversión que sigue nuestra Comunidad. Por tanto, señoría, yo no afirmaría que la Andalucía rural tiene peores centros de salud. A mí me gustaría que su señoría conociera algunos de los importantes centros de salud que se han puesto en marcha en nuestra Comunidad, algunos con colaboración municipal, que también quiero ponerlo de manifiesto, y que son realmente centros de salud ejemplares en relación con la inversión y en relación con la tecnología de la que se han dotado.</parrafo>
        <parrafo>El elemento que su señoría quería plantear —y voy terminando, Presidente— en relación con las zonas de especial cobertura. Tenía usted una información correcta en relación a las medidas que se han empleado, en este caso, para fijar la población de médicos a las zonas rurales, en relación con el cupo que se paga añadido, tanto en tarjeta sanitaria como en horas complementarias, y yo me refería, señoría, a una estrategia de mayor calado, de mayor ambición, en la que se está trabajando en este momento, que va a ser uno de los elementos fundamentales del próximo Plan de Ordenación de Recursos Humanos —que ya les anuncié a sus señorías que está a punto de ser presentado—, y que tiene, además de estos complementos que les acabo de comentar, tenía un escollo legal, que es el que nos está propiciando un mayor debate y una mayor profundidad en relación, en primer lugar, con la selección de personal en esta zona, o, dicho de otra manera, para que, intuitivamente, usted me comprenda, la posibilidad de que, de forma selectiva, las plazas vinculadas a las zonas de especial dificultad puedan tener una mayor consideración a la hora de que una persona que trabaja en el sistema sanitario concurra a una plaza en propiedad, es decir, dar mayor puntuación a aquellos que trabajan en estos ámbitos, al objeto de que se produzca un efecto de atracción, y que, por tanto, un profesional —ocurre en otros entornos que son servicios públicos, pero en otros lugares, por ejemplo, en el Ejército, eso ocurre en las zonas de especial dificultad—, que se pueda contabilizar, de forma más ponderada, a los profesionales que están trabajando en núcleos que tienen un atractivo menos importante que las zonas costeras o las zonas de las grandes capitales. ¿Cuál es el escollo legal que nos encontramos aquí? Que, al ser normalmente las ofertas públicas de empleo y los concursos de traslados de ámbito nacional, a la hora de definir este tipo de situación, tenemos dificultades de hacerlo en el ámbito solo de la Comunidad Autónoma, porque sabe su señoría que, habitualmente, las ofertas públicas, por un criterio de provisión de puesto, tiene que ser abierta. Esto significaría, por ejemplo, que tendríamos que definir, al unísono, zonas de especial dificultad de otras comunidades autónomas, cosa con la que ya no somos competentes y en la que tenemos dificultad. No obstante, y ya le dije a su señoría que no nos íbamos a dar por vencidos, legalmente, en esta materia, porque realmente hay dificultad para la cobertura de esa zona, y, de hecho, se está celebrando ahora la Oferta Pública de Empleo para los médicos de atención primaria, y me gustaría que se pudieran completar los nombramientos del ciento por ciento de las plazas que se ofertan, pero soy consciente de que, cuando se oferta una plaza en propiedad, en una zona de especial aislamiento, y los profesionales saben que en este momento el mercado laboral es escaso, y, por tanto, que no van a tener dificultades para ser contratados en otros entornos, muchos renuncian a la toma de posesión de esas plazas, con lo cual, seguimos prolongando una situación que viene de la mano, sobre todo, de la escasez de profesionales en el mercado laboral, elemento que usted bien conoce porque hemos analizado en otros momentos y en otras circunstancias; o la prórroga de la edad de jubilación en estos entornos, en los que la Dirección General de Personal —se lo comenté— está trabajando en la definición de esos mapas, de esos criterios que hagan objetivo el hecho de que una solicitud, que reúna estas condiciones, realmente no haya discrecionalidad a la hora de poder admitirla, para que puedan prorrogar esa continuidad en su trabajo profesional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, yo creo que se está trabajando de forma intensa en esta materia, porque una de las principales preocupaciones, no para ahora, sino sobre todo para el futuro, es que la escasez de médico pueda provocar dificultad para poder cubrir esas áreas de especial accesibilidad o que tienen un menor atractivo para el conjunto de los profesionales, y ese es el elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo que la especialidad de pediatría es una especialidad que es bastante singular en el modelo sanitario español, es un elemento que ha sido objeto de reflexión en el conjunto del Sistema Nacional de Salud. La distribución de los pediatras en atención primaria ha sido, yo creo, un éxito del sistema sanitario, pero el número de pediatras que en este momento están disponibles en el mercado laboral, por la formación que se ha hecho de esta especialidad, impide, en muchos casos, que se puedan contratar en el ámbito de atención primaria, porque el profesional elige otros destinos, y no haya posibilidad, aun existiendo la vacante, aun existiendo la dotación presupuestaria, de que haya una persona, con nombre y apellidos, disponible para ser contratada. Ese elemento, señoría, es de preocupación no solo de Andalucía, sino del conjunto del sistema, y estamos intentando suplir esa carencia con una voluntariedad, incluso a veces criticada, y yo quiero aquí dar un paso al frente por los profesionales que la desarrollan, que es que el médico, el pediatra, vaya itinerante por varios municipios, yendo dos días a la semana a un municipio, o tres días a la semana a otro municipio, al objeto de poder acercar esa atención pediátrica, por ejemplo, porque no hay suficientes números de pediatras que puedan ser contratados para esas plazas; no de plazas que están vacantes, sino de número de especialistas en formación, que se encuentren en situación de ser contratados. Es una circunstancia global del sistema sanitario, y yo creo que el Sistema Nacional de Salud, entre otras razones, lo puso encima de la mesa en los acuerdos llegamos en la última reunión, al objeto de poder trasladar y de poder determinar criterios homogéneos que nos permitan que este tema se haga con racionalidad y con calidad, sacándolo del debate partidista y, por tanto, no utilizándolo como ariete, cara a los debates que se puedan producir en las diferentes comunidades autónomas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se confunda. Usted ha querido dar a entender en su segundo intervención que yo lo que he venido aquí es a generar falsas expectativas en los andaluces, y yo creo que no.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia es muy clara. Usted viene aquí y dice: «No hay respuesta, no hay solución», y se queda tan pancha, «y no voy a ir más allá porque la situación es la que hay», y yo le digo que desde este grupo sí vemos con ambición que puede haber más respuestas y que se puede ir más allá, de forma organizada y de forma planificada, evidentemente, porque la gente tampoco es tonta.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted me dice: «Es que esa población es mucho menor que la que vive en las grandes ciudades y en las capitales». Por supuesto, pero ¿acaso no tienen los mismos derechos? Son las mismas personas. Vamos, son personas con nombres y apellidos, que pagan sus impuestos, que requieren unas prestaciones, y a las que yo creo que la Administración les tiene que dar respuesta, poco a poco, con el tiempo, pero les tiene que dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Me ha acusado, incluso, de demagogia, y yo, sinceramente, creo que no lo he hecho. He sido muy seria y muy rigurosa en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>La viabilidad del sistema está claro que hay que tenerla en cuenta —eso es evidente—; pero tampoco me diga esa respuesta tan simple de que renuncien a todo, renuncien a todas las mejoras, porque es que el sistema no es viable, no es sostenible, y entonces no vamos a hacer nada. Eso es lo que usted está diciendo en el fondo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo una cosa: No use coletillas para ridiculizar las propuestas del Partido Popular. Nadie le ha pedido aquí un médico en la puerta de cada casa, nunca se lo hemos pedido, un médico en la puerta de cada casa. Ahora, sí, sí pedimos que se vaya más allá.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted de verdad cree que es tan disparatado que, si en estos momentos se están planteando ratios de 20 minutos al centro de atención primaria más cercano, o al punto de urgencias, vayamos planificando para que en un futuro se recorte a 10 minutos? ¿Tan disparatado es? Yo creo que no. Si no somos exigentes, no vamos a llegar a ningún sitio; si no somos exigentes, no vamos a mejorar la calidad, la rapidez y la eficacia del sistema.</parrafo>
        <parrafo>La gente no es tonta, la gente sabe perfectamente que hay dificultades económicas, la gente sabe perfectamente que hay crisis, la gente sabe los plazos y las prioridades que se tienen que establecer; pero lo que la gente no entiende es que sus demandas no se tomen en cuenta, y lo que la gente no entiende es que se les tome el pelo. Y cuando se les toma el pelo en realidad es cuando se les dice que van a tener un centro hospitalario de alta resolución en 2006, como en el caso de Loja, y estamos en 2010 y todavía no sabemos cuándo se va a inaugurar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que la gente no entiende es que en Guadalhorce se haya estado mareando la perdiz cuatro o cinco años y ahora parece que por fin va a empezar el centro hospitalario del Guadalhorce; lo que la gente no entiende es que el de Lebrija, que llevaba retraso, se cambie de ubicación, y que yo no sé, por cierto, si se han terminado ya de urbanizar los terrenos y ha empezado. Eso es lo que la gente no entiende. Pero la gente sí entiende perfectamente que los objetivos se tienen que marcar a medio o largo plazo y se tienen que planificar, y se tiene que ir viendo de qué recursos se dispone para poder hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, no me ha entendido. Yo no le he dicho que la reforma de la atención primaria en el mundo rural, o que la reforma en el mundo rural, fuera más obsoleta. Lo que le he dicho es que hoy día ya están muchos centros obsoletos. Hay muchos consultorios, y yo los he visto, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay centros de salud que se han hecho nuevos y que están estupendos? Por supuesto: 61 nuevos centros de salud —lo ha dicho usted misma en su intervención— en Andalucía, y se han reformado muchos de ellos. Ahora vamos a inaugurar —espero que en breve, por cierto— el de Antequera, que no sé qué problema hay, porque ya está terminado. No sé si es un problema de que el Ayuntamiento no se lo ha cedido todavía a la Consejería... No sé dónde está la clave. Pero, bueno, va a haber un centro de salud nuevo.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es ese. El problema son esos consultorios que usted sabe que todavía están en una habitación cedida por el ayuntamiento, que no reúnen las condiciones. Y yo he visto algunos de esos. Los menos cada vez, también se lo reconozco, pero siguen existiendo. Y es lógico que esos municipios y que esos ciudadanos pidan mejoras, y es lógico que se les diga: «Pues, mire usted, va a tenerlas hoy, mañana, o a lo mejor dentro de cinco años»; pero que ellos sepan que en las expectativas de su Gobierno, del Gobierno que tienen ahí, sí están, porque usted lo que ha dicho aquí hoy es que ni están ni van a estar, y eso sí me parece mucho más grave.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le había pedido que me hiciera una pequeña planificación. No sé si me queda tiempo para hablar de cómo están en estos momentos los centros hospitalarios de alta resolución de especialidades, pero usted sabe que es importante. Si es que, al final, en Granada se comprometieron a tener varios y solo está abierto el de Guadix. El de Loja espero que sea este año, vuelvo a decir; el de Órgiva, no se sabe: tres legislaturas anunciándolo y solo han puesto la primera piedra. En Huelva, ¿qué le digo? Lepe es el único que está en construcción, que yo sepa: El Condado y la sierra —y eso que a El Condado le han cedido los terrenos— ahí siguen esperando. Si hablamos de Jaén, bueno, quizás sea el que... Como solo se comprometieron al de Cazorla y al de Alcalá la Real, pues ahí están, ¿no?, pero bueno. En Córdoba solo se ha construido el de Puente Genil; Palma del Río está en proyecto; Priego, Baena y Lucena están esperando. Si hablamos de Sevilla solo están en funcionamiento Utrera y Constantina.</parrafo>
        <parrafo>¿Lebrija? Me ha dicho con la cabeza que sí se ha terminado la urbanización, y que al parecer se han iniciado las obras. Me alegro, porque llevaba un retraso importante. ¿Pero qué pasa con Morón o con Écija? Y si le hablo de mi provincia igual, y si sigo con el resto de las provincias.</parrafo>
        <parrafo>A mí sí me gustaría que nos lo dijera, porque esa era su solución —vuelvo a decir—, no la nuestra, que hubiera sido una solución más ambiciosa, con hospitales comarcales en algunos casos. Era su solución, era una solución, y no está llegando a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra opinión. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Yo me reitero en lo que he hecho en mi primera comparecencia: Creo que utilizan ustedes los criterios de planificación como arma arrojadiza en un sistema sanitario que tiene que regirse por unos parámetros que le permitan hacer un sistema viable. Y yo sí que le digo que creo que su creación de expectativas responde a intentar trasladarles a los ciudadanos unos criterios que ustedes no aplican donde gobiernan. Dígame, señora Corredera, dónde el Partido Popular ha puesto en marcha —y gobierna en muchas comunidades— dispositivos de cuidados críticos y urgencias a 10 minutos. ¿Me lo puede decir, señora Corredera? En ningún sitio, señora Corredera, porque no es posible. La diferencia es que probablemente en aquellos lugares donde ustedes gobiernan lo reconocen, y aquí intenta usted hacer demagogia de esta materia. Claro que se lo digo con todo el respeto: No es posible mantener un sistema sanitario intentando, señoría, trasladar una expectativa a los ciudadanos de que todo el mundo en su barrio tenga un centro sanitario. Porque a veces lo plantean en los barrios, otras veces lo plantean en municipios, otras veces en las capitales de provincia: en todos sitios donde ustedes creen que se puede generar una confrontación política a partir de esta materia, ustedes se apuntan. Y esa es mi percepción. Y se lo digo con todo el respeto. No siempre es usted, evidentemente, desde la portavocía de este grupo, sino la actuación que hace el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le insisto: ¿Dónde han puesto ustedes en marcha ese modelo? Pero si acaban ustedes de poner en marcha en Madrid el área única, que sabe su señoría que ha sido objeto de debate, objeto de controversia, porque justamente lo que hacía era disminuir las ratio que se habían planteado, y que incluso hubo la posibilidad de poner un recurso.</parrafo>
        <parrafo>Si es que me refiero a los hechos, porque, señoría, yo creo que los ciudadanos están cansados de palabras. Los ciudadanos quieren hechos, y los ciudadanos quieren que, cuando el Partido Popular viene aquí a demandar una serie de criterios que desde el Gobierno de Andalucía se están trasladando con unos determinados parámetros, quieren ver cómo el Partido Popular lo está aplicando donde gobierna, porque, si no, no se creen que las propuestas sean propuestas que permitan la gobernabilidad de la Comunidad Autónoma. Y se lo digo con todo el respeto, señora Corredera, porque creo que en materia sanitaria hemos intentado hacer un esfuerzo desde todas las comunidades autónomas y desde los dos principales partidos que gobiernan, o que están en la oposición, en todo el territorio español, para intentar trasladar la necesidad de acometer una serie de medidas que permitan que el sistema sanitario se pueda mantener con la misma calidad que tenemos en este momento para las generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que seguiremos mejorando, y seguiremos aportando calidad; pero no desde la demagogia ni de la falsa expectativa, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos trabajando. Usted no me habrá escuchado a mí decir que en rotundo no vamos... No. Yo lo que he dicho es lo que he trasladado y, el acta lo refleja. Y he dicho: Creo que hay que ser serios en esta materia, y creo que, cuando hablamos de planificación, teniendo un escenario como el que se acabó de firmar en el último Consejo Interterritorial, creo que el Partido Popular tiene que ser consecuente en donde gobierna y en donde hace oposición, de la misma manera que creo que el Partido Socialista también lo tiene que ser en donde gobierna y en donde está en la oposición. Pero los criterios que usted acaba de poner hoy encima de la mesa son criterios que, insisto, en ningún territorio español se ponen en marcha, porque los criterios de racionalidad de los recursos permiten seguir manteniendo un sistema sanitario público, universal y gratuito.</parrafo>
        <parrafo>¿Esto significa que haya que renunciar en el futuro a cotas de mejora? Todo lo contrario. Significa que hay que orientar bien los recursos y la estrategia que se desarrolle, para que todos los ciudadanos tengan la misma igualdad de oportunidades. Y si no, señoría, yo simplemente le recuerdo, en las últimas elecciones, no recuerdo si autonómicas o municipales, el número de municipios donde ustedes prometieron un centro hospitalario de alta resolución; una lista que sería interminable, porque es fácil, es fácil, cuando no se gobierna —y cuando no se aspira a gobernar—, decir en cada sitio en donde uno puede encontrar el aplauso fácil que va a poner en marcha un centro hospitalario de alta resolución. Si yo lo comprendo, señora Corredera, que es fácil ese aplauso. Pero, evidentemente, le voy a repetir la pregunta: ¿Dónde, donde gobierna el Partido Popular, ha puesto uno? Uno. Porque los centros hospitalarios de alta resolución son una innovación tecnológica que ha puesto en marcha la Consejería de Salud de Andalucía, y que otras comunidades están viendo. ¿En dónde existen centros hospitalarios para municipios de 7.000 habitantes, de 20.000 habitantes, de 30.000 habitantes, como está colocando Andalucía, señora Corredera?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me tiene usted que permitir que, en materia de igualdad de oportunidades de Andalucía del interior, pues claro que sí, plantee que tenemos el liderazgo, porque lo tenemos. Y, por tanto, no creo que sea coherente, ¿no?, plantear en unos sitios una cosa, y cuando se tiene la oportunidad de gobernar, pues, plantear otra. Y a los hechos me remito, como le acabo de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Por último, usted decía, señora Corredera —porque me parece que hay que ser muy respetuoso con las afirmaciones; yo pretendo serlo con las suyas, imagino que usted con las mías también—, que a la gente se le toma el pelo. A mí me parece especialmente grave esa acusación. Me parece que a la gente se le toma el pelo cuando a la gente se le intenta plantear una expectativa que posteriormente, cuando se gobierna, no se hace ni se cumple. Yo creo que eso es tomarle el pelo a la gente. Eso la gente lo sabe, por otra parte. Los ciudadanos son perfectamente conscientes de esa medida. Ahora, yo le puedo a usted asumir y plantear que ha habido retraso en la construcción de ciertos centros hospitalarios de alta resolución. Y que hay alguno... Si quiere me entretengo —no sé si tengo tiempo—, me entretengo en trasladarle los que están inaugurados, los que están en obras y los que estamos pendientes de la cesión de terrenos. Y no tengo ningún inconveniente en, al final de la sesión, darle toda esa información, o cuando se vea conveniente, en una comparecencia en la próxima Comisión, darle toda la información centro por centro. Pero, le repito, decir que la ralentización de determinados proyectos es una tomadura de pelo a los ciudadanos, no lo comparto, señor Corredera, porque creo que somos muy serios. Y porque creo que esta Consejería y esta Consejera se caracterizan por no crear y por no asumir ningún compromiso que no pueda cumplir. Todo lo contrario, cuando entendemos que no es posible plantear una ratio de planificación como el que usted acaba de comentar, yo se lo digo y se lo reconozco. Y, por tanto, le traslado cuál es el criterio por el que nos estamos haciendo llegar.</parrafo>
        <parrafo>Así que, siendo todos conscientes de la necesidad de que la igualdad de oportunidades esté presente en toda la población de Andalucía, especialmente en aquella que tenga especial acceso, yo, el movimiento creo que lo demostramos andando, a los hechos me remito, al incremento que ha habido en nuestra Comunidad Autónoma de recursos en relación con la atención primaria en esas zonas, al esfuerzo que están realizando los servicios jurídicos de la Consejería por fijar el número de profesionales necesario a esas zonas, por hacer una carrera profesional más atractiva en aquellos lugares, por permitir retribuir adecuadamente esa especial dificultad en el acceso, la puesta en marcha de los centros hospitalarios de alta resolución, sin duda innovaciones, que son tremendamente importantes, que aportan de desarrollo económico, y en las que seguiremos avanzando. Los ciudadanos de Andalucía lo saben y en esa línea seguimos comprometidos desde la Consejería de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

