<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>386</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Córdoba, Equipamiento social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000628</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000628. Pregunta oral relativa a las deficiencias en la residencia de mayores Guadalquivir de Córdoba (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a deficiencias en la residencia de mayores Guadalquivir, de Córdoba, formulada por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Obrero tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos en democracia, y, bueno, no me parece a mí bien que usted censure a nuestro grupo político porque aquí le hagamos preguntas de todo tipo, y entre ellas, pues, la de los recortes presupuestarios que, dicho sea de paso, son fruto de un plan económico-financiero presentado por la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, que la pregunta que yo le voy a hacer no va enfocada a los recortes, no va enfocada a los recortes. Y espero que, por favor, usted me conteste a esta problemática que tenemos en la residencia Guadalquivir, de Córdoba, en la que se han detectado deficiencias en el edificio que ponen en entredicho la calidad asistencial de los mayores que actualmente allí residen.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado de mayores, de dependencia y de recursos en la mañana de hoy, ¿verdad? Bueno, pues yo quisiera que usted me haga la valoración que su Consejería hace respecto a las actuaciones que se han llevado, o que se piensan llevar a cabo por su Consejería para solventarlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señora Obrero, decirle que yo no censuro a nadie, como se puede imaginar, porque usted tiene el derecho, ustedes tienen el derecho a preguntar y yo la obligación de responder. Luego yo no censuro a nadie. Ahora, lo que no me va a pedir es que comparta sus afirmaciones, porque además son absolutamente falsas, hasta ahí podríamos llegar. Pero, censurar a nadie.</parrafo>
        <parrafo>No manipule, no ponga en mi boca palabras que para nada, para nada he pronunciado.</parrafo>
        <parrafo>La titularidad de la residencia por la que pregunta, y sabe su señoría, es del Ayuntamiento de Córdoba. Ese mismo ayuntamiento solicitó la autorización previa y después la solicitud de autorización de funcionamiento, que le fue concedida en diciembre de 2007. Dicha autorización de funcionamiento fue provisional, estableciéndose un plan de adecuación de las deficiencias detectadas en el mismo. Dichas deficiencias fueron subsanadas en plazo y contrastadas mediante visitas de los técnicos de la inspección con fecha 5 de mayo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, una vez subsanada —y me estoy refiriendo al año 2008—, está pendiente, porque evidentemente está dentro del Plan de Inspección de Centros, y tendrá una inspección de nuevo este año, que se tiene habitualmente. En aquel momento las deficiencias que se habían detectado estaban subsanadas, y de ahí que a fecha 5 de mayo de 2008 la visita y posteriormente la resolución de acreditación se le da con fecha 18 de diciembre de 2008. Una vez en funcionamiento, como digo, esta residencia ha sido incluida en nuestro plan de inspección, y evidentemente en el año 2010 tendrá la inspección correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, recordarle, señora Obrero, que ni por la inspección que se realizó en aquel momento, ni a través de la propia residencia, ni a través de ningún familiar, trabajadores, hemos tenido conocimiento hasta este momento de que exista ninguna deficiencia. Sí, en el momento que vaya la inspección, que será a lo largo del año, y estamos casi finalizando el año, supongo que será, si no lo ha hecho ya, en los próximos días, hay alguna deficiencia. No le quepa la más mínima duda de que se actuará en consecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Sabe, porque he presentado también en esta Comisión alguna vez la memoria de esas inspecciones, y que ha habido sanciones en función de las circunstancias que hemos detectado. Pero, hasta este momento, nadie se ha dirigido a nosotros ni a la inspección para hacerle llegar que en este momento pueda haber deficiencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, señora Consejera, usted misma se delata. Si usted dice que en el año 2008 se hizo una inspección y que estas deficiencias se subsanaron, yo ya le digo de antemano..., y le voy a explicar cuáles son, las deficiencias que actualmente tienen esas residencias y que parece ser que usted tiene previsto mandar una inspección este año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que los problemas que allí hay son problemas serios que han denunciado los propios trabajadores del centro, y que le voy a pasar a detallar.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve la oportunidad de visitarla hace unos días y comprobar lo que denunciaba eso mismo, ¿no?, la Sección Sindical de UGT en el Ayuntamiento de Córdoba, que en su hoja informativa del mes de abril —que usted se puede descargar de Internet, y que además le invito a que lo haga para que lo pueda leer directamente por este sindicato—, pues, dice que a pesar de ser una residencia nueva, que se inauguró hace tres años por la ex Alcaldesa de Córdoba, y compañera de escaño del Partido Socialista, Rosa Aguilar, y que supuso 7.000.000 de euros de inversión para la ciudad de Córdoba..., lo cierto y verdad es que desde su apertura han surgido determinadas deficiencias que se tienen que solventar porque dificultan la magnífica labor que allí desarrollan los profesionales que trabajan, pero que son perjudiciales, por supuesto, para las personas, para los usuarios mayores que allí residen.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los problemas más serios, señora Consejera, son las grietas que se han abierto en el edificio, en la estructura del edificio, que están situadas en el mismo lugar, en el mismo lugar, pero en diferentes plantas. La foto no tiene muy buena calidad, pero si quiere yo se las paso para que usted las vea. Grietas que son profundas, que crean humedades y que, además, provocan que cale el agua cuando llueve.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto, señora Consejera, ¿no recoge la Ley de Ordenación de Edificación la posibilidad de exigir responsabilidades en el caso de daños o desperfectos estructurales en edificaciones? ¿Por qué no se están pidiendo esas responsabilidades?, ¿vamos a dejar que prescriban las acciones?</parrafo>
        <parrafo>Yo misma pude comprobar, señora Consejera, que los timbres de aviso en las cabeceras de las camas de los mayores, de los ancianos que allí residen, no funcionan, ni existe un panel eléctrico en el puesto de los auxiliares que permita identificar rápidamente una luz de aviso o llamada en cada una de las habitaciones. De manera que si un mayor enferma, hasta que la auxiliar no revisa el pasillo, no hay forma de que se entere.</parrafo>
        <parrafo>Incluso los trabajadores denuncian, y me remito a la hoja de la Sección Sindical de UGT de Córdoba, lo dicen ellos, que si necesitan comunicarse entre sí tampoco tienen sistema de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>La sala de mortuorio no dispone de refrigeración ni de cámara frigorífica. Esto también lo dice textualmente el boletín del sindicato, que dice: «Hace pocos días hemos tenido una defunción de una residente que ha estado dos días de cuerpo presente» —claro está—, «pero sin cámara frigorífica, con los lógicos malos olores e insectos que genera la descomposición». Bueno, pues, tampoco hay grupo electrógeno, y cuando se va la luz dejan de funcionar los ascensores, las bombas eléctricas de oxígenos, las bombas de alimentación y las cámaras frigoríficas. Por otra parte, los problemas de la edificación son tan paradójicos como que las camas son de 105 y las puertas son de 80. Con lo cual, cómo se van a evacuar los 99 residentes que allí están, de los cuales 62 son asistidos. ¿Cómo evacuamos a esas personas en caso de incendio?</parrafo>
        <parrafo>Las rampas son muy estrechas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Las rampas son estrechas, las camillas no pueden bajar por la rampa, y, si no hay luz en los ascensores, es imposible que los ancianos puedan evacuar el centro. Esto acompañado de otras serie de deficiencias que son puramente falta de mantenimiento, y que, quizás, ahí, el ayuntamiento de Córdoba tendría que actuar. Estamos hablando de bombillas que no se cambian, cables rotos, manillares de puertas rotas, mangueras de duchas rotas, entre otras muchas.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señora Consejera, mi pregunta y mi petición expresa para su Consejería es: actúen; es una inversión muy grande, dinero de todos los andaluces, a los que usted respeta profundamente y los representa y tiene la confianza de todos los cordobeses, pero que también yo en el día de hoy le exijo que ese compromiso que usted dice aquí, que lo tenga con la ciudad de Córdoba, y que, por favor, que actúe porque son los trabajadores de esa residencia los que están haciendo una magnífica labor, que se está desprestigiando la calidad del sistema, del servicio que allí se presta, y que, por supuesto, esto va en detrimento de todos los cordobeses y, por supuesto, de las personas residentes que allí están en la residencia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, decirle que no tengo previsto mandar ninguna inspección. La inspección sabe cuál es su trabajo, y ellos organizan ese trabajo y hacen las inspecciones oportunas. Quiero recordarle también una cosa, sin intentar por ningún medio o, por lo menos, pidiéndole que no vaya a entender mis palabras como que yo dejo de asumir las responsabilidades que me correspondan en todo momento. Y he de recordarle, en cuanto a las responsabilidades o posibles responsabilidades que tenga que pedir por la obra o no la obra, o la inversión de los siete millones de euros, que tendrá que hacer el Ayuntamiento, porque el edificio lo hizo y la inversión la hizo el Ayuntamiento. Luego si alguien tiene que pedirle, porque haya supuestamente una grietas o unas filtraciones de agua, a la empresa correspondiente tendrá que hacerlo el Ayuntamiento que es el dueño del edifico, y no se lo voy a pedir yo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros podemos en una inspección, si hay una circunstancia que afecta a la calidad en la atención de las personas mayores, no le quepa ninguna duda que vamos a actuar, ninguna, ninguna, ninguna, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, también me gustaría decir una cosa. Me llama poderosamente la atención... Yo no tengo por qué poner en duda lo que usted ha manifestado en este momento, no tengo que ponerlo en duda. Pero si eso es cierto, ¿por qué los trabajadores y trabajadoras que están allí, en vez de colocarlo en un boletín en Internet no lo denuncian a la Delegación, al Servicio Inspección de la Delegación? Ni siquiera le digo que se vayan al juzgado. Mire, simplemente por qué no lo ponen en conocimiento en vez de... ¿Cómo que no sé? Es que ya le digo que yo no voy a poner en duda lo que usted ha dicho, pero, desde luego, si fuera cierto lo que usted ha dicho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, por favor, señorías, no entren en diálogo, por favor, y en conversaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si fuera cierto, creo que tienen obligación, una persona que tenga conocimiento de esas circunstancias, de ponerlo inmediatamente en conocimiento del juzgado o, como mínimo, en conocimiento de la inspección. Así de claro. Más que ir a buscar a un parlamentario, del Gobierno o de la oposición, me da igual, señora Obrero. Usted está cumpliendo con su obligación hoy, usted está cumpliendo con su obligación, pero, desde luego, me llama poderosamente la atención que denuncien en un boletín interno cuestiones que, de ser ciertas, serían muy graves, y que se quede en un boletín colgado en Internet. Pero le puedo asegurar que la inspección, como hace cualquier otra, actuará. Y aquello que sea de nuestra competencia, no, evidentemente, pedirle responsabilidades a la empresa, si la construcción está mal hecha, porque no podemos pedírsela nosotros; nosotros podemos determinar si suspendemos o no el concierto, pero no le podemos pedir responsabilidad a la empresa porque no tenemos ninguna relación contractual con la empresa: la tiene el Ayuntamiento de Córdoba. Salvo que la Directora General, que está aquí también, me diga lo contrario. Es el Ayuntamiento de Córdoba quien hace la inversión y es quien tiene relación contractual con la empresa, no la consejería. Pero si la consejería, en la inspección que se haga, detecta alguna anomalía que no sea subsanable y que afecte a la calidad en la atención a las personas mayores, no le quepa la más mínima duda de que se actúa de forma inmediata y en consecuencia con la gravedad de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Pero me llama mucho la atención que sigamos denunciando en boletines y colgándolo en Internet cuando decimos que se está afectando a la vida y a la calidad de vida de los mayores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado con la parte de control al Gobierno de esta Comisión, hacemos un receso breve, de dos minutos, para despedir a la señora Consejera y continuar con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, por su intervención y presencia hoy en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

