<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>289</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Inversión pública, Industria audiovisual, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001008</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001008. Pregunta oral relativa a las inversiones reales de la RTVA y sus sociedades filiales en 2009 (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo se ha acabado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, que es la relativa a las inversiones reales de la RTVA y sus sociedades filiales en el 2009.</parrafo>
        <parrafo>Para la misma, [...] el proponente, don José Luis Rodríguez, portavoz del grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por reproducida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Veo que tenía razón, porque no me ha rectificado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me centro en esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>A 31 de octubre...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, es que lo que no conoce es que la intervención en preguntas tiene una primera y una segunda intervención, no hay lugar a réplica.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, ahora... Por favor, dejemos la intervención.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, pero es que el tema... El Director General no conoce posiblemente el Reglamento porque no hay un tercer turno de intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Conozco razonablemente el Reglamento de la Cámara, pero en muchas ocasiones el señor Rodríguez, fuera del punto que hay que tratar en el orden del día, retoma temas anteriores y los comenta.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en centrarme en el punto que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>A 31 de octubre de 2009 se han ejecutado inversiones reales en la RTVA por importe de 6.281.106,16 euros. Esa es la realidad de las inversiones ejecutadas a fecha 31 de octubre. Me pide el señor Rodríguez una valoración de esta cifra y, obviamente, se la voy a dar.</parrafo>
        <parrafo>Para valorar el nivel de ejecución, lógicamente, tenemos que compararnos con otras cifras y podemos hacer distintas comparaciones, yo le voy a plantear un par de ellas para después hacer la valoración.</parrafo>
        <parrafo>Si nos comparamos con la cantidad presupuestada para ejecuciones reales en 2009, el nivel de ejecución es del 50,28% y si nos comparamos con lo ejecutado en 2008 el nivel de ejecución es del 93,64%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos a octubre —digo que estamos a octubre, los datos que estoy ofreciendo—, cuando termine el año se imputarán los proyectos de inversión al nivel que estén ejecutados a 31 de diciembre y, por tanto, estos porcentajes subirán. Serán, probablemente, superiores al 2008 y se acercarán más a la cantidad prevista en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, hago una valoración positiva de este nivel de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra, señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, como seguimos hablando de ejecuciones presupuestarias, a tenor de los números, donde, por cierto, a título de inventario, he tenido el honor de dirigir durante catorce años, catorce, esos puestos públicos en base a cuatro mayorías absolutas que me han otorgado los ciudadanos en las urnas, a título de paréntesis y de presupuesto, intentando llevar el máximo rigor y la máxima seriedad en el tema.</parrafo>
        <parrafo>De ahí el que, al formularle esta pregunta, señor Director General, esta concreta en la que estamos, no la anterior, esta, me causa una sorpresa importante el ver cómo los datos, hasta el último trimestre de este año, prácticamente a punto de vencer, indican que, una de dos, o usted no ha hecho los deberes durante los nueve meses anteriores o ahora intenta usted, de alguna forma, paliar esa falta de ejecución en las inversiones. Porque, mire, provincia a provincia, señor Director General, en Almería, el presupuesto de inversiones, a 30 de septiembre de 2009, era del 1,03%; en Córdoba, 1,09%; Jaén, 1.03%; Huelva, 1,05%; Cádiz, 1,27%; Granada, 1,32%; Málaga, 9,05%; Sevilla, 84,16%. De un presupuesto disponible en la RTVA —RTVA como tal; a continuación le diré Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio—, RTVA, de 15.243.042 euros, porcentaje de nivel de ejecución, 12.50%; Canal Sur Televisión, de un presupuesto disponible de 14.654.186 euros, porcentaje a nivel de ejecución, 28,38%; Canal Sur Radio, de un presupuesto disponible de 913.168 euros, porcentaje de nivel de ejecución, 10,03%. Significa que, de un total presupuestario en inversiones reales de 30.810.396 euros, ha ejecutado usted el 19,98%. ¿El 80% restante, señor Carrasco, lo va a ejecutar usted todo, de aquí al 30 de diciembre, y se felicita usted? No sé si va a tener tiempo ahora de explicarnos cómo en las provincias vamos a pasar de nivel de inversiones, de prácticamente el 1,2 o el 1,3, al ciento por ciento. No sabemos si... Desde luego, el papel es sufrido y lo admite todo, y la ingeniería financiera es algo que está inventado desde hace mucho tiempo, pero me parece que, a 30 de septiembre, a último trimestre, penúltimo trimestre, mejor dicho, del año 2009, estos números no indican lo que es una sistemática y un rigor a la hora de ir aplicando esas inversiones reales; más bien indica que se van dando bandazos, se van dando bandazos en cuanto a la ejecución en estas inversiones, y me remito literalmente a los números que usted nos ha facilitado desde nuestra inquietud en cuanto a esas inversiones, que estamos viendo cómo en los últimos tiempos se van quedando atrás, se van quedando muy atrás, y ese es el fondo de la cuestión, sobre todo en lo que a provincias se refiere, señor Carrasco. Ese es el motivo de la pregunta, el motivo de la preocupación, el motivo de la inquietud y el motivo de lo que estimamos ha sido también un fracaso, fracaso a lo largo del año... Sí, fracaso. No parece coherente que se le pida nivel de... A usted se le pide nivel de ejecuciones, a 30 de septiembre, y, sobre un porcentaje de cien, en siete provincias, está entre el 1,03 y el 1,32, y usted se sonríe y dice que se felicita. Pues, mire usted, señor Carrasco, allá usted con sus valoraciones y con su forma de ejecutar los presupuestos. A nosotros nos parece algo que absolutamente no se ajusta a lo que debe ser —le vuelvo a repetir— una sistemática razonable a la hora de ejecutar esas inversiones. Lo que nos tememos, señor Carrasco, es que muchas de ellas, de cara a esa ingeniería financiera y a maquillar lo que pudieran ser pérdidas importantes en el ejercicio de 2009, que se van a dar... Sí, sí, lo que le decía..., va a tener déficit, va a tener déficit, y déficit importante, la RTVA...</parrafo>
        <parrafo>No pasa nada, ¿verdad?, señor Carrasco, como, al final, «echa vino montañés, que paga Luis de Vargas», y a usted no se le van a pedir responsabilidades por parte de los accionistas, en un momento dado, en decir, pues, «mire usted, será cuestión de buscarse otro gestor que no nos lleve a las pérdidas», como sabe usted que no va a ocurrir esto, sino que va a ocurrir al final que, «de aquí cuánto se debe», pues, quizás, usted siga instalado en esa sonrisa y en esa complacencia, allá usted, señor Carrasco, pero a nosotros esto nos parece una mala ejecución presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, no siga calificándome, sobre todo, en temas que no tiene razón. No diga que soy complaciente. Si yo no soy complaciente, si yo soy autocrítico e hiperexigente, autocrítico e hiperexigente conmigo mismo y con el equipo que tengo, que hace un trabajo extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me sonreía. Sí, me sonreía, pero me sonreía porque es que, claro, es que es verdad que usted tiene ahí una hoja, que es una respuesta a una pregunta que me hizo, que está firmada por mí, y viene una serie de números, que es verdad que hay un número, 1,03, que aparece en la misma línea que pone en el extremo izquierdo: Almería, y usted ve 1,03%, y dice, pues, ese es el nivel de ejecución en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, señor Rodríguez, señor Rodríguez, que yo sé que usted tiene experiencia y que gobernó durante mucho tiempo en un pueblo importantísimo de Huelva, soy consciente. Yo antes le hablaba de empresa, de empresa. Yo sé que usted tiene una experiencia importantísima en gestión, y seguro que es casi un lapsus mental. Pero permítame que le diga, el 1,03% no es el nivel de ejecución en Almería, se lo voy a explicar y estoy convencido de que usted lo va a entender.</parrafo>
        <parrafo>Del total de la inversión en Andalucía, del total de la inversión que se lleva en Andalucía, el 1,03% es lo que se ha hecho en Almería. Pero no... ¿De lo que le tocaba a Almería en el año, cuánto se ha ejecutado? Si a Almería le tocaban 100 este año, no es que se haya ejecutado 1,03, no. Si en Andalucía la RTVA ha invertido 100, en Almería ha invertido 1,03.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga que es que estaba usted equivocado. Por tanto, según su argumento, estaban todos equivocados, porque eso no es nivel de ejecución. Esto es...</parrafo>
        <parrafo>No, señor Rodríguez, es que no es nivel de ejecución, es de todo lo invertido en Andalucía... No, si yo tengo aquí el mismo papel que usted: porcentaje sobre el total... El total, mire, señor Rodríguez, el total es el ciento por ciento. El ciento por ciento es el resultado del 84,16 en Sevilla, el 9,05 en Málaga, y así hasta el 1,03 en Almería. Por tanto, eso no refleja nivel de ejecución...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, no refleja nivel de ejecución: refleja reparto entre las provincias. Sabe usted que el grueso de nuestras instalaciones y, por tanto, el grueso de nuestra inversión... Sí, entiendo que con su compañero intente tal, pero es que es la realidad. Eso no es nivel de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, como usted me decía, no se desasosiegue... Pero si estoy contestando. Eso no es nivel de ejecución, eso no es nivel de ejecución. Ese 1,03 no refleja que hayamos ejecutado poco nuestro presupuesto, refleja cuánto es en Almería respecto del total. Y ahora le sigo explicando, le sigo explicando.</parrafo>
        <parrafo>Hay proyectos, los proyectos de inversión —permítame que..., no se desasosiegue, señor Rodríguez— que no se han cerrado todavía, que no se han terminado, no se pueden imputar hasta que no termina el ejercicio. Si teníamos un proyecto de inversión, por ejemplo, de tres millones de euros, y se han ejecutado, de momento, 400.000, eso todavía no se puede imputar hasta que no lleguemos a final de año. Al final de año se dirá: «Este proyecto, que no termina en 2009, a qué nivel está ejecutado», y si son 450.000, esos 450.000 sumarán respecto de la ejecución que yo le he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lamento decirle que sus argumentos es que no estaban soportados en datos reales, pues estaba equivocado. Era un 1,03, pero no era a nivel de ejecución. Lo siento mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

