<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>381</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Fruto, Producción agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000286</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000286. Proposición no de ley relativa al apoyo a la mayor estabilidad del sector fresero (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la segunda proposición no de ley, relativa al apoyo a la mayor estabilidad del sector fresero. Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores Diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista, hoy, en esta Comisión, presenta una iniciativa con la que pretendemos que, por parte de la Administración de nuestra Comunidad Autónoma, se den los pasos necesarios para favorecer la mejora de la línea de seguros del sector de la fresa.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, el Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Agricultura y Pesca, viene desarrollando una estrategia dirigida al fomento y al apoyo del sistema del seguro agrario, con el fin de garantizar el nivel de renta de los agricultores y de los ganaderos cuando se dan condiciones climatológicas adversas, en la línea de las nuevas políticas comunitarias, para introducir elementos de estabilidad en el sector agrario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, en los planes anuales de seguros agrarios se recogen líneas de seguros agrarios que tienen como finalidad compensar las pérdidas causadas en las explotaciones agrarias por las adversidades climatológicas. Estas líneas de seguros cuentan con importantes subvenciones, tanto por parte del Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino como de la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía. Las coberturas que ofrecen las diferentes líneas son analizadas y actualizadas permanentemente, y esto se hace a través de una dinámica de trabajo promovida por el Gobierno andaluz, y esta dinámica de trabajo está basada en el desarrollo de unos grupos de trabajo específicos.</parrafo>
        <parrafo>El sector que hoy nos ocupa, el sector de la fresa, es uno de los más vulnerables ante las adversidades climatológicas. El Grupo de Trabajo de la Fresa se ha creado en Andalucía en el seno de la Comisión Territorial de Seguros Agrarios y está compuesto por representantes del sector, las organizaciones profesionales agrarias, la Federación Andaluza de Cooperativas, la Entidad Estatal de Seguros Agrarios, el Consorcio de Compensación de Seguros y por representantes de las administraciones tanto central como autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Este Grupo de Trabajo se ha reunido en diversas ocasiones para valorar las necesidades actuales y proponer una serie de modificaciones en las coberturas.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, instamos al Consejo de Gobierno a que favorezca la mejora de la línea de seguros del sector fresero, tal y como se refleja en la proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Socialista. Y solicitamos, por tanto, al Grupo Popular y al de Izquierda Unida que apoyen esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente. Decir que el Grupo Socialista trae esta proposición no de ley dirigida, principalmente, a favorecer la línea de seguros para la fresa. Que esta iniciativa llega a la Cámara tras la creación de un grupo de trabajo que ha analizado la posibilidad de adaptar la actual línea de seguros agrarios y los riesgos específicos que pueden llegar a afectar a las producciones freseras, que han visto, durante varias campañas seguidas, que los graves problemas climáticos han dañado de manera significativa las plantaciones.</parrafo>
        <parrafo>El seguro existente hasta ahora entendemos que resultaba poco efectivo para los productores, ya que dejaba fuera daños como deformaciones, podredumbres y daños por lluvia, ante los cuales han venido luchando los productores durante años, pretendiendo la inclusión de estos en las coberturas.</parrafo>
        <parrafo>El fruto de esta lucha se materializa ahora con la propuesta de ampliación de estas, que recojan las pérdidas por las lluvias y vientos extremos y descensos anormales de temperaturas que repercuten negativamente en la particularidad de la fresa.</parrafo>
        <parrafo>Por ello vamos a apoyar esta iniciativa, que entendemos producto del insistente trabajo del grupo creado con la intención de que salga una póliza que recoja los vacíos que tenía la hasta ahora existente con respecto a las inclemencias climatológicas, a la espera de que los problemas y pérdidas que los agricultores y productores han venido padeciendo puedan con esta medida subsanarse.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra la señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero dar las gracias a la señora Sacramento, primero por el voto favorable a esta iniciativa y por el tono del debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que coincidimos en muchos de los aspectos que se han planteado aquí. Considero muy importante que esta iniciativa que hemos traído a Comisión saliera del Parlamento con el apoyo de los dos grupos mayoritarios. Lo deseable es que saliera con el apoyo de todos los grupos, pero Izquierda Unida hoy no se encuentra aquí.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es producto del diálogo que, de manera permanente, mantiene el Partido Socialista con el sector y con las organizaciones agrarias. Lo que nosotros venimos a plantear, a través de esta iniciativa, es lo que solicita el propio sector fresero: dar respuesta a las peticiones de las organizaciones agrarias, de las que nos hacemos eco. En definitiva, que en condiciones meteorológicas adversas, con lluvias persistentes, sobre todo cuando esas lluvias se producen en los primeros meses del año, que es cuando el valor de la producción es más elevado, cuando el mal tiempo pueda provocar deformaciones en la fruta, la pudrición, el retraso vegetativo o, incluso, la muerte de la planta, pues que se amplíen las coberturas para todas estas cuestiones que tanto preocupan al sector. Y esa es nuestra petición al Consejo de Gobierno también: que se elabore una modificación del seguro de la fresa para que se adapte a las necesidades del sector.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es importante, porque, como se ha dicho tanto por el portavoz del Partido Popular como por nuestra parte, más allá de los matices que siempre van a estar ahí, como es lógico, yo creo que, en un asunto tan importante para la agricultura onubense, en particular, y la andaluza, en general, para el futuro de tantas familias que viven en torno al sector fresero, pues, nos parece que es importante que, en la medida de lo posible, seamos capaces de trabajar con el mayor acuerdo posible, y qué duda cabe, ¿verdad?, que esta iniciativa es un campo más de trabajo de cara al futuro para conseguir, para seguir mejorando la calidad de vida de las personas que trabajan en este sector, ya que lo que se pretende es que sus rentas no se vean perjudicadas —o, al menos, lo menos posible— cuando se den condiciones climáticas adversas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar las dos proposiciones no de ley. Empezamos por la primera proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Segunda proposición no de ley, relativa a apoyo a una mayor estabilidad del sector fresero.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

