<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>209</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Clima, Condiciones atmosféricas, Protección civil, Riesgo sanitario</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000580</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000580. Pregunta oral relativa al Plan contra los Efectos de las Altas Temperaturas (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al Plan contra los Efectos de las Altas Temperaturas, que formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Plan de Prevención contra los Efectos de las Altas Temperaturas tiene como objetivo reducir el impacto sobre la salud de la población del exceso de temperatura.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, que cuenta ya con una vigencia de seis años y que permanece activo entre el 1 de junio y el 30 de septiembre, es fruto de la coordinación entre la Consejería de Salud, la de Igualdad y Bienestar Social, los ayuntamientos, el 112, las residencias de ancianos y los centros de acogida, junto a toda la red asistencial del sistema sanitario público. Y se centra, especialmente, en las personas más vulnerables: mayores, niños, enfermos, personas más desfavorecidas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Quizás lo más importante es que este plan nos permite identificar un problema grave de salud sobre la marcha y poner al alcance del ciudadano el recurso adecuado para atenderlo. Por todo ello, señora Consejera, nos gustaría conocer en qué consiste dicho plan y qué valoración hace la Consejería de Salud del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que ha proporcionado usted en su pregunta son absolutamente correctos. Por cuestiones de tiempo de la Comisión no voy a abundar en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos que perseguimos son, justamente, los que usted ha planteado, pero que se podrían resumir en minimizar el impacto que las altas temperaturas tienen en la población general pero, más en concreto, sobre colectivos de riesgo o población vulnerable que, normalmente, se identifican en personas mayores, la población infantil y en las personas que tienen una medicación que, por efecto de las altas temperaturas, pueden ver agravado su estado de salud previo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que este plan ha identificado, a lo largo de este periodo, un número muy importante de personas. Solo el año pasado identificamos 7.700 personas que se pudieran encontrar en situación de riesgo. Realizamos más de 11.000 llamadas sobre este colectivo, al objeto de ser informados de cómo estaban trabajando y viviendo ese entorno de alta temperatura que acompañó los días en donde se activaron los diferentes niveles de alerta, que sus señorías los conocen y no los voy a comentar, pero que, además, participan actualmente 307 enfermeras de enlace y 4.300 enfermeras de familia, que están haciendo un seguimiento, yo diría persona a persona, que permite conocer si, efectivamente, estas personas puedan tener alguna duda, alguna incertidumbre o algún riesgo sobre su situación de salud, que tuvieran previamente.</parrafo>
        <parrafo>En este año 2009, la población que hemos identificado de atención domiciliaria está en torno a 439.000 personas y ello supone que, entre los meses de junio y septiembre de este año, se van a realizar un número muy importante de visitas a domicilio, casi cuatrocientas cuarenta mil, y cuarenta y cuatro mil consultas telefónicas. Todo ello, señoría, nos va a permitir, espero que así sea, que la población tenga información suficiente y adecuada a su nivel de comprensión, que les permita poner en marcha las medidas racionales preventivas, sobre todo evitar la exposición a las altas temperaturas en las horas punta del día, tener precauciones adicionales en los días que activamos las fases de alerta, sobre todo cuando se prevé que sean días sucesivos en los que se mantenga, y poner en marcha, pues, ese plan de prevención que creo que ha dado un resultado considerable y que nos ha permitido, sobre todo, tener vigilada la población mayor, la población de riesgo, como sigue siendo la prioridad de la Consejería de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

