<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>506</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Organización no gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000114</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000114. Proposición no de ley relativa a ONG y cooperación internacional al desarrollo (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, retomamos, si les parece, el orden del día de la Comisión, con la proposición no de ley relativa a ONG y cooperación internacional al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, doy la palabra al señor Ayllón Moreno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La cooperación internacional al desarrollo es fundamental para lo que significa la solidaridad internacional. Este grupo entiende que este Parlamento debe hacer todo lo posible, y que los fondos destinados a estos programas y proyectos deben ser funcionales, transparentes, y usarlos lo más óptimamente posible; y además, que se gestionen de la mejor manera y con el objetivo de cumplir ese marco, ese marco de objetivos propuestos general, como es el Plan de Cooperación al Desarrollo 2008-2011.</parrafo>
        <parrafo>Tras los años de aplicación de estos planes de cooperación al desarrollo, debemos —entendemos— perfeccionar lo que nos puede ayudar a mejorar la aplicación de estos planes y a fortalecer los agentes que proyectan y ejecutan las ayudas concedidas por la Junta de Andalucía para este objetivo. Entre estos agentes, el papel de las ONG es fundamental y necesario, y por supuesto, para la buena aplicación de estos planes. El papel de las ONG como agentes de la cooperación internacional andaluza debemos potenciarlo —como decimos— en los fondos solidarios que se aplican, año tras año, en los distintos planes.</parrafo>
        <parrafo>Hemos de confiar más en las ONG y hacer que ostenten el mayor protagonismo en el desarrollo de los programas. No olvidemos que los mayores controles y fiscalización se realizan a estas ONG, por parte de la Junta de Andalucía, por lo que podemos afirmar que los proyectos concedidos y las cantidades económicas que gestiona en sus proyectos son los más transparentes. El motivo de esa transparencia no es otro que esos controles establecidos, los requisitos que tienen que cumplir y las limitaciones burocráticas y económicas a las que tienen que acogerse, y que ha impuesto, como decimos, la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, este grupo estima que la Junta de Andalucía deja para sí mismo, y con una fiscalización mucho más flexible, la gran mayoría de fondos destinados anualmente a Cooperación al Desarrollo. Y, por otro lado, de manera injusta, como decimos, los agentes de la solidaridad andaluza, las ONG, su papel fundamental, estas quedan en un papel secundario en lo que se refiere a la gestión de las ayudas y a los proyectos concedidos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como hemos dicho anteriormente, la experiencia en la ejecución de los programas y proyectos nos obliga a corregir esa situación, así como dejar de una vez el control político férreo que ejerce la Junta de Andalucía fuera del apartado de la Cooperación al Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Visto y analizado lo que está significando ese plan de Cooperación al Desarrollo, ese marco general 2008-2011, que nos dimos, y que está llegando a su fin, este grupo cree necesario corregir estas situaciones nada positivas a nuestro entender, y adaptarlas al buen funcionamiento y a lo razonable. Y hemos de pensar en el futuro próximo y en el marco de aplicación de esos planes y de ese próximo plan que se tendría que ir negociando.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Grupo Popular propone los siguientes puntos de acuerdo a la consideración de los miembros de esta Comisión: primero, aumentar las ayudas de gestión directa de los fondos destinados a la Cooperación Internacional de Desarrollo para las ONG andaluzas. Y, segundo, incorporar, en el próximo marco plurianual, PACODE, a partir del año 2012, el objetivo inmediato de que las ONG asuman la mayoría de la gestión directa de los fondos destinados a la solidaridad internacional.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, tengo que recordarle nuevamente, ya que, al parecer, ustedes, los del PP, no quieren enterarse, que la política de Cooperación Internacional para el Desarrollo de la Junta de Andalucía viene determinada, en primer lugar, por la Ley Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo, que fue aprobada, por unanimidad, por todos los grupos parlamentarios, incluido el suyo, por el PP, que también lo aprobó. Y, en segundo lugar, por el Plan Andaluz de Cooperación al Desarrollo 2008-2011, el PACODE. En ambos textos se ratifica la pluralidad de los agentes de la cooperación andaluza, como son, como son, señor Ayllón, entérese, la Administración de la Junta de Andalucía, Organizaciones no Gubernamentales para el Desarrollo, ONGD; municipios, universidades y organizaciones sindicales y empresariales. Todos ellos han desarrollado, continúan desarrollando y desarrollarán un papel protagonista en la concesión y en la ejecución de esta política solidaria.</parrafo>
        <parrafo>Esta característica hace singular a la cooperación andaluza: apoyar a todos los agentes de desarrollo..., a todos los agentes de desarrollo de la comunidad autónoma, a todas aquellas instituciones y organizaciones que puedan contribuir a la erradicación de la pobreza y a la generación de procesos de desarrollo sostenible. Y esta característica singular no es nada nueva, señor Ayllón. Y he podido comprobar en todas..., y sucesivas intervenciones, que usted sabe poco de esta materia. Y por eso que debo recordarle, nuevamente, que la política de cooperación internacional andaluza comienza en la segunda mitad de los años ochenta, por la cooperación directa, es decir, por la cooperación de Gobierno a Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, evidentemente, y evidentemente coincidimos, en que el papel de las ONGD —señor Ayllón, le falta la D de Desarrollo en todo su escrito, para diferenciarla del conjunto de las ONG; es decir, que lo que usted pide realmente no está contextualizado—, este papel es fundamental y necesario, y en eso coincidimos. De hecho, así ha sido en la concesión y ejecución de la política de cooperación de la Junta de Andalucía, y así la Junta lo demuestra, con hechos, año tras año.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tratamiento, no se trata, señor Ayllón, de tener más o menos confianza: se trata de la institucionalización de unas relaciones, de una interlocución constante y permanente, presidida, en todo momento, por un trabajo de calidad, y siempre, siempre, conforme a la Ley Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo y al PACODE, y para el cumplimiento de nuestro objetivo. Asimismo, es preciso recalcarle, una vez más, que todos los programas y proyectos de la cooperación están sometidos al mismo control de fiscalización, ya sean de la Administración andaluza, de las ONGD, de las universidades o de las organizaciones sindicales y empresariales. Todos, absolutamente todos, están sometidos a lo previsto en la Ley General de Subvenciones y en su Reglamento de desarrollo. Por tanto, señor Ayllón, no genere confusiones y sospechas, como es su costumbre.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también debo recordarle que las subvenciones regladas son fruto de un proceso de consenso entre la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo y la Coordinadora Andaluza de Organizaciones no Gubernamentales de Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señor Ayllón, realiza terribles acusaciones sobre que la Junta de Andalucía dedica para sí mismo, y con una fiscalización mucho más flexible, la gran mayoría de los fondos destinados anualmente a la cooperación y al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, también, en su escrito, le falta una palabra, que es internacional: desarrollo internacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se atreve, sin un solo dato, a utilizar términos como «para sí» y como «una fiscalización mucho más flexible», sembrando la duda? ¿Cómo se atreve a realizar estos comentarios gratuitos? ¿Y por qué pretende, una y otra vez, denigrar una cooperación directa, que es reconocida y avalada en más de una veintena de países?</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, vaya a Guatemala, a Honduras, a El Salvador, a Nicaragua, a Cuba, a Marruecos, y conozca los proyectos de cooperación directa que ha ejecutado, y está ejecutando, la Junta de Andalucía, y no se invente más mentiras, que es lo que usted hace continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, las ONGD no son los verdaderos agentes de la cooperación internacional, como usted afirma, de nuevo erróneamente. Por favor, señor Ayllón, le recomiendo nuevamente que se lea la Ley Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo, que su grupo apoyara en su día, y que diga qué agentes son todos los que he referido anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Como también es falso que las ONGD tengan un papel secundario en lo que se refiere a la gestión de las ayudas. Eso ha ocurrido, como usted también sabe, según los años, y le aseguro que, en el año 2010, la ONGD ha sido el agente que ha recibido más financiación de la cooperación de la Junta de Andalucía. Y eso mismo será lo que ocurra en el año presente, 2011.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, en conclusión, con esta proposición no de ley usted no quiere apoyar a la ONGD; lo que pretende es denigrar, sin fundamento, la política de cooperación internacional para el desarrollo que realiza la Junta de Andalucía, que ahora necesita del consenso de todos los agentes y de la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo que pretende es denigrar, de forma particular, la cooperación directa, como es su costumbre, sin base, sin fundamentos y sin argumentos. Lo verdaderamente importante, señor Ayllón, es mantener los recursos, y la Junta de Andalucía, en esta época de crisis, no solo los ha mantenido, sino que ha aumentado para el año 2011 la financiación que va a destinar a las ONGD. Eso es actuar, y actuar correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Y para censurar y denigrar hay que tener argumentos y credibilidad. Y eso es lo que el PP no tiene, y así lo demuestran ustedes en aquellas comunidades autónomas en las que gobiernan, donde ya han eliminado las ayudas, o las han reducido de forma sustancial, para las ONGD. Por el contrario, nosotros, en Andalucía, las hemos aumentado. Y eso es un hecho, señor Ayllón, que, por mucho que usted se empeñe, no puede ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, no vamos a votar afirmativamente a su incongruente propuesta. Señor Ayllón, lo sentimos mucho, pero..., o realiza usted otra propuesta más congruente, y entonces podremos apoyarle.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que yo no voy a calificar a nadie si sabe de cooperación o no. Yo no tengo ningún interés en saber de cooperación andaluza, pero sí tengo mucho interés en que la cooperación al desarrollo funcione mucho mejor de lo que está funcionando. Y este grupo, su compromiso, es que sea así. Cada vez que traemos alguna proposición no de ley, alguna cuestión que mejore y perfeccione lo ya hecho, o lo que se está haciendo, siempre, el Partido Socialista, por el simple hecho de ser una propuesta del Partido Popular, se rechaza.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que todos los apelativos cariños que usted me dedica... Debería usted leer también la propuesta, una propuesta en la que, como digo, intenta mejorar y perfeccionar.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de la Ley Andaluza de Cooperación. Pero si la están ustedes incumpliendo de manera sistemática, cuando no entregan los informes de evaluación ni anuales ni de los distintos proyectos. Si no son capaces de llevarlo adelante, y han votado ustedes, incluso, en contra.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé a qué tiene miedo el Partido Socialista, o el Grupo Socialista, en este caso. ¿Tienen miedo a que intervengan más ONGD u ONG, que sea más plural, que sea más justo? ¿A qué tienen miedo?</parrafo>
        <parrafo>Una gran parte de la cooperación al desarrollo se gasta en Andalucía, señora portavoz, el 12,5%. Ningún país, ningún país necesitado del mundo recibe esa cantidad, solo la propia Andalucía. Y curiosamente, aquí, en ese 12%, la Junta administra el 74% en gestión directa, y las ONG solo el 23%. Si hablamos del resto del mundo... Dice usted que son datos inventados, yo le digo que los compruebe. Si hablamos del resto del mundo, la Junta gestiona directamente mediante acuerdos políticos, mediante memorandos, mediante acuerdos con las autoridades de esos países, en esas visitas que se han ido haciendo por parte de algunos Consejeros, la gran mayoría de fondos destinados a la solidaridad, un 70% del total se gestiona. Las ONG gestionan solo el 29% del total, y esos son los que están sometidos a estrictos controles: tienen que concurrir con sus proyectos a concurso público; no pueden concederse subvenciones mayores, por proyecto, a 80.000 euros; tienen que asumir el coste del 20% del proyecto; deben acreditar dos años de experiencia, etcétera. Y no decimos que esté mal, sino que hay que hacerlo funcional y los controles tienen que existir.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, por ejemplo, y ese 74% que administra, dígame qué controles soporta si luego no tiene en cuenta esa ley a la que usted ha aludido en varias ocasiones. Los informes de evaluación, este grupo viene pidiéndolos de manera constante, continua y reiterada y no se nos ha dado ni uno solo. O no van a concurso ese 74%, o no tienen un límite económico por proyecto, como se tiene con otros proyectos de las ONG. Nosotros entendemos que es una política injusta, caprichosa y poco operativa. En el fondo es poco operativa. La intención que vemos es más conservar el control de los fondos a capricho que verdaderamente establecer unas ayudas equitativas y equilibradas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner un ejemplo. Usted siempre cita..., o ustedes siempre citan las comunidades del Partido Popular. Cataluña, Madrid, aquí hay de todas... Cataluña, Madrid, País Vasco y Valencia, por ejemplo, destinan a las ONG que participan en sus programas de cooperación entre el 75% y el 80%. Justo al revés, justo al revés de lo que hace la Junta de Andalucía. Eso es lo que hace el Partido Popular, dejar a los verdaderos agentes, a una parte de los agentes fundamental —que creo que lo hemos dejado claro en nuestra exposición— que administre, que gestione y que la organización..., perdón, la administración competente controle esa situación. Pero su barniz, ese barniz progresista que usted quiere mantener, se le cae por días, y en cuanto se analiza cómo funciona verdaderamente su gobierno todo queda en discursos vacíos y mucha propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes siempre están hablando de grandes cantidades, de compromisos con países necesitados; pero la realidad, la realidad, cuando empezamos... Es que la que cuenta es prácticamente ficticia. Si no son capaces de confiar en las ONG, ¿por qué las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular y otras incluso gobernadas por ustedes confían en las ONG? Y viene usted a defender ese planteamiento y a decir que es un planteamiento incoherente. Pues, está todo el mundo equivocado menos el Grupo Socialista y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que lo que se tiene que hacer con los fondos de cooperación es optimizarlos. Nosotros entendemos que se tienen que hacer equilibrados, nosotros entendemos que se tienen que hacer equitativamente, nosotros entendemos que se tiene que hacer con justicia. Y no es posible, y no es posible que los planes de cooperación anuales se presenten tarde. Todavía no se ha presentado el del año 2011. Los informes de evaluación de los proyectos de esa ley a la que usted acude no los entregan y no los hacen. Las ONG participan muy poco, tanto en los programas al desarrollo en la propia Andalucía como fuera. El país más beneficiado por la cooperación internacional, ¿cuál es? ¿Sabe usted cuál es el país que ustedes benefician más, si le se puede llamar país, que no creo? Es Andalucía, es Andalucía. Eso habrá que cambiarlo, entendemos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Si los fondos de desarrollo internacional no están, creo yo, para aplicarlos en Andalucía, y a veces de manera caprichosa, o dudando esa utilidad, que lo hemos denunciado en varias ocasiones. Por lo tanto, nosotros entendemos que así no podemos seguir, que llevamos unos años con esa aplicación de ese Plan de Cooperación al Desarrollo, que tendremos que afrontar otro plan y habrá que intentar que lleve el máximo consenso posible de todas las fuerzas políticas. Y que no puede ser que sigamos cometiendo los mismos errores, salvo que ustedes tengan un interés especial, un interés significativo en seguir controlando, entre comillas, políticamente lo que se aplica de los fondos de cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Mientras, usted puede seguir aludiendo a la Ley Andaluza de Cooperación —que no cumplen—, usted puede aludir a que este portavoz no conoce la cooperación; pero yo creo que escribir —sí, sí— y leer, creo que debemos de saber todos. Lea usted bien nuestra propuesta y verá que es una propuesta positiva, para quitar miedo a quien tiene miedo a su propio discurso, como es su caso, y deje que las ONG asuman su papel, se llamen «ONG de» u «ONG». Vamos a dejarnos de aplicaciones semánticas y vamos a ir a lo real. Y lo real es que ustedes, su política, como digo, es totalmente vacía, totalmente...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, si ya sé que yo no tengo ni idea, la idea la tiene usted. La idea la tiene usted y es muy plausible. Pero la verdad es que cuando usted quiera, y cuando queramos nosotros, seguiremos teniendo estos debates que usted llama incoherentes y que la sociedad reclama y que las propias ONG, en más de una ocasión, también han reclamado.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que no insulte a ningún compañero, que no me insulte a mí en especial, y que no diga que no tenemos ni idea. Si esto consiste en hacer exámenes, haremos exámenes de la cooperación internacional o de cómo se aplica. Los exámenes están en los datos, los exámenes están en que ustedes lo hacen justo al revés, los exámenes están en que ustedes dedican..., al principal país que ayudan es a la propia Andalucía. Y de ese dinero que viene a Andalucía, la propia Junta de Andalucía administra ese 74%, una solución endogámica de lo que son los fondos de cooperación al desarrollo para ustedes mismos. Para dedicarlos a festivales organizados por ayuntamientos del Partido Socialista, para dedicarlos a otras cuestiones que no son las que se tienen que hacer. Eso ni es solidaridad ni es desarrollo. Discursos vacíos, falso progresismo y nada de cooperación y de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías, y hasta la próxima Comisión o el próximo Pleno, que será antes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

