<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Instalación portuaria, Málaga, Transporte de mercancías</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000681</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000681. Pregunta oral relativa a instalación de la plataforma logística Puerto Seco en la barriada Sta. Rosalía-Maqueda en Málaga capital (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, en esta ocasión, relativa a la instalación de la plataforma logística Puerto Seco en la barriada Santa Rosalía-Maqueda, en la ciudad de Málaga. La formula el señor Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, durante la tramitación de la información pública del Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Málaga, durante ese trámite, ustedes prevén la instalación de una plataforma logística asociada al Puerto de Málaga, lo que se ha dado en llamar allí popularmente la zona del Puerto Seco, limítrofe con el municipio de Cártama. Una plataforma que ocuparía cerca de tres millones de metros cuadrados, casi dos millones de ellos en Málaga capital, en la ciudad de Málaga, y el resto en el municipio de Cártama. Y que ha tenido una importante respuesta vecinal, con la concreción en una plataforma de todos los colectivos de esa barriada del distrito de Campanillas.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta de este diputado viene motivada por los continuos contactos con esa plataforma: si siguen ustedes con la intención, desde su Consejería y desde la Junta de Andalucía, en la instalación de esa plataforma, ese Puerto Seco, en la barriada de Santa Rosalía-Maqueda, en Málaga capital.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, difícilmente podíamos tener nosotros la pretensión de poner un centro logístico en una barriada. En cualquier caso, quisiera decirle, como usted bien ha dicho, que fruto del debate que se produce a la tramitación del Plan Subregional del Área Metropolitana de Málaga, se produce, en la fase de información pública, un posicionamiento de diferentes colectivos para este asunto, y para otros como, por otro lado, parece razonable en los trámites de información pública, que para eso están.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, el transporte y las mercancías, el conjunto de las actividades logísticas es muy importante para el funcionamiento del sistema productivo andaluz y también el sistema de transporte de mercancías está llamado a un crucial papel dentro de la estrategia del desarrollo regional. Es imprescindible, por tanto, para la mejora de la competitividad, la economía y la satisfacción de los mercados nacionales e internacionales.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de Málaga se tenían prevista tres iniciativas: la ampliación del CTM de Málaga, que supongo conoce, el Centro Logístico de Antequera y el Puerto Seco del Guadalhorce. Los dos que están más avanzados son los dos primeros, es decir, la ampliación del CTM de Málaga, cuyo plan funcional ya está hecho y en fase de aprobación y obtención de los suelos; y el Centro Logístico de Antequera, cuya localización ya está acordada por el ayuntamiento y está en trámite de iniciarse el plan funcional.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al Puerto Seco, que usted me pregunta, serán los documentos de planificación territorial los que puedan establecer las dimensiones y la ubicación exacta de ese equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted otra oportunidad de aclararme un poquito las ideas y que yo pueda trasladar a los vecinos, porque, esta zona, usted ha dicho que en la barriada, lógicamente, encima de los vecinos, no lo va a poner. Pero si conociera usted esta barriada, ponerla al lado, cerca o encima sería lo mismo, porque la configuración de esta barriada, que desde que la mayoría de esos vecinos vinieron desde la zona de Peñarrubia, Gobantes y Guadalteba, que tuvieron que abandonar su municipio porque..., por la reacción del embalse de Guadalteba y el pantano de El Chorro, todos esos vecinos se fueron a vivir a esa zona de Santa Rosalía que, por su configuración, son familias humildes.</parrafo>
        <parrafo>Son cerca de cuatrocientos los afectados, familiares y las mismas personas venidas de esa zona, que disfrutan de unas casas humildes, disfrutan de una barriada tranquila, moderadamente cerca de la ciudad de Málaga, con un carácter casi diríamos rural, en un entorno casi de pueblo. Y la instalación de este Puerto Seco, de este centro logístico lo único que vendrá es a perturbar la paz y la tranquilidad de esa zona, de esa barriada. Por ahí y de ahí la movilización de todos los vecinos, de todos los colectivos, tanto vecinales, como educativos, como sociales, como deportivos, y la unanimidad, y la unanimidad de ellos en defender la no instalación, puesto que el Plan General de Ordenación Urbana del Ayuntamiento de Málaga prevé otros aprovechamientos mucho más interesantes, que los vecinos están de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, esto también se ha trasladado a las instituciones, y a través de mociones conjuntas institucionales de todos los grupos en el ámbito de la Gerencia Municipal de Urbanismo y en el ámbito del Ayuntamiento de Málaga, han coincidido en que esta instalación no se haga cerca, al lado o encima de la barriada de Santa Rosalía-Maqueda, puesto, pues que no es de interés, no es de interés social, lógicamente, aunque pueda ser de interés económico, y hay otras zonas, otras zonas en la provincia que pueden tener una mejor conexión, una mejor zona para la distribución y para la instalación de todas estas mercancías, que muchos de estos vecinos dudan de qué tipo de mercancías se van a instalar cerca, en las zonas aledañas de donde ellos viven.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esas más de cuatro mil cuatrocientas alegaciones que hicieron los vecinos, y la recogida de 10.000 firmas —mucho más allá de los vecinos, incluso, que viven en Santa Rosalía-Maqueda—, deben hacerle pensar y tomar una decisión que pueda ser válida para el desarrollo territorial y para el desarrollo económico del Puerto de Málaga, pero que pueda ser también de interés vecinal, puesto que lo primero y lo que más interesa es que los vecinos puedan tener una normal vida y un normal desarrollo de su actividad, incluso agraria, que la hay mucho allí, e incluso ganadera, en esa zona, porque ya le digo que esa zona es una zona muy castigada. Esta sería casi la octava...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Oblaré, tiene que terminar usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta sería casi la octava expropiación que sufrirían esas familias. Ha pasado el gaseoducto, ha pasado el oleoducto, pasa la autovía, la ampliación de la autovía, el Ave, la ampliación del Ave. Y esta sería otra octava agresión a esos vecinos que viven en una zona muy pacífica de la ciudad de Málaga y que no quieren perder esa calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la necesidad de los temas de las mercancías y que estén lo más cerca de los puertos es una obviedad. Le acabo de decir que estamos hablando de tres zonas.</parrafo>
        <parrafo>No están decididos la ubicación ni el perímetro —les acabo de comentar en mi primera intervención— de una instalación en esa zona. Hay una documentación del sistema que se establece en nuestro sistema democrático, que es la información pública de un plan subregional, que está en trámite; por tanto, será en ese formato en el que esa y otras prioridades de la realidad malagueña sean las que las tengan que poner. Usted ya ha expropiado, usted ya... No creemos alarmismo, porque es una decisión que se tendrá que tomar en su día, cuando, de acuerdo con las opiniones de todos los colectivos, incluidas las instituciones, se haga lo más razonable desde el punto de vista de la ordenación territorial. Por tanto, el departamento que tiene esa responsabilidad, que, como saben, no es mi departamento, habrá de resolver eso, como viene haciendo tradicionalmente con toda la zona.</parrafo>
        <parrafo>Así que la cuestión está en que pendiente de resolverse la dimensión y la ubicación de esas infraestructuras, no está decidida, está planteada en información pública, y de acuerdo con ese proceso se determinará lo más conveniente. En cualquier caso, quisiera trasladarle que nosotros haremos las infraestructuras y los equipamientos donde sean más beneficiosos para el sistema y, por supuesto, donde sea más beneficioso para la ciudadanía en general.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

