<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>310</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Derechos del enfermo, Muerte, Dignidad de la persona</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000004. Proyecto de Ley de derechos y garantías de la dignidad de la persona en el proceso de la muerte (pág. 33).</extracto>
    <votacion>Votación de las transaccionales ofrecidas a las enmiendas números 2, 9, 13 y 17 formuladas por el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Aprobadas por 10 votos a favor, ningún voto en contra y siete abstenciones.
Votación del resto de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Rechazadas por 1 voto a favor, 9 votos en contra y 7 abstenciones.
Votación de las transaccionales ofrecidas a las enmiendas números 46 y 48 formuladas por el G.P. Popular de Andalucía: Aprobadas por 16 votos a favor, ningún voto en contra y una abstención.
Votación del resto de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: Rechazadas por 7 votos a favor, 9 votos en contra y 1 abstención.
Votación de la enmienda número 52 del G.P. Socialista: Aprobada por 9 votos a favor, ningún voto en contra y 8 abstenciones.
Votación del dictamen: Aprobado por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al siguiente punto del orden del día, relativo al proyecto de ley de derechos y garantías de la dignidad de la persona en el proceso de la muerte en lo que respecta a la elaboración del dictamen. Intervendrán los distintos portavoces, los ponentes de la ley de cada grupo parlamentario, por orden de menor a mayor, para defender sus enmiendas y posicionarse respecto a las de los demás grupos y sobre el texto del proyecto de ley. Saben —creo que según Reglamento— disponen de diez minutos cada uno en su turno de intervención, así que primer grupo parlamentario, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Mariscal Cifuentes, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Damos hoy un nuevo paso en el proceso legislativo que debe llevar a que Andalucía tenga una ley que cumpla y desarrolle uno de los preceptos más importantes, a nuestro entender, de los que aparecían en el Estatuto de Autonomía, del que nos dotamos hace..., dentro..., no, hace ahora tres años en referéndum, y quisiéramos, desde nuestro grupo, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, mostrar la satisfacción, no solamente, como ya hicimos en su momento, por la valentía, por parte del Gobierno, a la hora de poner en marcha este proyecto de ley, es decir, tirar para adelante en uno de los preceptos que nosotros consideramos prioritarios a desarrollar, para poner negro sobre blanco, dentro de un texto legal, más allá de reglamentaciones y decretos, algunos de los derechos de nuevo cuño que figuran en el Estatuto de Autonomía y que finalmente llegan hoy a esta Comisión, y que tendrán ocasión también, próximamente en el Pleno, de ser objeto de debate.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros apoyamos desde un principio esta ley, y tratamos también, en las 17 enmiendas que presentamos, de mejorar el contenido del proyecto, especialmente —no nos duelen prendas en decir— en base a las enmiendas, a las aportaciones que desde los profesionales sanitarios que forman parte de la asociación Derecho a Morir Dignamente se nos hizo llegar. También es momento oportuno, como haremos en el Pleno, de pedir al Gobierno socialista que dé a nivel central un impulso a algo que llegó, incluso, a aparecer en algún momento en su programa electoral, y que no es otra cosa que la regulación de la eutanasia; un asunto que nos llevaría a ser un país moderno en asuntos que tienen que ver con algo tan implícito a la vida como es la muerte. Y el derecho a morir dignamente, que es de lo que estamos aquí hablando hoy, y dentro de los preceptos legales que la propia... de las competencias que la Junta de Andalucía tiene, creemos que se refleja bastante bien en este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que agradecer la disposición también del Grupo Socialista a aceptar algunas de las enmiendas —se nos aceptaron seis en la Ponencia; parece que al final van a ser cinco, según me han informado—, y debo también, en este momento, porque me temo que no tendré luego ocasión de intervenir, aunque también tendremos ocasión de hablar en el Pleno y quizás sea el momento, pero ya apunto que, si eso es finalmente así, nos parece realmente lamentable que, por las interpretaciones mediáticas y periodísticas de una de las enmiendas que nuestro grupo ha introducido y que han sido asumidas por el Grupo Socialista, finalmente el Grupo Socialista dé marcha atrás, en función de la agenda mediática. Creo que es realmente preocupante que esto sea así.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar a valorar otras cuestiones que puedan tener que ver con la coordinación entre el Gobierno y el Grupo Socialista, porque, desde luego, no soy yo quien debe entrar a valorar eso ni me gusta meterme en esos charcos, pero creo que esa enmienda era buena, que es a lo que quiero ir. Esa enmienda era buena, esa enmienda permitía que enfermedades, que pacientes con enfermedades degenerativas o en estado vegetativo, como, por ejemplo, enfermo avanzado de alzhéimer —de lo que veníamos hablando antes—, y que ya no reconocen a nadie, o sea, y son absolutamente dependientes, pues puedan rechazar el tratamiento en función de ese derecho a morir dignamente y que les pueda también permitir morir sin dolor, que es, al final, de lo que se trata. No estamos hablando de dejarlos morir, sino que estamos hablando de que puedan morir dignamente y puedan morir sin dolor, y no se nos queda claro que, con la definición que aparecía en el proyecto de ley, esté esto tan firmemente y tan meridianamente claro, como sí aparecía en el anteproyecto de ley y aparece en el informe de la Ponencia. Cierro este paréntesis, que realmente me resulta incómodo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde nuestro grupo, debo decir que vamos a apoyar la ley, vamos a apoyar el dictamen de la Comisión, aunque esta enmienda finalmente se retire por parte del Grupo Socialista, porque nos parece que es una buena ley, y me parece que es justo reconocer que la disposición del Grupo Socialista también ha sido positiva a la hora de incorporar nuestras enmiendas, y también a la hora de incorporar algunas enmiendas que de forma transaccional se me han hecho llegar por parte del Grupo Socialista, tres más, lo que daría que, de las 17 enmiendas que nosotros planteábamos, son nueve, finalmente, las que parece que se incorporan, y creo, de verdad, que eran enmiendas buenas que mejoran el texto de la ley; una ley que ya nos parecía a nosotros positiva y que mejora sustancialmente, creemos, con las aportaciones que desde nuestro grupo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Aportaciones que hemos hecho dentro de esa lealtad al concepto, de verdad, y que, por lo tanto, como siempre le hemos dicho en este tipo de asuntos al Gobierno andaluz, va a tener a nuestro grupo al lado siendo copartícipe de los éxitos y de los nuevos derechos sociales, porque no en vano fuimos nosotros los que insistimos, con paciencia, pero con mucha tenacidad, en que este precepto apareciera en el Estatuto de Autonomía, y sería absolutamente incoherente por nuestra parte no mostrar ahora, en estos momentos, un apoyo firme y decidido, sin por eso dejar de nombrar las cosas que no nos parecen lógicas, como a las que ya he hecho referencia, o esa línea roja que desde el principio nos trazamos, y es que no cabe la objeción de conciencia, no existe la objeción de conciencia en este asunto, y que, por lo tanto, el hecho de que tampoco el Grupo Socialista haya entrado a negociar algunas peticiones que en este respecto se hacían por parte de otro grupo de la Cámara nos parece también positivo, y nos parece que se lleva, se puede llevar a buen término esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, termino, agradeciendo de nuevo la voluntad negociadora, e insistiendo en que esta ley va a necesitar también, para su desarrollo, una fuerte inversión por parte del Gobierno que esté en cada momento llevando bajo sus riendas la Consejería de Salud, porque, para que haya unos cuidados paliativos en condiciones, tal y como aparecen en esta ley, es necesario hacer muchas y buenas reformas en centros públicos, y eso va a significar dinero. Y esperemos que no sea de este tipo de asuntos de los que se recorte en esta época de vacas flacas porque es realmente importante. No se trata de un derecho secundario o un derecho civil cualquiera: se trata de elementos que dan cuenta de la mayor o menor modernidad de una sociedad. Y, por lo tanto, nuestro apoyo al Dictamen de la Comisión tal y como parece que va a salir finalmente y nuestra queja por esa marcha atrás que parece que vamos a tener que sufrir, que al final yo creo que van a ser algunos pacientes que van a estar pendientes de la decisión de un médico, en lugar de aparecer…, o de una médica, en lugar de aparecer firmemente defendido su derecho a morir dignamente en el texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde el principio, el Grupo Parlamentario Popular tuvo claro que este proyecto de ley venía a dar cumplimiento a nuestro Estatuto de Autonomía. De hecho, morir dignamente o vivir dignamente y sin dolor es lo que todos queremos y a lo que todos aspiramos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto es que, parte de lo que este proyecto de ley contempla, este grupo lo comparte, y hay algunas cosas que entendemos que hubiera sido fundamental que se incorporara al texto, porque entendíamos que enriquecía, que daba pluralidad y que además permitía el respeto a la opinión de todos, cosa que el texto actual no contempla, en nuestra opinión.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo no presentó una enmienda a la totalidad, ni siquiera pidió la devolución del texto porque creía que se podía trabajar sobre el texto que el Gobierno nos había aportado al Parlamento. Hemos hecho un esfuerzo presentando 21 enmiendas y un esfuerzo por el diálogo que, sinceramente, no ha tenido ninguna respuesta, y ahora explicaré por qué.</parrafo>
        <parrafo>Hemos presentado 21 enmiendas que recogen muchas de las propuestas y sugerencias que hicieron aquí los agentes sociales que participaron en esta Cámara dando su opinión, que eran reflejo, vuelvo a decir, de la pluralidad de opiniones que hay sobre la materia.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido concretar medidas, que en nuestra opinión estaban difusas, y puntualizar aspectos que a nosotros nos parecían importantes: objeción de conciencia, composición de los comités de ética, apoyo psicológico a los enfermos y a su familia, financiación para la ley o adaptación de los recursos actualmente existentes a la ley. En cambio, la verdad es que al final solo dos transaccionales son las que se nos han ofertado por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Ni una cosa ni otra. Quiero decir que el talante ha brillado por su ausencia. Ese esfuerzo de diálogo que se nos dijo que iba a haber por parte tanto de la Consejera como por parte del Grupo Parlamentario Socialista, cuando se presentó la ley, al final, no ha sido una realidad. No ha sido una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hoy lo cierto es que solo dos transaccionales se van a apoyar o se van a aprobar, y porque este grupo ha admitido esas transaccionales, porque, si los textos hubieran seguido tal y como los presentamos, tampoco habría dos enmiendas que hubieran salido adelante.</parrafo>
        <parrafo>Me consta que, por parte de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, ha habido un esfuerzo por intentar que pudiéramos sacar algo adelante, y que son, en este caso, los equipos de la Consejería los que no les han permitido que vayan más allá, la intransigencia por parte de la Consejería para que se vaya más allá.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a reproducir hoy el debate del proyecto de ley porque, además, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, ya tendremos ocasión de hacerlo en el debate final de esta ley en Pleno. Sí les digo que, evidentemente, nosotros vamos a mantener las enmiendas que hoy no se aprueben hasta su debate en el Pleno, y espero que, de aquí a entonces, pueda haber una reflexión por parte de la Consejería y por parte del Grupo Socialista y por parte de Izquierda Unida, que también les llamo al diálogo, evidentemente, para que podamos sacar adelante alguna enmienda más.</parrafo>
        <parrafo>Ya les anuncio que este grupo, en principio, se va a abstener hoy a lo que es el dictamen de la ley. Y que, bueno, decidiremos nuestro voto en los próximos días, conforme a la evolución que se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que, vuelvo a decir, hay una parte importante de la ley que nosotros compartimos y que podemos sacar adelante. Es cierto que creemos que, si esta ley se aprueba tal y como está, cojeará en algunos aspectos importantes que, para este grupo, son, lógicamente, claves a la hora de decir nuestro posicionamiento y nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que una ley de esta categoría merecería es esfuerzo final de todos los grupos, para intentar que sea un texto lo más consensuado posible, lo más dialogado posible y que represente lo más posible a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Rosa Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, abordamos esta mañana un trámite yo creo que muy interesante. Acaban los trabajos en Comisión, y, bueno, algo habíamos hablado con los portavoces, pero por fin conocemos cuál es el posicionamiento, de una manera más clara cuál va a ser el primer posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios. Sobre todo, teníamos mucho interés por la forma de trabajar de Izquierda Unida, y teníamos más claro cuál iba a ser el del Partido Popular, que no nos quedaba nada claro.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista se siente satisfecho del trabajo que se ha realizado en Comisión con respecto a esta ley, aunque esperamos seguir trabajando en beneficio de la misma; una ley que es muy importante para el PSOE, que profundiza en derechos, que cumple un aspecto, un punto de nuestro programa electoral que desarrolla, lo decía el señor Mariscal, el aspecto de nuestro Estatuto de Autonomía, del que nos sentimos especialmente orgullosos; una ley que no es muy compleja ni es extensa, pero que sí es muy concreta y ambiciosa en los objetivos, aunque es verdad que nos hemos encontrado con algunos problemillas.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley razonable y responde, creemos desde el grupo, a la expectativa de los ciudadanos de una sociedad, la andaluza, que avanzada y, en este caso, es pionera con leyes de estas características. Somos los primeros, como saben sus señorías, que tratamos esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que no es por capricho, sino por convicciones, y obviamente porque, en algunas circunstancias, se daban problemas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros teníamos claro, efectivamente lo dice la ley, que, si hay problemas y complicaciones al final de la vida y hemos tenido una vida digna, nos merecemos también una muerta digna,</parrafo>
        <parrafo>Se trata de ley que ya era buena cuando llegó a esta Cámara, que había mirado con lupa los grandes temas que nos separaban, los que creaban incertidumbre, pero que también tenía claro, del mismo modo, hasta dónde queríamos y hasta dónde podíamos llegar en otros aspectos, y, sobre todo, a lo que no íbamos a llegar, para no desvirtuar la ley.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía el señor Mariscal y lo decimos también desde el Grupo Parlamentario Socialista: se regulan en esta ley derechos indisputables de los pacientes o buenas prácticas clínicas; por lo tanto, para nosotros está claro que no cabe la objeción de conciencia. Y saben sus señorías: sedación terminal, tratamiento del dolor o limitación del esfuerzo terapéutico, que eran los grandes temas.</parrafo>
        <parrafo>La ley, en todo caso, es mejor que cuando llegó a esta Cámara, porque hemos incorporado algunas enmiendas en ponencia, concretamente del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Y, sobre todo, porque incorporamos hoy, aunque no son demasiadas, cinco transaccionales y otra posible transaccional que intentaré explicar, y que seguramente tendremos, si la mesa lo tiene a bien, que suspender la sesión para acordar con los portavoces, pero, en cualquier caso, voy a hablar de cinco transaccionales que voy a proponer en este momento —tres a Izquierda Unida y dos al Grupo Parlamentario Popular—, que sin duda van a mejorar esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero meterme en muchas más cuestiones, ni en la enmienda de uno o en la enmienda de otro, porque todavía nos queda algún trabajo. Creo mucho más operativo presentar o comentar las enmiendas transaccionales sobre las que he hablado.</parrafo>
        <parrafo>Estas enmiendas transaccionales las conoce la señora Corredera, las conoce el señor Mariscal, las conoce la Mesa; por lo tanto, rápidamente: una enmienda transaccional a la enmienda número 9 del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en el artículo 6.2 del proyecto de ley; una enmienda transaccional a la número 13 del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en el artículo 21.2 del proyecto de ley, y una enmienda transaccional a la 17 de Izquierda Unida, que era una Disposición Adicional y que ahora tendrá otra numeración. Como les he dicho, el señor Mariscal las conoce.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Partido Popular, era un enmienda transaccional a la número 46, de una Disposición Adicional de cuidados paliativos, y una enmienda transaccional a la número…, la transaccional a la 48, perdón, que es de los comités de ética asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esto queda manifiestamente claro. Y no sé si utilizo un procedimiento adecuado, señores portavoces, señora Corredera, porque lo he podido hablar con el señor Mariscal y no con usted. Haría otra enmienda transaccional al artículo 5, apartado i), el de [...] terapéutica, donde, en la enmienda transaccional, el texto quedaría exactamente igual, cambiaríamos una «o» por una «y». Si quieren… Yo entiendo que habría que mirarlo, si la Mesa lo tiene a bien y no les molesta, creo que podríamos interrumpir la sesión, y que quede clara esta enmienda transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, si me permite la Presidencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha terminado, señora Ríos Martínez, su intervención?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. Pues, si quieren, suspendemos la sesión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que yo creo que no hace falta. Quiero decir que, como está hablando de una transaccional que le ofrece Izquierda Unida, si no recuerdo mal, de la Ponencia, en el momento en que ellos dos se pongan de acuerdo, el voto de este grupo no es significativo y no aporta nada al resultado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, que, una vez que acepte el portavoz de Izquierda Unida la transaccional, se pasa a votar la enmienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... con lo cual, si no recuerdo mal, la del otro día, lo que hicieron fue aprobarse por mayoría y no se tuvo en cuenta, dábamos por...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, si lo tienen claro todos los portavoces, no hay problema: pasa el texto de la transaccional a la enmienda número 2 de Izquierda Unida —¿de acuerdo?—, que es respecto al artículo 5.1 del texto..., perdón, 5.i) —la fiebre ya empieza a hacer estragos en mí—, artículo 5.1.i), que corresponde a la enmienda número 2 del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Si presenta el Grupo Parlamentario Socialista el texto de la transaccional, no hay problema por parte de ninguno de los grupos. Vamos, no obstante, tiene que pronunciarse el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida al tratarse de transaccionales hechas a enmiendas que su grupo ha presentado, de forma que votaríamos las transaccionales.</parrafo>
        <parrafo>Portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, ¿entiendo que no tiene ningún problema en aceptar las transaccionales que el Grupo Parlamentario Socialista formula a sus enmiendas números 2, 9, 13 y 17?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entiende usted perfectamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasaríamos a votar las transaccionales que el Grupo Parlamentario Socialista ha hecho a las enmiendas números 2, 9, 13 y 17 del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos el resto de enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora las transaccionales que el Grupo Parlamentario Socialista hace a las enmiendas números 46 y 48 del Grupo Parlamentario Popular, habiendo entendido esta Presidencia, como su portavoz ha manifestado, que las acepta.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 16 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar el resto de enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, queda votar la enmienda número 52 del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, ningún voto en contra, 8 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, votamos la propuesta de dictamen contenida en el informe de la Ponencia, incorporando las enmiendas que acabamos de votar.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Se declara aprobado, señorías, el dictamen de la Comisión de Salud relativo al proyecto de ley de derechos y garantías de la dignidad de la persona en el proceso de la muerte, y se propone, si me atienden diez segundos, se propone a la Comisión que autorice a la señora letrada para que realice las correcciones técnicas y gramaticales que en su caso resulten imprescindibles y necesarias para la correcta redacción del dictamen aprobado. Si no existe objeción, así se declara.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, levantamos la sesión. Tengan cuidado si tienen que coger sus vehículos para desplazarse.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

