<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>170</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Índice de audiencia, Medio de comunicación público, Radiodifusión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000353</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000353. Pregunta oral relativa a la audiencia en Canal Sur Radio (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, proponente el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a la audiencia en Canal Sur Radio.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra doña Dolores Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, como usted bien sabe, el Estudio General de Medios, o EGM, cuyos resultados nos informan con periodicidad sobre el consumo de medios de comunicación en España, que se trata de un estudio muy fiable y desarrollado con una rigurosa metodología, realizado por la Asociación para la Investigación de Medios de Comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Los datos obtenidos por el EGM relativos al primer trimestre del año 2009 sitúan a las emisoras de Canal Sur Radio como son: Canal Sur Radio, Canal Fiesta Radio y Radio Andalucía, líderes del mercado autonómico de radio, con un crecimiento de la audiencia de casi un 23% respecto a la misma oleada del año anterior y la sitúa en la segunda posición de la emisora generalista de España.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿qué valoración se realiza desde la RTVA sobre estos datos de audiencia del Canal Sur respecto a la primera oleada de EGM de 2009?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la valoración que hacemos desde la dirección de la RTVA es obviamente positiva. Yo voy a comentar algunos de los datos, aunque su señoría ya ha expuesto algunos de forma de lo más acertada.</parrafo>
        <parrafo>Yo, comentar el motivo por el que manifiesto esta satisfacción, pues, es evidente, Canal Sur Radio ha obtenido 429.000 oyentes de lunes a jueves y un 20,2% de cuota de mercado en esta primera oleada. Esto ha supuesto un incremento respecto a la misma ola del año pasado, de 23.000 oyentes, que ya era un buen resultado y ha sido el mejor registro del año móvil de los últimos 18 años. El año móvil es la media de las tres últimas oleadas, y, por tanto, si hemos conseguido el mejor resultado de los últimos 18 años, evidentemente, es para que estemos satisfechos del trabajo que se está haciendo y que se ha hecho durante todo este tiempo en Canal Sur Radio.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, sumando Canal Sur Radio, Canal Fiesta Radio y Radio Andalucía, la audiencia que ha tenido cada una de estas cadenas es de 816.000 oyentes de la radio pública de Andalucía. Supone un incremento casi del 5%, de 35.000 oyentes, respecto a la anterior oleada. Por su parte, Canal Fiesta Radio, con 410.000 oyentes y una cuota de mercado del 16,1%, ha obtenido el mejor resultado de los últimos cuatro años y se mantiene en segunda posición, tras Los 40 Principales y por encima de Cadena Dial, Kiss FM y Radiolé.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, digamos que son datos objetivamente buenos —cualquier analista de este tipo de estudios tendría que decirlo, que son objetivamente buenos—, y me pedía mi valoración. La valoración, evidentemente, es subjetiva y es buena también, pero se basa en una realidad objetiva que es absolutamente incuestionable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carrasco, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que comparto, y tanto yo como el Grupo Socialista compartimos, su satisfacción, y le felicito a usted, y también, por supuesto, a los profesionales que componen su equipo, por estos excelentes resultados obtenidos, y lo animo a que siga en esa magnífica línea de trabajo de nuestra radio pública.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, son unos magníficos resultados teniendo en cuenta que, en general, la radio ha aumentado su audiencia, ya que todas las emisoras de radio han aumentado el número de oyentes con respecto al año anterior. Pero hay un dato, en contraposición, que me gustaría comentarle y que es muy significativo: Que todas las emisoras hayan aumentado su audiencia con una sola excepción, de la COPE, es muy significativo, señor Carrasco; que, oleada tras oleada, la COPE sigue en caída libre, sin lograr recuperar oyentes, que pierde cada trimestre. Y digo yo, señor Carrasco, que por algo será.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

