<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>168</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000240</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000240. Pregunta oral relativa a las infraestructuras de los juzgados de paz de la provincia de Huelva (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a infraestructuras de los juzgados de paz, provincia de Huelva, que formula el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Rodríguez, en relación a la respuesta a su pregunta, desde la Consejería de Justicia y Administración Pública vamos a continuar llevando a cabo actuaciones y mejorando las infraestructuras de los juzgados de paz, en Andalucía, y, sobre todo, en este caso, relacionados con la provincia de la que usted es diputado, Huelva. Para ello, desde esta Consejería, disponemos, como ustedes saben, de una orden anual de subvenciones que cuentan con un apartado específico en materia y mejora de infraestructuras y otros de gastos de equipamiento para la misma, así como de personal idóneo. Una orden cuyo plazo, en este año, de presentación de solicitudes ha estado abierto, desde el 15 de enero hasta el 16 de marzo, y estamos a punto de resolver para los ayuntamientos onubenses que tienen juzgados de paz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha hecho usted alusión a las subvenciones que se conceden para el tema de las infraestructuras de los juzgados de paz. Mire, yo, desde el rigor siempre y desde el carácter absolutamente constructivo y positivo, como entiendo que debe ser la labor de todos y cada uno de nosotros, previamente a esta pregunta oral le he requerido las cantidades que se han invertido en infraestructuras desde el año 2004 al año 2008, en infraestructuras, y usted, además, me contesta como tal y le cito: ha invertido en la mejora de las infraestructuras de los juzgados de paz. Teniendo en entendimiento, tanto por mi parte, en la pregunta, como usted en la respuesta, de que no estamos hablando de gastos de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y a tenor de los números podemos ver cómo las cantidades son absolutamente ridículas. En el año 2004, 97.574 euros para 50 municipios. Con lo cual, hay cantidades de 333 euros, 1.400 euros, 818 euros… Es la tónica general. Con eso pocas infraestructuras, indudablemente, se pueden resolver.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2005, pues prácticamente la misma cantidad: 99.149,29 euros para 50 municipios también y 680,12 euros… Además, son cantidades que se van repitiendo.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006, 107.000 euros para 20 municipios. Y aquí le hago una primera pregunta. Porque parece ser que esa tónica que también se mantiene en el año 2007 y en el año 2008, en cuanto a cantidades absolutamente exiguas; sin embargo, hay tres municipios de la provincia de Huelva que registran unas cantidades totalmente distintas. Son tres municipios gobernados por el Partido Socialista: Minas de Riotinto, Trigueros, Higuera de la Sierra, donde, frente a cantidades, digamos, uniformes, de 1.400 euros, 680 euros, en cambio, hay, en el año 2005, Minas de Riotinto: 41.185,85... Y se lo digo de antemano: no estoy planteando ningún tipo de..., sino que quiero conocer las razones por las que a esos tres municipios, Higuera de la Sierra, 40.800 euros, y Trigueros, en una anualidad, 12.422, y en otra, 24.844 euros. Entiéndame, se lo vuelvo a repetir, que voy más por el planteamiento de que estas cantidades quizás son acordes para resolver problemas de infraestructuras, y no 680,12..., 680,12, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no solamente el tema no ha ido aumentando, sino que en el año 2007 se da la triste paradoja de que se destinen únicamente 60.137,68. Luego no veo una política uniforme, ni veo tampoco un criterio a la hora de decir: Pues, mire, vamos a hacer efectivamente un plan de choque, en cuanto a infraestructuras de juzgados de paz, en el entendimiento de que en el ámbito competencial puede estar residenciado, fundamentalmente, en los ayuntamientos…».</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted la situación, yo intentaré atender rápidamente a sus indicaciones, señora Presidenta, pero sí le pido un par de minutos, simplemente, de benevolencia, en cuanto este tema, que creo que es importante porque estamos hablando de un servicio básico y fundamental al ciudadano, como es la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, le planteaba y le sigo planteando: ¿Hay un ánimo, una voluntad política, en primer lugar, en cuanto a resolver el problema de las infraestructuras de los juzgados de paz en la provincia de Huelva? Que puede ser extensivo a otras provincias de Andalucía, pero yo pregunto por la provincia en concreto que me honro en representar. Y, por otra parte, acláreme también lo de esas tres cantidades, que difieren muy mucho de los 680 euros o de los 1.400 euros, de los 1.800 euros, estamos hablando de tres municipios, únicamente, con cantidades que están en el orden de los 40.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo —y termino—, señora Consejera, creo que habría que hacer un esfuerzo conjunto por parte de todos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, su tiempo ha concluido. Termine de inmediato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... para dotar a la justicia de paz de la dignidad que corresponde al servicio y de la dignidad que corresponde a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, lo siento, pero no le puedo responder, porque su pregunta es genérica de la provincia de Huelva, y como genérica la traigo contestada. Si usted me hubiese formulado una pregunta concreta de ese municipio, creo que ha nombrado a Trigueros, del año 2005, pues yo le podía haber traído la respuesta de por qué esa subvención de ese año en concreto y en referencia a qué. Pero, no obstante, usted, en su labor de parlamentario, puede volverla a efectuar.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, la voluntad o no del Gobierno, si es también la voluntad de los alcaldes, esta Consejera, y dentro de la finitud del presupuesto, no tendría ningún problema. Usted sabe que compartimos competencias, en este sentido, en algunos de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a poner dos ejemplos. Desde el año 2004, la Consejería de Justicia ha invertido en los juzgados de paz de la provincia de Huelva un total de 2.758.673 euros. No en infraestructuras solamente, sino en infraestructuras, en medios materiales y en pagos de personal idóneo. ¿Qué ocurre? Por ejemplo, este año, en la orden que finalizó el 16 de marzo y que aún no se ha resuelto, de los 73 juzgados de paz de Huelva, de los 73, solamente 45 han solicitado algún tipo de subvención. Solo 45 de 73. Y, de esos 45, solamente nueve alcaldes, nueve de toda la provincia de Huelva, han solicitado mejoras de infraestructuras. ¿Por qué? No lo sé. ¿Hay un plan general? Pues, mire usted, si hay voluntad por parte de los alcaldes, e insisto, y a finitud presupuestaria, por parte de esta Consejera, no habría problema, pero me imagino que los alcaldes habrían pensado… Porque, entre otras cosas, esta subvención no es como otro tipo de subvenciones, en las que tú pagas el 40% y yo el 60%. No, piden los alcaldes sobre tanto, y sobre tanto concedemos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo hubiera, para este año 2009, concedido o concederemos mayor número de subvenciones e infraestructuras, si se hubiesen solicitado. Porque usted sabe que estas subvenciones son públicas, igualitarias y concurrentes. Pero, en el ánimo y en la voluntad de esta Consejera, está el mejorar no solamente los medios materiales y técnicos de los juzgados de paz, sino también en las infraestructuras, que me imagino que habría alguna infraestructura grande y gorda, solicitada por parte de esos ayuntamientos, que yo le puedo responder en el momento que usted me lo solicite y que yo vea con los servicios técnicos de hace cuatro o cinco años en la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

