<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>386</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000626</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000626. Pregunta oral relativa a la situación de la Unidad de Valoración Integral de Vigilancia de Género (UVIVG) de la provincia de Cádiz (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, en este caso el segundo punto del orden del día, de control al Gobierno, relativo a las preguntas de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Esta Presidencia solicita el acuerdo, por parte de los grupos parlamentarios, de la petición del señor Ignacio García Rodríguez de cambiar el orden de las preguntas, para que él pueda asistir, como miembro que es de la Mesa del Parlamento de la Cámara, a la reunión de la Mesa. ¿Habría algún inconveniente por parte de los grupos? Pues en ese caso la pregunta del Grupo de Izquierda Unida, formulada por el señor García Rodríguez, que está en el punto sexto de la misma, pasaría a ser la primera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a la situación de la Unidad de Valoración Integral de Violencia de Género (UVIVG) de la provincia de Cádiz, formulada por el señor Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Un momentito, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, señor García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dando por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señor García, que, en cuanto a los distintos datos que refleja, y las valoraciones que hace incluso en su exposición de motivos en la pregunta, yo no voy a entrar, ni voy a entrar a cuestionar la exactitud o no de los datos aportados. Y decirle también que probablemente se entra en alguna contradicción con el propio nombre de la..., pero no es más que una cuestión meramente técnica, ¿no?, de las unidades de vigilancia, porque no se denominan así. Pero tampoco eso tiene ninguna importancia para mí en este momento. Yo creo que sé concretamente a lo que usted se está refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que lo que tiene que ver concretamente con estas unidades son competencias que exceden de esta Consejería, del ámbito competencial de esta Consejería. Sabe que son competencias de la Consejería de Gobernación, porque estas oficinas, estas unidades, están instaladas en las oficinas judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Las unidades de valoración integral de violencia de género tienen como finalidad la valoración de las consecuencias médico-psicológicas de una acción presuntamente delictiva por violencia de género, y, como su señoría sabe, están ubicadas en sede judicial. El Instituto Andaluz de la Mujer persigue, tanto con la atención psicológica como con el resto de servicios y programas dirigidos a las mujeres víctimas de la violencia de género, la recuperación integral de las mismas, e intentar por todos los medios complementarnos también con la ayuda y la atención que se prestan en estas oficinas.</parrafo>
        <parrafo>A las unidades de valoración integral de violencia de género se accede única y exclusivamente una vez interpuesta la correspondiente denuncia ante el órgano competente, y siempre a requerimiento de la autoridad judicial; al Instituto Andaluz de la Mujer se accede por un acto de libre voluntad de la mujer al margen de actuaciones judiciales. Esa es un poco la diferencia, señor García. Pero decirle que las actuaciones de estas oficinas son competencia del ámbito judicial y, por lo tanto, competencia de la Consejería de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Y gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, es cierto. Primero hay un error: es violencia de género, es valoración integral de violencia de género, y, efectivamente, se sitúan en sede judicial. Pero es evidente que el buen o mal funcionamiento de estas unidades tiene una incidencia directa en el tratamiento del problema, y, aunque sea competencia de otra consejería, a la que formularemos la pregunta en los términos correspondientes, no es menos cierto que esta Consejería, que tiene una relación, digamos, directísima, una responsabilidad directísima en el tema en general de la igualdad de la mujer, o en el tema de la violencia de género en este caso, en nuestra opinión debería preocuparse y quizás iniciar alguna acción para promover que este funcionamiento mejore.</parrafo>
        <parrafo>Fundamentalmente dos son los problemas —tres, mejor dicho—, que pongo en su conocimiento, aunque seguramente los conoce ya, pero para que quede constancia parlamentaria, especialmente por el último que voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>El primero es la falta de medios. Se están dando citas para médicos forenses entre sesenta y setenta días de plazo; no se están cubriendo, curiosamente, en un tema que afecta especialmente a la mujer, no se están cubriendo las bajas por embarazo y permiso maternal, lo cual, pues, por ejemplo, en el caso de una psicóloga que se vio en esta situación, provocó que se dieran las citas con seis meses de retraso. Evidentemente, ante un problema de violencia de género, no parece razonable, cuando todo está pendiente de una decisión judicial, que puede implicar custodias, que puede implicar alejamientos, que puede implicar reparación del tipo que sea., seis meses de retraso. Ese es el primer problema.</parrafo>
        <parrafo>El segundo problema es que en toda la provincia de Cádiz, que, como usted conoce, tiene siete ciudades con más de 50.000 habitantes y tres comarcas claramente definidas, o cuatro, como pueden ser la Sierra, Jerez-Campiña, Bahía de Cádiz y Campo de Gibraltar, además de La Janda, existe una única unidad de vigilancia; una única unidad de vigilancia, en este caso en Cádiz, que obliga a que una mujer maltratada de San Roque, o una mujer maltratada de Guadiaro, de La Línea, tenga que desplazarse a Cádiz encima, con lo cual, quizás por eso, y por el ya conocido caso de las denuncias retiradas, pues son numerosas las citas concedidas que después no se transforman en consulta. Hay un dato que se ha publicado, y es que, de 236 citas para la trabajadora social de la unidad, solo se llevaron a cabo como consulta 92; o sea, que es bastante..., bastante menos de la mitad.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay un tercer problema, y este sí afecta a esta Consejería, y es también la escasa coordinación de estas unidades con otros organismos de atención a mujeres maltratadas, como el SAVA —Servicio de Atención a las Víctimas de Andalucía— y el Instituto Andaluz de la Mujer, así como con los servicios sociales del ayuntamiento. Parece que cada una va por su lado, y, desde luego, entendemos que esta no es una buena forma de trabajar y que desde esta Consejería, en la medida en que tiene una responsabilidad, yo diría política, fundamental, con independencia de que administrativamente alguno de estos organismos se sitúe en otra consejería, debería tratarse cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, no quiero que interprete en ningún momento que mi intención no es contestarle a la pregunta, ni mucho menos. Cuando le digo que las comunidades son competencia del ámbito judicial y, por lo tanto, corresponden a Gobernación, quiero que entienda perfectamente que mi único interés y mi único objetivo es que pueda obtener más información de la que yo misma pueda darle en esta Comisión; ese es el único.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, yo creo... Hay algunos datos, evidentemente. Estamos hablando de unas oficinas, estamos hablando del SAVA, estamos hablando de la prestación que se hace también a través del propio Instituto Andaluz de la Mujer, y estamos hablando de algo en lo que coincidimos plenamente. Tenemos que hablar de coordinación, sin duda, sin duda. Es imprescindible, primero, porque la coordinación optimiza recursos, y, segundo, porque estamos hablando de coordinación en un ámbito muy delicado. Hablar de coordinación en una situación como la que lleva a una mujer a uno de estos recursos... Puede ser uno, puede ser otro, pero si ha llegado hasta ahí es porque tiene una situación de violencia. Luego estamos hablando también de que la coordinación no solo es más eficaz en cuanto a la mejor utilización de los recursos, sino que además es más rápida y más garantista.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordarle también una cosa. Usted me hacía alusión a que solo se ha atendido a 92 personas. Los datos que yo tengo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, digo... Es que yo tengo unos datos en los que coincide una cifra con la que usted acaba de dar, pero en el Instituto de Medicina Legal de Cádiz, que tiene adscrito uno de esos equipos psicosociales y dos médicos forenses, fueron atendidas 92 personas, pero fueron citadas más de 290. Tiene usted también esos datos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que cuando estamos hablando de estas situaciones... Por eso digo que lo óptimo y en lo que trabajamos cada día es en intentar coordinar todos esos servicios. Pero tampoco se nos debe escapar que cuando estamos hablando de estas situaciones, en muchos casos, uno de los recursos tiene que actuar en una situación de emergencia también, con lo que la coordinación a veces se produce a posteriori, y no planificada, como también sería lo lógico.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de eso, y, evidentemente, quedando siempre a su disposición como miembro del Gobierno —creo que cualquiera de nosotros puede y tiene que contestar a cualquier miembro de esta Cámara que lo solicite—, decirle que el trabajo que se está realizando es por intentar reforzar en todo momento esos equipos psicosociales, y por intentar también delimitar, para que en ningún momento... Digo delimitar las competencias que tiene cada uno: el instituto, los SAVA y los propios equipos psicosociales, para que en ningún momento se duplique y haya un mismo organismo que vea a la misma persona, o los tres organismos que vean a una misma persona, mientras pueda haber otra que esté más tiempo del debido y deseable esperando ser reconocida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, como usted conoce también, estamos hablando de recursos nuevos, recursos que se van implantando progresivamente. Que todo es mejorable, señor García, sin ninguna duda; que esa es la voluntad del Gobierno, seguir ampliando este tipo de recursos, que sigan mejorando, porque estamos hablando de situaciones que, como usted sabe muy bien, son situaciones que tienen que ver con las mujeres, que tienen que ver en muchos casos también con menores y que hay que intentar por todos los medios garantizar no solo la vida, sino también la libertad de las mujeres que deciden romper su silencio y poner una denuncia.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, señor García, si usted me permite, yo quiero agradecerle también que haya presentado esa pregunta, porque creo que nos permite hablar de un tema que nos preocupa a todos y a todas, y que ocupa, además, de manera muy especial al Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

