<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>313</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de autonomía, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000095. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre las relaciones de la Comunidad Autónoma de Andalucía con el Estado, en el marco de la Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía-Estado, desde la entrada en vigor del nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se cierra este debate. A petición del señor Valderas, por motivos personales, vamos a hacer una modificación en el orden del día para abordar el tercer punto, que es, concretamente, una solicitud de comparecencia, presentada por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a fin de informar sobre las relaciones de la Comunidad Autónoma de Andalucía con el Estado en el marco de la Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía-Estado desde la entrada en vigor del nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía-Estado se encuadra en el marco de la acción del Gobierno andaluz en el desarrollo del nuevo Estatuto de Autonomía. Podemos establecer que el desarrollo de esta norma, del Estatuto, se articula a través de dos mecanismos, que desde el Gobierno se activaron desde el mismo día de su entrada en vigor: el primero, relativo a las relaciones instituciones con la Administración central, con la Administración General del Estado, y el segundo relativo al desarrollo normativo.</parrafo>
        <parrafo>Como acabo de referir, el primero es el relativo a las relaciones institucionales con la Administración General del Estado. Estas relaciones se centran, por un lado, en el traspaso de nuevas funciones y servicios y, por otro, en avanzar en las previsiones contenidas en el Estatuto referidas a la disposición adicional segunda del Estatuto, a la disposición adicional tercera y al sistema de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al traspaso de nuevas funciones y servicios, el 20 de marzo de 2007, fecha en la que entra en vigor el nuevo Estatuto, se designan por el Consejo de Gobierno los representantes en la Comisión Mixta Paritaria Junta-Gobierno, de la Comisión Bilateral de Cooperación Junta-Estado y de la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales; tres comisiones, por tanto, para intensificar las relaciones bilaterales de cooperación y de coordinación entre la Administración de la Junta de Andalucía y el Gobierno de España para el desarrollo del nuevo Estatuto. De esta forma, la Comisión Mixta Paritaria es la que regula el proceso, el tiempo, las condiciones de traspaso de las competencias propias de la Comunidad, según lo previsto en la disposición transitoria primera del Estatuto. Se constituyó la misma el 26 de marzo de 2007.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimiento del artículo 220 del Estatuto, la Comisión Bilateral de Cooperación se establece como el marco general y de relación entre ambos gobiernos, y se constituyó el 9 de abril de 2007, y la otra comisión, la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales Estado-Comunidad Autónoma de Andalucía, recogida en el 184 del Estatuto, es a la que corresponde la concreción, la aprobación, la actualización y el seguimiento del sistema de financiación y la canalización del conjunto de relaciones financieras y relaciones fiscales entre ambas administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, permítanme que sobre la misma les informe de que ha tenido ocasión de celebrar cinco reuniones y que en su seno se han llegado a acuerdos tan importantes, tan relevantes, como el de la cuantía, los medios, el procedimiento de pago y demás requisitos para el total y definitivo cumplimento de lo dispuesto en la disposición adicional segunda, o la aceptación del nuevo sistema de financiación de las comunidades autónomas de régimen común y de las ciudades con estatuto a efecto de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la disposición adicional tercera, he de indicarles que durante los tres primeros ejercicios presupuestarios tras la aprobación del nuevo Estatuto, se ha cumplido lo previsto en la misma, con una inversión media, en nuestra Comunidad Autónoma, superior a los cuatro mil trescientos millones de euros, que equivale al 17,8% en la inversión total regionalizable del Estado. Asimismo, y con respecto a la DAS —a la disposición adicional segunda—, solo voy a destacar dos fechas y dos cantidades. La primera, el 16 de marzo del año pasado, y la cuantificación de las asignaciones complementarias en 1.204,4 millones de euros, y la segunda, el 26 de noviembre, también del año pasado, fecha en la que se acuerdan los medios y el procedimiento de pago de los 784.200.000 euros que restan por liquidar de las asignaciones complementarias, dado que el Gobierno ya ha abonado dos anticipos a cuenta por valor de 420,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en relación con el sistema de financiación autonómica, el 15 de julio de 2009 el Consejo de Política Fiscal y Financiera aprobó el nuevo modelo, que respeta las exigencias que se habían venido planteando desde Andalucía, defendiendo desde Andalucía en términos de resoluciones aprobadas por el Parlamento y principios que reconoce nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, desde el Gobierno podemos decir que hemos dado cumplimiento a lo previsto en el Estatuto en cuanto a la disposición adicional segunda, a la disposición adicional tercera y la financiación autonómica solo a la espera de que se liquiden las cantidades que restan de las asignaciones complementarias.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, había un segundo mecanismo en esta información que estoy trasladando que nos permite desarrollar el nuevo Estatuto de Autonomía. Es el desarrollo normativo. Y en este sentido quiero informar de que, en esta VIII legislatura, el Consejo de Gobierno ha remitido al Parlamento un total de 17 iniciativas legislativas, así como aprobado por delegación del Parlamento un decreto legislativo. De estas 18 iniciativas, señalar que 13 de ellas desarrollan preceptos estatutarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sí están enmarcadas las relaciones que se mantienen con la Administración General del Estado en el ámbito de la Comisión Bilateral de Cooperación; comisión bilateral que marca y define las relaciones, la cooperación y la participación de Andalucía en aquellas iniciativas de ámbito estatal que le afecten.</parrafo>
        <parrafo>Esta comisión, señorías, desde la fecha de constitución, ha celebrado cuatro reuniones. La primera de ellas, el 9 de abril de 2007, en la que se acuerda la creación de tres subcomisiones, varios grupos de trabajo, el establecimiento de un reglamento en la misma y la definición de un método de trabajo. Concretamente se pusieron en marcha la subcomisiones de composición paritaria siguientes: una de cooperación y participación, en la que se han suscrito entre la Comunidad Autónoma de Andalucía y diversos ministerios un total de 88 convenios en el año 2008 y 67 convenios en el año 2009, a los que hay que añadir, además, las autorizaciones para otros 60 convenios; la Subcomisión de Seguimiento Normativo, Prevención y Solución de Conflictos y de Controversias Competenciales, que es la encargada de profundizar en la cooperación y de establecer mecanismos para prevenir tales conflictos competenciales... Indicar, señorías, en este sentido, que la necesidad de esta subcomisión surge de la reforma del artículo 33 de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional, que atribuye a las comisiones bilaterales de cooperación la competencia de evitar el planteamiento de conflictos ante el Tribunal Constitucional. A tal efecto, en esta subcomisión se crea un grupo de trabajo para realizar el seguimiento normativo de ambas administraciones en orden a la prevención de conflictos y su resolución extraprocesal por las respectivas partes.</parrafo>
        <parrafo>Destacar que, en el seno de esta subcomisión y en su grupo de trabajo, se ha desarrollado una actividad intensa, que ha supuesto una reducción considerable de la conflictividad competencial.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, se ha llegado al acuerdo de la Comisión Bilateral en relación con la Ley 5/2007, de 3 de abril, de la Red de Parques Nacionales, sin necesidad de acudir para su resolución al Tribunal Constitucional. El pasado martes, día 23 de febrero, ha tenido también lugar en Madrid la reunión del Grupo de Trabajo para el estudio del Real Decreto Ley 9/2009, de 26 de junio, sobre reestructuración bancaria y reforzamiento de los recursos propios de las entidades de crédito. Y, por último, la Subcomisión de Asuntos Europeos y Acción Exterior, que es complementaria a la cooperación multilateral que se lleva a cabo por la Conferencia de Asuntos Relacionados con la Comunidad Europea —conocida por sus siglas CARCE—.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, quiero informarles de que en esta primera reunión de la Comisión Bilateral —sigo describiendo los contenidos de esa primera reunión— se estableció el grupo de trabajo para tratar la metodología de las futuras inversiones estatales en Andalucía, en cumplimiento de lo establecido en la disposición adicional tercera, y que ha celebrado hasta la fecha un total de cuatro reuniones.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda reunión, celebrada el 12 de noviembre de 2007, se aprueba el reglamento interno y de funcionamiento, en cumplimiento de lo acordado en la sesión constitutiva. Además, en la misma tiene lugar un acuerdo trascendental para esta Comunidad Autónoma, puesto que se determina el ámbito funcional del traspaso de funciones y servicios en materia de recursos y aprovechamientos hidráulicos correspondientes a las aguas de la cuenca del Guadalquivir, así como un calendario para su materialización.</parrafo>
        <parrafo>Señalar que este acuerdo político alcanzado en la Comisión Bilateral se materializa posteriormente en el acuerdo de la Comisión Mixta paritaria Gobierno-Junta de Andalucía, en septiembre de 2008. Permítanme que les destaque también que, con el traspaso de funciones y servicios correspondientes a las aguas de la cuenca del Guadalquivir, ha tenido lugar el traspaso más importante de los contemplados en el Estatuto. Además, mediante el mismo, Andalucía ha culminado el poder asumir la gestión ambiental de la práctica totalidad de su territorio. Por tanto, y gracias a estos acuerdos y a su plena efectividad, desde el 1 de enero de 2009, en materia de aguas, Andalucía ha pasado de tener escasas competencias a gestionar más del 90% de recursos hídricos de consumo o de población atendida.</parrafo>
        <parrafo>La tercera reunión que se celebra de la Comisión Bilateral de Cooperación tiene lugar el 18 de septiembre de 2008, siendo el único punto del orden del día la negociación para dar cumplimiento a las previsiones contenidas en la disposición adicional segunda. A este respecto, quiero informarles de que no hubo acuerdo entre ambas representaciones —cosa que ya tuvieron oportunidad de conocer—, decidiendo ambas continuar inmediatamente los trabajos, con la voluntad de alcanzar una posición común sobre este tema en el plazo más breve posible.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la cuarta reunión que ha habido —la de 16 de marzo de 2009— se celebró para señalarles que el resultado dio lugar al acuerdo de la cuantía de las asignaciones complementarias, algo a lo que me he referido con anterioridad y que se cifró en 1.204.410.000 euros. Además, en esta reunión también se decide y acuerda que sea la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales la que concrete los medios y el procedimiento y demás requisitos para el total y definitivo cumplimiento de lo previsto en la disposición adicional segunda, teniendo en cuenta que ya han sido satisfechos por el Estado a la Junta de Andalucía 420,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, los acuerdos alcanzados en el seno de la Comisión Bilateral..., entiendo que cabe hacer una valoración de que han resultado trascendentales para nuestra Comunidad Autónoma y permiten consolidar la trayectoria, por parte de este Gobierno, de cumplimiento de las previsiones contenidas en el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, y a los grupos parlamentarios, por haber permitido adelantar este punto, motivado por un encuentro de parlamentarios con la Presidenta del Parlamento de Andalucía, que hay dentro de una hora en Huelva. Por lo tanto, voy también a tratar de ser medido, porque no creo que nos falte oportunidad de entrar en más profundidad sobre los temas que —comparto con usted, trascendentales e importantes— se han tratado en la Comisión Bilateral que el Estatuto de Autonomía recoge entre la Junta de Andalucía y el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero —usted lo ha definido bien—, son temas importantes, trascendentales, para el desarrollo no solo del Estatuto de Autonomía sino de las relaciones de instituciones importantes, que mucho tienen que decir en el desarrollo de nuestras actividades estatutarias y también económicas o de cualquier otro tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y había cuatro objetivos que tenía la propuesta de Izquierda Unida. En primer lugar, impedir que el Gobierno siguiera siendo moroso con el Parlamento. Y digo «moroso con el Parlamento», porque el Estatuto de Autonomía tiene tres años de vida. El artículo 220 del Estatuto de Autonomía obliga al Gobierno a informar anualmente. Obliga, además, a informar anualmente en una memoria escrita, no en una memoria..., es decir, dictada de voz —que me parece correcto— en este Parlamento. Y compartirá usted conmigo que el Gobierno de Andalucía venía incumpliendo esa realidad a la que le obliga el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Entre otras razones, porque no tenemos ninguna constancia de que el Parlamento, al que había que informar, tenga ninguna memoria, hasta este momento, de todos los hechos acontecidos en la Comisión Bilateral y en las diversas subcomisiones y comisiones de trabajo en cuanto a temas bilaterales que recoge el artículo 220. Por lo tanto, nosotros nos damos hoy por muy satisfechos de que, por primera vez en el Parlamento de Andalucía, se esté informando de una cuestión a la que el Estatuto de Autonomía obliga al Gobierno de la Junta de Andalucía y obliga al Gobierno del Estado. Por lo tanto, el segundo objetivo —hacer que el Gobierno cumpla— lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho que no voy a entrar hoy en los elementos de contenido, que me parecen importantes y trascendentales, tanto en los que hacen referencia a elementos de bilateralidad europea, como a los elementos legales, como al tema de Deuda histórica, como al tema de financiación, y diversas comisiones mixtas, que usted ha expresado y que yo le agradezco la información puntual que ha dado. Sí le anuncio que esta información que ya usted da aquí yo se la voy a requerir, en nombre de mi grupo, como memoria escrita. Y la voy a requerir como memoria escrita de los últimos tres años, la que hace referencia a la necesidad de que el Gobierno hubiera informado a Andalucía en 2007, principios de 2008, en 2009 —principios de 2009 para todo 2008— y en 2010, en referencia a todo lo que ha ocurrido en 2009. Y, digo, porque los grupos tenemos el derecho a estar informados puntualmente, incluso desarrollando los contenidos de esos encuentros, más allá de la información que usted nos ha dado hoy y que yo no voy a poner en duda en ningún momento. Pero creo que le falta la suficiente profundidad, por la trascendencia de los temas y la necesidad que tenemos los grupos parlamentarios de estar lo suficientemente informados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, exijo —y con esto termino— que, para otras ocasiones, no tenga que ser ningún grupo parlamentario el que le exija al Gobierno que cumpla su obligación sobre un artículo tan importante, que obliga al Gobierno a memoria escrita. Una memoria escrita entre el Gobierno del Estado, entre el Gobierno de la Junta de Andalucía, que tiene que ser remitida forzosamente al Parlamento. Pues, no se le hurte al Parlamento lo que es del Parlamento, y eso es lo que perseguía..., es decir, esta iniciativa parlamentaria, que tendremos oportunidad, a partir de este momento, de desarrollar —se lo puedo asegurar, en nombre de mi grupo— con una mayor profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, en cualquier caso, por su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Este Consejero le puede también informar de que ha trasladado a los servicios correspondientes la necesidad de que ese aspecto formal se resuelva. He venido, además, como creo que usted —y así lo he entendido— ha reconocido, con toda la información posible sobre el tema, y así se la he querido trasladar y así está recogido. Y ese será un tema que no le quepa ninguna duda de que será resuelto.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, creo que la articulación que se ha hecho de todo el sistema de cooperación con el Gobierno de España, con la Administración General del Estado, por parte del Gobierno regional de la Junta de Andalucía, tiene cumplida respuesta en cuanto a lo que ha sido el desarrollo, desde la aprobación del Estatuto en 2007, de todos los puntos, no ya tratados en reuniones sino, además, en cuanto a los acuerdos específicamente alcanzados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

