<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>235</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000068</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000068. Pregunta oral relativa a la situación de la Administración de justicia en Cádiz (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, siguiendo el orden del día, a las respuestas..., a las preguntas que así figuran en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para formular la pregunta, la señora Ruiz-Sillero. Es relativa a la situación de la Administración de justicia en Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se le pregunta a la señora Consejera de Justicia sobre la valoración de la situación de la Justicia en la provincia de Cádiz y sobre cuáles son las medidas previstas para afrontar esta situación, pero con realidad, ya que, escuchando las anteriores intervenciones, tanto de la portavoz socialista, la señora Navarro, como de la señora Consejera, pues no son realistas y parece que lo que están es encerradas en sus respectivos despachos, con los oídos taponados y los ojos cerrados. Porque hoy, hoy sale en prensa la convocatoria de huelga de los jueces para el próximo día 8 de octubre, huelga a la que se unen también los jueces de Cádiz. Y no van a protestar sin sentido. Y me voy a permitir el lujo de leer algunas declaraciones de la juez decana de la provincia de Cádiz, doña Nuria Orellana, donde dice que el plan de modernización nos parece completamente insuficiente, porque, entre otros aspectos, no contempla ninguna medida inmediata, y estamos ante una situación crítica, donde es muy complicado administrar Justicia. Y que sus reivindicaciones van encaminadas a que el usuario vea resuelto su asunto en el menor tiempo posible, y que esto es incompatible con los recortes que pretende implantar la Junta, escudándose en que estamos en un momento de crisis. El juez decano de Algeciras también se manifiesta en ese sentido. Por tanto, la Justicia, la Justicia está mal en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el informe del Tribunal Superior de Justicia, en el año 2007, sobre la provincia de Cádiz, ya lo dice. Dice que Cádiz es una de las provincias con mayores problemas en materia de Justicia. Cádiz, en 2007, es la provincia andaluza con más sedes conflictivas por deficiencias importantes. Los juzgados números 2 y 3 de Chiclana, el juzgado número 1 de San Roque, el juzgado de Ubrique y el juzgado 3 de La Línea. También hay muchísimos problemas en otros juzgados por exceso de trabajo, como los juzgados de lo penal de Cádiz, en materia de vigilancia penitenciaria en El Puerto de Santa María, y llamativo y alarmante el juzgado de lo mercantil, el único que hay en la provincia de Cádiz, que tiene una sobrecarga de trabajo del 69%. Y eso es..., es que no existen problemas de Justicia, según la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Los registros civiles, en El Puerto de Santa María hay pendientes de contabilizar 300 inscripciones de nacimiento, 50 de enlaces matrimoniales. Cádiz es la provincia andaluza que necesita crear más juzgados para aliviar, y así el Tribunal Superior de Justicia, en el año 2007, recomendó crear seis nuevas sedes judiciales. Es más, el Consejo General del Poder Judicial, referente al último trimestre de 2008, dijo que la situación de la Justicia en Cádiz había empeorado durante el pasado año.</parrafo>
        <parrafo>El PP, en cambio, defiende la necesidad de la puesta en marcha de un plan urgente, que contemple actuaciones de la Administración de justicia en cuatro frentes distintos: infraestructuras judiciales, nuevos juzgados, mejoras de personal —fundamental— y un sistema informático adecuado que nos tenemos que felicitar que parece ser que llegará en 2010, pero que, como todo lo que promete la Junta de Andalucía, hay que ponerlo en cuarentena, porque promete mucho y hace poco.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Memoria del Tribunal Superior de Justicia del año 2008, para actualizar los datos, pues se reiteran los datos en la provincia de Cádiz, y dice que quedaron, en el año 2008, 39.030 asuntos judiciales sin resolver, con un aumento de casi el 30%. Esto es alarmante. Solo uno de los juzgados, considerado como conflictivo en el año 2007, dejó de serlo. El número 3 de Chiclana. Pero permanecen también como problemas conflictivos, como juzgados conflictivos, el número 2 de Chiclana, el de San Roque, el de Ubrique y el de La Línea.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía hay 22 juzgados conflictivos, y Cádiz es la tercera provincia con mayor número de ellos. Y vuelve a recomendar, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que se creen nuevos juzgados en la provincia. Y, ante esto, ¿qué está haciendo la Consejería de Justicia? Nada, no está invirtiendo en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo unos datos alarmantes, referentes a la ejecución presupuestaria. En el año 2007, solo ejecutaron el 33% de lo prometido. Dejaron de invertir 4 millones de euros en la provincia de Cádiz. En el año 2008 solo ejecutaron el 61,79%. Dejaron de invertir en la provincia de Cádiz 2 millones de euros. Así, ¿cómo quieren resolver los problemas de la Justicia en Cádiz? Imposible.</parrafo>
        <parrafo>Recortes de prensa hay múltiples. Me permito enseñarles algunos, los más recientes. Del Diario de Cádiz del día 23 de septiembre, un informe propio de la Junta de Andalucía alerta de la sobrecarga de trabajo en los juzgados de estadio. Hablan todos los colectivos: jueces, el colegio de abogados, de procuradores, de graduados sociales..., y todos coinciden en la situación grave de los juzgados de Cádiz capital en el estadio. No hay fecha todavía para la apertura de la Ciudad de la Justicia de Cádiz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora diputada, los cinco minutos acaban de pasar. Le ruego que termine la formulación de la pregunta o las reflexiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos tan alarmantes, lo que se le pregunta a la señora Consejera de Justicia es: ¿Qué solución va a plantear para la provincia de Cádiz? Y que cuente realidades que, con estos datos que se han aportado, se está viendo que no se está trabajando para nada para afrontar soluciones a la Justicia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero. Le tengo que hacer saber que no le queda tiempo para una segunda intervención, por haber consumido los cinco minutos en la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Presidente, pero creía que teníamos diez minutos. En otras comisiones, en otras comisiones, a la que pertenezco, tenemos diez minutos, y los podemos utilizar en dos turnos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. vamos, según el Reglamento, son cinco minutos, a distribuir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, perdón por la confusión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamento, sin duda, también tener que aplicar el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera, para responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quiero mostrarles mi sorpresa de que usted, para la provincia de Cádiz, quiera que el Gobierno le valore, en octubre de 2009, unos datos acerca de la situación de la Justicia en Cádiz en 2007. Aunque vive en el pasado, imagino que usted es consciente de que nada tiene que ver la situación actual con la vivida en aquellos momentos. En la comparecencia anterior, ya ha descrito cómo está afectando la crisis global a todo nuestro entorno, y cuáles son los efectos colaterales en Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le contesto literalmente a lo que me pregunta: ¿Qué valoración hago de los datos recogidos en la Memoria del 2007 del Tribunal Superior de Justicia y medidas que tenemos previstas, respecto de esta situación de 2007? Y la valoración que puedo hacerle es la siguiente: la situación de la Administración de justicia en la provincia de Cádiz, aun siendo mejorable, no puede calificarse como mala. Por ejemplo, con los datos del año por el que usted se interesa, el 2007, las siete secciones de la Audiencia Provincial de Cádiz estaban por debajo de los módulos de la media de asuntos ingresados en el partido judicial, por debajo de los módulos de la media de los asuntos ingresados en el partido judicial.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más que detenerme en la estadística, que forma parte del pasado, voy a viajar al futuro y, por lo tanto, a la alternativa. Le informo de lo siguiente: mediante decretos de 2008 y 2009, se han creado un total de siete nuevos órganos judiciales en la provincia de Cádiz, entre 2007 y 2008; concretamente, los siguientes: juzgado de lo contencioso administrativo de Cádiz número 4, juzgado de lo social número 3 de Jerez de la Frontera, juzgado de violencia sobre la mujer número 1 de Cádiz, juzgado de primera instancia número 6 de Jerez de la Frontera, juzgado de instrucción número 5 de Jerez de la Frontera, juzgado de primera instancia e instrucción número 5 de Chiclana de la Frontera, juzgado de primera instancia e instrucción número 4 de La Línea de la Concepción.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, la creación de órganos —y de esto ya hemos hablado en esta Comisión—, no es únicamente la solución para el cambio que vamos a impulsar en Justicia; el cambio pasa por el conjunto de medidas y planes que les he presentado en la primera comparecencia y, por ese motivo, no voy a detallarlo. Pero sí sirva como ejemplo la batería de medidas que vamos a desarrollar para reducir los niveles de dependencia y dar una respuesta más ágil al ciudadano; por ejemplo, la creación de unidades de mejora y normalización. Para la provincia de Cádiz, hay previstos dos equipos de actuación de estas unidades, que actuarán, en primer lugar, sobre los dos órganos más saturados y, a continuación, sobre los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, la provincia se incluye dentro del plan de tarde, por el que se autoriza la realización de servicios extraordinarios por parte de los funcionarios de distintos órganos judiciales, durante el periodo comprendido entre el 13 de octubre del presente año y el 1 de enero de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Van a trabajar por la tarde, en Cádiz, 242 funcionarios. De este modo, podrán trabajar en este plan, y trabajarán en este plan, el total de la plantilla de los siguientes juzgados: juzgados de lo social 1, 2 y 3 de Cádiz; juzgado de lo social de Algeciras; juzgados de lo social 1, 2 y 3 de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>También realizarán servicios por las tardes el 50% de la plantilla de los siguientes órganos: juzgado de lo mercantil de Cádiz, servicio común de partido judicial de Cádiz, servicio común de partido judicial de Algeciras, servicio común de partido judicial de Chiclana, servicio común de partido judicial de El Puerto de Santa María, servicio común de partido judicial de Jerez de la Frontera, juzgados de lo penal números 1 a 5 de Cádiz, juzgados de lo penal 1 a 4 de Algeciras, juzgados de lo penal 1, 2 y 3 de Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Los funcionarios podrán, durante el periodo de vigencia del plan, realizar más de treinta y seis horas mensuales. La inversión para poner en marcha dicha medida asciende a casi dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también la provincia de Cádiz se ha visto favorecida con gratificaciones a órganos cuyo funcionamiento ha resultado mejor valorado, entre los que se incluyen dos en Cádiz, un total de 16 funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Siempre hemos partido del reconocimiento de los problemas de la Justicia y de que es una organización obsoleta. Somos optimistas, pero partimos del realismo y nunca del negacionismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si, después de escuchar la intervención que yo he hecho hoy aquí, las comparecencias, usted dice que la Consejería de Justicia no está haciendo nada, señoría, ahora le voy a dar mi intervención por escrito, a ver si tenemos más suerte con la lectura que con el oído.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

