<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>141</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultor, Recesión económica, Situación de la agricultura, Situación económica, Situación socioeconómica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000545</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000545. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de analizar la situación en que se encuentran los jornaleros andaluces ante la crisis económica y agroalimentaria (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de la Comisión de Agricultura y empezamos con la primera iniciativa, que es la solicitud de comparecencia del Consejero de Agricultura y Pesca a fin de analizar la situación en que se encuentran los jornaleros andaluces ante la crisis económica y agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>La primera intervención de la mañana de hoy corresponde, o responde, a la petición de comparecencia del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida con el fin de analizar la situación en que se encuentran los jornaleros andaluces ante la crisis económica y agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>En diversas ocasiones he presentado ante esta Comisión cuáles iban a ser y son las grandes líneas programáticas de la presente legislatura. Pretendía —y sigo haciéndolo—, a través de la ejecución de las mismas, consolidar las bases para crear un sector agrario fuerte, competitivo y —lo que es más importante— autónomo, y donde el papel del empleo, y en particular el empleo agrario, sea un elemento de referencia. Por tanto, todas aquellas medidas que ponemos en marcha desde la Consejería de Agricultura tienen como objetivo central mejorar la producción, mejorar el empleo, mejorar la calidad del empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, me permitirán exponerles a continuación algunas de las cifras que caracterizan la evolución de nuestro sector agrario a lo largo de los últimos meses; cifras actualizadas de cómo han evolucionado las cifras en el último año; cifras que enmarcan el conjunto de la agricultura andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura constituye, como bien saben y venimos repitiendo, un pilar estratégico de nuestra economía, como lo muestra cómo ha evolucionado desde el año 1986 a 2007, donde hemos superado los diez mil millones de euros de producción. La aportación del sector agroalimentario al valor añadido bruto andaluz es el 7,2, supone casi el doble del de España, lo que indica también, por tanto, la dependencia que en Andalucía tenemos, en la mayoría de las zonas agrícolas, del empleo agrario.</parrafo>
        <parrafo>La renta agraria —y aunque pueda parecer una sorpresa para muchos— también ha crecido en el año 2008, aunque de forma más moderada que el año anterior, debido al incremento de los costes, fertilizantes, semillas y gasóleo, y a la estabilización y ajuste de las subvenciones, fundamentalmente las englobadas dentro del régimen de pago único. Estas ayudas supusieron en el año 2007 hasta el 20,8% de la renta agraria. De esta manera, la renta agraria se situaría en 8.915 millones de euros, un 2,45% por encima de la del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y a pesar de las dificultades, en el año 2008 ha vuelto a crecer, en término general y de promedio, la renta agraria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, nuestras exportaciones agroalimentarias, que creemos que son un indicador de la fortaleza y del futuro de nuestra agricultura, han alcanzado, entre los meses de enero y octubre del año 2008, un valor de 4.940 millones de euros, un 7,6% más que en la misma fecha del año anterior. En un contexto en el que han caído las exportaciones generales, han vuelto a incrementarse las exportaciones del sector agroalimentario, como digo, un 7,6% más, y han supuesto ya el 34,5% del valor total de las exportaciones andaluzas, incluyendo todos los productos.</parrafo>
        <parrafo>En volumen —y, por tanto, también indica la producción en toneladas de Andalucía—, muestran también un importante porcentaje de crecimiento en el año 2008. Vuelvo a decirle: en un año de caída general de la economía, de caída de la producción en la mayoría de los sectores, en el sector agroalimentario hemos crecido un 5,7%, con 4.113.000 toneladas de productos agroalimentarios, lo que indica que hemos crecido en valor y en producción de nuestras exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>La balanza comercial agroalimentaria, la diferencia entre exportaciones e importaciones durante los meses de enero y noviembre —último dato ya registrado—, supone más de dos mil novecientos millones de euros, y significa nada menos que un incremento del 12% en relación al año 2007. Y le vuelvo a recordar que el año 2008 ha sido un año de caída de las exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿los indicadores macroeconómicos? Evidentemente, habrá empresas a las que les ha ido mal, habrá explotaciones que hayan cerrado, habrá agricultores que se hayan arruinado, habrá empresas que hayan mandado al paro a algunos trabajadores, evidentemente; pero las cifras generales macroeconómicas, las globales del sector agroalimentario, les puedo decir que son realmente positivas, hemos crecido en todos sus parámetros por encima de la media española en un contexto de caída del conjunto de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que la función esencial de nuestro sector agrícola también se evidencia en el impacto del territorio, en el que 4,7 millones de hectáreas —es decir, más del 53% de la superficie de la región— están ocupadas por más de trescientas mil explotaciones de agricultores y ganaderos, lo que vuelve a servirme para reivindicar la importancia del sector en Andalucía, convirtiendo a Andalucía en la primera potencia agroalimentaria de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se evidencia que nuestro sector agrario mantiene su senda de crecimiento en 2007 y en 2008, a pesar de las fluctuaciones del mercado mundial y de la coyuntura económica adversa.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día, a pesar de los cambios experimentados en la sociedad, y concretamente en la actividad económica, el sector agrario sigue siendo —y tenemos que seguir reivindicándolo— un sector estratégico para mantener el tejido social rural, y ahora más que nunca está siendo refugio de otros activos procedentes de otros sectores como la construcción o el turismo.</parrafo>
        <parrafo>El sector agrario emplea más de la mitad de la mano de obra a nivel mundial: más del 50% de todo el empleo que hay en el mundo se dedica a la actividad agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el número de afiliados al régimen agrario por cuenta ajena supera los 469.881; es decir, el 60% de todos los afiliados de España al régimen agrario por cuenta ajena son andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad posee el 26% del empleo agrario de España, y la actividad agraria se ha caracterizado en Andalucía por ser la principal fuente de empleo, de más de la mitad de los municipios andaluces, y representar el sector agrario el 12% de la población activa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello no sería posible si no fuera por la fortaleza de nuestro sector agrario, a lo que hay que añadir la empleabilidad de la agroindustria. Actualmente ocupa al 20% de los trabajadores del total del sector industrial andaluz. Saben ustedes la importancia que le doy al sector agroindustrial como motor de empleo directo, pero también como motor de arrastre de las producciones propias, de las producciones en fresco propias, que al comercializarse dejan valor añadido y empleo en nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Por tipos de actividad, voy a citar algunos ejemplos significativos de nuestra economía en cuanto a su incidencia en el empleo y en la ocupación.</parrafo>
        <parrafo>El sector agroindustrial andaluz es el subsector industrial más importante de la economía andaluza —ocupa la quinta parte del empleo industrial, más de cincuenta y dos mil personas empleadas—. Buena parte de las 5.798 industrias agroalimentarias andaluzas están radicadas en zonas rurales, actuando como motor económico en estas áreas y siendo el 90% pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, me gustaría también destacar la importancia tan elevada de los regadíos, que concentran el 60% del empleo agrario, y son la base de nuestros sectores más competitivos, más modernos, de más empleo y más exportadores. Es por ello por lo que la modernización de nuestros regadíos está siendo una de las prioridades de nuestra política agraria, pues permiten importantes ahorros de agua y de energía eléctrica, además de suponer un importante impacto en la competitividad de nuestra agricultura más productiva, al mismo tiempo que garantiza su sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la actual coyuntura ha provocado cada vez que más personas vean en la agricultura una salida laboral para afrontar la mala situación económica. En ese sentido, la demanda de empleo en el sector agrario ha crecido sorprendentemente con respecto a los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se ha convertido en tierra de acogida de trabajadores, una buena parte de ellos, para trabajar en el sector agrario, que hoy es un sector sólido, que contribuye de manera destacada a la economía de la región. Me refiero a los nuevos jornaleros, a los nuevos andaluces, que también son jornaleros, aunque sean inmigrantes y procedan de otro país.</parrafo>
        <parrafo>Los cambios, tanto cualitativos como cuantitativos, experimentados por la agricultura y la ganadería en las últimas décadas, exigen la puesta en marcha de nuevas estrategias para mantener el medio rural, el apoyo a los empresarios agrarios, que son los motores de la creación de empleo agrario, y la creación y consolidación de oportunidades de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Agricultura, y con el apoyo del conjunto del Gobierno, estamos realizando importantes esfuerzos económicos, inyectando liquidez al sistema agrario y agroindustrial, aumentando el gasto público en infraestructuras agrarias, ofreciendo prestamos bonificados que han reducido el tipo de interés de las inversiones privadas, así como mecanismos de gestión que, en definitiva, van a incidir directamente en el fortalecimiento del sector contribuyendo a mejorar la situación del empleo. Y lo estamos haciendo desde la certeza de que el futuro de la agricultura andaluza pasa, necesariamente, por la profesionalización y la dignificación del trabajo agrario, con condiciones salariales y sociales equiparables a los otros sectores, con una mayor estabilidad, contribuyendo a la cohesión social y facilitando la incorporación de nuevos efectivos al sector agrario en las condiciones más dignas.</parrafo>
        <parrafo>En el entorno cambiante y complejo en el que estamos inmersos todos nosotros —ustedes también, señorías—, desde el ámbito político, desde la gestión pública y desde los sectores productivos debemos asumir este desafío.</parrafo>
        <parrafo>Permítame citar algunos ejemplos de la apuesta que estamos haciendo desde la Consejería para mejorar, consolidar y crear más empleo ligado al sector agroindustrial y agroganadero en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el sector agroindustrial nos disponemos a consolidar los más de cincuenta y dos mil empleos de las casi seis mil industrias ubicadas en el mundo rural andaluz. Un objetivo de primer orden es asegurar el sostenimiento y mejora de estos empleos, evitar que se cierren empresas y evitar que se produzcan deslocalizaciones industriales. Les puedo decir que, en este momento, el sector agroalimentario es el sector donde menos empresas han cerrado, donde menos empresas han presentado su quiebra y el sector donde hay menos expedientes de regulación de empleo. Estamos, por lo tanto, intentando sostener y mejorar estos empleos a través de medidas que incidan en el aumento de la competitividad de las empresas y en el fortalecimiento de la presencia de las producciones en los mercados internacionales. Para ello estamos desarrollando las siguientes líneas de trabajo:</parrafo>
        <parrafo>Apoyo directo a la mejora en las estructuras de transformación y comercialización de nuestras industrias, con una inversión de 104 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Apoyo, con 7,8 millones de euros, para impulsar la integración empresarial, es decir, evitar reducir la atomización, la fragmentación de la oferta; ganar dimensión comercial, casándonos con el canal comercial, fomentando las organizaciones interprofesionales y el asociacionismo.</parrafo>
        <parrafo>En marzo, el próximo mes, serán presentadas las líneas de acción sometidas a la reflexión conjunta del sector en el marco del Plan Estratégico de la Agroindustria para los años 2008-2103, con un presupuesto estimado global de 1.100 millones de euros. Y entre estas líneas específicas quiero destacar, claramente, la creación, la mejora y la formación del empleo asociado.</parrafo>
        <parrafo>Informarles también de la puesta en marcha del PDR, del Programa de Desarrollo Rural 2007-2013. En ese programa, se enmarcan muchas de nuestras políticas de apoyo al empleo y al sector. Contará con un presupuesto público —cuenta, mejor dicho—, con un presupuesto público de 3.764 millones de euros, de los que la Junta de Andalucía ha aportado 1.590, y se van a apoyar nuevas estrategias para un progreso sostenible del medio rural que nos van a permitir lograr que 18.050 trabajadores agrícolas, ganaderos, forestales y alimentarios participen directamente en acciones de formación, información y divulgación subvencionada; que el valor añadido de la agroindustria se incremente en un 10%, llegando a más de 2.000 industrias agroalimentarias; que se creen y consoliden más de 6.000 empleos brutos, y que se apoyen más de 1.300 microempresas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Para incrementar la competitividad de los agricultores y ganaderos y facilitar su relevo generacional, durante el año 2009, hay destinadas partidas para modernizar las explotaciones por un total de 36 millones de euros; y para mejorar las infraestructuras de apoyo al sector, 30 millones de euros más. En este sentido, mediante el impulso y la instalación de jóvenes agricultores —tenemos una dotación de 15,4 millones de euros—, se espera que más de 1.240 jóvenes se incorporen a la actividad agraria al final de año; cifra que al final del periodo llegará a 3.700 nuevos agricultores jóvenes, creando unos 7.000 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, otra línea de trabajo es el apoyo a la modernización y mejora de las explotaciones, que permitirá consolidar cerca de 1.900 empleos. Se prevé, asimismo, que el apoyo a la modernización de las explotaciones permita impulsar la modernización de más de ocho mil, incrementando su valor añadido en un 40%.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a impulsar, igualmente, la puesta en marcha de las estrategias integrales de desarrollo rural, a través de los grupos de desarrollo rural. Estas iniciativas van a hacer posible la consecución de un espacio rural más vivo, contribuyendo a mantener y mejorar el tejido social y económico de las zonas rurales, en un compromiso público-privado de confianza en la madurez y en las iniciativas de los emprendedores y ayuntamientos del mundo rural andaluz. A ello destinaremos casi 65 millones de euros en el año 2009, que al final del periodo alcanzarán un total de 900 nuevos puestos de trabajo y la consolidación de más 1.100. Este número irá incrementándose en los años sucesivos, previéndose una cifra total de 15.000 nuevos empleos y 16.000 consolidados a 31 de diciembre del año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Otra de nuestras líneas estratégicas de apoyo al sector y, en particular, a los trabajadores del sector agrario, es la actuación para fomentar sistemas de producción respetuosos con el medio ambiente, aportando calidad y seguridad alimentaria a cada uno de los productos. Por cierto, los datos de la última estadística que tenemos indican que el precio medio, por ejemplo, del aceite de oliva virgen extra ecológico está siendo de 0,80 o 0,90 euros más por kilo que el convencional, y en el tomate 0,60 céntimos de euro más que el convencional. De modo que los productos ecológicos bien comercializados están obteniendo, en los canales de distribución, precios mucho más altos que los del canal habitual. Son datos facilitados por las empresas comercializadoras, con sus facturas y datos reales de venta en el mercado. El impulso a este modelo de producción sostenible contribuye a la generación de valor añadido y, sin duda, genera y consolida el empleo vinculado a estos sectores.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura, la ganadería y la agroindustria ecológica ocupan ya en Andalucía a 7.918 profesionales; más que en el conjunto de las comunidades autónomas de nuestro país. Para el año 2009 existe una previsión de crecimiento de 572 nuevos empleos directos, lo que se añade a la consolidación de la ocupación actual. La producción integrada precisa de profesionales con formación en modelos productivos basados en la innovación, y, también, desde la Consejería, estamos apoyando al sector agrario impulsando la contratación de técnicos, mediante ayudas y subvenciones, de modo que, al mismo tiempo, un importante número de licenciados superiores desarrollan su profesión contribuyendo, de este modo, a la fijación de activos altamente cualificados en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>A modo de ejemplo, en el año 2009 se va a apoyar a las agrupaciones de tratamiento integrado —ATRIA— y a las agrupaciones de producción integrada —API— para la contratación de 131 y 750 técnicos, respectivamente; casi 900 titulados universitarios que van a ser un activo de primer nivel para seguir modernizando el campo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en varias ocasiones he tenido la oportunidad de explicar las líneas esenciales de la política agraria que estamos manteniendo para los próximos años. Siempre he dejado muy claras cuáles son nuestras prioridades, cuáles son los objetivos de modernización que orientan nuestras líneas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Nos disponemos a avanzar hacia la modernización y el desarrollo integral del medio rural, en el contexto de la Política Agraria Comunitaria, impulsando la competitividad de nuestra agricultura en el ámbito europeo e internacional. De este modo, pondremos a disposición de los trabajadores y de los jornaleros y de todos los trabajadores del medio rural, un sector agrario sólido, autónomo, capaz de tomar sus propias decisiones. Lo haremos incrementando los recursos para mejorar su competitividad y aumentar su capacidad para crear y consolidar empleo, y apoyándonos en la fortaleza de nuestro sector agroalimentario para activar la salida de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>En momentos como los actuales, en una situación económica que requiere nuestro mayor esfuerzo, nuestra obligación es buscar, como de hecho ya lo estamos haciendo, los instrumentos y medidas necesarias para paliar las consecuencias de esta situación. La apuesta de la Junta de Andalucía se encamina a la consolidación de la economía de los espacios rurales, dando respuesta a las dificultades actuales y venideras, y atendiendo en todo momento las demandas de quienes viven y trabajan en estas áreas. Tenemos que crear más en una base para una sociedad más cohesionada, con mayor protección social para todos, y un crecimiento económico ético y sostenible, donde la agricultura está jugando, va a jugar, un papel estratégico y de vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene ahora la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>He escuchado con atención sus planteamientos. Alguno suena bien, otros estamos en franco desacuerdo, y algunas cosas, pues, las vengo escuchando sin que se concreten.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he puesto en la comparecencia el tema de los jornaleros, la situación que los jornaleros tienen en estos momentos y en la crisis. Usted ha dibujado un poquito el futuro, que esperemos que se concrete, así como se venía diseñando por parte de usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿cuál es la realidad de los jornaleros hoy en Andalucía? Hay 500.000 jornaleros, sin tierra, sin oficio, con una población que se envejece. La gente joven se ha marchado a otros sectores. Jóvenes que, por otra parte, ahora vuelven, pero que no pueden integrarse en el sector, ya explicaré por qué. Esos 500.000 jornaleros viven de una cosa que se creó en el año 1984 que se llama el subsidio de desempleo, que es una limosna, que cobra cada jornalero, de 210 euros al mes, que son 7 euros al día. El PER, que también se crea en el año 1984, el famoso PER, que los que no conocen el mundo rural, más allá de Despeñaperros, cuando yo voy por ahí a dar conferencias y a tener encuentros con otros sindicatos y demás, pues, la gente se cree que aquí amarramos los perros con longanizas. El famoso PER significa en la vida concreta de los jornaleros cuatro o cinco días de trabajo público al año, es decir, 0,5 euros al día, 0,5 euros al día.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué otra cosa tienen? El trabajo, pero, desgraciadamente, la crisis. Como usted sabe, no es solamente una crisis financiera, industrial, sino también alimentaria y de la agricultura. Y la mecanización progresiva de sectores que tenían mucha mano de obra, como la aceituna, la desaparición del algodón, de la remolacha, etcétera, han hecho que el empleo disminuya en la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero si a eso unimos que con la crisis muchos sectores jóvenes que se habían marchado del campo, sobre todo a la construcción, y también al turismo de la costa, pues ahora, con la crisis, están volviendo. Entonces, tenemos a los parados que ya teníamos, a los parados que genera la crisis, los inmigrantes que ya tenemos situados en nuestros pueblos, que han sido los primeros que se han quedado sin trabajo, y la situación es poco menos que desesperada.</parrafo>
        <parrafo>Tanto es así que estamos viviendo en nuestros pueblos situaciones que habían desaparecido prácticamente, y que ahora vuelven, y vemos las escenas de los años ochenta, que es que la miseria vuelve a concretarse, con nombres y apellidos y carné de identidad. Y son enormes colas que hoy ustedes pueden encontrar en muchos pueblos, en muchas puertas de ayuntamientos, porque el primer choque de la crisis lo pagan los ayuntamientos, en el que uno puede ver a la gente —y yo también lo padezco en mi pueblo— que viene a pedir que le pagues la cartilla agrícola, que son, como usted sabe, 83 euros, y que ahora van a subir a 92, porque, si no le pagan la cartilla agrícola, no pueden trabajar en el subsidio de desempleo ni pueden trabajar en el PER. Vienen a que les pagues la luz, porque Endesa no tiene ninguna sensibilidad social y te corta la luz si no pagas, y hay gente que no puede pagar la luz. Vienen a que les pagues a los niños el comedor escolar, del colegio, porque aunque es barato, baratísimo, tampoco puede pagarlo. O que le pagues a gente que estaban los dos trabajando y que se habían metido en una hipoteca, que les ayudes, o que les pagues algo, que les des un préstamo para la hipoteca, porque no pueden pagar su hipoteca.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Una realidad dura, muy dura, tan dura que han vuelto a recrudecerse el tráfico de peonadas, que también había, prácticamente, desaparecido. La gente ya se había situado, con la gente que se había marchado y tal, la gente, pues, más o menos con dificultades, sobre todo las mujeres... Por eso me dio tanta rabia el otro día cuando hablaron de la discriminación de la mujer, porque es mucho más profunda de lo que se presentaba en aquella proposición no de ley que presentó el PSOE. Es mucho más profunda, y me daba rabia en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>La mujer tiene especiales dificultades por encontrar empleo. Se prefiere al hombre sobre la mujer. Decir que aunque no se reconoce, en los salarios da las mujeres en el campo es un 30% por debajo del de los hombres, aunque los convenios no lo establecen así, pero la práctica sí es así. Y que esas mujeres tienen dificultades para encontrar los 35 días que le permiten el subsidio. Entonces, pues, las mujeres tienen que comprar las peonadas, y se vuelven a comprar peonadas a 3.000 pesetas la peonada. Porque, te interesa más pedir a quien sea dinero, al ayuntamiento o a quien sea, que te dé el dinero prestado, pagas las peonadas, pero te da derecho al subsidio de desempleo durante seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando no se tiene dinero, pues, ¿qué significa después? Pues, la sobreexplotación y los desaprensivos que se aprovechan de esas situaciones. Y hay gente que trabaja por debajo de convenio. Los convenios, señor Consejero, no se cumplen —los del campo, me refiero—, en ninguna provincia de Andalucía. Y sueldos, realmente ridículos. O sea, que ahora mismo se está ganando una media entre 35 y 40 euros, aproximadamente, de media en el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, frente a eso, nosotros pensamos que hace falta una respuesta inmediata. Esa respuesta tiene que darla, a lo mejor no solo la Consejería... No creo que sea un tema solo de la Consejería de... A usted se la han [...], yo no dije quién me lo tenía que poner, quién tendría que comparecer, pero yo creo que tenía que ser el Gobierno entero, o usted, pues, uno hace de portavoz del Gobierno. Es agricultura, pero también es Empleo y son servicios sociales y son muchas cosas más; pero Empleo, sobre todo, tiene que intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene que intervenir Madrid. Es decir, con la crisis, señor Consejero, usted tiene que saber que los dineros que han venido de Madrid y de la Junta de Andalucía, del PROTEJA, y de Madrid los 8.000 millones famosos, más los 300 de aquí, no afectan a los jornaleros, es decir, el jornalero no puede participar en esos dineros. O sea, aparecen como ayuda al campo y a los ayuntamientos, pero realmente tienen preferencia los trabajadores del régimen general y no los trabajadores agrarios, que están discriminados, y específicamente las mujeres que no trabajan en otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Y entonces, otras veces, cuando ha habido sequía, la Consejería, su Consejería, y también la Consejería de Empleo y el propio Chaves, han planteado un PER especial, pero ahora no se ha planteado. Entonces, nosotros pensamos que hacen falta, para que la gente pueda aguantar la crisis, medidas excepcionales. Y yo, que siempre critico, pero siempre trato de dar alternativas, pueden gustar o no, pues yo las voy a plantear.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que, cuando un enfermo está grave, se le aplica el gota a gota ahí, ¿no?, para que el enfermo no se nos muera, y luego se opera o se hace la operación que sea, desde el punto de vista médico, más profundamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué haría falta ahora mismo en el mundo rural, ya, a partir de mañana? A partir de mañana, señor Consejero, haría falta un PER especial que garantizara cuatro meses de trabajo para todos los trabajadores del mundo rural, sean del régimen que sean, específicamente los agrícolas que no han recibido nada.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta que, en este momento de crisis, los trabajadores no paguen la cartilla agrícola, el sello agrícola, que dicen en los pueblos, que son 83 euros; es decir, que, al menos, mientras que dure la crisis, que no paguen los 83 euros, porque es un problema. Hay gente que ya deben tanto que los pueden sacar de la Seguridad Social, los pueden echar fuera, sobre todo a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo que, al menos, en épocas de crisis no se pague.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué haría falta? Sabemos que eso es Madrid, pero, bueno, ustedes instan a Madrid, estamos todos. Y es que el subsidio de desempleo, al menos, alcance el salario mínimo interprofesional, que son 624 euros, que no estamos pidiendo ninguna maravilla, y que en lugar de cobrarse durante seis meses, como se está cobrando ahora, se cobre siquiera durante diez meses, como pasa con los trabajadores mayores de 52 años.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pedimos también? Pedimos también que, y eso lo tenía usted que pedir, eso sí, desde su Consejería, depende de Madrid, pero su Consejería tendría que poner el grito en el cielo, y es que, yo no sé si usted lo sabe, señor Consejero, pero, cuando un trabajador se pone malo, todavía necesita la firma del patrón. Es decir, por ejemplo, un trabajador está, incluso, trabajando en una finca, el domingo no se trabaja, pero, si ese trabajador se pone malo el domingo, el lunes se va al médico, bueno, pues, si el patrón no le da la firma, no tiene derecho a nada, no tiene derecho a nada. Y, como normalmente los jornaleros están un montón de meses, se trabaja en muchas zonas dos o tres meses al año, el resto está parado. Si tú te pones malo en tiempo de que estés parado, tienes que ir a la firma del patrón; es decir, que hasta para ponerte malo hoy, en el siglo XXI, eso es propio de la Edad Media, tienes que pedirle el visto bueno al patrón, que te lo dará o no te lo dará, según si ha sido rebelde... Si ha sido un sindicalista rebelde, el patrón no te da la firma, es decir, «yo no te doy la firma», porque, además, no está en su empresa trabajando. Usted sabe que eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo que se quite eso, el requisito de la firma del patrón, que ningún trabajador de ningún régimen lo tiene. Y, por tanto, el régimen especial de la Seguridad Social, desgraciadamente, ahí los trabajadores están discriminados.</parrafo>
        <parrafo>Eso como medida inmediata, porque creo que eso su Consejería tendría que reclamarlo, instar a Madrid y tal... ¿Qué tendría que hacer Andalucía? Que los dineros del PER hoy se financian solamente al treinta y tantos por ciento, entonces, haría falta que los proyectos que se hicieran los financiara la Junta de Andalucía al cien por cien. ¿Para qué? Para que se hagan obras serias, que sea para viviendas, en fin, para cosas que no sea perder el tiempo y que no sea sopa boba.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que yo sé que el fondo está en un cambio profundo de la política agraria, y yo aquí he defendido muchas veces ese cambio de modelo, lo que sé es que ese cambio yo lo sueño, yo lo peleo, yo lo vengo luchando de toda la vida, pero sé que, a lo mejor, yo me muero y no lo veo en la práctica. Entonces, como, seguramente, a lo mejor yo no lo veo, y la gente tampoco, que yo conozco, pues yo lo planteo para el futuro, y yo creo que la soberanía alimentaria, yo creo que por ahí vamos a girar todos.</parrafo>
        <parrafo>El considerar, como usted dice, la agricultura...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, se le está acabando el tiempo. Vaya usted concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues un minutillo, para decir... Y luego ya... Eso es.</parrafo>
        <parrafo>El considerar la agricultura, como usted ha dicho, y en eso estoy de acuerdo, estoy de acuerdo en lo que dice, pero no estoy de acuerdo en la política, porque no veo que la política lleve a eso, en la agricultura como un sector estratégico, porque es la base de la alimentación humana, y porque vendemos alimentos y cada vez vendemos veneno porque, al convertir la agricultura en un negocio del compro-vendo-cambio, bueno, pues los desaprensivos te meten cualquier cosa, y tú te alimentas con veneno y no con alimento. Hace falta un control público, hace falta que el Estado intervenga.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué haría falta aquí ahora? Y ya sí que termino, porque no quiero abusar de la benevolencia del Presidente, que me llevo bien con él, pero, en fin, tanto no. Entonces, ¿qué haría falta ahora mismo? Una comercialización pública/privada, si usted quiere mezcla, para que no digan que vamos a estatalizar la economía, que nos acusan rápidamente de eso, pero que intervenga, porque el 60% de la comercialización de los productos agrarios está en manos de multinacionales. Entonces, hace falta que ese valor añadido se quede aquí y hace falta apostar por la agroindustria. Yo estoy de acuerdo con usted, pero de verdad que hace falta apoyar al cooperativismo, que sí crea empleo, y la pequeña explotación familiar. Entonces, por ahí iría, ya veo que me está mirando el Presidente, y luego seguimos hablando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene, de nuevo, la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que en su intervención hay elementos que yo comparto de manera clara. Y, mire, hay una cuestión de partida que yo le quiero, un poco, poner como elemento de reflexión, y es que los problemas graves como consecuencia de la situación económica, situaciones de emergencia social, de dificultades, de falta de empleo, dramas personales, familiares, que está viviendo una parte, también, del sector agrícola, como lo vive el conjunto de la sociedad. Pero es muy importante que estemos de acuerdo en que, siendo conscientes de eso, y ahora hablaré de eso, tengamos claro el rumbo que le queremos poner a nuestro modelo agrícola, que las reformas estructurales que haya que hacerle no estén supeditadas por la situación de crisis, que los recursos económicos que estamos destinando a las grandes líneas de futuro se mantengan, y que no cambiemos ese rumbo, que pasa, pues, por la modernización de las explotaciones, por que ganen tamaño, se orienten al mercado..., y, cuando digo al mercado, digo al buen mercado, al mercado ético, donde se le pague al productor lo que tiene que ganar, donde los canales de comercialización sean transparentes, donde apoyemos al sector agroindustrial porque tira, insisto, del producto fresco, que sigamos hacia delante con nuestro plan de ganar tamaño y dimensión para hacer más fuertes a las cooperativas andaluzas. Tenemos varias experiencias ya iniciadas en la provincia de Jaén, Córdoba, Granada..., ayer, recientemente, una en Almería, que va a permitir que cinco cooperativas se conviertan en líderes mundiales de la producción en fresco. Bueno, yo creo que hay que seguir reorientando las ayudas en ese sentido. Hay sectores, además, más débiles, como en este momento el de la ganadería, que necesita más apoyo. Como hay que seguir peleando ante Bruselas, y ante la Comisión Europea, por el mantenimiento de las ayudas, y que esas ayudas, si llegan un día a cambiarse, vengan precisamente a apoyar la parte más débil de la producción, ya sea el olivar o ya sea cualquier otro sector en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante es que eso no lo cambiemos y que sigamos hacia delante. A partir de ahí, somos conscientes de que la crisis económica está presente, ha llegado al conjunto de la economía, no es el foro aquí donde podamos hablar de las causas de esas crisis que han estallado a nivel internacional, y que han llegado a nuestro país, han llegado a Andalucía, que algunos, en un acto pura de demagogia, quieren culpar al Presidente de la Junta de la crisis en Andalucía, culpar solo al Presidente de la Junta, como que la crisis la hemos producido aquí, la padecimos aquí y que tenemos capacidad aquí, nosotros, para resolver los problemas de la gente. Bueno, hemos conocido que en el último trimestre Japón ha decrecido un 12,8%, ha decrecido la economía un 12,8%. Hemos conocido lo que está ocurriendo en el Reino Unido, que no queda ningún banco privado, todos públicos o nacionalizados.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, señor Fuentes, a ustedes les molesta, pero en Valencia la crisis es peor que en Andalucía, en Murcia es peor que en Andalucía, y allí no tenemos la irresponsabilidad de culpar en el Parlamento al señor Camps o al señor Valcárcel. Bueno, están siendo unos irresponsables.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos, no quiero entrar en las causas de la crisis, sí digo que somos conscientes de la crisis, estamos dando la cara ante los problemas de la crisis. En el sector agrario hay problemas, muchos problemas, pero tampoco es posible que el sector agrario resuelva en nuestros pueblos la avalancha de trabajadores que nos están llegando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, deberíamos discriminar qué podemos resolver desde el sector agrario y qué hay que pedirles en colaboración a otros departamentos del Gobierno y a otros departamentos del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo creo que el Gobierno de la Nación y el Gobierno de la Junta han puesto recursos a disposición de los ayuntamientos —es verdad que no para el sector agrario todavía—; pero, en la medida en la que, con el fondo municipal, que para Andalucía son 1.400 millones de euros...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el PP dijo que no quería. Luego, los ayuntamientos del PP todos se han acogido al fondo municipal, pero Arenas dijo que no al fondo municipal. Vale. Aquí lo complementamos con 350: van a generar trabajo al sector de la construcción pero van a quitar tensión en los pueblos, van a quitar tensión del sector agrario y jornalero, y es una herramienta que está puesta en marcha. El programa MEMTA y el PROTEJA de la Consejería de Empleo también van en la misma dirección. Por tanto, es un complemento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que, además, se han tomado algunas iniciativas en la línea de lo que usted planteaba. Igual, todavía no se conocen bien, pero ha entrado en vigor el 1 de enero del año 2009, ha entrado en vigor una modificación en el régimen especial agrario en la cotización a la Seguridad Social, precisamente atendiendo a situaciones de debilidad económica de los jornaleros, de modo que los trabajadores agrarios por cuenta ajena ya se ven beneficiados de reducciones de cuota de la cotización al régimen especial agrario, reducción de 0,70 euros por cada jornada. Si el número de jornadas reales realizado es igual o superior al 24 en el mes, se aplicará una reducción mensual de 21 euros, que es un 25% de reducción de lo que se está pagando. Bueno, yo creo que es una voluntad clara de intentar ayudar, precisamente, a la parte más débil del empleo agrario.</parrafo>
        <parrafo>Se aumenta la base de la cotización en un 15%, señor Sánchez Gordillo. Eso es muy importante. El aumentar la base de la cotización un 15% es muy importante, pensando en las pensiones del futuro, y se han aumentado algunas prestaciones con alguna cobertura social. También para el sector agrario, para que las explotaciones agrarias puedan mejorar su productividad y tener menos presión fiscal, se ha aprobado una orden del Ministerio de Economía y Hacienda en el mes de noviembre con significativas reducciones de impuestos, en todos los módulos de la mayoría del sector agrario de Andalucía, que van a hacer —y se lo digo con absoluta claridad— que ninguna explotación agraria andaluza pague ni un euro de impuestos en la declaración de la renta de los años 2009, 2008, 2010 y 2009. Ni una, no van a pagar ni un euro de impuestos todos aquellos que coticen por el sistema de módulos.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aprobado un gasóleo especial agrícola, equivalente casi al pesquero, que es una reivindicación de treinta años, y está en vigor. Eso es un ahorro de coste significativo. Claro, con el barril de petróleo a cuarenta y cuatro o cuarenta dólares, tiene menos impacto, pero, cuando ha estado a 140 —y Dios quiera que no llegue— o los mercados lo pongan a ese precio, un gasóleo agrícola es un ahorro de coste muy significativo para las explotaciones agrícolas. Como también se acaba de poner en marcha una línea de préstamos ICO para el sector agroalimentario, donde subvencionamos hasta el 0,25 los tipos de interés, para generar algún tipo de financiación complementaria. Por cierto, Asaja en Andalucía ayer felicitó en un comunicado al Ministerio por estas iniciativas que les acabo de decir.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, la Consejería de Empleo, en colaboración con la Consejería de Agricultura, y conociendo las dificultades que a veces tienen nuestros jornaleros para la movilidad geográfica, fundamentalmente porque igual no se paga lo que hay que pagar y no se les dan las condiciones dignas que hay que darles, con alojamientos y con cobertura social, hemos puesto en marcha lo que se llama el GEA. Conociendo a veces la falta de flexibilidad de las oficinas de empleo, hemos creado esa oficina virtual, a la que se pueda acceder claramente a través de Internet, para gestionar el empleo agrario, donde voluntariamente se presenta todo aquel trabajador que quiera trabajar en el campo. Ya hay veintiocho mil trabajadores que se han apuntado, y que se apuntan en la campaña que les interesa: se les llama desde el empresario o desde la cooperativa... E incluso pueden enganchar una campaña con otra: pueden estar tres meses en la aceituna, pueden estar dos meses en la fresa, o pueden estar un mes en el espárrago o en la chirimoya de la costa granadina. Es decir, se permite poder enlazar campañas de modo que le demos movilidad al trabajador que esté dispuesto, es voluntario, y que también puedan mantener mayor número de peonadas o de jornales a lo largo del año.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para terminar por mi parte, es muy importante para nosotros, además —muy importante—, que la cobertura social se mantenga. El sector agrícola va a poder crear el empleo que podamos, y se está creando empleo. Lo que ocurre es que también se están incorporando más activos, más activos.</parrafo>
        <parrafo>Eso es un planteamiento elemental de economía; quien no lo quiera negar, que vuelva a la facultad. No es por usted, señor Sánchez Gordillo, que usted lo tiene muy claro; pero hay otros gestos que, en fin, me apuntan a decir eso, ¿no? Es decir, se está creando empleo, pero no es el suficiente para absorber la mano de obra que quiere o se ha apuntado para trabajar en el campo. Eso es un problema también de nuestro modelo poblacional y demográfico: ha venido gente de otros sectores, que no han sido sostenibles, y vuelven al campo. Y también porque tenemos un índice de incorporación de ciudadanos y ciudadanas que quieren trabajar, porque la población es más joven que en cualquier otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Todos los activos que han dicho de trabajar en el último año en Andalucía son el 25% del total de España, cuando somos el 18% de la población, y el 25% de los activos son andaluces. Bueno, indica nuestra pirámide de población, y que en el fondo es un seguro para el futuro. Pero ahora se convierte en un problema, en un problema. Pero tenemos población, y, evidentemente, población formada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en este momento el paro ha crecido un 20,68 de media en el cuarto trimestre, y en el sector agrario solo ha crecido el 4,5. Puede ser mucho o puede ser poco, pero, frente al 20%, solo el 4%.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa? Pretendiendo ser objetivos, claramente objetivos. Que se está perdiendo menos empleo. Por cierto, es un proceso que dura veinte años, de pérdida de empleo de manera natural, de manera vegetativa, por modernización de las explotaciones, abandono de explotaciones, no de producción y de renta, sino que hemos perdido empleo, y se ha logrado más productividad. Bueno, pues ha caído un 4%. Sin embargo, en el cuarto trimestre de 2008, el número de ocupados en el sector agrario ascendió a 215.600, un 12,8% más que en el tercer trimestre, influenciado por los valores de Sevilla —un 44—, Córdoba —un 34—, Jaén y Granada. Sin embargo, ha caído en el resto de las provincias, ¿no?, y también como consecuencia del retraso de algunas cosechas, como los cítricos y el olivar, donde estamos teniendo, hemos tenido condiciones climatológicas muy adversas, muy persistentes —más días que nunca en los últimos años—, y que han metido fluctuaciones en el mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Resumiendo:</parrafo>
        <parrafo>Mantener el rumbo de lo que deben ser los criterios de modernización del sector agroalimentario andaluz. Hoy somos el 25% de toda la producción agraria de España; somos ya un punto más que el año pasado, porque ha caído en toda España un 4%, y en Andalucía ha crecido un 2%; o sea, somos más en producción y en renta que hace un año. Seguir, por tanto, con el rumbo del crecimiento; intentar que esa producción se quede, mucha más aquí, transformada, y, por tanto, apoyar al sector de la agroindustria; apoyar la internacionalización de las empresas, que ganen tamaño, como ya vemos, en el sector del aceite, donde, en un acto de absoluta responsabilidad, se están logrando crear grupos que tengan peso económico suficiente para poder influir en la oferta y la demanda; seguir trabajando para modernizar nuestras explotaciones con el regadío... El 17 de marzo se va aprobar el activo financiero, con 120 millones de euros —20.000 millones de pesetas—, que nunca había tenido agricultura en el pasado para apoyar financieramente estos nuevos proyectos y facilitarle liquidez al campo. Estamos trabajando, de común acuerdo con el Gobierno, para defender nuestros recursos europeos de cara al futuro. Ahora bien, hay que prestarles atención social a los problemas que tenemos en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero decir que, desde el Presidente de la Junta hasta el Presidente del Gobierno, se han comprometido públicamente a que no va a haber ningún recorte social en ninguna prestación como consecuencia de la crisis: ninguno. Y estamos trabajando ya para que cuando una buena parte de los desempleados se queden sin el seguro de paro, establezcamos algún mecanismo de ayuda para que esas criaturas no tengan problemas a final de mes. No será, evidentemente, un paro, pero será una ayuda que permita que, cuando se queden en paro y se prolongue esa situación, puedan tener una financiación.</parrafo>
        <parrafo>Va a entrar en el Parlamento una ley de renta básica para situaciones de emergencia y de dificultades, que ustedes, los alcaldes, además, conocen perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para terminar: reformas estructurales y apoyo al sector, y a la vez cobertura social. Ahí, ni un paso atrás, aunque el déficit público lo llevemos al seis o al siete por ciento. Nos da igual, pues para eso hemos ahorrado y para eso el presupuesto es un instrumento de política social y de cohesión social. Otros hicieron el decretazo, plantean el despido libre y reformas que solamente quieren beneficiar a los empresarios y a aquellos más ultramontanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, que en la agricultura ha descendido el paro, solamente el 4%, demuestra que la economía productiva es mejor que la economía especulativa, que es lo que había en la construcción. Espero que aprendamos la lección.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen: «No perder el rumbo». Yo, por supuesto, no. Yo tengo claro el rumbo. Claro, mi rumbo y su rumbo son distintos. Yo no creo en la actual política agraria comunitaria. Creo que la agricultura hay que sacarla de la Organización Mundial de Comercio y que la agricultura no puede ser una mercancía de especulación. El mundo de la alimentación no puede estar en el mundo como una mercancía, sino como un derecho de los pueblos, porque no se puede aguantar que esta crisis haya llevado a más de cien millones de personas al hambre y a la escasez absoluta. Pasamos ya de los mil millones y, por lo tanto, el modelo agrícola mundial... Incluso, la FAO lo reconoce. Lo hemos reconocido nosotros, que pertenecemos a Vía Campesina, en conexión directa con la FAO. Delante de mí se ha reconocido y se ha hablado, incluso, otra vez de reforma agraria; o sea, que parece que hay que darle un giro sustancial, un giro de 180 grados, al modelo.</parrafo>
        <parrafo>Mi rumbo lo mantengo, clarísimamente, en la agricultura, y con todo lo que lleva: semillas, agua —cada vez más en manos de unos pocos— y comercialización —ahí tiene que haber intervención del sector público—, y entender la alimentación, que es el producto de la agricultura, como un derecho y no como un negocio, como derecho humano elemental y básico de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo que hay un giro y habría un cambio casi revolucionario a nivel mundial de la agricultura. Y eso es lo que yo defiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y en las cosas en las que ustedes se acerquen a ese modelo, no tenga ninguna duda de que nosotros vamos a apoyarles; por ejemplo, que el Estado intervenga en política de precios; por ejemplo, cuando se negoció la OCM del aceite, de la que después me parece que hay una proposición no de ley sobre ese tema; una de las cosas que defendíamos la gente que nos movilizamos y por lo que yo fui andando hasta Madrid... Me acuerdo de que en aquellas luchas se pedía que no quitaran la intervención pública, porque ahora se juntan cuatro malandrines, por decir una palabra suave, y fijan el precio por debajo de los costes de producción del aceite. Entonces, hay 300 pueblos que dependen del olivar y se van al carajo. El pequeño, sobre todo, es el que se hunde. Usted sabe que lo que se está hundiendo, ahora mismo, son los pequeños campesinos. Un pequeño campesino desaparece cada minuto en Europa por ruina, y se deben 450.000 millones de las antiguas pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo digo que sí hay que mantener el rumbo por encima de las dificultades de coyuntura de una crisis más o menos profunda, que yo creo que es una crisis sistemática y no coyuntural. Para esta crisis creo que va a haber un antes y un después en la agricultura y en la economía. Y espero que la izquierda, más moderada o radical, estará a la altura de las circunstancias, que creo que no lo está ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen: «Nosotros pretendemos que el tamaño de las explotaciones sea más grande». Yo estoy convencido de que... Como sé que todavía no estamos en el socialismo, aunque aspiro a eso, y lo digo, claramente... El socialismo, eso, el que se repartan las riquezas y los derechos. Entonces, yo sé que como estamos en el capitalismo, en el actual modelo de mercado que hay, hay que tener dos cosas si se quiere ser competitivo en el mercado nacional e internacional: calidad en los productos... Por eso, el aceite que tenéis, vais a ver que tiene mucha calidad, ¿eh?; y la otra cosa es volumen, calidad y volumen. Pues, tú, con mucho volumen y poco margen de beneficio, aguantas y eres competitivo; pero si eres una pequeñita empresa, que comercializas tú solo, pues tienes que vender mucho más caro para poder mantenerte. Porque aquí el pez grande se come al más chico; esa es la ley de la selva, la ley del poderoso, es la ley del sistema. Y yo creo que tenemos que hablar así, con esa crudeza y con esa claridad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo digo que sí a que se agranden las... Y había que hacer... Incluso, volver a una política de reparcelación y de unión, mediante cooperativas, de las pequeñas explotaciones. En Andalucía hay problemas de latifundios: el 2% de los propietarios poseen el 50% de la tierra. Hoy la concentración es mayor que en tiempos de la República en 1930. Es increíble, pero es así; datos oficiales. Pero el problema del latifundio no es solo que sea antisocial, no es el problema el tamaño, sino quién se beneficia de esa tierra. Y el otro problema es el minifundio. Hay más de un millón de explotaciones con menos de cinco hectáreas, que no se pueden mantener, que son campesinos, jornaleros y albañiles y lo que encarta. Entonces, habrá que concentrar eso, para que sea viable.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, yo digo: ¿mayor tamaño? Sí, pero ese mayor tamaño con mayor beneficio social. Que ese tamaño, para que sea competitivo, esté acompañado de más participación en el beneficio de esa finca, porque, si no... No creo que esté usted planteando el dinero para los terratenientes, que haya más terratenientes, ¿no? Habrá que esa tierra...</parrafo>
        <parrafo>¿Manteniendo las ayudas? Por supuesto, que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que hay que tener claro que los campesinos, la explotación familiar que ustedes defienden, y nosotros también, tiene que, necesariamente, señor Consejero, tener las ayudas. O mejor sería que, con la intervención del Estado, los precios de los productos nunca estuvieran por debajo de los costes de producción. Eso lo dice todo el sector, porque, si tú vendes por debajo de lo que a ti te cuesta una cosa, vas a la ruina. Y cuidado con los acuerdos que se hacen con terceros países, como está pasando con la naranja, etcétera, en el que los costes de producción... A mí me parece bien que todo el mundo se desarrolle, pero obliguemos a que los sueldos sean también iguales. Tendría que haber un salario a nivel mundial, o parecido, porque, si no, empezará la deslocalización de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, me parece que tendríamos que ir por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Ante la crisis no ha habido respuesta para el mundo rural, ni para los jornaleros, que para mí es el tema básico, jornaleros. Y para mantenerlos, una de dos: ahora, para que lleguen vivos a ese cambio que yo pretendo o a ese cambio que usted pretende, ¿eh?, de más empleo, de profesionalización, etcétera... Porque dice que por qué los jóvenes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Me quedaba mucho, pero voy a intentar... Un minutillo.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo con esto tendría para un debate de siete horas, porque es una cosa que yo he vivido en la pelea, y me llega hondo. Entonces, muchas veces, cuando me pongo duro es que lo siento así, vamos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo digo: ¿qué haría falta para aguantar? Yo le pido que su Consejería, porque es lo que la gente está esperando, que su Consejería se comprometa a que, si no es de su Consejería directamente..., pero sí que se va a pedir un PER especial, que sí a que se aumente el subsidio, y que sí a que el patrón no tenga que seguir firmando, que sí a que la gente no pague el sello... Eso sí lo necesita la gente ahora mismo, los profesionales de la agricultura, los actuales profesionales, así como para que el joven no se vaya. Porque, ¿cómo se va a producir el relevo generacional si los jóvenes se nos van?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla —y termino— del tema de la movilidad. Claro que sí nos damos la movilidad. Y la gente se ha marchado a Huelva y al otro lado. ¿Por qué no se van a Huelva ahora? Porque van y contratan en origen de la manera que contratan —nosotros, como sindicato, lo conocemos perfectamente—, por debajo de convenio siempre. Y, claro, el trabajador que iba de aquí, que sí emigraba —porque, en Andalucía, se sigue produciendo emigración de los jornaleros andaluces—, pues ha parado porque no le pagan lo suficiente para poder vivir.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en cuanto al REA... El REA beneficia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>... beneficia al que trabaja. Y está bien, nosotros somos de la filosofía de que se le dé más al que más trabaja. Entonces, el trabajador que tenga 24 peonadas, se beneficia, pero el que no tenga trabajo, sigue pagando no solo la cantidad que pagaba, sino que se le va a subir el sello. Entonces, yo le pido, señor Consejero, que se comprometa a que su Consejería va a pedir, para los jornaleros y jornaleras del campo andaluz, una respuesta inmediata de todas las consejerías y de Madrid, porque no ha habido una respuesta, y esa respuesta se necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo. Se ha excedido usted un poco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No tenía más remedio, no tenía más remedio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, para finalizar este debate, decirle que se están produciendo cambios estructurales en el mercado laboral. Es decir, aquí se han estrellado todos los talentos y todos los sabios; los que más sabían se han estrellado más. Y resulta que nadie preveía la magnitud de los cambios que, evidentemente, van a llegar al mercado laboral, a los flujos migratorios, a la manera de entender las relaciones de un sector agrario como el que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros vamos a estar atentos a todo eso. Vamos a estar analizando cómo influyen los cambios en el mercado laboral y en qué medidas debemos trabajar, de común acuerdo con otros departamentos de la Administración, para lo que usted plantea.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, también, que es una tradición de nuestra casa, de la Consejería de Agricultura y Pesca, no solo hablar de agricultura, que es de lo que tenemos fundamentalmente que encargarnos, sino también atendemos muchísimas peticiones del sector que tienen que ver con otros departamentos y con otras estructuras de la Administración. Si sube la energía eléctrica para los regantes, pues nos buscan a nosotros para que echemos una mano y preparamos informes. Si falta agua para regar en tal sitio, aunque sea un tema de la cuenca andaluza, pues también preparamos nuestros informes. Si hay que defender el tomate, las clementinas y las fresas, de las importaciones irregulares de Marruecos, aunque no sea nuestra competencia lo denunciamos ante el tribunal de la competencia o lo trasladamos a la comisaria europea para que lo ponga en conocimiento de la Oficina Europea contra el Fraude. Bueno, nos dedicamos, también, a atender todas aquellas cuestiones, entre ellas las laborales y las de formación. Y, de hecho, hemos establecido con la Consejería de Empleo un mecanismo de coordinación para que las estadísticas, los datos que se van produciendo los tengamos muy al día, por si hiciera falta cualquier iniciativa de las que usted ha planteado o cualquier otra complementaria.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que, aunque el rumbo que yo planteo que creo que, en gran medida, coincide con el suyo, hay que mantener ese rumbo de modernización, sin modernización perderemos competitividad y perderemos empleo, y eso es lo que hay que intentar mantener. Hay que añadir los elementos de innovación y de investigación al sector. El sector tiene que reestructurarse en esta crisis, se va a reestructurar. Pero el objetivo de la Consejería es mantener la agricultura, mantener el empleo, pero a la vez aprovecharse para modernizar; en la crisis hay que aprovechar para hacer cambios estructurales, para que el sector del aceite se siente, como se ha sentado, y piense que hay que tener menos paternalismo y más decisiones propias, y que el sector tiene que moverse, como estamos haciendo en otros sectores: en el ganadero, en el pesquero o en el agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, nosotros creemos que lo que está ocurriendo ha abierto una oportunidad para el sector agroalimentario. No solo soy firme convencido de que es un sector estratégico que lo pongo al mismo nivel que la energía, sino que, además, es un sector que, en los próximos meses, en los próximos años, tiene el deber moral de incrementar la producción para darle de comer a mucha gente que, en este momento, bueno, pues tienen dificultades. Y Andalucía tiene capacidad económica, tiene terrenos, tenemos capacidad empresarial, tenemos trabajadores..., para producir más, y hacerlo, además, mejor. Pero mantener también un principio, que yo coincido, de soberanía alimentaria y de preferencia comunitaria. Y en esos elementos nos vamos a mover en los próximos meses, en el que creo que se van a replantear muchas de las grandes líneas estratégicas de la política comunitaria. Está surgiendo un movimiento de base en toda Europa, en todo el sector campesino y agrario europeo. Y, desde luego, coincide con el planteamiento que yo, personalmente, defiendo, y mi Gobierno me apoya.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

