<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>453</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Trabajo de la mujer, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000548</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000548. Pregunta oral relativa al Bus Itinerante para la Corresponsabilidad y Conciliación de la Vida Personal, Familiar y Laboral (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pasamos al tercero de los puntos del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en comisión, y la primera de ellas es relativa a Bus Itinerante para la Corresponsabilidad y Conciliación de la Vida Personal, Familiar y Laboral.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra la señora Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La incorporación de la mujer al trabajo ha motivado uno de los cambios sociales más profundos en nuestra sociedad, valga la redundancia, ¿no?, y es por lo que se hace necesario configurar un sistema que contemple las nuevas relaciones sociales surgidas y, a la vez, que contemple también un nuevo modo de cooperación y compromiso entre hombres y mujeres, y que permita un reparto equilibrado de las responsabilidades en la vida profesional y en la privada.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la conciliación es necesaria, porque el número de madres que tienen un empleo ha aumentado, y eso es la realidad —eso no..., ahí están las estadísticas, ¿no?—; pero también entendemos, desde el Grupo Socialista, que los padres tienen el derecho y la responsabilidad de la atención y educación de sus hijos y de sus hijas, y es necesario, por tanto, encontrar soluciones que permitan a mujeres y a hombres repartir y compartir las obligaciones y aspectos en la vida familiar.</parrafo>
        <parrafo>La conciliación de la vida personal, familiar y profesional es algo que afecta tanto a las mujeres como a los hombres, porque está claro que el tiempo es el mismo para todos, tanto para hombres como para mujeres, y la igualdad de oportunidades en el mercado de trabajo, y la corresponsabilidad para conciliar la vida laboral y la vida familiar, son los retos de hombres y mujeres para caminar hacia una sociedad más igualitaria, donde lo importante sean las personas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario trabajar esa sensibilización como instrumento para cambiar las mentalidades, y eso es importante porque hay que dirigir acciones específicas a la sociedad en general, a los hombres en particular, y, cómo no, a la comunidad educativa. Porque yo, en mi humilde opinión, creo que la educación es muy importante en este sentido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es un reto, y lo sabemos, pero la Junta de Andalucía lleva mucho tiempo trabajando en políticas que promuevan esa corresponsabilidad, ¿no?, y es por eso por lo que el Grupo Socialista le trae esta pregunta, ya que ha englobado en esas políticas instrumentos para lograr esa corresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Su consejería, conjuntamente con la de Educación, puso en marcha el Bus Itinerante para la Corresponsabilidad y Conciliación de la Vida Personal, Familiar y Laboral. Por eso hoy nos gustaría conocer cuáles son los objetivos que se persiguen con esta iniciativa, a qué población va dirigida, y hasta cuándo estará en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo, decirle, evidentemente, que aumenta, afortunadamente, el número de mujeres, de madres trabajadoras que tienen empleo —no trabajadoras, trabajar han trabajado siempre, sino que tienen empleo—. Pero, como usted muy bien decía, es que los hijos, los niños, la corresponsabilidad en la atención a la familia no es solo de las madres. Los niños son de los padres y de las madres por igual, en todos los momentos. Puede haber otras circunstancias que cambien, pero eso no lo va a cambiar nunca. Pueden cambiar las circunstancias de la pareja, pero, desde luego, no van a cambiar nunca nuestras responsabilidades con respecto a nuestros hijos. Y son las mismas tanto de los padres como de las madres.</parrafo>
        <parrafo>Y también hablaba de la escuela. Yo creo que es importante que tengamos en cuenta —y en este programa de Bus Itinerante también participa la Consejería de Educación—, creo que es importante, muy importante, el papel de la escuela, pero creo que también es muy importante el papel de las familias. Lo digo porque yo creo que en demasiadas ocasiones trasladamos, también, a la escuela demasiada responsabilidad. Y yo creo que hay que tener en cuenta que la escuela puede hacer un gran esfuerzo, pero ese esfuerzo se tiene que ver recompensado también con el que hagamos las propias familias; la coeducación, la educación en ese compartir, en esa corresponsabilidad, no puede estar residuada solo en el colegio, o principalmente en el colegio.</parrafo>
        <parrafo>Según el Instituto de Estadística de Andalucía, las mujeres andaluzas dedican tres horas y veintidós minutos más que los hombres a las tareas del hogar y de la familia. El porcentaje de hombres que compartían empleo fuera de la casa, con las tareas en el ámbito del hogar, en el año 2007, era del 36,6%.</parrafo>
        <parrafo>Decir a todo esto, también, señora Quevedo, porque yo creo que eso también hay que resaltarlo, que ha habido un avance considerable, porque creo que eso también hay que ponerlo de manifiesto. Pero que el avance considerable, desde luego, no se corresponde para nada con lo que tiene que ser. Al mismo tiempo que tampoco estoy agradeciendo el avance. No se trata de que aquí estemos venciendo la resistencia de alguien. Es que no se trata de eso. Se trata de que hombres y mujeres tengamos una corresponsabilidad en todo aquello que tiene que ver con la atención a la familia. Porque eso va a permitir, al mismo tiempo, que hombres y mujeres tengamos las mismas oportunidades en el ámbito laboral, y que hombres y mujeres tengamos la oportunidad de devolver a la sociedad, a través del empleo, a través de nuestra incorporación plena al ámbito del empleo, lo que la sociedad ha invertido en formarnos y en educarnos; que ha invertido exactamente lo mismo que ha invertido en la otra mitad de la población.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que esa es una de las cuestiones importantes, porque creo que tiene que ver no solo con la calidad de vida del propio núcleo familiar. Que ya no haya una persona que trabaje el 70%, o que soporte el 70% de las responsabilidades familiares, se va a ver reflejado en su propia calidad de vida —creo que se va a ver reflejado, también, en la calidad de vida del resto de la familia—. Pero, evidentemente, también, tiene una componente importante de crecimiento económico, de incorporación del ciento por ciento de las capacidades a ese crecimiento económico, de alguna manera, de que permitamos que lo que se invierte en formar, en educar, en este caso a una mujer, pueda repercutir después también, pueda devolverse a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 se concedieron, en Andalucía, 4.249 excedencias por cuidado familiar. Estas excedencias se conceden, en su mayoría, a mujeres: de las 4.249, 3.978 fueron para mujeres y 271 para hombres. Ahí no hay ningún tipo de límite, esa es una figura a la que puede acogerse tanto un hombre como una mujer.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, la reforma que hubo de la Ley de Igualdad, además corrige lo que la propia Ley de Conciliación, del año 1999, tenía establecido. En el año 1999 cuando una persona se cogía una excedencia por cuidados familiares, no computaba o no se consideraba como efectivamente cotizado a la Seguridad Social —bueno, en este momento sí se considera como efectivamente, cotizado a la Seguridad Social los periodos de excedencia—. Pero lo que está claro es que ha aumentado el número de hombres que se acogen a esa figura de atención a la familia, pero siguen mayoritariamente —muy mayoritariamente— las mujeres las que se siguen acogiendo a eso. Sin duda ninguna, eso tiene unas repercusiones en nuestra carrera laboral, de forma inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Una mujer que coge una excedencia por un año para cuidado de familiares, o de hasta de tres años, para cuidado de menores, es lógico que, en su vuelta al trabajo, o en su incorporación posterior a su puesto de trabajo, en un mercado laboral tan cambiante como el que tenemos, pues tenga algunas dificultades. Ya ni le cuento, en función del tipo de contrato laboral que tenga. Bueno, pues lo que estamos viendo cada día es que, en muchos casos, la precariedad de los contratos laborales que tienen las mujeres tiene mucho que ver esa responsabilidad familiar no compartida.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hay que partir de un hecho, porque, además, yo creo que es de justicia hacerlo, no ya solo por una cuestión de que sea adecuado por otras circunstancias sino de pura justicia: un padre es capaz —un padre y una madre, digo, en líneas generales, siempre hay excepciones de padres y de madres que no—, exactamente igual que una madre, de atender a su hijo en perfectas condiciones. Probablemente, nosotras, las mujeres en general, hemos estado más ligadas o más predestinadas siempre a realizar esa atención, y ellos, menos. Y ellos tendrán que aprender algunas cosas —hablo siempre en términos generales— que nosotras parece que hemos tenido como incorporadas desde el primer momento. Pero un padre tiene no solo la capacidad sino el derecho también de poder tener y atender a sus hijos y hacerse responsable de ellos, en corresponsabilidad con la madre.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en ese sentido, los programas que desarrollamos a través del Programa Concilia, en colaboración con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, por lo tanto, con los distintos ayuntamientos de Andalucía; el propio Bus Itinerante, que lo que hace es desplazarse a todos aquellos municipios que no están cubiertos con ese programa de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias... En definitiva, lo único que intentamos es que interioricemos que una mayor participación laboral de las mujeres va a repercutir, también, de forma directa, en la mejora de la competitividad, en la mejora de la economía, en la mejora del progreso económico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y además creo, sinceramente, que es más justo también en el ámbito estrictamente familiar. Y ahí el reparto tiene que ser el que cada uno decida. Yo creo que ahí sí que no debemos entrar. Eso sí que tiene que ser competencia y responsabilidad de cómo quieran hacer el reparto, dentro de la propia unidad familiar, entre los propios miembros de la unidad familiar. Yo creo que ahí no debe de haber normas ni leyes que digan quién tiene que hacer no sé qué cosa y qué tiene que hacer cada cual. Ahí tiene que haber un respeto escrupuloso a que ellos compartan y repartan como lo estimen. Lo que sí que hay que saber es que hay que ir por ese camino, y, al mismo tiempo, desarrollar, desde la Administración Pública —en este caso desde el Gobierno de Andalucía—, todas aquellas medidas de apoyo para estas familias: incrementar la red de escuelas infantiles, desarrollar la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia... Todos esos recursos que se hagan cargo, en algunos casos, de muchas de las responsabilidades que, de otra manera, recaerían sobre la familia, y si vamos más allá, en el 80% de los casos, de las mujeres de la familia. Bueno, pues esos servicios públicos de apoyo se tienen que conjugar, también, con esa apuesta por la corresponsabilidad, no por el compartir sino por el ser corresponsables de todas las actuaciones que tienen que ver con la atención a la familia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

