<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación preescolar, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000010. Proposición no de Ley relativa a nuevo centro de educación infantil y primaria en Adra (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P: Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, continuamos con la Comisión, con el debate, en este caso, del punto tercero del orden del día, que es el relativo a las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a debatir, en primer lugar, la relativa a un nuevo centro de educación infantil y primaria en Adra.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que las proposiciones no de ley tienen un procedimiento de debate que está establecido en el artículo 80, todos los turnos tienen igual tiempo, son diez minutos. La persona proponente, en este caso del Partido Popular, doña Arancha Martín, va a disponer de diez minutos para hacer su exposición, y después le contestarán, o expondrán sus ideas y sus planteamientos los diferentes grupos, de menor a mayor, también por tiempo de diez minutos. Y, finalmente cerrará, de nuevo, la proponente.</parrafo>
        <parrafo>De manera que para iniciar el debate, tiene la palabra doña Arancha Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y, muchas gracias, por esa explicación. Creo que es la primera vez que en el seno de una comisión se ha llevado a cabo esa explicación, que, además, yo creo que es bueno, dado que es la primera vez, y dado que es la primera iniciativa, una proposición no de ley. Por lo tanto, los que somos un poquito más veteranos, pues, sí podemos saberlo, pero, indudablemente, nadie nace enseñado, como decimos en mi tierra. Y, muchas gracias, por tanto, por esa explicación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues sí, Adra está de moda, como decíamos off de récord en estos micrófonos, ¿no? Adra está de moda, indudablemente yo creo que el efecto Javier Arenas en Almería ha provocado un nerviosismo entre las filas del Partido Socialista que lleva a plantear una serie de preguntas que..., además, yo no diría que ha sido inteligente por parte del Partido Socialista, que también lo puede ser, porque la portavoz, en este caso, que lo va a defender es inteligente, sino lo que sí ha sido, bueno, pues es bastante oportunista, ¿no?, puesto que se trae una iniciativa de creación de un colegio, hablamos de la construcción de un nuevo colegio en Adra, en el Pago del Lugar, e inmediatamente, pues, la portavoz, o el portavoz, en su momento, pues, mete también una pregunta para que la señora Consejera se pueda, supuestamente, lucir —y digo supuestamente porque luego rebatiré todas y cada una de las cosas que ha dicho la señora Consejera—, se pueda lucir, y, bueno, pues, que luego la prensa en Almería, pues, sea un poquito mejor de lo que va a ser si dicen, desde luego, que no a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, vayamos al asunto. Como he dicho lo que traemos es una iniciativa de impulso, relacionada con infraestructura educativa y hablamos de la construcción de un nuevo CEIP en Almería, en Adra, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el municipio de Adra ha experimentado en los últimos años un crecimiento poblacional importante. No olvidemos que Adra, también, es un municipio especialmente afectado por el fenómeno de la inmigración, y que ha conllevado que varios CEIP del municipio tengan problemas para escolarizar a alumnos debido a la falta de plazas, como muy bien ha dicho la señora Consejera, teniendo que desplazar a los niños a otros colegios mucho más lejanos de sus domicilios habituales.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde luego, tengo aquí la relación de los centros educativos de Adra, concretamente los de la influencia del centro donde se pretende, o lo que se pretende con esta iniciativa, que es el Pago del Lugar. Podemos comprobar que hay un número superior, bastante superior, de solicitudes de matrícula de niños de plaza de infantil que las que corresponden actualmente a las plazas de infantil, que se lo puede pasar a los portavoces que luego me van a seguir en el turno de palabra.</parrafo>
        <parrafo>Pero la necesidad de un nuevo centro no viene dada solo por el estado actual de las plazas, que, como digo, son escasas —ya hay problemas de escolarización de los niños, y yo creo que tenemos que darle solución, puesto que así lo ha dicho la propia Consejera: «Los centros tienen que dar respuesta a las necesidades de escolarización», lo ha dicho así de contundente y eso es lo que se pretende con esta iniciativa—, sino que, como digo, vienen dadas también por las previsiones de crecimiento futuras.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, el planeamiento urbanístico del término municipal y las previsiones de crecimiento establecidas en el Plan de Ordenación de Adra, que estudia las áreas de influencia de los centros de enseñanza y hacen una previsión del número de viviendas y número de habitantes, avalan esa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Ya el Ayuntamiento se ha dirigido a la Delegación de Educación, precisamente a través de una carta, hablándole de esta nueva necesidad, diciéndole que va a poner a disposición, y que ya ha puesto a disposición, de la Delegación unos terrenos, que, todo hay que decirlo, son unos terrenos valiosos, porque estamos hablando de que son en el centro de Adra, y que, bueno, pues que el propio Ayuntamiento ha puesto a disposición de la Delegación para que pueda construir este centro. Se ha dirigido a él diciéndole, hablándole de esta necesidad, y ha mandado, precisamente, el informe sobre el crecimiento previsto en las áreas de influencia de los centros CEIP Abdera, CEIP San Nicolás y CEIP del Pago del lugar. En definitiva, le ha mandado las previsiones de crecimiento que va a tener esa zona de influencia del término municipal de Adra, donde nosotros pretendemos, donde el ayuntamiento pretende que se construya, con la colaboración, indudablemente, de la Delegación de ese CEIP en Adra. Y habla, pues, efectivamente, de que con ese resultado de crecimiento se obtienen unos resultados de 2.380 viviendas, con una previsión de 3.571 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que, además, ya hay conversaciones entre el Ayuntamiento y la Delegación, conversaciones positivas para poder llevar a cabo este colegio, y no me extraña que sean conversaciones positivas, dada la magnífica gestión que realiza nuestra Alcaldesa, Mari Carmen Crespo, en ese municipio. Se ha visto cómo ha transformado el municipio desde que gobierna el Partido Popular y ella al frente, e indudablemente, estamos hablando de un ayuntamiento colaborador con las infraestructuras educativas, ya que incluso ha llevado a cabo, bueno, pues, vamos esto no es una novedad, esto ocurre en muchos ámbitos, en el nuestro, en el de la educación, y ocurre en muchos municipios, pero, como digo, ha llevado a cabo ahora, incluso, que no son de su competencia. Y yo puedo disponer, incluso, de la retahíla de obras que ha llevado a cabo el Ayuntamiento, que no son de su competencia, que son competencia de la Junta de Andalucía, pero que, indudablemente, pues, el Ayuntamiento las ha llevado a cabo, y, bueno, pues, sin importarle, diciéndole de alguna forma...</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, yo creo que está claramente justificada la necesidad, tenemos que decir también que, según el Instituto Nacional de Estadística, que hemos tenido..., vamos yo he tenido oportunidad de mirar, desde el año 2003 al año 2007, que son los últimos datos de los que disponemos, bueno, pues, hay una previsión de crecimiento de casi cuatrocientos niños más, teniendo en cuenta, además, que los datos de población por tramo de edad no recogen el aumento de población que han experimentado los municipios costeros por los ciudadanos europeos recientemente incorporados, lo cual viene a incrementar aún más esas previsiones de crecimiento de los niños y, sobre todo, también, pues esa necesidad que justifica la iniciativa que hoy estamos planteando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que la idea del Ayuntamiento, pero no porque sea un capricho, sino que, como digo, viene perfectamente argumentada por su planeamiento, por su necesidad actual, por su necesidad futura, es muy buena. Yo creo que a la Delegación, yo creo que este Parlamento tiene que apoyarla. Tenemos que prever cosas que no hace el ente de infraestructura educativa. Yo, alguna vez, me he preguntado que, bueno, que en fin, que en muchas ocasiones para qué vale el ente de infraestructuras educativas, si no lo tuviéramos se harían exactamente, igualmente, las obras. Y, bueno, pues, yo creo que ha llegado el momento. Decía antes la señora portavoz del Partido Socialista que por Almería se ha hecho una apuesta importante, por nuestra provincia en infraestructura educativa, digo que será a partir de ahora, porque, desde luego, Almería, si no lo sabe la diputada se lo digo yo, ha llegado a ser la provincia con más aulas prefabricadas de toda Andalucía, por lo tanto, apuesta importante será a partir de ahora, que han perdido ustedes las elecciones, pero, desde luego, no previamente, que no se han hecho muchas que digamos.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo, por todo ello, les pido que apoyen la iniciativa, en la que, bueno, pues en la que planteamos..., si encuentro el orden, el punto, pues construir un nuevo centro de educación infantil y primaria en el municipio de Adra, y agilizar la tramitación prevista por la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía para la construcción de este nuevo CEIP, y así aliviar los problemas de escolarización de otros centros.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más, señor Presidente, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, a continuación, por parte de Izquierda Unida, don Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la proposición no de ley planteada por el Partido Popular tiene unas bases estructurales que consideramos muy razonables, pero tenemos ciertas dudas en cuanto a su concreción.</parrafo>
        <parrafo>Puestos en contacto con los compañeros y compañeras de la Asamblea de Izquierda Unida, en Adra, nos plantean que, efectivamente, en esta población almeriense hay una cierta saturación escolar. Por ejemplo, en el colegio San Nicolás, en la zona de los pescadores, así como en el colegio Mare Nostrum, en el centro. Por lo tanto, es indudable que hay una necesidad concreta de un nuevo centro de Educación Infantil y Primaria, en el municipio de Adra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ya nos crea cierta duda es sobre el emplazamiento, muy concreto, que plantea el Partido Popular en su proposición no de ley, en la medida en que, por las noticias que tenemos, el pago del lugar en estos momentos es una zona de muy reciente recalificación urbanística, que está ahora mismo paralizada en su construcción y, por lo que sabemos, con grandes problemas de venta de las viviendas construidas y de salida —digamos— del stock de viviendas que está previsto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las previsiones de crecimiento y de alojamiento en esa zona serán, o no serán, en función de que se lleve a término lo que hoy por hoy es un proyecto meramente iniciado con una recalificación urbanística. Pero pudiera ocurrir que no se llevase a cabo, con lo cual, teniendo en cuenta la situación actual del sector inmobiliario, pues, podríamos estar desperdiciando una infraestructura al colocarla en el emplazamiento que no fuese idóneo.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo estoy seguro de que al Partido Popular jamás se le ocurriría presentar esto para disponer de un argumento de venta que, en este momento, tiene problemas de salida. Pero, en cualquier caso, y en aras de ser positivos, le vamos a proponer una enmienda in voce al punto uno, que sería suprimir la referencia concreta a la zona del pago del lugar, y que quedaría de esta manera: «Construir un nuevo centro de Educación Infantil y Primaria en el municipio de Adra, en el emplazamiento que, conjuntamente, acuerden la Consejería de Educación y el excelentísimo Ayuntamiento de Adra, porque se considere idóneo».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, sería eliminar la referencia concreta al pago del lugar y sustituirla por un llamamiento genérico al consenso, en el emplazamiento del futuro centro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Martín, sin desmerecer ni mucho menos a su señoría, tengo que decirle que tengo hoy cierta decepción, porque yo esperaba debatir esta proposición no de ley, que fue firmada por la Alcaldesa de Adra, y esperaba debatirla con ella. Supongo, de todas formas, que estará haciendo cosas más importantes para su pueblo hoy, estoy segura.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, me alegra, se compensa un poquito mi decepción, con el hecho de que voy a debatir con usted, a la cual le tengo cierto aprecio, y que, desde luego, con la que espero debatir largo y tendido esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir, para empezar, que no tendría yo que iniciar mi intervención en nombre del Grupo Socialista, no tendría que iniciar esta intervención recordándole que, para los socialistas, la educación es la principal base de la igualdad de oportunidades. Y por tanto, creemos, profundamente, en la mejora continua de la educación. Y en esa mejora, por supuesto, están también las infraestructuras. En ese sentido, señora Martín, me tiene que permitir que le diga que pocas lecciones nos van a dar ustedes, a los socialistas, de creer en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, sí que es verdad que ustedes y nosotros podemos estar de acuerdo en una cosa, y es que en cualquier servicio público, y más en el servicio público de la educación, todo dinero que se ponga, todo medio natural, todo medio personal y todo medio humano y material, será poco siempre para mejorar la educación. Y, en ese sentido, todos y todas tenemos que ser ambiciosos y pedir mucho para toda Andalucía y también para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Pero esas peticiones, me va a permitir también que le diga que deben partir del rigor, del realismo y de reconocer la evidencia. Y no hay mayor evidencia que el hecho de que, en la provincia de Almería, la Consejería de Educación ha construido, en la última legislatura, 21 nuevos centros educativos. Y vuelvo a repetir: 21. Se pueden considerar muchos, se pueden considerar pocos... En fin, todo siempre será poco para la educación y para los niños y niñas de nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le quiero decir que esta circunstancia que nosotros comentamos, porque es el resultado de una gestión de la Consejería de Educación y, por tanto, de la Junta de Andalucía en nuestra provincia, lo difundimos a los medios de comunicación, y ustedes, señores del Partido Popular... Y, en este caso, usted, señora Martín, salió a los medios de comunicación presta, rápida y audaz, para denunciar y tachar de mentiroso al Delegado de Educación. Y estoy leyendo palabras textuales suyas, publicadas en el Diario Ideal, de 28 de marzo de 2008. Tachaba de mentiroso al Delegado de Educación de Almería, por afirmar que se habían hecho 21 centros educativos nuevos en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros creemos que, así, poco se contribuye a mejorar la educación y la credibilidad de la sociedad almeriense en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle, señora Martín, que tengo aquí el listado de los 21 centros nuevos que se crearon en la anterior legislatura y tengo una copia para usted, si la quiere. ¿Se la pueden hacer llegar? Y, en ese sentido, sí decirle que, de esos 21 centros que se crearon, hay diez que se construyeron en la zona del Poniente Almeriense, en la cual está ubicada el municipio de Adra.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es que es una consecuencia lógica del aumento de población que se ha producido en los últimos tiempos. Y, como consecuencia de ello, se han creado diez centros en la provincia de Almería y, en concreto, en la zona de influencia del Poniente. Cierto es. Pero también tengo que decirle que, además de eso, se crearon siete nuevos centros aularios, siete nuevos aularios, que suponen una ampliación y modernización de los centros docentes. Y, en ese sentido, en ese nuevo listado que le acabo de facilitar, de esos siete aularios nuevos, todos, íntegramente, pertenecen también al Poniente Almeriense de nuevo: cuatro en Agua Dulce, uno en La Mojonera, uno en Matagorda y uno en Roquetas de Mar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como digo, puede parecerles poco, puede parecerles mucho, pero eso está ahí y es importante que se reconozca.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde luego, desde el Grupo Socialista, comprendemos que ustedes tienen que hacer su trabajo, tienen que cumplir con su labor, con la labor que les corresponde en función de dónde les han situado los ciudadanos andaluces, que es en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Respeto, absolutamente, la labor de la oposición y comprendemos que, en su labor, tienen que exigir lo máximo al Gobierno de la Junta de Andalucía. Nosotros comprendemos eso y lo respetamos. Ahora, bien, vuelvo a insistir en que esa labor se debe hacer con el máximo rigor posible y, por tanto, aceptar y estar de acuerdo con las cuestiones que se hacen y cuestiones con las que además usted, que es Diputada por la provincia de Almería, debería alegrarse y estar contenta con que se hayan hecho 21 nuevos centros en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y centrándonos ya en las previsiones de futuro —porque ya he hablado de todo lo que se ha hecho en estos últimos cuatro años—, en los últimos escasos tres meses, desde que toma posesión el nuevo equipo de Gobierno de la Junta de Andalucía, se han aprobado inversiones importantísimas para nuestra provincia. Por supuesto, se aprobarán más en los próximos tiempos, pero es importante —y bastante ejemplificador— el hecho de que en solo tres meses se hayan aprobado, en primer lugar, en el Consejo de Gobierno de 19 de febrero, una inversión de 4,4 millones de euro para un instituto de Educación Secundaria, en El Ejido, que tendrá una capacidad para 480 alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Además, vuelvo a insistir, en el Consejo de Gobierno de 3 junio de 2008, celebrado en Almería —a ustedes, de nuevo, vuelve a molestarles que se celebre en Almería y que se aprueben tantas inversiones para nuestra provincia—, solo para Educación se destinaron 7,5 millones a la construcción y mejora de centros docentes en Almería. De esa cantidad —usted lo sabrá, perfectamente, pero es importante y justo que yo lo vuelva a decir aquí—, 5,15 millones se destinan a dos colegios nuevos de Infantil y Primaria, en la zona norte de Almería y Níjar; centros que permitirán la creación de 670 puestos escolares de Infantil y Primaria. Estos centros van a estar dotados con los máximos avances, van a tener aulas polivalentes, aulas específicas de audición, lenguaje, informática, usos múltiples, reuniones, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El resto de la inversión, hasta completar los 7,5 millones —es decir, 2,35 millones—, van a destinarse a la ampliación y reforma de dos institutos de Educación Secundaria, uno el Mar Azul, en El Ejido, y otro el Rosa Navarro, en Olula. Estos centros beneficiarán a 782 alumnos, de edades entre 12 y 16 años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, señora Martín, nadie, nadie que hable con rigor y con ausencia de demagogia puede negar el esfuerzo inversor de la Junta de Andalucía, en materia de educación, en la provincia de Almería. Y usted, como digo, y vuelvo a resaltarlo, como representante de nuestra provincia, debería estar contenta de que eso sea así. Y debería reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, para la zona de Adra, para la localidad de Adra, ya ha podido usted escuchar cómo la Consejera de Educación acaba de exponer que la Consejería tiene previstas una serie de actuaciones, en concreto, que ya ha descrito. Y simplemente voy a resumir: en el plan Mejor Escuela están previstas, para el próximo año, reformas y remodelaciones en el CEIP San Fernando, en el IES Gaviota, en el CEIP Mare Nostrum y en el CEIP Pedro Mena. Y, además, como actuaciones extraordinarias, o no previstas en el plan Mejor Escuela, actuaciones específicas en el IES Abdera y en el IES Virgen del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se van a mejorar y a adecuar los centros existentes en la zona de Adra, y además, y además, y la cuestión más importante que aquí queremos subrayar, es que hay una ampliación prevista de una línea más para el Mare Nostrum, para el CEIP, el Centro de Educación Infantil y Primaria Mare Nostrum, que se va a llevar a cabo en este mismo año 2008, que, por tanto, va a pasar a tener un modelo C-3, con una nueva línea de escolarización. De esa forma, la localidad de Adra va a contar con diez líneas de escolarización, distribuidas de la forma que ha explicado la señora Consejera en su anterior intervención. Por tanto, insisto, diez líneas de escolarización. Con estas líneas, y sobre todo con la nueva línea del CEIP Mare Nostrum, esta red de centros supone, pues, la cobertura suficiente para la escolarización real que en la actualidad mueve esta zona de Adra. Y estamos hablando de entre 225 y 235 alumnos, yéndonos a lo máximo. Como máximo serían 235 alumnos, en la actualidad. Por tanto, se cubren preferentemente las necesidades y eso significa, por tanto, que no tiene sentido, o no tiene razón de ser, el contenido de su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Es más, si ustedes se van, sus señorías, todos los miembros de esta Comisión, al texto, a la exposición de motivos de la proposición no de ley del Partido Popular, se darán cuenta de que, como ya ha adelantado mi antecesor en la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría debe ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Como ya ha adelantado el portavoz de Izquierda Unida, lo que se hace es una previsión de un futurible, de cuántos alumnos o cuántas necesidades puede haber en un futuro, que tampoco dicen cuándo, en qué año, si va a ser dentro de cinco, diez, quince años; no se dice. Y se dice textualmente: «Calculando el número de viviendas potenciales, se obtiene la previsión, en un futuro...» Es decir, que pretenden ustedes que nosotros aprobemos una futurible previsión, y en base a esa, que aprobemos un nuevo centro, cuando en realidad se va a hacer en este mismo año una nueva línea de escolarización en esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les adelantamos ya que, como podrán imaginar, nuestro voto va a ser negativo, en este sentido, porque creemos que no tiene ninguna razón de ser esta proposición no de ley, y que las necesidades educativas en el municipio de Adra están perfectamente y suficientemente cubiertas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra la proponente del Grupo Popular, doña Arancha Martín.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarles que se ha formulado in voce una enmienda. La enmienda in voce hay que trasladarla a papel, ¿eh?, y tiene que ser aceptada por todos los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>De manera que le doy la palabra a la proponente, y...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, una cuestión es la tramitación, y otra cosa es que usted la acepte. Yo hablo ahora mismo de la tramitación. Después, sobre el contenido, se pronunciará usted.</parrafo>
        <parrafo>Le doy la palabra a la proponente, doña Arancha Martín, y al que ha tenido la iniciativa de la enmienda in voce le solicito que pase a la Mesa, por favor, el texto de le enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, de nuevo, por su explicación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo, para empezar, agradeciendo, como se suele decir, el tono de la intervención de las dos personas, incluida, también, por supuesto, cómo no, la señora del Partido Socialista, pero lo del cierto cariño no sé yo, porque dicen que hay cariños que matan y yo, la verdad, le tengo bastante temor, sobre todo cuando me lo decía ayer la señora Consejera de Medio Ambiente, la señora Cinta Castilla, que a esa le presumo yo bastante menos cariño. Pero, bueno...</parrafo>
        <parrafo>Comenzar con el turno de Izquierda Unida. El señor portavoz de Izquierda Unida ha defendido como yo aquí, durante cuatro años, precisamente, estas cuestiones sobre la previsión que tiene que hacer la Junta de Andalucía, el ente de infraestructuras educativas, la previsión que tiene que hacer la Consejería de Educación de nuevas infraestructuras educativas. Porque luego nos vemos como nos vemos: que no hay colegios, que no hay aulas, que no hay plazas, y nos encontramos la proliferación de aulas prefabricadas, que es a lo que nos tiene acostumbrados la Junta de Andalucía. A usted mismo le escuché yo en una ocasión decir aquí, en el seno de este Parlamento, decir que no hacía falta ser muy listo para ver que, si se construyen nuevos pisos y hay parejas jóvenes, se van a tener niños —eso se lo he escuchado yo a usted—, se van a tener niños y, por lo tanto, van a hacer falta más plazas en centros educativos. Por supuesto que estamos hablando de previsión. Y además es algo que no le debería extrañar a la señora portavoz del Partido Socialista, si es que es lo que debe hacer la Junta de Andalucía: prever nuevos centros escolares, y por supuesto futuribles, para tenerlos absolutamente previstos. Y más si, desde luego, se presenta y se argumenta con un planeamiento hecho ya por parte del ayuntamiento y también del propio Institución Nacional de Estadística, donde se dicen las previsiones de crecimiento de población infantil en ese término municipal.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y para que no haya dudas sobre la especulación y demás, no hay ningún problema en aceptar la enmienda de Izquierda Unida. Ahora vemos cómo queda establecido. Y se quita la referencia del pago del lugar, porque lo que necesita Adra es un nuevo centro, sobre todo en esa zona. Y si no ese solar, pues se busca otro, porque el ayuntamiento, como usted comprenderá, es un ayuntamiento solvente, creíble, y no le importa que sea en otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>La referencia a la señora portavoz del Partido Socialista. Vamos a ver, usted dice que yo llamé mentiroso al Delegado de Educación en Almería. No tenía que haber dicho «mentiroso», porque mi madre siempre me tiene dicho que no se dice «mentiroso»: se dice «embustero». Quizás le tenía que haber dicho «embustero». Me equivoqué, no tenía que haber dicho «mentiroso». Pero es que, mire, ustedes sueltan cada embuste, con una facilidad, y encima es que además se lo creen e intentan hacérselo creer a todos los almerienses y vienen a esta Cámara, además... Y queda registrado, que es lo peor de todo. Y eso creo que lo va a aprender usted, porque luego queda registrado y se lo podemos echar en cara en sucesivas cuestiones, porque luego volverán a traer cosas, que se reiterarán en los incumplimientos, y podremos decírselo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, concretamente, yo le decía «embustero» al señor delegado porque me decía, me decía, y fíjese usted la casualidad, que un centro escolar, concretamente el IES Rosa Navarro, de Olula del Río, estaba ya en construcción. Y además tengo la respuesta parlamentaria, que permítame que no se la dé, porque si se la doy me quedo sin ella, ¿no? Yo no tengo facilidad para adquirir información. Yo le doy una fotocopia. Decía que estaba en construcción. Según respuesta parlamentaria de octubre de 2007. Yo le dije, efectivamente, «embustero», «mentiroso», y me dijo que él me acompañaría al colegio para ver que estaban las obras hechas. Yo le dije que por favor me acompañara, porque no solo era una completa mentira, que no se estaba haciendo, porque yo ya me había reunido con los padres, sino que, fíjese usted si tienen cara, que este mismo colegio, que no estaba en construcción, pero que decía que sí estaba en construcción, van ustedes en el Consejo de Gobierno y dicen que lo van a hacer en Almería. Eso es lo que ustedes dijeron en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que nos molesta que venga el Consejo de Gobierno a Almería. Pues claro que nos molesta, porque nos molesta que vengan ustedes a mentir a los almerienses, como mintieron.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Navarro, ¿sabe usted, como yo, perfectamente, los tres colegios que vendieron en el Consejo de Gobierno que se iban a hacer en Almería? ¿Lo sabe usted? El C-2, en zona norte; el C-1, en Níjar, y el IES Rosa Navarro, en Olula del Río. Dice el señor Chaves: «Se van a hacer tres nuevos colegios». Bueno, pues, según respuesta del delegado de la Consejera, de octubre de 2007, esos colegios ya están en construcción, ya están en construcción. Esos son los disparates que ustedes dicen, en unos lados y en otros, y que, por supuesto, tanto nos molestan a los almerienses. Y así les va.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese usted, para más inri, para más inri, para más inri, señora Navarro, usted ha traído una pregunta, con la que se ha creído ser inteligente a la hora de traerla, con el tema de las infraestructuras educativas, para que se luzca la Consejera, y no se ha lucido, porque, para más inri, todas las infraestructuras o todas las actuaciones en esas infraestructuras en el Mare Nostrum, en el Virgen de Mar, en el IES Gaviota y en el CEIP San Fernando vienen siendo comprometidas desde el año 2006. Y tengo una repuesta parlamentaria también sobre ello, y dicen ahora que las van a hacer. Fíjese usted la de disparates que vienen a decir para poder argumentar un no a una proposición no de ley que, sin duda alguna, es importante, y, sobre todo, es importante para el municipio de Adra.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy terminando. No me importa eso, de verdad: embustero, y lo mantengo, para que conste en Diario de Sesiones, porque, como le digo y repito, no solo dijo que se estaban construyendo: lo reiteró, me lo dijo por escrito. Eso es mentira.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, van ustedes, va el señor Chaves, el propio Presidente —por favor, actualícenle la información, porque pasa vergüenza el Presidente de la Junta de Andalucía—...</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves dijo que iban a construir tres colegios que, según respuesta parlamentaria, ya estaban en construcción. Pásenle la información bien, porque luego pasa lo que pasa. Y, sobre todo, pasan ustedes mucha vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

