<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación preescolar, Política educativa, Provincia de Almería, Ayuda regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000376</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000376. Pregunta oral relativa a subvenciones para la creación de escuelas infantiles en la provincia de Almería (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, hemos terminado con este asunto, con esta solicitud de comparecencia, el punto primero del orden del día, y pasamos al segundo, que es el relativo a las preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. La primera de ellas es de la portavoz del Grupo Popular, doña Aránzazu Martín, y es relativa a las subvenciones para la creación de escuelas infantiles en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>No hace falta que le diga que la política de atención educativa de los niños y niñas de menos de 3 años, de 0 a 3 años, ha pasado a ser competencia de la Consejería que usted dirige. La Ley Orgánica de la Educación del año 2006 ya establece la Educación Infantil del primer ciclo; asimismo, la Ley de Educación de Andalucía también establece que la Administración educativa garantizará progresivamente la existencia de puestos escolares en el primer ciclo de la etapa para atender la demanda de las familias, y también, por supuesto, el plan Educa 3. Y de ahí mi pregunta, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted verá que esta pregunta se plantea el 3 de abril de este mismo año, en donde, por cierto, todavía no estaba el decreto de escolarización de los niños menores de 3 años. Y la pregunta viene a raíz, precisamente, del compromiso del Ministerio de Educación con la Junta de Andalucía en toda la provincia de Almería para subvencionar la creación de escuelas infantiles. Dichas solicitudes tenían que ser solicitadas, en ese caso, por las delegaciones de Igualdad y Bienestar Social, puesto que, efectivamente, la atención educativa todavía no estaba clara ni había pasado del todo a sus manos, todavía seguía dependiendo la Delegación de la Consejería de Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera, cómo va a subvencionar la creación, no ya de centros de atención educativa, no ya de guarderías, sino cómo va a subvencionar la creación, o cómo piensa crear escuelas infantiles para menores de 3 años, concretamente en la provincia de la que yo soy, en la provincia de Almería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, efectivamente, ha sido este un año de cambios administrativos prácticamente en el conjunto de España. Es la tendencia mayoritaria, y tiene sentido que el 0 a 3 se incorporara a educación para ir completando no solamente los aspectos asistenciales con los que nacieron este tipo de programas que tenían como objetivo exclusivamente la conciliación de la vida laboral y familiar. Pero, hoy, es verdad que después —como les decía— del 3 a 6, estamos en condiciones, como sociedad avanzada, de ir aspirando a que no solamente dejemos a los niños en un lugar para que los asistan y nos los guarden bien —que eso es la primera preocupación, seguramente, de cualquier familia—, sino que también los vayamos poniendo en conexión con el mundo educativo. Porque parece que en estas cosas nunca hay unanimidades, pero, desde luego, los expertos, en atención a la edad de los niños, siempre dicen que, incluso en edades muy tempranas, esa aproximación a un primer contacto con la educación, con un proyecto educativo en los centros, es favorable para el aprendizaje de los niños.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se toma la decisión en Andalucía, como en muchas otras comunidades autónomas, de que estas competencias pasen a la Administración educativa. Es el primer año y ha habido cambios administrativos que no deben repercutir, como es natural, en la vida de los ciudadanos, pero es verdad que, como usted pregunta, pueden generar confusión en otras administraciones que han podido no saber en algún momento a quién dirigirse, pues, el año empezó en asuntos sociales, en la Consejería de Asuntos Sociales, y termina en la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le digo que las líneas de trabajo van a ser prácticamente las mismas. No hay grandes variaciones salvo en el decreto que ya sí aprobamos, donde lo que sí que cambia es el concepto de las escuelas infantiles, donde exigimos pues que haya ese proyecto educativo y que, por lo tanto, pasen a tener esa dimensión educativa y asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, tenemos la voluntad, al ciento por ciento, de no solamente gestionar sino complementar, como hemos venido haciendo ahora, las ayudas que el Gobierno de España ha puesto para todas las comunidades autónomas del programa Educa3, que merece la pena poner en valor puesto que es la primera vez que el Gobierno de la Nación pone una línea específica de ayudas a la inversión, para otras administraciones públicas españolas, para crear este tipo de equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Pues por lo que hablábamos hace un momento. Porque este es uno de los retos de hoy, uno de los retos de ahora, y el Gobierno de España lo tiene, igual que el de la Junta de Andalucía, entre sus objetivos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le puedo decir, en este momento, que vamos a garantizar la buena gestión de esas ayudas y que, en este momento, precisamente en este momento, estamos tramitando la orden por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones para la construcción y equipamiento de escuelas infantiles de titularidad municipal, y que, a través de esta orden, de manera inminente, dentro de muy pocas semanas, se va a efectuar la convocatoria para el año 2009, que será una convocatoria, como es natural, pública y que será sobradamente conocida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, lo que yo a través de esta pregunta vengo a hacer aquí, realmente es denunciar un fraude en Almería. Denunciar un fraude, con el que por desgracia, se va estrenar usted en la provincia de Almería como Consejera de Educación, y créame que yo lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento que tenga que ser usted la que pague la incompetencia de su compañera, la Consejera de Igualdad, Micaela Navarro. Y le voy a explicar por qué.</parrafo>
        <parrafo>Gran retraso, en primer lugar, por la publicación del decreto de escolarización de los niños menores de tres años. Usted me dice: «Este año ha sido un año de cambios administrativos». Tenga usted en cuenta que esto lo establece la LOE, lo establece la LEA del año 2007, y ha habido tiempo suficiente para publicar el decreto. Tan es así que a 31 de marzo no se sabía, y tan es así que salió publicado el 15 de mayo, a poco y escaso tiempo de que terminase el periodo de escolarización, para los padres y madres.</parrafo>
        <parrafo>Y además yo creo que lo hicieron un poco dolosamente. Porque usted ha hablado de que se han quedado 17.000 solicitudes sin atender en el conjunto de Andalucía. Yo le agradecería de buena fe, por favor, que usted me diera el dato de las solicitudes que se han quedado sin atender de la provincia de Almería, en su respuesta posterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo «dolosamente» porque los padres y madres no sabían que podían escolarizar a sus hijos menores de tres años. Aquí, muchos de los que estamos aquí hemos tenido oportunidad de estar con padres y madres sentados tomando café en sitios, en tertulias, y no sabían que podían educar, que tenían esa posibilidad de la educación para menores de tres años. Eso en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Consejera, un fraude en la escasez de la oferta que se ha hecho por parte de la Junta de Andalucía. En Almería, concretamente en la provincia, menores de tres años tenemos a 24.000 niños y lo que se han ofertado son algo más de 7.000 plazas. Por lo tanto, si todos los padres y madres hubieran querido escolarizar a sus hijos, evidentemente, 17.000 hubiesen sido las solicitudes que no se hubieran podido atender, nada más que en la provincia de Almería, no en el conjunto de Andalucía. Ya si faltaba algo, las denuncias del Defensor del Pueblo, que ahí están, señora Consejera. Yo no se las voy a traer, pero sí voy a remitirme, concretamente, a la pregunta que yo le quiero hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire. Usted sabe que sin los ayuntamientos y las entidades privadas a través de conciertos, no hubiera podido hacer frente, no ya a lo que ha hecho frente para este año sino ni tan siquiera al 50% de la oferta que usted ha hecho en el conjunto de Andalucía. Sin ir más lejos, yo tengo una respuesta parlamentaria: en Almería cinco mil setecientas y pico plazas, y mil y pico son de la Junta de Andalucía. El resto están conveniadas con ayuntamientos y entidades privadas. Por lo tanto, los ayuntamientos, papel fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le voy a decir lo que ha pasado en Almería. El Delegado de Bienestar Social, el señor Luis López, prometió el pago del ciento por ciento de las guarderías infantiles, en su momento, de los centros de atención y socioeducativa en la provincia de Almería. La señora Navarro fue a hacerse fotos. Muchas fotos. La señora Navarro fue diciendo que inauguraría en cinco días guarderías en la provincia de Almería. La señora Navarro fue diciendo que financiaría la segunda guardería pública en Adra, que haría frente al pago de la totalidad de los 675.000 euros. El ciento por ciento, señora Consejera. Muchísimas fotos. Llega un tiempo más tarde y el señor Luis López tiene que llamar a todos los alcaldes y decirles que donde dije digo ahora digo Diego, que ahora pago el 50% de lo que quería subvencionar. Y no es justo, señora Consejera, que los ayuntamientos tengan que hacer frente —y voy terminando, no sé si me queda ya poco tiempo—, hacer frente a las competencias que son suyas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le voy a decir más, y ya con esto termino, señora Consejera. Mire, ha habido guarderías, ha habido municipios en donde se comprometieron a pagar el ciento por ciento, en donde el Ayuntamiento ha tenido que hacer frente a ese pago y donde después no han pagado ni el 25%. De 700.000 euros han pagado 160.000 euros. Y esto, señora Consejera, no se puede permitir.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo le hablaba de fraude en la provincia de Almería. Un gran fraude por parte de la Delegación de Bienestar Social, que ha engañado a los ayuntamientos, que se ha visto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando y gracias por la benevolencia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... que se ha visto obligada a tener que llamar y después decir: «Lo siento mucho, pero no hago frente al ciento por ciento sino solo al cincuenta». Que hay muchos ayuntamientos que las han pagado y ahora no van a recibir ese dinero, y es por lo que yo le hablaba de fraude.</parrafo>
        <parrafo>Eso, lo mínimo, es un despropósito. Y yo creo, señora Consejera, que, de verdad, por lo menos en la provincia de Almería, usted, con buena voluntad, debe de enmendarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más. Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tres..., cuatro reflexiones o informaciones que creo que pueden ser de su interés, igual que siempre para mí, de verdad, resulta de interés escucharla.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo comprendo que todo se puede interpretar como cada uno quiera. Pero si algo bueno tiene que la educación de 0 a 3, que la atención de 0 a 3 dependa de Educación, es que iremos avanzando en esos contenidos educativos e iremos planificando mejor —porque esta es una Consejería mucho más planificadora— todo este tipo de atención social.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, tiene un elemento psicológico que puede operar, y es el que usted planteaba justamente. O sea, no se abre un plazo para escolaricemos a todos los niños de 0 a 3. O sea, es que en ningún momento la Consejería saca esa oferta para escolarizar a los niños de 0 a 3. No. Es un servicio que se presta, no obligatorio, como se ha prestado siempre, en el que para la mayor parte de las familias eso era algo que pertenecía al ámbito de lo privado. Era un servicio que no se prestaba desde lo público sino que exclusivamente se prestaba desde lo privado, porque no es un derecho de los niños andaluces ni españoles. Formamos parte de los servicios. Es como decir que todos los niños tienen que ir al aula matinal. No. Van, al aula matinal, aquellos que tienen necesidad y en aquellos centros donde vamos poniendo en marcha el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, puede que, por poner de manifiesto que haya una mayor plaza sin atender, convenga esa confusión. Desde luego, nosotros vamos a intentar atajarla, porque estamos hablando, insisto, de un servicio que ahora, en un avance del Estado del bienestar, pone en marcha el Estado, comunidades autónomas, sea cual sea la Consejería. Pero era un servicio que, hasta ahora, las familias, insisto, lo han estado atendiendo a través del mercado. Con lo cual, tenemos un objetivo, que es ir haciendo cada vez más amplio el sistema de apoyo público de estos servicios. Pero en modo alguno hay un plazo de escolarización como lo hay de la Enseñanza Obligatoria; creo que eso deberíamos, por lo menos, matizarlo, para no generar una confusión a las familias, que es innecesaria. Puede ser lesiva para la Junta de Andalucía en un primer momento, pero, afortunadamente, la gente sabe de lo que hablamos y sabe perfectamente distinguir unas cosas de otras.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Martín, ya le he oído reiteradamente a su grupo político otro argumento en el que, bueno, pues en este caso discrepamos; en otros, no sé si les acompaña la suficiente coherencia, y es el hecho de que nosotros conveniemos con centros privados. La figura del convenio, pues, si no pasa nada, no nos lo reprochen continuamente. Bien, porque nosotros en ningún momento lo cuestionamos ni lo consideramos... Es un modelo de servicios, de conciertos, que nos está permitiendo, ojo, dos cosas: nos está permitiendo crecer más, y dos, ojo, con la garantía de lo público, porque con quien conveniamos está sujeto a un decreto de condiciones y de calidad, y está sujeto a las exigencias de calidad educativa y de oferta de proyectos que fija la Junta de Andalucía; el que sea privado, privado, y no quiera conveniar, pues los padres sabrán, como cualquier otro servicio, como si lo llevan por la tarde a celebrar el cumpleaños a un restaurante. Es decir, eso forma parte de lo privado. Pero todos aquellos centros conveniados tienen la garantía de lo público, y otra cosa más muy beneficiosa para la ciudadanía, que es el precio público; precio público que, a medida que vamos concertando más, le daré un dato que me parece muy relevante.</parrafo>
        <parrafo>Saben que, hasta ahora, los centros públicos que congeniaban podían conveniar algunas plazas. Eso significaba que algunas salían al precio público de la Junta de Andalucía, y, otras, a precio libre, que llegaba a 400 o 450 euros. Ahora es todo 278, con lo cual, muchas familias de clase media, que pagaban cuatrocientos y pico euros, ahora abonan esa cantidad. Ese es el camino que vamos a seguir desarrollando a lo largo de los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, termino inmediatamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir, también, porque me interesa mucho lo que ha dicho en relación con las inversiones a los ayuntamientos, le anuncio que la orden que estamos preparando, vamos a intentar, desde luego, fijar unos criterios —insisto, esta Consejería es muy planificadora—, y estamos barajando trabajar con módulos, de manera que ya no va a haber porcentajes, va a haber unos tipos de ayudas, que todos los ayuntamientos, no que uno presente un proyecto grande, uno chico, uno mediano; unos módulos para Educación Infantil, que vamos a intentar que lo menos sean todos criterios de mucha igualdad para el conjunto de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

