<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>289</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Málaga, Programa informativo, Televisión, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001036</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001036. Pregunta oral relativa al tratamiento informativo del caso Teconsa (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando, y ya con la última pregunta con respuesta oral en esta Comisión, que es la número 1036, relativa al tratamiento informativo del caso Teconsa, tiene la palabra su señoría, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Trae el Grupo Socialista a esta Comisión un caso más grave que otros que han venido recientemente a la misma. No estamos hablando de intento frustrado, estamos hablando de un caso que está en los tribunales de justicia por una obra en Málaga del Plan E, una obra por la que la empresa Teconsa certifica 531.000 euros, de los cuales, el ayuntamiento le abona 445.000 euros, y, sin embargo, el trabajo real realizado asciende a 86.000 euros; es decir, casi 400.000 euros se han esfumado. Y es un caso absolutamente preocupante desde el punto de vista del control democrático del dinero público. Se han esfumado 400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Si fuéramos tan ligeros como el Partido Popular, ya estaríamos lanzando la insidia de que ese dinero se ha utilizado para la financiación ilegal del Partido Popular, pero nosotros somos de otra pasta, de otra manera, y vamos a ser respetuosos con el Estado de derecho y esperaremos a que las autoridades judiciales digan y dictaminen al respecto.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, este asunto Teconsa tiene también una especial gravedad, porque Teconsa es una constructora vinculada al caso Gürtel, y ese sí que es —y utilizo palabras del portavoz del Grupo Popular en la pasada sesión de esta Comisión— un caso de corrupción con mayúsculas. Y ahí me voy a salir del guión, señor Rodríguez, mi guía en esta Comisión. No es uno de los mayores casos de corrupción de la democracia: es el mayor caso de corrupción de la democracia, el caso Gürtel. En definitiva, un caso que afecta a la dirección nacional del Partido Popular y a cuatro comunidades autónomas: Madrid, Valencia, Castilla y León, y Galicia. Yo comprendo que a sus señorías del Grupo Popular no les guste, pero esto es una realidad palpable. Y, como el caso es tan grave, y se han esfumado 400.000 euros de dinero público, nosotros hemos traído aquí esta pregunta, porque lo que queremos saber es qué tipo de cobertura des la Radiotelevisión de Andalucía, en concreto, desde Canal Sur Televisión, se le ha dado a esta información.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le rogaría a su señoría que la pregunta se la haga al Director General, al Director General.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, por favor, que deje usted de aludir, en este caso, en que la pregunta es directamente al Director General, le rogaría desde esta Presidencia, que este es el trabajo que creo que es el que tenemos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como es evidente en este caso, también los profesionales de la RTVA han trabajado con absoluto rigor, independencia y profesionalidad.</parrafo>
        <parrafo>La noticia sobre el caso Teconsa, en lo que afecta al Ayuntamiento de Málaga, ha supuesto contar los elementos que la componen, que han sido varios: por un lado, el detonante, la denuncia de la fiscalía por apreciar indicios de falsedad y estafa en las obras que se realizan en una carretera de la ciudad, y eso lo contamos, y por otro lado, acudir a las instituciones implicadas para conseguir una reacción, y eso también lo hicimos. Por todo ello, debemos entender que se trató la información con equilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en cuanto a su integración dentro de nuestro modelo de informativos, se dio la noticia en el informativo regional en la ronda de portadillas que se efectúa con un directo y, luego, el vídeo de la noticia, repitiendo también un directo.</parrafo>
        <parrafo>También se dio en el informativo provincial. Se daba la información que antes he contado y se explicaba cuál era la opinión del ayuntamiento. Igual ocurrió las demás veces que se abordó el tema, en forma de colas o de vídeo. También se contó cómo el contrato fue rescindido por parte municipal, al declarar la compañía su quiebra; es decir, se dada la información y se recogían las reacciones tanto del ayuntamiento como de la oposición, cuando se manifestaron al respecto, como es evidente.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, nos hicimos eco de las posibles donaciones hechas a la empresa Teconsa, por parte del Ayuntamiento de Alhaurín el Grande, recogidas en el sumario del caso Gürtel. Y también las explicaciones dadas por el alcalde de esta localidad, porque este caso adquiere relevancia por esa relación que tiene con el famoso caso.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, insisto, la noticia se ha tratado tal y como han decidido los profesionales de Canal Sur Televisión, y estoy convencido de que lo decidieron hacer así con buen criterio.</parrafo>
        <parrafo>También estoy convencido de que a los representantes políticos que están aquí, a alguno le habría gustado que hubiera salido menos y a otros le habría gustado que hubiera salido más, pero los responsables de hacer los informativos, de confeccionar los informativos de Canal Sur Televisión, así lo decidieron.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, y desde este Grupo Socialista, y a diferencia de otros grupos, no vamos a rebatir sus datos, los damos por buenos, y, es más, no vamos a entrar a valorar si son muchas o pocas veces las que ha aparecido este asunto Teconsa, este grave asunto de corrupción, en los informativos de Canal Sur. Los damos por buenos, porque nosotros compartimos que la información, la actualidad, los temas que aparecen en informativos es una cuestión que corresponde a los profesionales, y tienen que guiarse por criterios objetivos y de independencia, y yo creo y mi Grupo parlamentario cree que en el caso Teconsa, como en otras informaciones, pues, los medios de comunicación, y en este caso Canal Sur, han actuado con total neutralidad y dando la información siguiendo criterios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero aprovechar esta pregunta para hacer una diferenciación entre dos formas de entender la política y el papel de los medios de comunicación: una, los que defendemos la consideración al trabajo, al quehacer periodístico de los profesionales de Canal Sur, y otra, otra forma de entender el papel de los medios de comunicación, los que ponen por delante la intimidación y la coacción de los profesionales, y eso no es de recibo en democracia. Por eso hemos traído esta pregunta aquí, para demostrar que hay dos formas de ver el ejercicio profesional, de respeto al trabajo de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un grupo que, cuando no les gusta la información o no da lo que ellos quieren, lo que les interesa, pues, critica desaforada y desprestigio de los profesionales y de la empresa. Y otro grupo, que estamos aquí respetando el marco constitucional, defendiendo el derecho de los trabajadores de Canal Sur, que también son ciudadanos, de libertad de información y de expresión, algo que el Partido Popular nunca hace, porque lo dijimos en la anterior comparecencia y lo vuelvo a repetir ahora: al Grupo Popular le sale con facilidad su talante autoritario y poco plural.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, señor Director General, para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se ha hablado suficientemente de pluralismo en esta Comisión de control, pero tengo que terminar insistiendo en que en este caso, como en todos los demás, los profesionales de Canal Sur Televisión, igual que los de Canal Sur Radio, respetan estos criterios de pluralismo, por más difícil que se les ponga en determinadas ocasiones. Y quiero insistir en esto y destacar el extraordinario trabajo que hacen, a pesar de las dificultades y de las piedrecitas que muchas veces se ponen en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Y, no habiendo asuntos que tratar en la Comisión correspondiente al día de hoy, y reiterando en este caso mi felicitación, no solo en mi nombre, sino en nombre de toda la Mesa y creo que en el de todos los portavoces aquí presentes, pues, que al año nuevo entremos con nuevo vigor y nuevas ganas de seguir trabajando por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

