<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>84</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Régimen penitenciario</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000050</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000050. Pregunta oral relativa a juzgados de vigilancia penitenciaria en Andalucía (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha quedado suficientemente acreditado con las cifras que ha dado la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al turno de preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera, relativa a los Juzgados de Vigilancia Penitenciaria en Andalucía. Proponente, su señoría, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Que los presos no importan es una evidencia que se comprueba a poco que uno recorra las distintas cárceles de Andalucía o los 15.500 presos que las hacinan. E importan tan poco que yo creo que la Constitución, la Ley Penitenciaria y los derechos humanos se quedan en las puertas de las cárceles de Andalucía, tal vez porque se piensen que los presos no son personas con todos los derechos, menos uno solo, que es su castigo, que es el derecho a la libertad.</parrafo>
        <parrafo>Los Juzgados de Vigilancia Penitenciaria son esenciales y, por las circunstancias en las que están, son culpables, o en buena parte culpables, de esta negación sistemática de los derechos fundamentales de los presos.</parrafo>
        <parrafo>Tan poco importa, tan poco ha importado en estos años la situación de los presos, que ni en el anterior Estatuto ni en el nuevo, en el que se acaba de aprobar, hemos reclamado las competencias sobre el conjunto penitenciario de Andalucía. A Chaves no le importan, al Gobierno de Chaves no le han importado para los presos de Andalucía. Quizá no importe que haya 4.000 presos andaluces que tienen que cumplir sus condenas fuera de cárceles andaluzas, porque no hay lugar en Andalucía. Tal vez importa poco o nada que haya miles de presos preventivos que recurren una y otra vez a los Juzgados de Vigilancia o al Juez de Vigilancia Penitenciaria, y el juez no los puede atender, sencillamente porque su reclamación se queda en el furgón del olvido y de la desesperanza, cada vez más voluminosa. No importa que en las cárceles de Andalucía se pueda acceder a la droga y comprar droga con más facilidad y más barata que en la calle. No importa o importa poco que no se aplique el artículo 60, no se articule para nada, y que mueran presos enfermos terminales, sobre todo, de sida. No importa. Y la situación no puede esperar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, por ejemplo, en Sevilla, el Juzgado de Vigilancia Penitenciaria tiene que atender a 2.000 presos, cuando lo aconsejable serían mil. En Málaga sucede tres cuartas partes de lo mismo, en Málaga sucede tres cuartas partes de lo mismo. Y, desgraciadamente, la creación de las nuevas cárceles de Morón, con 2.500 presos, y la no aparición, la no aparición de juzgados que lo sostengan, es una evidencia más.</parrafo>
        <parrafo>Creo que sería conveniente, para no gastar mucho tiempo, porque es limitado, que usted me responda a la pregunta que ya le formulo, y, según lo que usted me diga, yo le seguiré dando argumentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le quedan dos minutos, señor Sánchez Gordillo, para su siguiente turno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez, compartiendo con usted su preocupación por la situación de los presos y presas en nuestra Comunidad Autónoma, con todos mis respetos, los asuntos que usted ha propuesto no son, en este caso, competencia de la materia que nos ocupa, en relación a los juzgados de violencia penitenciaria, ni siquiera competencia del Gobierno de la Junta de Andalucía, porque la preocupación o no de este Gobierno en relación a los hombres y mujeres en Andalucía que están privados de su libertad no va en función de quien ostente las competencias en instituciones penitenciarias, bien sea el Gobierno de la Nación o el Gobierno de la Comunidad Autónoma; competencias que ninguna comunidad, salvo Cataluña, tiene asumidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, atendiéndonos al tenor exacto de su pregunta, como usted conoce perfectamente, las competencias en materia de Justicia de la Junta de Andalucía se inscriben claramente en dos ámbitos: en el material y en el de los recursos humanos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, además, recordarle que, en cuanto a la creación de nuevas unidades judiciales, el Consejo de Gobierno de la Junta propone al Gobierno de la Nación, siempre atendiendo y escuchando las peticiones y los análisis del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, conocemos bien la situación de los juzgados de vigilancia penitenciaria en nuestra Comunidad y de los asuntos que estos tienen que resolver en relación a los hombres y mujeres que se ven privados de libertad en nuestra Comunidad Autónoma, y estos han sido objeto de tratamiento y de análisis por parte del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía en la comisión que celebramos, la Comisión Mixta que se celebró el pasado 17 de septiembre, y somos conscientes de la situación en la que se encuentra. Aun así, el propio Tribunal Superior de Justicia de Andalucía consideró prioritarias las necesidades más acuciantes de otro tipo de órganos. Pero sí puedo adelantarle, por ejemplo, señor Gordillo, que es la intención de este Gobierno reforzar, por ejemplo, los servicios comunes del partido judicial de Morón de la Frontera en relación a la entrada en funcionamiento de ese nuevo centro penitenciario; centro penitenciario que, como usted conoce, tiene una ocupación de 2.500 reclusos y que en este momento no está al ciento por ciento de la misma. E iremos reforzando el personal de los servicios de vigilancia penitenciaria, en este caso del juzgado de Sevilla, pero, sobre todo, de los servicios comunes de Morón, para ir atendiendo las necesidades de la Administración de justicia en el caso que en esta pregunta nos ocupa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decir que yo ya sé la competencia que usted tiene. Desgraciadamente, nosotros creemos que tiene que tener más competencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, sé que son temas de material, el tema de recursos humanos...; pero usted no se puede lavar las manos como Pilatos, porque el Gobierno de Zapatero creo que es del PSOE, y llevamos ya mucho tiempo sin que el tema se resuelva. Y la Consejería no puede estar de espaldas a lo que está pasando con quince mil quinientas personas que están presas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Qué va a hacer usted desde la Consejería? ¿Qué le va a decir a su Gobierno? ¿Qué le va a decir al señor Zapatero para que se atienda este tema? ¿Qué medios materiales para hacer...?</parrafo>
        <parrafo>Hacen falta medios materiales, técnicos, y también hacen falta edificios, porque en Morón, por ejemplo, usted sabe que ahora mismo no está previsto ni siquiera, como usted sabe... Está la cárcel a 15 kilómetros de Morón de la Frontera, y no hay siquiera previsto un servicio de taxis. Y, por supuesto, los juzgados que allí existen no están capacitados para asumir 2.500 presos: en absoluto. Y yo creo que cada minuto, cada minuto que un preso pasa dentro de una cárcel sin que le corresponda, es un secuestro ilegal, o cada vez que un preso pide un permiso y porque está atascado el... no pueden atenderlo, pues es un derecho fundamental que se le niega a ese preso.</parrafo>
        <parrafo>¿Estaría usted dispuesta a que desde Andalucía se creara la figura del Defensor del Preso? ¿Estaría usted dispuesta a pedir a Madrid, y a quien corresponda, entre todos, que al menos se crearan en Andalucía 12 juzgados más de los existentes de vigilancia penitenciaria? Porque creo que es fundamental; es decir, que el preso no tiene donde echar mano, no tiene donde agarrarse en sus derechos. El único estamento que puede garantizarle la seguridad es ese juzgado de vigilancia penitenciaria, que hoy es obsoleto, absolutamente obsoleto. Y tú hablas con los jueces, y hablas con los funcionarios, y hablas con los presos —y he tenido, en fin, la suerte o la desgracia de hablar—, y todos te cuentan lo mismo: que es el gran cuello de botella..., es decir, de querer solucionar los derechos elementales que estas personas tienen, y por eso le he hecho esta pregunta. Sé que una parte de responsabilidad es suya, que la mayor parte de la responsabilidad es de Madrid; pero, desde luego, los presos están ahí, y los presos no pueden seguir estando ahí sin que se cumpla lo fundamental, que es que la persona se rehabilite.</parrafo>
        <parrafo>Pero si las cárceles están saturadas, si, además de que las cárceles están saturadas, están mezclados preventivos con condenados, con jóvenes, con primeros delitos, etcétera, y si, encima, esos presos... Si usted llega y se mete sola —no se meta con ningún funcionario—, se mete por allí con los presos, usted verá el montón de cosas que le plantean que no tienen salida. Y eso yo creo que es una tortura psicológica, porque una persona...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ha excedido ya en un minuto el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Esa situación de una persona que no tiene donde echar mano y que no le atienden, eso es desesperante, señora Consejera. Y yo le pido que haga toda la fuerza posible, al menos política, desde sus competencias, y sobre todo en la posibilidad que tenga de conectar con Madrid, para que realmente este tema se solucione, porque es bastante duro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en relación a los juzgados de violencia penitencia de Andalucía y al número de reclusos que atienden, a los algo más de quince mil —concretamente, en el año 2007, 15.233, a los que usted hacía referencia—, también en ese número se integran los hombres y mujeres privados de libertad en las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos, señor Gordillo, que pueden ilustrar la situación en la que se encuentran estos juzgados de violencia penitenciaria en relación al año 2007, puesto que el ejercicio actual no lo hemos cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Andalucía, el movimiento de asuntos penales, en este caso por juzgados de violencia penitenciaria, los registrados en el año fueron 38.116, y se resolvieron 37.987.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos un pequeño desglose, puesto que el tiempo no me va a permitir hacerlo en su totalidad, mire usted, en relación a permisos de salida de reclusos y reclusas, se registraron en el año 2007 12.954 asuntos, y se resolvieron 12.869; en recursos contra sanciones disciplinarias se registraron 2.922, y se resolvieron 2.881; de libertad condicional se registraron 2.006, y se resolvieron 1.999; en beneficios penitenciarios que solicitaban reclusos y reclusas se solicitaron 350, y se resolvieron todos; en medidas coercitivas, se registraron 2.615, y se aprobaron 2.607; en trabajos en beneficio de la comunidad por parte de reclusos y reclusas se registraron o ingresaron 1.424, y se resolvieron 1.359. En todos los casos, señor Sánchez Gordillo, con una tasa de resolución de uno; es decir, que se atienden y se tratan las demandas y las cuestiones presentadas en relación a las competencias atribuidas al órgano de vigilancia penitenciaria, los asuntos, de una manera más o menos eficaz en estos órganos jurisdiccionales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No es suficiente, es cierto que quedan al final de año algunos pendientes de resolver, que habría que analizar las condiciones particulares de cada persona privada de su libertad para no haber terminado esa resolución pendiente al fin de año; pero que de estos datos no podemos más que decir que se trabaja bien, no con el grado de excelencia que nosotros desearíamos, pero tampoco, desde mi modesto punto de vista, es el desastre o la ruina que algunas veces se quiere trasladar, en este caso en concreto, en relación a los juzgados de vigilancia penitenciaria.</parrafo>
        <parrafo>Yo deseo que algún día estos órganos jurisdiccionales no existan o no existieran —sería señal de que no hay ningún hombre ni mujer privada de libertad—; pero, en tanto en cuanto vamos cambiando la sociedad en la que estamos, esta es la manera de funcionamiento de los citados órganos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

