<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>142</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Política cultural, Provincia de Córdoba, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000360</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000360. Proposición no de ley relativa al yacimiento arqueológico de Ategua, Córdoba (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente iniciativa, a propuesta de Izquierda Unida, relativa a yacimiento arqueológico en Ategua, Granada. Córdoba, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para su exposición, el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar esta intervención para dejar claro que mi posición de antes no trataba de ser irrespetuosa, en ningún momento, con la proposición que traía el Grupo Popular. Uno tiene la capacidad que tiene, y sobre todo el tiempo, para prepararse las iniciativas y las intervenciones, y le ha tocado por desgracia a su proposición. Entiendo, o me gustaría que usted entendiera esto no como una falta de respeto hacia su proposición no de ley, sino que espero que entienda que la capacidad de trabajo de una persona integrante de un grupo pequeño como este es limitada, y, por lo tanto, quiero que eso quede claro porque no me ha parecido a que usted le haya gustado la intervención que he hecho. Intentaré, en la próxima ocasión que usted traiga esto, tomaré nota investigar mejor cuál es la cuestión y hacer una intervención a la altura de lo que, sin duda, tiene la importancia de Santiago Pontones.</parrafo>
        <parrafo>Vayamos a la proposición no de ley que presentamos en esta Comisión de Cultura. De nuevo el tema de Ategua, del importante yacimiento de Ategua en esta Comisión, intentando que, en esta ocasión, podamos obtener el apoyo del conjunto de los grupos de esta Cámara para sacar hacia delante medidas interesantes que creemos pueden dotar al yacimiento de Ategua, y por extensión al núcleo de Santa Cruz y al municipio de Córdoba, de un nuevo reclamo, interesante e importante reclamo a nivel de patrimonio cultural y, cómo no, turístico, en la perspectiva de esa apuesta colectiva, unitaria, de la ciudad de Córdoba, que se llama Córdoba 2016, que a pesar, en algunos casos, de las zancadillas que el Gobierno andaluz pueda estar poniendo, como voy a demostrar en el caso del yacimiento de Ategua, creemos que es un proyecto colectivo que debería tener el apoyo, no ya del Gobierno, sino del conjunto de esta Cámara y de sus grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>El yacimiento de Ategua es uno —y se demostrará con el paso del tiempo si es que quedan algunos restos cuando de una vez por todas se ponga en valor— de los más interesantes de Andalucía; ha sufrido, y de hecho sufre, años y años de abandono por parte de las Administraciones competentes en esta materia. Ha sido sometido a una continua expoliación de sus restos desde el año 1983, cuando el Gobierno central toma cartas en el asunto, aunque no es hasta el año 2004 cuando se incoa el expediente del procedimiento para la delimitación del Bien de Interés Cultural y para su vallado; vallado, por cierto, roto en muchas de sus partes, y vallado que, desde luego, solamente protege a la parte de este Bien de Interés Cultural que es de propiedad pública. Se sigue aplazando, en el tiempo, de manera irresponsable por parte de la Administración autonómica, la compra de los terrenos colindantes que podría, de una vez por todas, poner en valor este yacimiento y protegerlo de las continuas agresiones y de su continuo expolio por parte de personas sin escrúpulos que se ponen, sin duda, a nivel de la Administración competente, que no hace nada para que estas personas no expolien este yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>La última agresión, en el mes de enero, al sitio 33 del Bien de Interés Cultural, ante las mismísimas narices de la responsable de la RAYA, se ponen, como consecuencia de una plantación de olivos, a la vista de todo el mundo, capitales, posiblemente de la época imperial romana, o al menos esa es la hipótesis que se ha barajado.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo los tractores y de nuevo la actividad agraria que rodea a este yacimiento, insisto, por la ausencia de responsabilidad y de voluntad política de la Junta de Andalucía para acometer la compra de los terrenos colindantes que evite que estos expolios se sigan produciendo.</parrafo>
        <parrafo>No puedo dejar de reconocer el trabajo constante de la Asociación Cultural Amigos de Ategua, que este mismo sábado que viene celebra su marcha anual al municipio, al yacimiento; marcha festiva y que también intenta poner, difundir la importancia de este yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Parece que poco a poco se le va haciendo caso por parte de la Junta de Andalucía. La Administración de la Junta de Andalucía, tan dada al márquetin y a la propaganda —algo que realiza con una inteligencia maravillosa, digna de aprendizaje en cualquiera de las facultades de comunicación política de nuestro país—, ha hecho algo por Ategua después de treinta años: ha organizado una exposición en la Delegación de Cultura de la ciudad de Córdoba. Bienvenida sea la exposición, porque eso contribuye, sin duda, a difundir la importancia de este yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenida sea también la voluntad que el Gobierno andaluz tuvo..., perdón, del Grupo Socialista, para convencer al Gobierno andaluz para que se aceptara una enmienda de nuestro grupo parlamentario a los Presupuestos de la Junta de Andalucía para este año, en el cual se ponía una partida medianamente decente para poder sacar adelante las tareas que aún quedan en este yacimiento, insuficientes, a todas luces, si lo que se quiere es, insisto, adquirir los terrenos colindantes. Estas partidas han sido insuficientes en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>El plan director sigue aún pendiente, hoy. La señora Quevedo, sin duda, nos volverá a decir que el plan director está a puntito de aprobarse, cosa que ya hemos escuchado en innumerables ocasiones desde que en el año 2004 este diputado presentase la primera iniciativa relacionada con Ategua en forma de proposición no de ley. Mi primera iniciativa, no quiere decir la primera.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la situación... Bueno, por no hablar de lo que también ha sucedido no hace mucho en el barranco del Búho, donde mosaicos romanos enteros se han levantado, y donde, al parecer, en el desmantelamiento de la red de tráfico de restos arqueológicos que tuvimos ocasión de conocer el año pasado, había, sin duda, muchísimos restos arqueológicos procedentes de este yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Hasta que el Gobierno no tenga voluntad política para hacer menos propaganda en forma de exposiciones y gastarse el dinero en lo que se lo tiene que gastar, que es la protección de este yacimiento... Claro, la próxima vez que quiera hacer propaganda no va a tener con qué, porque, si se sigue expoliando los restos arqueológicos, ya me contarán ustedes cómo se da a conocer lo que este importante yacimiento alberga ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en torno... La propia Universidad presentó en su momento un trabajo, que ha sido sistemáticamente ignorado por parte de la Administración autonómica, en el cual se demostraba que el yacimiento sería un motor importante para el desarrollo turístico y para la cultura, también como puerta de entrada natural a Ategua, a los distintos parques naturales que hay en la provincia de Córdoba. Yo creo que sería interesante, incluso, a ver si, de una vez por todas... Porque, claro, a la Junta de Andalucía también, a la Consejera, le gusta mucho llevarnos a la Comisión de Cultura a los sitios que están muy bien, y uno, cuando puede ir, lo disfruta, y se agradecen la asistencia y estas visitas, pues a aquellos hitos importantes en los cuales la Consejería de Cultura, con su escaso presupuesto, ha puesto voluntad, y hay que reconocerla, y se hacen grandes cosas —no es la primera vez que lo digo— con tan poquísimo presupuesto como el que tiene la Consejería. Pero estaría bien que nos diésemos una vueltecita también por aquellos sitios que son importantísimos desde el punto de vista del conocimiento de nuestra historia, y este yacimiento de Ategua, propongo que sea visitado por esta Comisión de Cultura. Incluso podríamos conocer los trabajos que se están haciendo por parte de la oficina de la capitalidad cultural... No sé, lo podemos eso hablar en algún momento en una mesa. Pero creo que sería muy interesante la asistencia de esta Comisión, a ver si de una vez por todas cobramos conciencia de la importancia de este yacimiento, que, sin ninguna duda, tiene las características adecuadas para ser declarado como Conjunto Arqueológico, a la altura, sin ninguna duda, de Medina Azara, o con muchísima más altura, si me permiten, que Medina Azara, porque el tiempo que transcurre, histórico, desde Tartessos hasta la época musulmana, que está en este yacimiento, nos daría, si es que tenemos ocasión de ver algún resto algún día puesto en valor, la capacidad de conocer muchísimo mejor nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>En esta proposición no de ley ponemos una serie de ideas, que algunas ya se le ocurrieron a la Junta de Andalucía —y con esto termino—. A la Junta de Andalucía se le ocurrió, en 1994, una brillante idea: contratar a dos vigilantes para el yacimiento. Entonces salió en un decreto, en el 60/1994, del 8 de marzo, una convocatoria de dos plazas de vigilante. Año 1994: quince años. Después, no hay vigilantes en Ategua, para que luego también nos digan que el fomento del empleo público es una de las cuestiones que podría ayudar a superar la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de medidas que podrían fomentar el empleo. Creo que son ideas interesantes. No son de Izquierda Unida; son trasladadas por la Asociación Cultural Amigos de Ategua y por el trabajo que se ha hecho, junto con la Universidad de Córdoba y con las personas más comprometidas. Nos gustaría que estas ideas se debatieran, que se aprobaran, y que se impulsaran de una vez por todas, para poner en valor este importante yacimiento en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Popular, tiene la palabra la señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo, antes de nada, decirle al portavoz del Grupo de Izquierda Unida que me alegro muchísimo de que haya traído esta proposición no de ley a la Comisión de Cultura del Parlamento. Y me alegro mucho porque el futuro de la ciudad de Córdoba, en breve, estoy absolutamente convencida de que lo va a gestionar el Partido Popular, ¿no?, que es quien lo debería estar haciendo ya si no hubiera habido un pacto entre Izquierda Unida y el Grupo Socialista que lo impidió, ¿no?, habiendo sido el Partido Popular la fuerza más votada con diferencia respecto al resto, ¿no?, y, por lo tanto, pues me alegro mucho de que haya traído esta proposición no de ley a la Comisión de Cultura. Sin embargo, también tengo que decir que lamento, que lamento que esta voluntad política que el Grupo de Izquierda Unida demuestra aquí, en esta Comisión, de trabajar por Córdoba, de trabajar por la consecución de la capitalidad cultural en 2016, y esa voluntad que demuestra aquí para preservar el patrimonio arqueológico de la ciudad de Córdoba, pues, sin embargo, no venga acompañada de esa misma contundencia al frente del Ayuntamiento de Córdoba, ¿no?, porque no hay que olvidar que el Ayuntamiento de Córdoba está gobernado por Izquierda Unida y por el Partido Socialista, y yo echo en falta que todas estas cuestiones que aquí se reivindican, y que mi grupo, por supuesto, respalda, pues no hayan sido gestionadas de una manera más eficaz por parte del Ayuntamiento de Córdoba, porque, por supuesto, la reivindicación política es fundamental, pero yo creo que más fundamental, sobre todo, en una democracia, es la ágil y leal colaboración y cooperación institucional entre las distintas administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, dentro de Izquierda Unida, con todos los respetos, pues tienen sus líos, y a lo mejor usted no tiene... En fin. Pero insisto: Yo creo que desde el Ayuntamiento de Córdoba se debería plasmar esta voluntad que usted plasma aquí de una manera tan clara y tan rotunda, se debería hacer también con acuerdos plenarios, cerrando visitas, exigiendo públicamente, desde la alcaldesa de Córdoba al Presidente de la Junta de Andalucía, pues, este apoyo que necesita el yacimiento arqueológico de Ategua, para que realmente se pueda poner en valor, en un futuro próximo, como lo que es: un conjunto arqueológico de primera magnitud. Y no, como está ocurriendo ahora, que está sufriendo expolios continuos y, pues, que no termina de consolidarse como tal yacimiento arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, además, por supuesto, que es de valorar la labor que está haciendo la Asociación de Amigos del Yacimiento Arqueológico de Ategua. Pero, insisto, yo creo que esa Asociación de Amigos de Ategua, precisamente, ha venido a suplir y ha venido a cubrir, pues, la falta de actuación y la falta de gestión del propio ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir, además, que espero que el Grupo Socialista respalde también esta proposición no de ley, porque si ustedes no lo saben, yo se lo digo, fue un compromiso del compañero de ustedes del Partido Socialista, Rafael Blanco, candidato a la alcaldía de Córdoba en las últimas elecciones municipales, fue una promesa electoral, que hizo, precisamente, a los propios miembros de la Asociación de Amigos de Ategua. Él se comprometió —insisto— a hacer todas las gestiones que fueran necesarias para que este yacimiento arqueológico de Ategua se convirtiera en un conjunto arqueológico, pues, con la importancia que esto conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que el Grupo Socialista apoye esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, el Grupo Popular en el Parlamento Andaluz, ya en más de una ocasión nos hemos interesado por este yacimiento arqueológico. Mi compañero en la anterior legislatura, Luis Martín, actual portavoz en la Diputación Provincial de Córdoba, ya en el año 2007, en enero de 2007, cursó determinadas preguntas a la Consejería sobre qué actuaciones se estaban realizando por parte de la Consejería de Cultura en este yacimiento, qué inversión se había ejecutado hasta la fecha y cuándo podría ser visitado.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, la respuesta que dieron es curiosa. La respuesta fue exactamente hace dos años, en febrero del 2007, y lo que dijeron que estaba pendiente de hacer sigue estándolo a fecha de hoy, dos años después. En esta respuesta la Consejera dijo que en la actualidad, es decir, en febrero del 2008, se estaban realizando gestiones para la adquisición de unos terrenos colindantes con el yacimiento, operación que no solo redundaría en un incremento del perímetro de protección del yacimiento, sino que resultaría fundamental para la construcción en los mismos del futuro centro de interpretación y de recepción de visitantes. De esto hace dos años. Hace dos años ya estaba realizando las gestiones para la expropiación de todo el terreno del perímetro del yacimiento, dos años. Miren ustedes, no creo que sea tan difícil hacerlo si realmente hay voluntad política.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que si no hay voluntad política no hay tiempo que valga para hacer lo que no se quiere hacer, porque al final no se hace.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, hace dos años también nos dijeron que para que el yacimiento pudiera ser abierto, pues, también se estaba pendiente de que se consolidara el recinto amurallado, cuya ejecución se preveía llevar a cabo en el bienio 2007-2008. Tampoco se ha hecho, tampoco se ha hecho, porque, además, a las pruebas me remito, en los presupuestos del 2009 hay una partida para la consolidación de las murallas de Ategua. Eso tampoco se ha hecho, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y de lo que tengo la duda —que luego el señor Mariscal, si nos lo aclara, pues, yo se lo agradezco— es de si hace dos años se dijo que se estaba pendiente de la ejecución del camino de acceso al yacimiento, y que se estaba pendiente de un permiso de la Consejería de Medio Ambiente. Eso, por lo que me dice el señor Mariscal está ya resuelto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, de tres cuestiones que estaban pendientes en el año 2007, hace dos años exactamente, solo se ha resuelto una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar ya. Decir, por supuesto, que también respaldamos la iniciativa del señor Mariscal en relación con que se pusiera en marcha una escuela taller en el yacimiento arqueológico. Yo lo vería muy interesante. Ahora, que creo que esa iniciativa, también, debería partir del ayuntamiento de Córdoba como entidad promotora, que me imagino que debería ser quien lo debería de promover. Y, por lo tanto, si se presenta esa solicitud en el Ayuntamiento de Córdoba, yo estoy absolutamente convencida de que nuestro grupo la va a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, nada más. Agradecer, de nuevo, al señor Mariscal que haya presentado esta iniciativa. Quiero que entienda mis críticas, que hice al principio, pues, como creo que las va a entender, porque aquí los responsables de Izquierda Unida, casi siempre, no tienen que mantener la coherencia con lo que se hace o con lo que se gestiona en otras instituciones, en otros ayuntamientos o en otras comunidades autónomas, y casi nunca, tampoco, tienen que salvar la cara a compañeros con responsabilidades de gobierno. Eso, efectivamente, es cómodo porque te da mucha libertad. Pero, bueno, en el caso del Ayuntamiento de Córdoba no es así, porque ustedes están gobernando desde el año 1999, solos o en compañía de otros —y que no se entienda mal—.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, insisto, en lo que se refiere al yacimiento de Ategua, todo nuestro respaldo. Y decir que creo que desde el Ayuntamiento de Córdoba, también con la colaboración y cooperación leal entre las instituciones, a lo mejor, se hubiera podido lograr más de lo que hasta ahora se ha conseguido. El 2016 está a la vuelta de la esquina, y en ese objetivo estamos todos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en tema de quién gobierna o deja de gobernar en Córdoba. Eso se lo voy a dejar al señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Gobierna Izquierda Unida..., con el PSOE, ¿no?, pero, vamos...</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, me gustaría... No le voy a decir, señor Mariscal, que se está redactando el plan director, no se lo voy a decir. Le voy a decir que, por fin, se está terminando la redacción del Plan Director de Ategua. Y se lo digo porque ya mismo vamos a tener la presentación de ese plan director, y será, hombre, un documento que marque un antes y un después para el yacimiento arqueológico de Ategua, ¿no? Por lo menos, ese es el deseo —creo— de los cordobeses y las cordobesas en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Será un documento que va a marcar no solamente los objetivos, sino las líneas generales y las actuaciones específicas que se deberán llevar a cabo en el futuro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, hasta que no concluya —que, como he dicho, está a punto de salir— la redacción de dicho plan, no se podrán tomar determinadas decisiones, porque ya el contenido de ese plan determinará las decisiones o lo que se tenga que hacer en el yacimiento arqueológico de Ategua.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar explicar, punto por punto, por qué el Grupo Socialista no va a apoyar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En el primer punto, donde ustedes solicitan, instan al Consejo de Gobierno a declarar Ategua como conjunto arqueológico, debo hacer varias aclaraciones, ¿no?, puesto que el yacimiento de Ategua por sus características, a partir de la aprobación de la ley 14/2007, de 26 de noviembre, del Patrimonio Histórico de Andalucía, ya ha sido designado como enclave, que, como ustedes saben es una figura de gestión diferenciada y suficiente, y forma, así, parte, de la Red de Espacios Culturales de Andalucía, por lo que ya no es necesario su elevación a conjunto arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la adquisición del perímetro total del yacimiento, decirle que en el año 2005, mediante Decreto 255/2005, del 22 de noviembre, se procedió a la ampliación de la superficie protegida que entonces estaba en 31.674 hectáreas, a 205.129 hectáreas y a su declaración como Bien de Interés Cultural por la categoría de zona arqueológica. Esta delimitación incluye a las canteras de Ategua y al paraje conocido como el Barranco del Búho.</parrafo>
        <parrafo>Y, de hecho, se está procediendo al estudio de la adquisición de los terrenos adyacentes a la actual propiedad que la Consejería de Cultura tiene en el yacimiento y, claro, se está haciendo una valoración económica y sobre todo a la evaluación para hacer el procedimiento oportuno, para poder llevar a cabo esa futura adquisición de terrenos que, como todos sabemos, en un momento dado, cuando hay interés por parte de ciertos organismos, ya lo vivimos con el Castillo de Belalcázar, sin que, el señor Mariscal no se preocupe que el yacimiento de Ategua sale para adelante.</parrafo>
        <parrafo>Cuando vimos con el Castillo de Belalcázar cómo los dueños intentaban aprovechar la situación para poner unos precios muy altos, por encima del valor, pues eso está ocurriendo en el yacimiento de Ategua, también, y está ocurriendo. Y tendremos que ser también un poquito coherentes y no pagar sumas astronómicas para que se beneficien unos pocos y ese dinero no poder invertirlo luego, una vez adquirido y una vez que tengamos el Plan Director de Ategua poder dirigir parte de ese dinero a las actuaciones que podamos llevar a cabo en el yacimiento de Ategua.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la dotación definitiva de un vigilante, decirle que ya se va a posibilitar la contratación de un servicio de vigilancia para el enclave, porque entendemos que es muy importante. Entendemos que hay momentos en que como la tierra es mía, yo planto el olivo donde me da la gana. Entonces, desde la Consejería de Cultura ya se va a posibilitar, en breve, la contratación de un servicio de vigilancia para el enclave.</parrafo>
        <parrafo>En el punto cuarto, cuando ustedes piden impulsar las medidas necesarias para realizar las obras de un centro museo de interpretación, decirles, usted lo ha dicho, desde la Consejería de Cultura, a través de la Delegación Provincial de Cultura de Córdoba, viene llevando a cabo distintas actuaciones en el yacimiento de Ategua —pueden ser pocas, serán muchísimas dentro de poco—, entre las que se incluyen la nueva delimitación de Bien de Interés Cultural. Ha promovido distintas obras de carácter arqueológico o arquitectónico. Está en fase de estudio, además, en su consolidación y conservación el conocer a fondo los vestigios existentes en Ategua, junto con otra serie de medidas enfocadas, entre otros aspectos, a adecuar el yacimiento a su futura apertura al público. Además, los materiales arqueológicos pertenecientes al yacimiento de Ategua están depositados en el Museo Arqueológico y Etnológico de Córdoba, puesto que el yacimiento pertenece al término municipal de la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la instalación de un centro de recepción de visitantes, pues se llevará a cabo cuando finalicen las necesarias obras y actuaciones relacionadas con la adecuación del yacimiento a la visita y con su apertura al público. Y eso, pues los dará también el Plan Director.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, en cuanto a la creación de la escuela taller, nuevamente nos encontramos que una vez que se presente ya el Plan Director —ya no hablo de redactar, ya hablo de presentarse— se estudiará cualquier proyecto, como se suele hacer a la hora de pedir escuela taller o taller de empleo, para fomentar la participación y la difusión y el conocimiento de ese enclave.</parrafo>
        <parrafo>Y para finalizar, para terminar, me gustaría decirle que van a cambiar las cosas en Córdoba, en relación con el yacimiento arqueológico de Córdoba, porque una de las primeras reuniones que va a mantener el nuevo Delegado Provincial de Cultura va a ser con la Asociación Amigos de Ategua y no en la Delegación de Cultura sino en la sede de la asociación en Santa Cruz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate sobre esta iniciativa tiene la palabra su proponente, el portavoz de Izquierda Unida, el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Espero que de esa intención se enteren los compañeros de la asociación por medio del delegado, no a través de este debate. Espero. Vale, vale.</parrafo>
        <parrafo>No, lo digo porque esas cosas de protocolo convienen cuidarlas, sobre todo cuando se está estrenando una responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, me parece una grandísima noticia y esperemos que el cambio en la Delegación de Cultura, en la provincia de Córdoba, ayude a poner el yacimiento de Ategua mejor de lo que está ahora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, me ha recordado usted a mi madre cuando me echaba la bronca. Son cosas..., con una sonrisa en los labios, pero con una mano levantada en claro signo amenazante ante un mal comportamiento, en todo caso, la sonrisa en los labios.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha calificado antes, cuando he hecho referencia al gobierno de Cabra, al nuevo gobierno de Cabra, ha calificado como, creo que ha sido, «lamentable» las declaraciones que he hecho en la defensa de su proposición, porque he utilizado el partidismo y este tipo de cosas. Bueno, yo creo que si se le aplica a usted en su intervención que se ha dedicado más de la mitad del tiempo disponible a hablar del gobierno municipal que hablar del yacimiento de Ategua. Esto es lo que al Partido Popular le interesa el yacimiento de Ategua y el patrimonio histórico de nuestra ciudad. Yo agradezco su voto afirmativo, pero sé perfectamente que no es otra motivación nada más que la cuestión táctica, partidista, de apoyar algo en lo que yo creo que no creen. Y al hecho concreto de su intervención me refiero al tratar de utilizar durante más de la mitad, insisto, del tiempo que ha tenido disponible, a hablar del gobierno de la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que ha sido usted muy atrevida al hablar de los problemas internos que haya podido tener Izquierda Unida en la ciudad de Córdoba y en la provincia de Córdoba. Ha sido tremendamente atrevida, señora Botella. Creo que el entretenimiento que ustedes tienen, en el Partido Popular, actualmente, no tiene nada que ver con lo que hayamos podido tener en la ciudad de Córdoba. Cuando nos enfrentamos y tenemos una crisis interna en Izquierda Unida de Córdoba, desde luego, no tenemos que esquivar los dosieres de los espías o las financiaciones ilegales agachándonos con cuidado para que no nos den.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted debe estar, personalmente, muy entretenida con estas cuestiones, por lo que pueda afectar a personas conocidas por usted, porque desconoce mucho algunas de las cuestiones que en la ciudad de Córdoba se están haciendo. La Gerencia de Urbanismo de la ciudad de Córdoba —no de ahora sino desde hace mucho tiempo— es reconocida, en los ámbitos profesionales que tienen que ver con la arqueología y la puesta en valor del patrimonio arqueológico, como ejemplar. La Gerencia de Urbanismo de la ciudad de Córdoba tiene en su haber contratados una serie de profesionales relacionados con la arqueología que son sus trabajos enumerados en publicaciones científicas del conjunto de España y la Gerencia de Urbanismo en la ciudad de Córdoba es puesta como ejemplo en los centros donde se estudia cómo deben desde un ayuntamiento ayudar a poner en valor y a que se conozca la historia de su ciudad. Y si quiere, pues le remito las referencias bibliográficas oportunas para que conozca este importante hecho y este importante trabajo de la Gerencia de Urbanismo y el Ayuntamiento de Córdoba, como no puede ser menos, se ha reunido y ha mantenido contacto, en innumerables ocasiones, con la Asociación Amigos de Ategua, y se han impulsado cuestiones conjuntamente. Y si tiene ocasión de ir el sábado a la marcha que organizan al yacimiento, podrá contrastarlo con ellos mismos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, agradezco el apoyo a la proposición no de ley, pero, con todo lo que he puesto y he dicho encima de la mesa, también desde el mayor de los cariños y los respetos personales, y, también, con una sonrisa en los labios.</parrafo>
        <parrafo>La señora Quevedo me recuerda, esta semana, al personaje de las películas de James Bond, el chino aquel que estaba en Jamaica, que se llamaba el Doctor No. Lleva toda la semana diciendo que no, que no, que no y que no, a todo lo que llega al Parlamento relacionado con la provincia de Córdoba. Dijo que no a lo de Ochavillo. Ayer dijo que no a lo del centro de salud de la Carlota. Y hoy vuelve a decir que no a lo de Ategua. Es la «Doctora No». La bestia negra de las iniciativas de la oposición cordobesa en el Parlamento andaluz. Y esta semana la señora Quevedo va a pasar a la historia por su intransigencia a la hora de dejar pasar esta iniciativa y, también, quiero decirlo, con el mayor de los cariños.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Director..., estoy deseando leerlo. Tal y como he anunciado en mi intervención, seguramente la señora Quevedo diría que «estaba a puntito». Antes..., en el anterior periodo de sesiones, en un debate, dijo que en enero estaba el plan director. Le informaron mal y, claro, su señoría, la pobre, lo que hace muchas veces es trasladar y comerse —con perdón— unos marrones enormes en defensa del Gobierno andaluz. Y yo, por eso, creo que hay que tener y que valorar esta capacidad para decir que no a las buenas ideas que la oposición trae —en este caso, a las buenas ideas que yo creo que contiene esta proposición no de ley—.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido a lo de la cuestión de la compra. El 30 de septiembre del año 2004, la señora Quevedo, en respuesta a una proposición no de ley de este diputado sobre el mismo asunto, dijo que, al descubrirse nuevos restos arqueológicos y comprobar que el yacimiento es más grande de lo que la Junta tiene comprado, es necesario hacer un expediente de compra. Es decir, cinco años después —exactamente, cuatro años y medio después—, volvemos a escuchar exactamente lo mismo. Yo creo que, de verdad, hay que decirles a la Junta de Andalucía y a la Delegación de Cultura que tomen cartas en el asunto.</parrafo>
        <parrafo>A mí me ha gustado, de verdad, lo que ha dicho la señora Quevedo al final, no por desmerecer el trabajo de la señora Mudarra, en ningún caso. Pero, bueno, un cambio siempre viene bien, aunque el equipo sea el mismo, un cambio de entrenador puede hacer que la gente se ponga las pilas. Y yo creo que..., ojalá, de verdad, el señor Dobladez tenga la capacidad de convencer a la Junta de Andalucía y de poner todos los recursos necesarios al servicio de la protección de este importante yacimiento, que —insisto— no va a tener otra consecuencia que el que se hable de Córdoba, de la ciudad de Córdoba, del patrimonio histórico de Córdoba, del patrimonio arqueológico de Córdoba, de la capacidad de atraer más visitantes. Y, en definitiva —que es de lo que se trata—, de conocer mejor nuestra historia, para que nuestros hijos, para que nuestros nietos, también la conozcan mejor y la puedan poner en valor, lo que sin duda nos hará mejores seres humanos.</parrafo>
        <parrafo>Es de lo que se trata, en el fondo, y es de lo que..., en lo que Izquierda Unida siempre va a insistir cuando trae este tipo de iniciativas en el Parlamento. Yo creo que es positivo que se debata sobre la Ategua, a pesar de que el doctor no continúe con su..., yo creo que insistencia en rechazar las iniciativas que la oposición trae —en concreto, el Grupo de Izquierda Unida— para debatir sobre el patrimonio de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

