<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>401</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Granada, Manifestación cultural, Historia Medieval de España</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000690</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000690. Pregunta oral relativa a la conmemoración del Milenio de la Fundación del Reino de Granada (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En tiempo y forma, y con puntualidad andaluza —que no tiene por qué ser europea: también los andaluces somos muy puntuales—, vamos a dar inicio a esta Comisión de Presidencia, agradeciéndole a todos los diputados y diputadas su presencia y su trabajo y dándole la bienvenida, ¿cómo no?, a la Consejera de la Presidencia, doña Mar Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos, por acuerdo, la comparecencia con las preguntas a la Consejera, la primera de las cuales es relativa a la conmemoración del Milenio de la Fundación del Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer la pregunta tiene la palabra don Antonio Ayllón Moreno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conocido por los medios de comunicación, Consejera, la participación del consorcio que gestiona la conmemoración del Milenio de la Fundación del Reino de Granada en una carrera de bicicletas de montaña conocida como Titan Desert.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es la siguiente: En qué consiste el patrocinio o colaboración del órgano gestor de esta conmemoración en la carrera de bicicletas de montaña entre Granada y Marruecos, conocida como Titan Desert, especificando, si es posible, el contenido de dicho acuerdo y el importe económico a desembolsar por esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Adelante, señora Consejera. Cuando considere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, el consorcio del Milenio del Reino de Granada, tras la reunión que se celebró el 19 de julio de 2010, adoptó varios acuerdos, entre los que se encuentra la aprobación del manual de uso para empresas patrocinadoras y el convenio por el que la fundación El Legado Andalusí se encarga de la gestión de los contenidos, su diseño, ejecución, planes y programas para la celebración de esta efemérides. Desde entonces se está trabajando de manera intensa para poner en marcha el acontecimiento declarado por el Gobierno de España como de excepcional interés público, y, señorías, al igual que todos los demás consorcios que a lo largo de los últimos años han sido creados para conmemorar acontecimientos de análoga naturaleza, dicha declaración implica que el del Milenio del Reino de Granada deba hacer una programación suficientemente atractiva a las empresas patrocinadoras para que estas apuesten, con sus aportaciones económicas, por el Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Como le he comentado, tras estudiar en profundidad cómo han actuado otros consorcios, se está trabajando en una amplia programación que cumpla con los objetivos establecidos en el documento denominado «Planes y programas aprobados conforme a lo establecido en la Ley 49/2002, de 23 de diciembre, de incentivos fiscales a las entidades sin fines de lucro y mecenazgo».</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando y a punto de presentar lo que será el diseño del plan director del Milenio de Granada, con un avance de las fundamentales actuaciones, que consistirán de aquí hasta el año 2013, y, por lo tanto, el soporte económico de ese conjunto de actuaciones recaerá, por una parte, en la Administración andaluza, sin duda, y por otra parte en las entidades que forman parte del consorcio —Ayuntamiento de Granada en este caso, diputaciones provinciales—. Pero, como comprenderán, con independencia del avance y con independencia de las actuaciones y programaciones que impulsemos en torno a la efeméride, lo más importante es no perder ni un solo minuto en la obtención de patrocinios y mecenazgos de cara a la conmemoración de este evento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el primer gran objetivo que debemos perseguir, y lo estamos haciendo desde el minuto uno, es dar a conocer el Milenio del Reino de Granada en los diferentes medios de comunicación con una clara finalidad: conseguir una notoriedad destacada que permita que la financiación privada se vincule al proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y durante el mes de agosto, aun antes, insisto, de presentar ese avance de actuaciones, convocamos y elegimos el logotipo, que será la imagen que represente la conmemoración, se dio a conocer el logotipo seleccionado, para que sea identificable por los ciudadanos, y también estamos trabajando, insisto, con mucha intensidad, para no perder el valioso tiempo de las exenciones fiscales que ha concedido el Ministerio, seleccionando eventos de diversa índole y relevancia que nos ayuden, insisto, a promocionar la imagen del Milenio de cara a conseguir patrocinios, es decir, financiación privada, que repercutirá, como es natural, en beneficio de Granada, en primer lugar, y del conjunto de provincias de Andalucía que forman parte de la conmemoración.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el evento denominado Titan Desert ha sido estudiado con detalle para ver si esta celebración de este acontecimiento deportivo podía contribuir a los objetivos del consorcio.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se ha analizado el retorno de la inversión de las empresas patrocinadoras, en la quinta edición celebrada este año 2010, y hemos concluido, desde luego, la perfecta idoneidad de esta prueba como vehículo de comunicación y promoción del Milenio, tanto a nivel nacional como internacional. Paralelamente, tras diversos contactos y pulsar el interés de los patrocinadores, esta prueba ha recibido el apoyo unánime para denominarse Milenio Titan Desert, al tiempo que también vamos a iniciar los contactos para la incorporación de estos patrocinadores al Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, reúne todos los requisitos que buscábamos: una dimensión internacional indiscutible; la excelente relación de retorno que ofrecen el Milenio y sus patrocinadores; la gran ventana mediática que supone este evento; la huella económica que dejará en Granada; la innegable vinculación que también tiene, en cuanto al recorrido de la prueba, con los países árabes y el Reino de Granada, o el gancho que puede suponer para que las empresas que lo patrocinan se vinculen al Milenio. De manera concreta, hemos alcanzado un acuerdo de colaboración de la fundación El Legado Andalusí con la empresa propietaria de los derechos de organización y explotación de la Titan Desert, que se basa en un principio muy claro: Las empresas patrocinadoras de la prueba se suman al patrocinio del Milenio del Reino de Granada, financiando estas el coste en su totalidad; es decir, la totalidad de la participación del Milenio, y de la promoción del Milenio, en esta prueba va a la cuenta de las empresas que participan en la misma, y, por lo tanto, no va a costar ni un solo euro al erario público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, este acuerdo permite obtener como resultado que el Milenio capitalice los impactos mediáticos que la carrera genera y que la ciudad de Granada se beneficie de la actividad económica que supondrá albergar este evento, incrementándose con ello su notoriedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítame, en relación con este hecho, que le lea cómo se califica el Milenio, por parte de algún periodista, en función de lo que hemos vivido estos últimos días, que nosotros consideramos desafortunado. Este periodista habla de «improvisar, ilusionar, incumplir, olvidar, despreciar, rebajar y arrepentirse». «El Milenio debe estudiarse en la Facultad de Ciencias Políticas como ejemplo de despropósito», dice este periodista. Y yo sí quisiera recordarle que usted es la presidenta del consorcio que gestiona esta conmemoración. Además, para recalcar esto, la gente ha dicho que la presidenta del consorcio está informada de todo y de las gestiones que se estaban haciendo con esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Así que usted está de acuerdo en que esta conmemoración, tal cual se ha dicho en los medios de comunicación, quede reducida —en principio no hay otra información— a un campus party; a una exposición en La Alhambra; a una serie de itinerarios en El Albaicín que ya se ha hacen desde hace bastante años; veladas musicales para músicos granadinos no conocidos; una exposición en el Parque de las Ciencias, de las cuales se hacen muchas, afortunadamente; algunos zocos Milenio, según se han calificado; el Parque de la Vega, que nadie quiere en Granada, salvo ustedes, y la Titan Desert; palanca de desarrollo —se hablaba en un principio— de lo que iba a ser esta conmemoración. A nosotros nos parece que esto no es suficiente para que se le denomine de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>Como usted ha dicho, tenemos logros, tenemos la Titan Desert, este logro tan importante y tan ridículo, a nuestro entender, para esta conmemoración, respetando, eso sí, su aspecto como prueba deportiva —no tenemos por qué decir otra cosa—; pero sí que hay que decir que este es el primer evento que se presenta de cara a la conmemoración del Milenio, con el cual, con el Milenio, se iban a impulsar las grandes infraestructuras pendientes, además de poner otras en marcha, y esta presentación... Yo le voy a enumerar unos hechos lo más rápido que pueda en función del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Se presenta el acto en Barcelona, en el Museu Olímpic i de l’Esport Joan Antoni Samaranch; el idioma escogido, el catalán, que no creo que tenga mucha referencia o muchos puntos de encuentro con esta conmemoración, y se hace público en ese hecho el patrocinio, durante tres años, de una prueba de mountain bike. Seis etapas se van a llevar a cabo, de las cuales cinco son en el desierto de Marruecos, donde creemos que será muy importante para ustedes que se patrocine, que se promocione este Milenio. Una solo en Granada, de Guadix a Granada, según la organización. En la presentación dijo la propia organización de este evento que era una etapa muy montañosa, ya que en esa zona se encuentra, de Guadix a Granada, la Serranía de Ronda y la Sierra de Loja. Creemos que el GPS de la organización estaba bastante averiado, bastante desviado. El mayor logro de esta Titan Desert, en cinco pruebas que ya se han llevado a cabo, ha sido aparecer en tres ocasiones en el telediario de Televisión Española, en la segunda edición, en tres breves minutos. La gerente del Milenio, otro logro, solo intervino en esta presentación cinco minutos. Y el colmo del esperpento de todo esto es el comunicado que ofrece la oficina de prensa del propio Consorcio del Milenio, cinco horas antes de que se celebre esa presentación, donde se daban pelos y señales de cómo había discurrido el acto, el número de asistentes que habían ido, 200, y lo que habían manifestado los participantes. Incluso se recogían las palabras de Roberto Heras cinco horas antes de que hablara Roberto Heras. A nosotros, esto, la verdad es que nos parece discutible, churrigueresco —por decir algo— y de pena, de lo que significa el Milenio. Y yo le quisiera hacer una pregunta, porque me cuesta trabajo que... ¿De verdad usted sabía todo esto como ha dicho la gerente? ¿La Consejera de la Presidencia de la Junta de Andalucía, la Vicepresidenta del Gobierno de todos los andaluces, admite y avala todo esto que ha ocurrido?</parrafo>
        <parrafo>La gerente, que pusieron ustedes a dedo, ha tomado decisiones en solitario y sin contar con nadie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Y además se ha hecho una presentación en Barcelona, y no en Granada, sin comunicarlo a ninguno de los miembros del consorcio. Creemos que se ha..., incluso se ha escogido a los periodistas, para que fueran de viaje a este evento unos periodistas en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Al final, lo que estamos viendo es que se está dejando el Milenio como algo de segunda, algo vacío de contenido, y que es evidente que así no vamos a ir a ningún sitio, sin contar ni con los miembros del consorcio, y haciendo el ridículo como se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndole que la gerente solo ha dicho: «Solo se ha adelantado trabajo, en ningún caso he hecho nada al margen del consorcio». Lo ha hecho todo. Y si usted lo sabía, permítame que..., esperábamos más de usted como Consejera de Presidencia y Vicepresidenta de la Junta. Creo que..., dudo que usted supiera todo esto, y alguien debería hacerse responsable de este ridículo en el acontecimiento o en el primer evento que se presenta del Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, ustedes son verdaderos especialistas en coger el rábano por las hojas cuando les interesa. Intentan ridiculizar una actuación de una gestión excelente, realizada con una gran prueba deportiva, que hay que encuadrarla en las coordenadas que le decía. Es decir, estamos buscando patrocinadores, estamos buscando espacios de promoción, no ya para el Milenio o dirigido fundamentalmente al Milenio, sino para conseguir inversiones para lo que luego será el paquete de oferta cultural de actuaciones relacionadas con el Milenio. Y ustedes saben perfectamente lo que intentan conseguir, que es hacer daño a esa captación de inversiones para la celebración del Milenio. Ustedes intentan generar polémica para alejar del Milenio a empresas, a eventos, que el día de hoy, el día de mañana, pueden ser activos colaboradores y activos financiadores de actividades que irán en redundancia y en..., perdón, en beneficio de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le digo dos cosas: no confunda las actuaciones del Milenio con las actividades de búsqueda de patrocinio y de financiación.</parrafo>
        <parrafo>La Titan Desert es una actividad que casa a la perfección con estos objetivos de promoción. Naturalmente, más allá de las gestiones que hay que hacer en la búsqueda y en la captación de socios que financien... Naturalmente, habrá una presentación de la prueba en Granada, como no puede ser de otra manera. Pero hay que ir en busca de los patrocinadores, hay que moverse mucho, señor Ayllón, y la gerente del Milenio se está moviendo, y mucho, para buscar patrocinios y para buscar mecenazgos en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y yo se lo digo de verdad: ustedes enseguida la emprenden con cualquier cosa que se mueve en Granada, con cualquier cosa que se mueve por parte de la Junta de Andalucía. Le digo, por ejemplo, que el Xacobeo de Galicia 2010 ha patrocinado un equipo ciclista profesional, como parte de su estrategia de comunicación, al que destinan cantidades millonarias. Por no hablar de conciertos por los que han pagado un millón y medio. ¿Usted ha oído alguna crítica al Xacobeo de Galicia?, ¿ha escuchado usted alguna crítica al Xacobeo porque un equipo ciclista lleve la imagen y el logotipo del Xacobeo? ¿Por qué todo lo que les parece bien en los demás lugares, ustedes lo combaten en Andalucía? ¿Por qué les parece bien que el Xacobeo de Galicia pueda ser promocionado por un equipo ciclista y les parece mal que el Milenio de Granada no sea así?</parrafo>
        <parrafo>Se lo digo de verdad, señor Ayllón, dejen de jugar a la contra del Milenio. No han dejado de protestar y de poner pegas al proyecto. Sus críticas van creciendo conforme va creciendo el Milenio. Y, de verdad se lo digo, no tiren piedras sobre el tejado de Granada, porque ese tejado no es suyo, es un tejado de todos, de los granadinos y del conjunto de Andalucía. Y, desde luego, yo espero de la institución municipal... Del Ayuntamiento de Granada espero la colaboración que merece este consorcio, dado que el principal beneficiario, la ciudad que más se va a beneficiar de las actuaciones del Milenio, va a ser la ciudad de Granada. Por más que intentaremos extender, como es nuestro propósito, las actuaciones al resto de territorios que están implicados. Pero se lo digo de verdad: súbanse al carro del Milenio. Se lo decimos con la mayor voluntad, porque del consenso y de no dirigir unas críticas que pueden hacer daño a la financiación del Milenio vamos a ganar todos. Y se lo digo de verdad, vamos a celebrar muy pronto una reunión del consorcio, vamos a hablar de los planes y de las actuaciones. Y se lo digo de verdad, súmense, súbanse a ese carro, porque ese carro va a andar, y, si no, ustedes se van a quedar atrás de los intereses de Granada, de los intereses del conjunto de Andalucía, que son los que intentamos defender.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

