<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>58</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración social, Migración, Migrante, Política migratoria, Integración de los migrantes, Migración ilegal</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000081 8-08/APC-000209 8-08/APC-000394 8-08/APC-000432</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000081, 8-08/APC-000209, 8-08/APC-000394 y 8-08/APC-000432. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre las políticas de integración en materia de inmigración que el Consejo de Gobierno tiene previsto desarrollar en la presente legislatura (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000081</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000081. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre el aumento de personas inmigrantes en nuestra Comunidad y su integración,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000209</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000209. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar y analizar la situación de la inmigración en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000394</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000394. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, , a fin de informar sobre las políticas de integración en materia de inmigración que el Consejo de Gobierno tiene previsto desarrollar en esta VIII legislatura.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000432</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000432. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre las políticas de integración en materia de inmigración,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Juan Paniagua Díaz, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues aprobada esta modificación del orden del día, damos comienzo a la Comisión con el punto número uno. Debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Gobernación ante esta Comisión para informar sobre el aumento de personas inmigrantes en nuestra Comunidad a petición del Grupo Popular; junto con otra solicitud de comparecencia para informar y analizar la situación de la inmigración en Andalucía, a petición del Grupo de Izquierda Unida; asimismo con otra comparecencia, a petición del Consejo de Gobierno, sobre inmigración, y una cuarta comparecencia de la señora Consejera para informar sobre política de integración en materia de inmigración, a propuesta del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para el debate agrupado de estas iniciativas, tiene la palabra la señora Consejera, advirtiéndole de que a continuación van a tener los grupos la oportunidad de intervenir dos turnos. Lo hago al objeto de que moderen el tiempo y calibren el contenido de sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todas y a todos los miembros de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es un placer para mí comparecer de nuevo y a petición propia, junto con el debate agrupado de las peticiones que ha leído al Presidente, haciendo un debate agrupado sobre las políticas de inmigración ante esta Cámara tras el periodo de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que me dirija a los dos diputados que se incorporan nuevos a esta Comisión, en este recién estrenado periodo de sesiones. Bienvenidos y estoy segura de que entre todos elaboraremos un magnífico trabajo para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En esta primera intervención, tras este periodo de vacaciones, comparezco en esta Comisión para informarles de cuáles son las actuaciones que el Gobierno de Andalucía ha realizado hasta el momento y cuáles son los avances que en política de inmigración se han alcanzado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, ya que así les informe en la comparecencia de inicio de legislatura el pasado 20 de mayo, estas políticas son prioritarias para el Gobierno andaluz. Nadie duda hoy de que la inmigración en Europa, en España y en Andalucía no es un fenómeno pasajero; es un hecho. Se trata de uno de estos asuntos que nos atañe a todos y que exige, como en otros aspectos de la globalización, el compromiso de todos y una acción concertada y coordinada.</parrafo>
        <parrafo>Los inmigrantes vienen a nuestra Comunidad buscando un sueño, un futuro, una oportunidad de desarrollo personal y profesional, y, al mismo tiempo, nuestros sectores productivos mejoran, y nuestra sociedad también ha necesitado y necesita de la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Estamos estableciendo políticas y estrategias que, de forma coordinada entre las distintas Administraciones, garanticen una correcta gestión de los flujos migratorios, una adecuación de los mismos al mercado laboral, así como una efectiva dinámica de integración entre población inmigrante y población de acogida. Las distintas Administraciones debemos gobernar esta nueva realidad para evitar la aparición de tensiones o conflictos sociales, aparejados a un proceso de cambio social tan intenso como el que vivimos actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Este cambio supone un desafío en el que estamos implicados una pluralidad de actores: las Administraciones públicas, el Poder Legislativo, la población autóctona y los propios inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>La inmigración se encuentra en la actualidad indiscutiblemente vinculada a la sociedad andaluza, y, por tanto, también a las mejoras de nuestro sistema productivo andaluz y al desarrollo económico vivido en Andalucía, especialmente en la última década.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la presencia de ciudadanos procedentes de otros países se hace patente en casi el 7% de la población, según el Instituto Nacional de Estadística. Somos la tercera Comunidad Autónoma por detrás de Cataluña y Madrid en número de inmigrantes. Este 7% de población inmigrante no se distribuye de forma homogénea en todas las provincias de Andalucía. Como ustedes conocen, son las provincias de Almería, con un 16,72% de inmigrantes respecto a la población general, y Málaga, con un 10,37%, las provincias andaluzas con una mayor presencia de inmigrantes en sus municipios.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta esta nueva realidad social de nuestra tierra, la experiencia de estos años y la propia demanda social, nuestra política de inmigración busca el escenario de una sociedad andaluza cohesionada, plural, diversa, y una sociedad intercultural, articulada en torno a los derechos humanos y al cumplimiento de los deberes de ciudadanía, tal como figura en nuestro Estatuto de Autonomía aprobado el pasado año.</parrafo>
        <parrafo>El éxito de la política de inmigración radica, a nuestro juicio, en conseguir una adecuada gestión de los flujos que haga posible la integración. Y la integración solo se puede medir en niños y niñas escolarizados con normalidad, en trabajadores inmigrantes con alta en la Seguridad Social y contrato de trabajo, en familias integradas en sus barrios o participando en la vida social de los pueblos y ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz es consciente de esta situación y, por ello, estamos poniendo en marcha acciones encaminadas a la consecución de objetivos precisos para gestionar la inmigración de manera ordenada, la adecuación a la realidad laboral y la integración real de la población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente en esta última década se viene abordando la política de inmigración desde una visión integral del fenómeno, y cuyo fin es la incorporación global de la persona inmigrante en nuestra sociedad. La respuesta que desde el Gobierno de Andalucía venimos dando se ha articulado a través de lo que hemos denominado «planes integrales para la inmigración en Andalucía». A partir de 2001, fecha de inicio del primero de estos planes, se han puesto a disposición de la población inmigrante las redes normalizadas de nuestros servicios educativos, sanitarios y sociales, mejorándolos e incrementándolos para no provocar merma en el servicio a la población de acogida.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, estamos ejecutando las medidas que ahora se recogen en el segundo Plan Integral para la Inmigración —como conocen ustedes— correspondiente a los años 2006-2009. Permítanme, señorías, que les informe que este plan acumula la experiencia obtenida a lo largo de los años en los que el Gobierno andaluz ha venido desarrollando políticas de integración destinadas a la población extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias a esta experiencia, el plan vigente hasta el 2009 hace posible definir la política de integración en materia de inmigración como un proceso bidireccional, donde deben comprometerse instituciones locales, regionales y estatales tanto en el ámbito público como privado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el fenómeno de la inmigración es un fenómeno absolutamente cambiante. Este plan establece mecanismos que sí hacen posible la adaptación continua a los entornos dinámicos. Esto está permitiendo dar una respuesta adecuada a cada una de las nuevas demandas que se presentan en la sociedad. Para ello este segundo plan cuenta con 11 áreas de intervención, 90 objetivos específicos y 248 medidas, así como más de 500 indicadores de evaluación, tanto cuantitativos como cualitativos, con un esfuerzo presupuestario inicialmente previsto que asciende a más de 1.177 millones de euros para el periodo 2006-2009, que se ha ido concretando e incrementado hasta la fecha, pudiendo encontrarse en un presupuesto final de 1.400 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Es importante que en este momento de la intervención me detenga para hacerle llegar una reflexión: el Gobierno de Andalucía ha realizado un esfuerzo presupuestario sin precedentes a la hora de dotar financieramente las actuaciones recogidas en los planes integrales de inmigración, destinados por encima de cualquier otra finalidad a la consecución de la integración real de la población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el 2001, año en el que se inició la vigencia del I Plan de Inmigración, con un presupuesto real ejecutado de unos setecientos millones de euros, que era el plan anterior, hasta finales de 2009, último año de vigencia del II Plan de Inmigración, el Gobierno de Andalucía habrá destinado a estas políticas más de dos mil cien millones de euros. Una cifra, sin duda, que es muestra de la implicación del Gobierno de Andalucía en las políticas de integración.</parrafo>
        <parrafo>Con este presupuesto, señorías, hemos conseguido adecuar las demandas de los inmigrantes, y de la población en general, de manera que los servicios públicos prestados no sufran mermas en la calidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es importante señalar que esa visión integral con la que el Gobierno de Andalucía, a través de estos planes, está abordando el fenómeno de la inmigración está llevando a resultados importantes, y, cada día, más significativo en cuanto a avances sociales y económicos.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo una valoración de las actuaciones que se han efectuado en torno al citado plan, les diré que, entre las actuaciones que se han efectuado relativas al ejercicio 2007, últimos datos oficialmente evaluados, se encuentran como destacadas las siguientes: en cuanto a las actuaciones en materia laboral se han destinado 1.142 millones de euros, casi el doble de lo inicialmente estimado, a promover la inserción laboral de la población inmigrante, a través de la orientación, la intermediación y el autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a través de la red de Unidades Territoriales de Empleo y Desarrollo Local y Tecnológico, las UTE, y en colaboración con las entidades que disponen de servicios especializados de proyectos de autoempleo se ha llevado a cabo el asesoramiento en materia de creación de empresas y autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>En referencia a los servicios sociales se han destinado más de cuatro millones de euros, en concreto, 4.181.570 euros al refuerzo de los servicios sociales comunitarios en las zonas con mayor población inmigrante. En esta área es importante resaltar las acciones que se destinan a promover el alojamiento temporal de la población inmigrante para las campañas de temporada, o de primera acogida, en zonas costeras, a las que se destinaron 1,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas están consiguiendo mermar las actuaciones de exclusión social a las que se han visto sometidas estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estarán de acuerdo conmigo en la importancia de la política de educación como elemento fundamental de la integración de la población inmigrante. Pues bien, la incorporación del alumnado inmigrante a las aulas andaluzas y, consecuentemente, la necesaria adaptación del sistema educativo a más de noventa mil alumnos, en el pasado curso, de nuevo ingreso, ha supuesto, en apenas una década, pasar —fíjense en el dato— de 5.092 alumnos y alumnas en el curso 1997-1998 a 91.298 alumnos en el curso académico 2007-2008. Lo que implica un importante esfuerzo económico de la Consejería de Educación. Señorías, el alumnado inmigrante se ha multiplicado por dieciocho en estos últimos diez años en nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, además, les voy a dar algunos datos. Son 12.130 los alumnos y alumnas inmigrantes que han recibido atención en los comedores escolares durante el curso 2007-2008, y los 4.824 alumnos y alumnas que han requerido el servicio de transporte escolar así lo han tenido y lo han disfrutado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Salud, ha llevado a cabo, dentro del II Plan Integral para la Inmigración en Andalucía, y dentro de sus objetivos sociosanitarios para el año 2007 un avance importante. La población inmigrante con certificado de registro, o tarjeta de residencia en vigor para 2007, ha sido de 504.122 personas, de las cuales la mitad son extracomunitarios. En este año 2007 se cumplimentaron 94.156 documentos de reconocimiento temporal de activos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les informo de que, además, del avance en sectores básicos para la integración, el II Plan ha incluido, también, objetivos que nos están permitiendo conocer la realidad de la inmigración en Andalucía y su evolución provincial y local.</parrafo>
        <parrafo>Este II Plan pretende favorecer la generación de ideas que pueden servir a los responsables públicos en la gestión del fenómeno migratorio. Para ello, y durante estos años, además, se han creado diversos espacios de comunicación para la coordinación de las políticas migratorias de la Junta de Andalucía. Estos espacios han sido la Comisión Interdepartamental de Políticas Migratorias y el Foro Andaluz de la Inmigración. En estos ámbitos se han producido encuentros entre los tres principales actores del proceso: la Administración pública —la central, autonómica, provincial y local—, la sociedad andaluza de acogida y la población extranjera e inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, resulta evidente, tras esta exposición de resultados, que las políticas de integración en materia de inmigración en nuestra Comunidad Autónoma corroboran la afirmación de que la inmigración es un fenómeno cambiante y que las políticas de integración andaluza han ido de la mano de esos cambios.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles, señorías, que este es un argumento sumamente compartido con el Gobierno central, el Gobierno de España, que observa la relevancia inexcusable del fenómeno migratorio y sus implicaciones sociales y económicas en la sociedad española, hasta tal punto que es el primer Gobierno de España que convoca una conferencia sectorial de inmigración, para, entre objetivos, avanzar conjuntamente con todas las comunidades autónomas en políticas de integración y generar y aprovechar sinergias en cada uno de los territorios. Pero, señorías, si el Gobierno de España ha avanzado en las propuestas y actuaciones como el de Andalucía, manteniendo los mismos principios en la forma de abordar la inmigración, también lo han hecho los ayuntamientos y diputaciones provinciales, que observan y trabajan la realidad, día a día, ahora desde una visión más integral del fenómeno.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Gobernación hemos apostado por acercar las políticas migratorias a la realidad de cada una de las provincias y, por ende, a cada uno de sus municipios, porque la realidad de la inmigración en cada una de ellas presenta características muy distintas que necesitan políticas diferentes.</parrafo>
        <parrafo>El papel de los ayuntamientos y entidades locales como motores de cohesión social es crucial. El proceso de integración no puede entenderse sin la participación y el esfuerzo que, día a día, están desarrollando las Administraciones locales. Por ello, es necesario seguir apoyando e implicándolos, más si cabe, en la elaboración, diseño y desarrollo de las políticas migratorias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno central, autonómico y local, trabajamos en conjunto para que los objetivos a conseguir sean la consecuencia de un esfuerzo e interés compartido. Algunos de los ejemplos de este trabajo conjunto son, en relación con los Gobiernos locales, señorías, la Consejería de Gobernación, como responsable de la coordinación, seguimiento y evaluación de las políticas en materia de inmigración, ha apostado por acercar dichas políticas a la realidad de cada una de las provincias, y, por tanto, de los municipios, iniciando a principios de 2005 un proceso que culminó con la redacción de los distintos planes provinciales de políticas migratorias.</parrafo>
        <parrafo>Con el Gobierno de España, además de los fondos de los que dispone la Junta de Andalucía para los municipios andaluces, que aparecen reflejados en los planes integrales para la inmigración en Andalucía desde el año 2005, el anterior Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales viene disponiendo del denominado Fondo de Apoyo para la Acogida y la Integración de Inmigrantes, así como el refuerzo educativo de los mismos. Para 2008 el Ministerio aporta la cuantía de 21.857.184 euros, que se distribuyen entre las Consejerías de Educación, Bienestar Social y Gobernación. La Consejería de Gobernación recibe de esta parte del fondo del Estado 5.361.384 euros, de la cual destina, como financiación incondicionada, a los ayuntamientos 4.480.145 euros, distribuidos en convenios, de acuerdo con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, basándonos en diversos criterios, entre los que priman los relacionados con la mayor presión migratoria de la población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son 115 municipios los beneficiados por la llegada de este fondo, lo que supone atender al 86,6% de la población de personas inmigrantes en nuestra Comunidad Autónoma. La transferencia de estos fondos a los ayuntamientos ha generado la elaboración de planes de acción municipales, a través de los cuales los ayuntamientos ejecutan sus políticas de inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de Andalucía es consciente, tal y como les he venido exponiendo desde el inicio de mi intervención, de que la inmigración es un fenómeno cambiante, y un fenómeno que se mueve ante las nuevas situaciones sociales y económicas, que requiere de un esfuerzo permanente de adecuación por parte de todos, para mejorar la atención del fenómeno migratorio en Andalucía. Los últimos acontecimientos vividos en nuestra Comunidad Autónoma así lo corroboran.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo ello, el Gobierno andaluz entiende que, por encima de todo, por encima de todo —y lo significo—, la colaboración y el trabajo conjunto con los ayuntamientos, con las organizaciones sociales y con la totalidad de partidos políticos es fundamental para la buena gestión de este fenómeno. Es necesario encontrar en el consenso y en la colaboración el único instrumento de trabajo que garantice la igualdad para todas y todos los andaluces, sean nacidos aquí o no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios, empezando por el Grupo de Izquierda Unida. Para ello tiene la palabra, por diez minutos, su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Cuando llegamos a septiembre de 2008, el sistema que nos domina sigue siendo el capitalismo, que, desgraciadamente, sigue siendo imperialista, aunque lo llaman globalización, y que, ante la crisis —hoy en los periódicos nos hemos desayunado con el crack del cuarto banco de Estados Unidos—, han decidido una serie de medidas que son de obligado cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Primera medida: más desigualdad. Los señores imperialistas, los que mandan en el Planeta, que son los del poder económico, dicen que más desigualdad, como si fuera poca desigualdad que el 20% de la población de los países ricos controle el 85% de toda la riqueza del Planeta. Dicen estos señores que hace falta más desigualdad para salir de la crisis, cuando un solo rico en el mundo posee la riqueza con la que podría vivir toda el África subsahariana, que son seiscientos millones de habitantes; más desigualdad, cuando 253 familias poseen la riqueza con la que podrían vivir dos mil quinientos millones de seres humanos; más desigualdad, cuando hay cuatrocientos millones de niños sometidos a la esclavitud física, psíquica o sexual; más desigualdad, cuando en el mundo hay mil quinientos millones de parados; más desigualdad, cuando cada día se mueren de hambre setenta mil personas, que es el equivalente a que se derribaran cada día 23 veces las Torres Gemelas; más desigualdad, cuando hay doscientos millones de personas en el mundo deambulando, buscando un país, buscando un trozo de pan, buscando un poco de dignidad y de libertad, que son los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Las causas: este sistema, esta manera insolidaria de entender la economía; la violencia del hambre; la violencia de las guerras, muchas veces promocionadas desde los países enriquecidos; el intercambio injusto y desigual; el comercio donde las materias primas valen cada vez menos —países pobres— y los productos manufacturados cada vez más; los desastres provocados por el cambio climático, etcétera. Es decir, son millones de personas, tres cuartas partes de la humanidad a las que no les queda más salida que la muerte o la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Y es tremendo que, en esta sociedad, en estos países enriquecidos, se permita la libre circulación de mercancías pero no se permita la libre circulación de las personas. Es decir, del que emigra, de su hambre es culpable este sistema, las grandes multinacionales, etcétera. Ahora le impiden, le cierran fronteras y le impiden que circule para encontrar parte de lo que esos países sufrieron con la colonización a lo largo del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué dicen los inmigrantes?</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo de estar en un encuentro mundial de inmigrantes, este fin de semana, en Madrid, y qué dicen los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Los inmigrantes dicen que quisieran que, ante el modelo neoliberal, necesitarían un pasaporte universal, y que las personas pudieran circular igual que las mercancías. No es de recibo que mercancías, para utilizar la quinta libertad de la que hablaba Chomsky, que es la libertad de robar, de saquear, etcétera. Esa sí, pero libertad de circular las personas, no.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué dicen? Que no quieren leyes de extranjería; que las leyes de extranjería han significado, en la práctica —por ejemplo en nuestro país, para ya aterrizar aquí, en lo nuestro—, que hay un millón y medio de personas que no tienen papeles. Y eso significa un montón de cosas que después, si tengo tiempo, les explicaré.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que piden? Primero voy a decir qué es lo que pide el movimiento, todos los inmigrantes y todas las organizaciones. Son dos mil organizaciones en el Planeta. ¿Qué dicen? Que se tienen que cerrar los CIE, los centros de internamiento. ¿Saben cómo los llaman, señora Consejera? Ellos los llaman los «guantánamos» europeos o andaluces, o donde quiera que se produzcan. Se les puede retener a las personas por no sé cuánto tiempo, y ahora parece que, incluso, ese tiempo se quiere aumentar. Nosotros pedimos que se cierren los de Málaga, los de Ceuta y Melilla y los de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué piden también? Piden papeles para los que no tienen papeles, porque, cuando tú no tienes papeles, no tienes absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se pide? Que, por ejemplo, se abra un nuevo ámbito de integración, y para eso se pide, primero, que, en lugar de tres años, como ahora se pide, por permanencia en un territorio determinado, sea a un solo año. Se pide también que se pueda admitir su residencia a una persona simplemente con haber demostrado que está trabajando. Pero no totalmente adscrito al trabajo, sino que, con una estancia aquí, fuera suficiente. Se está pidiendo que aquellas familias que ya han tenido hijos en el Estado español, a esas familias se les aligeren los trámites para que puedan tener papeles.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos pidiendo, están pidiendo estos movimientos el ser personas, el ser personas y el ser tratados como personas; el que, como son trabajadores, se les trate como trabajadores, y por eso piden muchas cosas más, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué cosas más piden?</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la vivienda, piden que se cree una red pública de albergues gratuitos para jornaleros, temporeros y sus familias, y especialmente para los inmigrantes. Se pide que los sitios donde viven los inmigrantes no sean controlados por el empresario. Y también le puedo dar después ejemplos, si tengo tiempo, pero voy a intentar ser breve, para que el Presidente no me diga nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué están pidiendo en el tema del empleo? Están pidiendo que se retire el periodo de prueba; es decir, que, cuando se contrata en origen, tienes un periodo de prueba, una vez que estás aquí, y te pueden echar a tu casa sin nada, absolutamente sin nada, si no le gustas al empresario.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que no estamos de acuerdo con los contratos en origen. No estamos de acuerdo tal como se dan ahora, porque entonces el inmigrante se convierte en una mercancía de usar y tirar: Hoy te necesito, te contrato. Además, si vas a la fresa de Huelva, te traigo dos veces lo que necesito. Como usted sabe, la fresa se tiene que coger todos los días, y, entonces, puedes trabajar tres días y estar diez días sin trabajar. Bueno, pues tengo el doble para usarlos cuando a mí me convenga.</parrafo>
        <parrafo>Se pide, en cuanto a trabajo, el que realmente haya un solo convenio en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera, que los convenios más bajos están donde más inmigrantes hay? ¿Sabe usted que el convenio del campo, por ejemplo, en el mundo rural, el convenio de Almería es casi la mitad, lo que gana un trabajador en Almería, es casi la mitad de lo que gana...? Treinta y tres, treinta y cuatro euros. Aquí se está ganando 42 con el último convenio. Eso es así. De eso sé yo un poquillo. Eso es. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que el convenio de Almería y el convenio de Huelva son los más bajos de Andalucía? Un solo convenio en Andalucía. Y, sobre todo, nosotros decimos que el trabajador, una vez que está aquí, pueda trabajar, y se le pueda garantizar aunque no tenga papeles, y que eso le sirva para después su integración, precisamente. Porque es un pez que se muerde la cola, porque el inmigrante quiere trabajar, pero el patrón no lo quiere contratar —el que no quiere, porque no tiene papeles; otros sí los contratan—. Pero, entonces, si no tiene papeles, mañana tampoco tienen contrato, y, entonces, está aquí a expensas de que la Policía te detenga.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos también, en cuanto a menores no acompañados, que cese la política de devolución de estos jóvenes a sus países. Y, sobre todo, cesen los convenios con otros países. Sobre todo, Marruecos, porque en Marruecos no se respetan los derechos humanos. Hemos tenido oportunidad de visitarlo, y los inmigrantes... No solamente las noticias que aparecen en el desierto. Cada vez que usted, señora Consejera, vea muertos en algún desierto, seguro que ha sido Marruecos quien los ha dejado allí. No se puede negociar con gente de esa calaña.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros decimos —y se lo decimos así de claro—: no se puede negociar. Yo digo que el Gobierno, no el pueblo, el Gobierno marroquí es una dictadura fascista. Clarísimamente. Y allí no se respetan, para nada, ni los derechos internacionales ni los derechos humanos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pedimos también que no se abuse y que cuando un patrón, en origen o de cualquier otra forma, contrata por cuatro meses, garantice una vivienda para él y su familia. Y una vivienda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, debería ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... fuera de su territorio, fuera de su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y en última instancia —y ya termino—, creemos nosotros que hay que invertir, también, en los países de origen. Y nosotros planteamos y lo plantea también el movimiento de inmigrantes a nivel mundial y también, en concreto, aquí, plantea el que, al menos, el 5% del presupuesto de la Junta y del Estado, se invirtiera en los países de origen de esta inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que hay que intervenir específicamente en el mundo rural, porque el 85% de los inmigrantes provienen del mundo rural. Y, si es posible, que se defienda en Europa la soberanía alimentaria, que es el derecho de esos pueblos a decidir su propia política agraria y agroindustrial, porque son millones las personas que están siendo expulsadas de las tierras en las que vivieron siempre y que ahora se quedan absolutamente sin nada más que la salida a la emigración. Y, desde luego, que no haya muros, en ninguna parte, ni en Estados Unidos, ni en Ceuta y Melilla, ni entre la India y Bangladesh... Que no haya muros.</parrafo>
        <parrafo>Los muros y los impedimentos significan más muertos. En los estrechos, cinco mil muertos. Pero cuando se ha puesto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le recuerdo que tendrá usted un turno posterior. Es decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, ya termino, de verdad termino.</parrafo>
        <parrafo>Y por ejemplo, cuando se ha puesto el cerco alrededor de África, resulta que la gente da más vueltas con los cayucos, y eso significa más muertos. Por tanto, lo que hay que tener cuidado es que, queriendo hacer un bien, se puede hacer un mal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno al Grupo Parlamentario Popular. Para ello tiene la palabra su portavoz, ¿señora Martín Moya?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La misma, señor presidente. Gracias y buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, darle la bienvenida a la señora Palacios porque, bueno, no hemos tenido como compañera... Le estaba dando la bienvenida, la hemos tenido de compañera en, bueno, en el Parlamento de diputada, y ahora la vemos aquí sentada como, bueno, como asesora de la Consejera, y la verdad es que da alegría. Además ella es granadina, de tierra vecina a la mía.</parrafo>
        <parrafo>Y bueno, decirle también presidente, que no se respeta el Kioto, no se respeta porque hace un frío terrible y, desde luego, si se entera la Presidenta del Parlamento, pues la llevan ustedes clara, ¿eh?, la llevan ustedes clara. Pero bueno. [Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias por la información que ha facilitado en la tarde de hoy... Yo sé que los hombres lo pasan mal si se respeta Kioto, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Darle las gracias por la información facilitada y decirle, antes que nada, que, desde luego, esta comparecencia pedida por mi grupo pues se debe a la preocupación que nosotros tenemos por los fenómenos migratorios y la manera en que se están gestionando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a pesar de la información que ha pedido ofrecer, queremos llamar la atención sobre determinadas cuestiones y que usted, bueno, pues se manifieste en esta Comisión como máxima responsable del Gobierno andaluz. Desde luego, mis conocimientos no son como los de Sánchez Gordillo, tan globalistas. Yo voy a intentar —porque mis conocimientos son menos sobre el capitalismo, el imperialismo y el liberalismo—... Y yo voy a intentar centrarme un poquito, aquí, en nuestra tierra, siendo estricta y siendo, sobre todo, rigurosa con los datos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, desde luego, desde el Partido Popular, señora Consejera, creemos que no están siendo eficaces en materia de emigración. No lo han venido siendo hasta ahora y, desde luego, usted apela a ese... Y además lo ha dicho en reiteradísimas ocasiones, ha hablado de un esfuerzo de adecuación ante el fenómeno, ante un fenómeno cambiante y yo, desde luego, le apelo a ese esfuerzo de cambiar las políticas de inmigración, para que funcionen en nuestra tierra, para que funcionen en nuestra tierra, para que funcionen en Andalucía, sobre los textos que yo, por lo menos, voy a intentar destacar, apelando a la benevolencia del señor presidente y, si en algún momento me paso, por supuesto, que me llame la atención, porque para eso tenemos un segundo turno de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo —y así lo cree mi grupo—, señora Consejera, que ahora le están viendo ustedes las orejas al lobo, si me permite la expresión. El Gobierno del que usted forma parte, no ha sido contundente en su momento, no ha sido nada contundente, no ha sabido defender ni los intereses de los andaluces ni, desde luego, los intereses de los que han venido y vienen a trabajar legalmente junto a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y esa postura ambigua pues está ocasionando ahora problemas. Creo, sinceramente, que ustedes no tienen claro cómo actuar o, hasta este momento, cómo actuar en materia de inmigración. Y por eso, unos días —y aquí me remito no solo al Gobierno andaluz sino al Gobierno de la Nación— pues toman una decisión y al día siguiente la contraria. En unas ocasiones, nosotros decíamos, el Partido Popular, una cuestión y ustedes nos llamaban de todo, y ahora les parece bien. Unas veces, el Ministro de Trabajo, una cosa; otras veces, pues sale la vicepresidenta desdiciendo al Ministro de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sinceramente, que no lo tienen claro. Se han dicho, siempre han estado al margen de Bruselas, al margen de las políticas europeas y —de hecho, nos han llamado muchísimo la atención— ahora parece que quieren estarlo. Pero creo, sinceramente, que no lo tienen claro.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, seguramente no es su caso, porque, bueno, entiendo que usted es bastante rigurosa, pero creo que la inmigración no se puede tener al servicio de los intereses de un partido; ni del Partido Popular, ni del Partido Socialista, o intereses de ningún partido.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, partimos de una realidad incuestionable y es la excesiva frecuencia con la que la inmigración irregular se hace presente en nuestra Comunidad. Andalucía es comunidad fronteriza con África y destino preferido por las mafias para el tráfico humano. Más de dos mil inmigrantes han llegado en pateras a nuestras costas, a las costas andaluzas, más de setecientos en mi tierra, en Almería. Sin ir más lejos —y usted lo sabrá mejor que yo—, esta mañana, en la mañana de hoy, han llegado dos nuevas pateras, una a Adra y otra a Garrucha. Seguramente, como digo, tendrán más información. Le sigue, por supuesto, Cádiz, con más de quinientos inmigrantes, y luego Granada y Málaga. Información de hace unos veinte días, que seguramente usted tendrá más ampliada, y que yo, desde luego, pues, si me lo permitiera, sí le pediría que me la dijera.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso —y acogiéndome a palabras suyas en sede parlamentaria—, «más que ponernos a contar, tenemos que gestionar bien el fenómeno de la inmigración en nuestra tierra». Y en eso es en lo que yo me quiero centrar, en la gestión que está llevando a cabo, desde su Consejería. Y, desde luego, la visión que tiene el Partido Popular de lo que se está haciendo en nuestra tierra es una visión que no es ni más ni menos que la compartida, pues, por sindicatos, por ayuntamientos y por muchas entidades que están relacionadas con los fenómenos migratorios.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ahora empieza el curso y hay problemas en el ámbito de la educación. Usted también ha hecho especialmente referencia... En mi segunda intervención, haré también referencia a algunas de las cuestiones que usted ha dicho. Y los menores inmigrantes no tienen facilidades o, desde luego, no están exentos de dificultades para adaptarse en nuestras escuelas. Los sindicatos... Como usted bien ha dicho el número de personas, o sea, perdón, de alumnos inmigrantes que se han ido incorporando a las aulas... Desde luego, los sindicatos prevén para este curso un aumento espectacular de alumnos inmigrantes en nuestras aulas, de alumnos extranjeros en nuestras aulas. En Almería —el dato que nosotros manejamos—, son más de dos mil nuevos alumnos inmigrantes. Nosotros ya le hemos pedido los datos a la Consejería de Educación, a lo mejor también me los puede facilitar. Y, desde luego, para nosotros, eso es bueno, es muy bueno que los alumnos se integren y, por supuesto, que se acojan al sistema escolar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que, desde luego, no está tan bien y lo que no es tan bueno son los medios que está poniendo a disposición, la Administración andaluza, de esos inmigrantes y del resto de la comunidad escolar para facilitar o para alcanzar una verdadera integración de los alumnos inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Aún resultan insuficientes las aulas de adaptación lingüística existentes, y el profesorado especializado contratado por la Consejería de Educación para hacerse cargo, pues, desde luego, es escaso, teniendo en cuenta, además, que los niños se incorporan a partir de los tres años y no de 0 a 3, que, desde luego, debería ser, pienso yo, lo correcto.</parrafo>
        <parrafo>Unos ayuntamientos —se lo han dicho aquí en muchísimas ocasiones— asfixiados con escasos recursos económicos para hacer frente a las políticas de integración. La cara más amarga: los menores. Menores que se encuentran en centros que, a su vez, están masificados; que no se ha efectuado ninguna repatriación desde el año 2003, o que, lamentablemente, mueren al ser incapaces de alcanzar nuestras costas, como ocurrió, por desgracia en mi tierra, en Almería, el pasado 11 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Una situación grave de paro entre el colectivo inmigrante. En Andalucía, ya hay más de treinta y cinco mil extranjeros en paro, 35.422 exactamente. Eso supone que esta cifra ha crecido en los últimos 12 meses, en el último año, 12.138 personas extranjeras nuevas en paro, que es lo mismo que decir que 33 nuevos extranjeros se quedan parados diariamente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, hay una falta de previsión de la Junta en orden a ofrecer servicios sanitarios, educativos, o hacer frente a las competencias de justicia.</parrafo>
        <parrafo>La población andaluza crece, señora Consejera, gracias a Dios, y ese aumento se debe principalmente a la llegada de extranjeros, por supuesto. Y nosotros, a nuestros nuevos vecinos, los acogemos, porque es verdad que han ayudado mucho a salir de una crisis, o, por lo menos, a la economía de esta tierra y a la economía de toda España.</parrafo>
        <parrafo>El incremento de la población andaluza, según el INE, a 1 de enero de 2008, respecto de 2007, ha sido de 118.344. De esas 118.000, 83.900 son personas extranjeras. Y digo, además, los datos exactos porque, como consta en el Diario de Sesiones, pues, luego, usted podrá comprobar datos del INE y que soy tremendamente rigurosa con estos datos.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo esto, y primeramente decirle que la población crece mucho más rápido de lo que es capaz la Junta de ofrecer esos servicios que usted ha dicho que no podían decaer los servicios que hay que prestarles a los inmigrantes. Desde luego, la Junta prevé mucho más despacio en servicios tales como la sanidad o la educación, y esa falta de previsión afecta de una manera mucho más directa a la población extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, como le decía, ¿qué medida está adoptando la Junta de Andalucía? Pues el II Plan Integral para la Inmigración, ya lo ha dicho usted, y la Orden de 23 de julio de 2008, por la que se regula la distribución de transferencias a ayuntamientos para la nivelación de servicios municipales vinculados a la acogida de la integración de inmigrantes. Por cierto, creo que usted ha dicho en su anterior intervención que eran 4.400.000. Yo tenía entendido, y ahora me corrige usted, que eran 4.800.000; pensaba que era más dinero el que se destinaba.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, pues, este II Plan Integral para la Inmigración, desde luego, y usted dice que se hace un gran esfuerzo por parte del Gobierno andaluz, y nosotros, bueno, pues, entendemos que a priori, pues, no dudamos que nazca con la mejor de las intenciones. Pero, desde luego, ese esfuerzo económico que usted dice que se hace no corresponde con los resultados que está ofreciendo a los problemas que se derivan de los fenómenos migratorios.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, en muchas ocasiones, lejos de aportar soluciones a ustedes les sirve, siempre y constantemente, para escudarse cada vez que tenemos una comparecencia o una pregunta, o una proposición no de ley, cualquier tipo de iniciativa en esta Cámara, sobre aspectos sobre fenómenos migratorios. Ustedes, pum, II Plan Integral para la Inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo sinceramente pienso que es un batiburrillo, que sí, que —como digo— nació con buena intención, pero recoge un montón de ideas que, desde luego, no son nada innovadoras, señora Consejera, porque son medidas que ya estaban puestas en marcha aquí en Andalucía desde hace mucho tiempo y a lo que se dedican simplemente es a cogerlas y plasmarlas todas y cada una de ellas en un plan, medidas de educación, medidas de todas las Consejerías ustedes las cogen y las ponen en un plan, y, supuestamente, pues le añaden un presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, desde luego, ya el Partido Popular hemos presentado una batería de medidas o de iniciativas para intentar sacar información, mayor información, de este II Plan para ver luego su grado de ejecución, pero, de antemano, yo me voy a centrar en varios aspectos, porque usted, también, creo que, además, hemos coincidido en esos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ha destacado el ámbito de la educación. Mire, señora Consejera, usted para este año, en el ámbito de la educación, con este plan en la mano, destina 297 millones, para este año. Bueno, pues 201 millones están dedicados a la educación, de los 297 que destina del plan para este año, 201 está dedicado a la educación. Y si analizamos esta área, como comprobamos como los recursos con los que se cuenta para poner en marcha las medidas contempladas en el plan no solo son ya las existentes desde hace años, que era con lo que yo le decía, y genérica para todos los alumnos, sino que lo que hacen en muchas ocasiones es cargar, aún más a los profesores y maestros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, uno de los objetivos a alcanzar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, tiene que ir terminando su primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a ir terminando con este aspecto, y después tendremos oportunidad de seguir hablando más.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, uno de los objetivos a alcanzar es la escolarización del alumno inmigrante, al que usted también se ha referido. Usted destina para este año 171,5 millones, y las medidas que se proponen como novedosas ¿sabe usted cuáles son? Pues la sensibilización de la población inmigrante mediante folletos y campañas publicitarias. Porque, señora Consejera, yo no puedo aceptar que sea una medida específica para los inmigrantes el apoyo, el transporte escolar o los servicios de comedor. Eso es una medida que, además, su compañera la Consejera de Educación ya ha anunciado que va a ser para todos los estudiantes, con lo cual entiendo que eso es para todos y no específica tan solo para la población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aspectos tan importantes como las aulas de adaptación lingüística —como yo decía— tan solo se contempla 6.306.000 euros para toda Andalucía. O fíjese, una medida que a mí, sinceramente, me da risa porque no sé cómo la van a llevar a cabo, la posibilidad de que cada uno de los alumnos inmigrantes, sea cual sea su nacionalidad, puedan estudiar su lengua materna. ¿Usted sabe lo qué significa eso? ¿Usted sabe lo que significa que cualquier persona pueda estudiar su lengua materna? Bueno, pues si lo llevaran a cabo tendrían que destinar muchos recursos, ¿y sabe lo que destinan? 328.000 euros. Eso significa como contratar 15 profesores para toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las medidas que se están haciendo en el ámbito de la educación, en la sanidad, en el empleo. Y, desde luego, también tendremos oportunidad de hablar de la orden.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, quiero terminar esta primera intervención apelándole a algunos de los datos que he podido ofrecerle, y, por supuesto, con posterioridad, pudiendo seguir hablando de todos estos aspectos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le corresponde el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Segura Vizcaíno, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, expresar la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista porque podamos hablar en esta Comisión de Gobernación sobre la situación de la inmigración en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo con usted, señora Consejera, en que la política de inmigración debe huir de partidismo. La política de inmigración debe realizarse partiendo de una coordinación de todos los sectores afectados, Administración central, autonómica, local, agentes sociales y económicos, y ONG. La inmigración es un fenómeno social que está incidiendo de forma importante en nuestras ciudades y pueblos, y, por tanto, requiere de una actuación responsable por parte de todos.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con usted, señora Consejera, en que las políticas en esta materia han de ser prioritarias para el Gobierno de Andalucía, y me consta que se ha trabajado en el pasado más reciente y que se está trabajando en medidas que aborden la inmigración de una forma integral.</parrafo>
        <parrafo>También, insisto, hay que actuar de forma coordinada entre las distintas Administraciones, de modo que la integración que todos queremos sea, de verdad, efectiva. En este sentido, hay que destacar, tal y como usted ha mencionado, el desarrollo de los planes integrales para la inmigración que tienen como objetivo integrar económica, social, laboral y culturalmente a los ciudadanos extranjeros en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la inmigración va cambiando porque va cambiando la sociedad, en general. Los extranjeros que venían a nuestra tierra hace cinco, seis o siete años tienen ahora inquietudes diferentes. De ahí la importancia, señora Consejera, de que el II Plan Integral para la Inmigración, que se está desarrollando en la actualidad, y que tiene como fecha límite el 2009, establezca mecanismos que hagan posible modificaciones a la situación de coyuntura que, en un momento u otro, se den en la sociedad andaluza en relación con la inmigración y su integración en nuestras ciudades y nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Me consta, por otro lado, el gran esfuerzo presupuestario que está haciendo el Gobierno de Andalucía, y, principalmente, a través de la Consejería de Gobernación, a través de su Departamento, pero también a través de otras Consejerías que también están involucradas en un fenómeno que es transversal. Considero que hay que destacar especialmente los avances que se han conseguido para que los inmigrantes tengan plenos derechos en nuestra Comunidad Autónoma y para que puedan disfrutar de los servicios sanitarios, educativos, sociales y culturales, en la misma medida que la población autóctona, sin que haya mermado la calidad de las prestaciones, sin que haya mermado la calidad de los servicios para esta. A pesar de estos avances, sí creo que habría que seguir profundizando en ello, porque la población en Andalucía está en constante crecimiento, y no puede darse un descenso en la calidad de las dotaciones públicas, en especial, en los municipios con mayor número de personas extranjeras inscritas en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>También son significativas las ayudas que ha recibido la población inmigrante a la hora de recibir asesoramiento laboral. Una persona extranjera no tiene, a priori, las mismas oportunidades que alguien que ya conoce el sistema, y, en este caso, hay que resaltar las iniciativas destinadas a la orientación, intermediación y al autoempleo de los inmigrantes. Iniciativas que, tal y como ha adelantado usted, señora Consejera, han contado con un presupuesto superior al millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, también ha dado usted cuenta de la inversión destinada a la mejora de los equipamientos, infraestructuras y al dinero aportado por el esfuerzo de los servicios sociales comunitarios, aunque creo que son especialmente relevantes, ahora que estamos en el inicio del curso escolar, los recursos para la integración de los alumnos extranjeros en nuestras escuelas.</parrafo>
        <parrafo>Según las previsiones para este curso, los centros educativos andaluces acogerán a cerca de cien mil escolares inmigrantes, y, para su correcta escolarización y su adaptación al nivel de enseñanza correspondiente a su edad, habrá una plantilla de 315 profesores que atenderá las aulas de adaptación lingüística, 25 más que en el curso anterior.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo en este ámbito, junto con el de la salud, donde también se ha realizado un importantísimo esfuerzo para ampliar y construir nuevos centros de salud y equipamiento sanitario, de modo que se pueda satisfacer el incremento de población inmigrante, viene a incidir en la preocupación del Gobierno andaluz, que antes mencionaba, para garantizar unos servicios públicos de calidad a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Junto con todas estas iniciativas que inciden en el ámbito de los servicios, es trascendental que continúe la labor del Gobierno en materia de cooperación internacional, de modo que contribuyamos, desde nuestra Comunidad, a mejorar la calidad de vida de las personas que viven en esos países y a evitar en lo posible que se lancen a un peligroso viaje de incertidumbre, víctimas de las mafias que trafican con seres humanos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le pido, señora Consejera, que mantenga el compromiso del Gobierno de Andalucía con los puntos de origen, continuando con los programas educativos, sanitarios o de desarrollo rural, con la colaboración de los cooperantes, empresarios, sindicatos y países de origen.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho esta intervención en su comparecencia para pedirle, tal y como he comentado al inicio de mi intervención, profundizar en la cooperación y colaboración con todos los agentes implicados, en especial con los ayuntamientos, con los municipios, puesto que la realidad de la inmigración, por ejemplo, en Almería, en Málaga o en Huelva —en toda Andalucía en general—, no tiene por qué ser igual que la realidad en una provincia o en otra.</parrafo>
        <parrafo>Me consta el importante papel que el Gobierno de Andalucía ha otorgado a los municipios a la hora de acercar las políticas migratorias a la idiosincrasia de cada uno de ellos, y en especial el esfuerzo presupuestario, por los diversos planes y programas en las ciudades y pueblos, como haya un número de extranjeros.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que considere vital ahondar en una mayor colaboración y cooperación para conseguir eso que usted ha mencionado al final de su intervención: huir de partidismos en las políticas de inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el turno de portavoces, tiene la palabra la señora Consejera para contestar a todas propuestas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, a ver si soy capaz de contestarle a todas y cada una de sus preguntas, y, sobre todo, a las aportaciones que he entendido bien por parte de todos los portavoces, que lo que intentan es mejorar la gestión del fenómeno migratorio en nuestra Comunidad Autónoma, que yo conozco y sé que es lo que les preocupa a todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decirle una cosa, señor Gordillo. Dentro del capitalismo y del imperialismo, el Gobierno de Andalucía hacemos lo que podemos. Eso se lo tengo que decir claramente, dentro de esa situación en la que nos vemos inmersos. Hacemos lo que podemos con la gestión de los recursos que tenemos y con la población, para evitar, evidentemente, desigualdades y discriminación. Y yo creo que no nos va tan mal.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, usted ha hecho un análisis global; en algunas cosas puedo coincidir con usted, en otras no —y ahora me referiré a ellas—. Pero, sin lugar a dudas, nosotros tenemos la obligación de gestionar cómo se produce este fenómeno aquí, en nuestra tierra. Y, sobre todo, una cuestión que es importantísima.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a ser clara. Lo dije en mi intervención inicial y lo voy a decir en todas las que tenga la oportunidad de intervenir en este Parlamento, en todas y cada una: las personas inmigrantes tienen todo el derecho a llegar a nuestro país y a nuestra Comunidad Autónoma en condiciones de legalidad, legalidad para llegar y legalidad para permanecer en nuestro país y en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión que es importante —lo digo porque quiero reiterar algunas afirmaciones que ya he hecho en otras ocasiones—: También considero que la inmigración en Andalucía debe estar ligada a las necesidades de nuestro mercado laboral —así lo considero—, y que es obligación, y por lo que tendremos que responder el Gobierno de Andalucía, gestionar bien y adecuadamente los recursos públicos, dedicados, sobre todo, a las políticas de integración, porque es donde tenemos fundamentalmente la competencia. Porque la llegada de inmigrantes quien la gestiona es el Estado, evidentemente; pero sí es obligación de este Gobierno, y le puedo asegurar que se está trabajando en todas las materias en las que yo he dado algunos datos, de algunas de ellas, se está trabajando, por la mejor gestión de los recursos públicos, para llegar a una integración plena de esos inmigrantes, que son ciudadanos con los mismos derechos que las personas que viven aquí, como de que las personas que viven aquí —insisto, que viven aquí, no nacidos aquí, que viven en Andalucía, nacidos o no— tengan esos derechos y no vean mermada la prestación de sus servicios básicos. Estas afirmaciones las he dicho, y las voy a reiterar, porque son fundamentales para el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «España ha hecho un análisis global»... Que, como le he dicho, yo estoy de acuerdo en algunas cosas, y en otras no. Dice: «Está en la Unión Europea». Y yo le voy a decir lo que quieren los inmigrantes: no quieren leyes de extranjería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, España está en un marco, que es la Unión Europea, y se debe, por tanto, a sus normas, y por ello, además, tiene condicionada, y también puede impulsar determinadas políticas. Y yo creo que algo —y ahora me referiré a la señora Martín—, algo se ha avanzado en las políticas europeas con respecto a la inmigración: algo. En mi opinión, en algunos sentidos no para bien.</parrafo>
        <parrafo>A mí no me gusta para nada la directiva de retorno. Lo digo en esta Cámara, lo he dicho en otras ocasiones. Me hubiese gustado otra directiva, porque tengo principios sociales y porque me preocupan, por encima de todo, las personas, y yo hubiera esperado que la Unión Europea hubiese llevado a cabo una directiva mucho más progresista. A mí no me gusta.</parrafo>
        <parrafo>Pero también tengo que reconocer —y yo voy ya procurar ser sincera, sobre todo en cosas que son fundamentales—, entiendo que es la primera vez que se llega a un acuerdo en la Unión Europea en políticas migratorias, en inmigración, y ya es un avance —algo es menos que nada—, aunque ese salto, a lo mejor, a usted y a mí, y seguramente a otras personas de la Cámara, nos hubiese gustado que hubiese sido mayor. Pero al menos hay ya una directiva común sobre las políticas migratorias. Y en eso le puedo asegurar, señora Martín, que mucho ha tenido que ver, en sus inicios y en esa reflexión de la inmigración, el Gobierno de España, que así lo ha pedido, no tanto en cómo ha quedado al final la directiva de retorno, pero sí en que haya una política europea relacionada y que gestione la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido, señor Gordillo —yo espero que no se me olvide nada, y, si no, pues usted como tiene otra oportunidad me lo recuerda, lo que considere importante—, dice, «no estamos de acuerdo» —entiendo a Izquierda Unida— «con los contratos en origen». El Gobierno de Andalucía sí está de acuerdo con los contratos en origen y va a seguir con los convenios y acuerdos suscritos, internacionales, haciendo contrataciones en origen, que creo que han servido para enriquecer y desarrollar una parte importante de Andalucía. También le digo una cuestión: Evidentemente, en la situación en la que nos encontramos, sí hay una mayor receptividad por parte de las personas que viven en Andalucía hacia esos trabajos. A lo mejor puede necesitarse menos contrataciones en origen, pero hay trabajos y hay profesiones que requieren —y ha sido buena— la contratación en origen.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero reiterarlo claramente aquí: que el Gobierno de la Junta de Andalucía está a favor de lo conseguido a través de las contrataciones en origen. Por supuesto —le insisto—, si el mercado laboral actual hace que las personas que viven en este momento en Andalucía trabajen en determinados contratos y se requieran menos contrataciones, a lo mejor esas contrataciones en origen, que ahora están entorno a doce mil, puedan disminuir; no lo sé. Pero sí que vamos a garantizar el acuerdo, como ha dicho el Ministro, de los convenios y acuerdos suscritos internacionales, y que han servido, que han sido un motor de desarrollo importante en determinados sectores productivos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que los convenios más bajos se dan en donde hay inmigrantes. Yo no estoy de acuerdo con usted, señor Gordillo. Ahí algunos son más bajos, efectivamente, y otros no son tan bajos. El convenio de las frutas y hortalizas en Almería no es de los más bajos —y ese lo conozco bien, estuve en su negociación inicial—, no es de los más bajos. No sé si..., quisiéramos un mejor convenio. Bueno, los convenios colectivos son el acuerdo entre las partes, entre los empresarios y los trabajadores. ¿El convenio es el mejor posible? Hombre, es el mejor posible cuando hay un acuerdo. Pero sí le puedo asegurar que no en todos los casos, en algunos casos sí hay convenios colectivos bajos, pero no coinciden con convenios colectivos bajos donde hay flujos de emigrantes importantes. Yo no estoy de acuerdo con esa afirmación.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, con respecto a los menores, que cese la política de devolución, sobre todo con Marruecos. Yo aquí le quiero decir una cuestión: La obligación que tiene el Gobierno de Andalucía, y para lo que trabaja primordialmente con respecto a los menores, es la protección de sus derechos. Un menor es un menor, sea marroquí, malagueño o, me da igual, de Lepe. Me da exactamente igual de dónde sea. Un menor es un menor y el Gobierno tiene que garantizar sus derechos y es lo que hacemos fundamentalmente. Desgraciadamente, efectivamente, están viniendo muchos menores y eso no es nada para felicitarse, sino lo contrario, habrá que gestionarlo como creo que se está gestionando, que es muy difícil, pero lo que vela a la hora de actuar es la gestión y defensa de los derechos de los menores. Evidentemente, cuando se puede, que es muy difícil, se hace la devolución; cuando se puede, que es muy difícil. Y usted conoce que en la mayoría de los casos es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué es lo que hace el Gobierno de Andalucía con respecto a los menores? Proteger sus derechos en las mejores condiciones, evidentemente. Y en eso además es en lo que debemos, creo, esforzarnos.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy de acuerdo con una afirmación que usted ha hecho: debemos invertir en los países de origen de la inmigración. Yo creo que sí, cada vez más. Y el Gobierno de España ha hecho un crecimiento muy importante en esa inversión en países que tienen unos déficits importantes y que requieren que invirtamos, no ya solo en el término egoísta de que no nos vengan inmigrantes, sino porque, si se favorece el crecimiento y el desarrollo de esos países, seguramente, será un mundo mejor también para España y para Andalucía. Yo estoy de acuerdo con eso y eso es lo que está haciendo este Gobierno, también el Gobierno de Andalucía, haciendo un crecimiento importante en la cooperación y el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, me voy a referir a algunas afirmaciones —insisto— si algo se me queda, pues, evidentemente, en la segunda intervención me referiré a ellas.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido a que no son eficaces las políticas de inmigración, a que yo he hablado de evolución. Efectivamente, las políticas migratorias van evolucionando, pero le puedo asegurar una cosa: el Gobierno de Andalucía admite una evolución porque el fenómeno es cambiante, pero siempre salvaguardando los principios que han velado las políticas migratorias, y es que estamos hablando, sobre todo, de personas que vienen a buscar un futuro en Andalucía y, por lo tanto, en situaciones muy difíciles. Pero sí que hace falta ir evolucionando y tenemos que ir adaptando, no solo nuestros servicios: educativos, sanitarios, servicios sociales..., sino también la forma en que debemos actuar las distintas Administraciones. Y ha habido un proceso de evolución, que no de cambio de principios —sí quiero reiterar esto: no de cambio de principios, sí de evolución—, de todos; no solo del Gobierno de Andalucía, también de los ayuntamientos, y yo creo que eso ha contribuido a mejorar la gestión de este fenómeno. Sinceramente lo creo.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido..., dice que hemos estado al margen de Europa y yo no puedo estar de acuerdo. Yo creo que, si alguien ha impulsado, si hay un gobierno que haya impulsado las políticas europeas de inmigración, ese es el Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero. Sinceramente lo creo. Creo que en estos años ha habido una evolución a mejor, y le digo como le decía al ser Gordillo: a mí no es el tope donde me hubiera gustado llegar ya, seguramente más; pero sí, a mejor, ha habido una política, por fin, europea y muy impulsada, fundamentalmente, por el Gobierno de España frente a otros gobiernos europeos que son no solo menos sensibles sino que les preocupa bastante menos la gestión de estos recursos y, sobre todo, la política de inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que somos Andalucía una población fronteriza, con lo cual con inmigración irregular. Sucede, en Canarias, la llegada de inmigrantes irregulares. Sí que tenemos esa situación. Pero yo le voy a dar algunos datos, usted se ha referido... y ha dado aquí unos datos, pero yo le quiero dar también otros que me parece que son significativos.</parrafo>
        <parrafo>Entre los años 2006 y 2007 llegaron a España en patera 13.081 inmigrantes de los que han sido repatriados el 92,3%. Desde que existe el Servicio de Vigilancia en el Estrecho —el SIVE, que usted conoce— ha disminuido el número de pateras; por ejemplo —le voy a dar un dato concreto—, en el año 2001 llegaron a Cádiz 589; en el año 2005, 56. Yo creo que ha habido un cambio significativo. Además, otro cambio, que yo creo que ha ayudado, es que desde el año 2005 tenemos este servicio de vigilancia en todo el litoral andaluz. Yo creo que también eso puede contribuir a que, efectivamente, se produzca una situación de mayor control de la frontera.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que reconocerle, señora Martín, que ha habido un repunte este año —no tenemos todavía los datos oficiales de este verano cerrados—; ha habido un repunte, que no nos gusta a nadie, efectivamente, y por tanto habrá que seguir trabajando, aunque se hayan producidos avances, habrá que seguir trabajando para que, evidentemente, la inmigración más dramática —que es la que llega en pateras, porque sabe que ni siquiera la mayoría llega en esa situación—, la más dramática y la más lamentable, al final, se pueda ir corrigiendo.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido usted a alguna de las cuestiones, usted criticaba esa evolución. En educación coincidimos. La educación es muy importante para favorecer la integración. Mire, si considera que es fácil, hemos pasado, en Andalucía, en 10 años, en 10 años, a tener en nuestro sistema público educativo de 5.000 alumnos y alumnas a más de noventa y un mil. Es un salto importante en 10 años. Y esto hay que gestionarlo adecuadamente dentro del sistema público educativo y yo creo que se ha gestionado adecuadamente dentro del sistema público. Tengo algunos datos a los que puedo referirme porque yo creo que el sistema educativo es una base importante de las políticas de integración que son obligación de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, en el curso pasado, que es en el que tenemos cerrado en datos, porque ahora está comenzando este nuevo; en el curso pasado, 2007-2008, matriculados 91.799 alumnos y alumnas en el Sistema Público Educativo de Andalucía, un incremento del 17,46% respecto al curso anterior. O sea, en el último curso cerrado, 2007-2008, hemos tenido un incremento de un año a otro del 17,46% —45.344 alumnos y alumnas en infantil y en primaria; 28.717 en la educación secundaria; 15.211 en educación de adultos, y 2.527 en otras enseñanzas—. Esa es la distribución con los datos cerrados del curso 2007-2008. El 50,7% de los alumnados escolarizados son hombres y el 49,3% son mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Existen 290 profesionales especialistas para las aulas temporales de adaptación lingüística —225 en educación primaria y 65 en educación secundaria—; 346 centros de enseñanza cuentan con proyectos interculturales en el curso 2007-2008; 46 mediadores interculturales trabajan en los centros públicos de educación facilitando la mediación entre los centros y el entorno familiar. Así hay una serie de datos que podemos..., y que seguramente la Consejera de Educación, en algunas de sus comparecencias, podrá darlos más desglosados. Yo creo que el esfuerzo en el sistema educativo para la integración de la población inmigrante ha sido adecuado, conveniente y correcto a las necesidades que iba pidiendo. Teniendo en cuenta que hemos tenido un incremento —de un año a otro de casi el 18%— difícil de gestionar —estará usted conmigo...—, pero es obligación de la Administración llegar y hacer una buena gestión de estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>También se ha referido a los menores. Mire, yo... Me sigue preocupando, en la situación de los menores, la defensa de sus derechos, claramente, claramente. Y es el trabajo que está haciendo —muy bien— la Consejería de Igualdad, en el caso de gestionar esa llegada, cada vez mayor, de menores inmigrantes. Cada vez mayor, desgraciadamente, porque, además, efectivamente, los menores tienen mayores dificultades, y muchos de ellos, algunos de ellos, hemos visto cómo han muerto, desgraciadamente, en el cruce del Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la apuesta que está haciendo el Gobierno de Andalucía y el trabajo que está haciendo, fundamentalmente, es la garantía de sus derechos en condiciones —insisto—, como cualquier menor que haya nacido donde esté.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Usted ha calificado el II plan como un batiburrillo de ideas. Bueno, yo creo que la gestión integral de la inmigración es lo que hay que hacer. Unas medidas podrán ser más adecuadas que otras, tener unas actuaciones más adecuadas a las demandas en ese momento. Ahí podemos estar de acuerdo o no, pero yo creo que hay que hacer una gestión integral, y eso es lo que garantiza..., lo que está haciendo este plan en política sanitaria, educativa, sociales y, desde luego, la ayuda a otras Administraciones como el caso de los ayuntamientos, que quiero resaltar el importante peso y trabajo que están haciendo, también, en la coordinación y colaboración en las políticas de integración.</parrafo>
        <parrafo>El éxito no es solo del Gobierno de Andalucía, el éxito es de todas las Administraciones y también de las organizaciones sociales que están contribuyendo a gestionar mejor este fenómeno de evolución cambiante.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino, y si me queda algo, pues, en la última intervención tendré la oportunidad. Usted ha dicho que hay una medida específica para los inmigrantes: el transporte escolar. No, no es una medida específica, evidentemente. Lo único que yo le he dado es que todo alumno o alumna que ha pedido transporte escolar inmigrante, que es el dato que yo le he dado, lo ha obtenido. Por tanto, es un esfuerzo, como corresponde, que hace el sistema educativo con cualquier alumno o alumna sin distinguir. Yo le he dado, evidentemente, los datos referidos únicamente en el caso del inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, como usted ha dicho, creo que he tenido un error en cuanto a la dotación del fondo, que son 4.896.174. Efectivamente, he debido de tener un baile de cifras, y yo le agradezco su corrección, porque efectivamente, son más, son más, porque un Gobierno mejor hace dar más fondos a los ayuntamientos. Por tanto, le agradezco su corrección para que, efectivamente, quede en el Diario de Sesiones, correctamente, la cifra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, como habíamos advertido anteriormente, a un segundo turno de todos los grupos, empezando por el Grupo de Izquierda Unida. Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Por cinco minutos en esta ocasión, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez...</parrafo>
        <parrafo>¿No es Martínez? Martín, solo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, Dios no tiene la culpa. Ni la naturaleza, ni el paro, ni el hambre, ni la guerra, ni la desigualdad, ni la injusticia, ni la emigración son caídos del cielo, ni son por casualidad natural, sino porque hay unas condiciones económicas, un sistema que tiene un nombre —aunque a usted no le gusta que yo lo nombre, será que usted lo defiende—, que se llama sistema capitalista de producción, que tiene a tres cuartas partes de la humanidad en el infierno de vivir con un dólar diario, y es una realidad. Y por eso digo que tenemos que ir a las causas, vayamos a ser como la señora marquesa, que dice: «Hay que ver lo bueno que es el marqués, que me fabrica pobres para que yo pueda hacer caridad». Y yo creo que la solidaridad nada tiene que ver con la caridad. Y yo creo que hay que ir a las causas. Estoy totalmente en contra de la directiva de retorno. ¿Saben ustedes cómo la llaman todas las organizaciones, todas, hasta las cristianas, Caritas? «La directiva de la vergüenza», la directiva de la vergüenza. Y tendremos que oponernos aunque lo diga Europa, o ¿es que ahora Europa es Dios? Nosotros también somos Europa, y estamos viviendo de cerca el tema de la inmigración y es un regreso no es un progreso.</parrafo>
        <parrafo>Al inmigrante no se le puede considerar una mercancía. Señora Consejera, ¿por qué nos oponemos nosotros a la contratación en origen tal y como se da ahora mismo? Puede que otra sea válida, esta no, porque nosotros hemos visitado cómo se contrata a la gente. Y eso parece el tráfico de esclavos del siglo XVIII. Hemos visto cómo se contratan, con qué fijan edades, que tengan hijos, que no tengan, que no sean revoltosas, etcétera, etcétera, y otras muchas cosas más que me quiero callar aquí porque —y las hemos visto— son demasiado graves.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos visto, por ejemplo, cómo esas rumanas o esas polacas en Huelva... Ha habido empresarios, no todos, que les quitaban el pasaporte por la noche, porque dicen que si se iban al otro día, que iban a rendir menos si se iban por ahí a las ferias de los pueblos de alrededor, de Lepe y...</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes pagan, y no tienen que pagar vivienda fuera de la propiedad del empresario. Y hemos visto cómo les cobran auténticas chabolas a precio de hoteles de cinco estrellas. Y las condiciones laborales de los trabajadores inmigrantes no son las mismas que los nativos, les pagan menos sistemáticamente a todos, con papeles, y si no tienen papeles, de «puñetera madre» para algunos empresarios. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros qué le hemos pedido, no sé si se lo he dicho antes, si no, se lo digo ahora. Nosotros queremos que se creen oficinas itinerantes a pie de tajo de inspección de la situación laboral de los inmigrantes y de todas sus circunstancias: cómo viven, dónde viven, si reúnen condiciones, porque nosotros buscamos inspectores y no los hay. Y, en algún momento, incluso, cuando ha venido el inspector ya estaba la cosa preparada, pero es que no hay inspectores específicos. Y pensamos también que los inmigrantes están indefensos legalmente. Quieren derechos los que no tienen derechos. Y ellos no tienen derechos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y, por qué no se crea un equipo —estoy dando ideas concretas a pie de suelo— específico de abogados que conozcan la realidad y la legalidad de ese entorno? ¿Usted sabe la indefensión que significa que un inmigrante cuando tiene problemas de papeles —y todos tienen problemas de papeles— sea por renovación, sea por lo que sea, va a un abogado de oficio, que no tiene ni idea, y que se despreocupa en la mayoría de los casos, salvo rarísimas ocasiones, se quedan indefensos.</parrafo>
        <parrafo>Le he hablado de los CIE, no me ha contestado usted. ¿Usted es partidaria de los CIE? Yo creo que el inmigrante no es un delincuente. ¿Cómo se puede retener a una persona inmigrante? A mí me parece que eso es un disparate.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando nosotros decimos papeles para los sin papeles, puede parecer que eso es que nos hemos vuelto locos. Lo dicen todas las organizaciones, ¿por qué? Porque la indefensión absoluta que significa el sin papeles, que sigue estando aquí, porque entonces habría que... Yo no sé contratar a cuánta gente para poder echarlos, se van a seguir quedando aquí; esa es la realidad. Habrá que buscar la legalización aunque la derecha más reaccionaria se eche las manos a la cabeza. Habrá que..., los que están aquí, que además se han montado en una patera, que además se han gastado 500.000 o 600.000 pesetas, que, en sus países de origen, eso es cinco o seis años buscando un dinero para juntarlo. No se le puede echar al otro día, que se ha jugado la vida.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, usted ha dicho 13.000 que han entrado en pateras... El problema de la inmigración... parece que nos echan todo el muerto aquí a nosotros. El problema de la inmigración no es la que entra por África, el problema de la inmigración, y así lo concluye todo el mundo, es la que entra vía aeropuertos. Por ahí entran la mayoría de los inmigrantes, y los que más problemas crean.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir un dato constatado, porque nosotros tenemos inmigrantes nativos trabajando a pie de tajo, y llevan años. Son ellos los que dirigen a sus propios conciudadanos. Y ¿qué es lo que pasa con esa gente?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo está terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, termino diciendo que en estos procesos hay verdugos y víctimas, y que tenemos que ponernos de parte de las víctimas, claramente, y acercarnos.</parrafo>
        <parrafo>Yo digo que visite usted los CIE y que después hablemos los dos; o que visite usted —y yo estoy dispuesto a acompañarla si usted quiere, y si no, como usted lo vea— los sitios concretos sin que nadie lo sepa, sin que va la Consejera, sino que vamos usted y yo en un coche, y vamos a dar una vuelta por Almería, por Huelva, cómo vive la gente bajo plásticos, debajo de puentes, de cómo están los niños, si van a escuelas o no van a escuelas. En fin, todas esas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Aunque no tengo más tiempo, pero la verdad es que esto es para un debate más largo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el turno la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo solo decirle al señor Gordillo, que yo miento a Dios tanto como usted el infierno, y creo que las dos mismas palabras vienen del mismo libro, del mismo libro salen; o sea, yo soy un apersona cristiana y, gracias a Dios, este Parlamento me permite utilizar esa palabra. Y, además, la utilizo bastante y usted me va a escuchar bastante decirlo...</parrafo>
        <parrafo>Eso sí es verdad, eso sí es verdad. Desde luego que no.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la tiene es porque a lo mejor está despistado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, dicho eso, decirle, señora Consejera, vamos a ver, yo no critico la evolución de las políticas de inmigración. Si es que nosotros estamos de acuerdo con la evolución de las políticas de inmigración. El Partido Popular, precisamente, es un partido progresista, y se considera reformador y reformista en sus leyes. Sí, por supuesto. Y yo entiendo que la política es conservadora cuando no se practican reformas, y eso es lo que están ustedes haciendo: una política conservadora en Andalucía, porque se acogen a un plan de 2003, creo que es el primero, a 2006 —ahora 2006-2009—, y simplemente eso. Punto. O sea, aquí, en Andalucía, se han acogido a dos planes, y, que yo sepa, bueno, pues no han introducido ustedes ningún tipo de novedad, de política nueva que, desde luego, se considere verdadera reformas o consiga que nuestros inmigrantes, nuestros nuevos vecinos, estén mejor, para ellos y para todos nosotros, para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros queremos reformas porque entendemos que hay unas tasas de desempleo —y se lo decía... o también me he quedado antes en ese aspecto— muy grandes en nuestra tierra, muy grandes. Y yo le decía que treinta y cinco mil extranjeros, más de doce mil personas más en este último año... Fíjese, el 5,8% de los parados son inmigrantes. Por no decirle en mi tierra, que...</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido a que el 16% de la población extranjera se encuentra en Almería. Señora Consejera, el 21% de los parados en Almería son extranjeros, y es una cifra que cada vez va a más, a más, a más. Y allí, bueno, pues, ahora mismo, nuestros extranjeros, nuestros..., sí, nuestros nuevos vecinos, tienen serios problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de la población documentada, porque yo le estoy dando los del Ministerio de Trabajo, ni más ni menos; datos del Ministerio que se actualizan todos los meses, a 1 de septiembre. Es muy fácil verlos, compararlos y sacar las cuentas. Fíjese usted qué pasa con aquellas personas que están indocumentadas en nuestra tierra, porque, para un nacional, para una persona..., un andaluz, irse al paro significa engrosar las listas del desempleo. Pero es que, para un inmigrante, en muchas ocasiones, para ellos, sobre todo cuando es indocumentado o está de una forma irregular, señora Consejera, significa engrosar las listas de la marginalidad, porque tienen que comer y porque no tienen dónde acercarse. Entonces, a nosotros también nos preocupa ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, una pregunta: ¿Usted sabe cuántos extranjeros irregulares tenemos en nuestra tierra? ¿Lo sabemos? ¿Cómo saben ustedes a cuántas personas les tienen que aplicar ustedes las medidas del plan, de este segundo plan integral? Si lo sabe, de verdad, dígamelo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Sánchez Gordillo creo que ha dado una cifra antes a nivel nacional: un millón y medio sin papeles. ¿Cuántos tenemos en Andalucía? Y, si no lo sabe, ¿cómo sabe usted las personas a las que tienen que dedicarles las políticas de integración? Porque esas personas, de verdad que tienen serios problemas para vivir en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la orden. Mire, da igual 400.000 euros más, menos... Sí, hombre, por supuesto que... De hecho, yo la he corregido, y le he dicho que son más. Pero, fíjese usted, señora Consejera, 531.827 extranjeros a los que se les aplica la orden. ¿Sabe usted a cuánto tocan? A 0,02 por inmigrante y día los ayuntamientos, 0,02 céntimos de euro por inmigrante y día. Cuentas, yo me he limitado a sacar las cuentas. Cuando, además, ustedes la orden la tienen en cuenta para los extranjeros residentes a 1 de enero de 2007, según el INE. Sin embargo, a día de hoy, es muchísimo mayor la cifra, la que viene ya en 2008, y muchísimo mayor si se tiene en cuenta la realidad de los ayuntamientos, que tienen censados y empadronados muchos extranjeros más.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, convendrá conmigo en que... Sí, 400.000 euros, que, además, yo lo he corregido. Pero, en definitiva, son 0,02 céntimos de euro por inmigrante y día lo que tienen los ayuntamientos para hacer estas políticas de integración.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando antes de que me regañe el señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo no sé si ustedes han cambiado de principios o no, pero, desde luego, sí han cambiado de opinión en esta materia. Porque ustedes decían que no al contrato en origen —y eso lo decían ustedes, lo decía el Partido Socialista—, y ahora dicen que sí, por supuesto, al contrato en origen. Bueno, hasta que el Ministro ha dicho que iba a dejar de hacerlos porque había muchos en el paro, y luego la Vicepresidenta ha dicho que no, que eso no, que tal, que cual. Pero, bueno, ustedes decían que no al contrato en origen, y a nosotros mucha gente nos ha llamado de todo por proponer el contrato en origen, que actualmente es lo que está significando y es lo que, finalmente, se ha propuesto desde el Ministerio de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso de Europa, que ustedes han impulsado a Europa...</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos ha regañado mucho Europa por las regularizaciones masivas de inmigrantes. A nosotros nos llamaron muchísimo la atención por la política de regularización masiva que hizo Zapatero en 2005, que ha servido de efecto llamada, y que ahora tenemos los problemas y tenemos muchos problemas, precisamente, por ese efecto llamada.</parrafo>
        <parrafo>Y Europa, señora Consejera... A lo mejor, ahora, el nuevo ministro habrá dado un giro o no lo habrá dado —no lo sé—; pero, desde luego, antes estábamos al margen de las políticas europeas en materia de inmigración. ¿Que ahora somos impulsores? No creo yo que pasemos del cero al cien en no sé cuántos segundos. No entiendo de aceleración de coches, pero no lo creo, que eso haya sido tan así.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, sobre el tema de la educación, nosotros hemos pedido una comparecencia —no voy a entrar más en ese tema— a la Consejera de Educación, porque nos parece muy grave la situación que se está produciendo, de verdad. Yo creo, sinceramente, señora Consejera, que usted, con su mejor buena voluntad, pero que no se están poniendo los medios necesarios para la integración de los alumnos inmigrantes en los colegios. Y a nosotros hay aspectos del plan que, desde luego, nos dan risa, y hemos pedido o vamos a pedir una comparecencia a la Consejera de Educación para que nos amplíe muchos datos. Porque yo, de verdad, pongo muy en duda que, desde luego, todas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... sea, desde luego, que se hayan tenido todos los servicios de comedor, el servicio de transportes, todos y cada uno, cuando ni siquiera los niños que no son inmigrantes los tienen desde un principio garantizados. Por eso no entiendo que esas medidas específicas se estén cumpliendo para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en menores, volvemos a decirlo —en sede parlamentaria lo hemos dicho en multitud de ocasiones: lo dijo mi compañera, Carmen Crespo; ahora lo digo yo—, no se ha efectuado ni una sola repatriación garantista con los menores: ni una. Por cierto, se ha utilizado aquí la palabra «devolución de menores», y no creo que se deba utilizar la palabra «devolución». Yo entiendo la palabra «repatriación garantista de los derechos humanos», no entiendo la palabra...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Vale, yo no entiendo la palabra «devolución»; PERO, en cualquier caso, señora Consejera, no se ha hecho ninguna repatriación de menores.</parrafo>
        <parrafo>Termino, porque no quiero quedarme y... Dos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Más aulas de adaptación lingüística —y se lo diremos a la profesora..., perdón, a la Consejera de Educación—, y, por supuesto, profesores de apoyo. Hay que triplicar los fondos de nivelación para los ayuntamientos; o sea, no se pueden destinar cuatro millones ochocientos, hay que triplicarlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín, termine de verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted ha hablado de duplicarlos, en alguna ocasión; yo le hablo de triplicarlos. Más juzgados de menores, más nuevos centros de menores en Almería, y, por supuesto, extender el control en fronteras, porque si no ha fallado en Cádiz es porque el SIVE está bien, o puede estar bien en Cádiz, pero, por ejemplo, en Almería, sí falla, porque no llega hasta toda Andalucía, y nosotros vamos a pedir en sede parlamentaria que se extienda el control a toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>He destacado en mi anterior intervención la importancia de huir de partidismos en las políticas de inmigración, adhiriéndome a las palabras de la señora Consejera; pero está claro que, después de escuchar a la portavoz del Grupo Popular, esto va a ser imposible, ¿no? No está por la labor, creyendo, como siempre, que, cuanto peor le vaya al Gobierno, a los gobiernos —da igual que sea de España como de Andalucía—, y, por tanto, a los ciudadanos de España y de Andalucía, pues mejor le va a ir a su partido, a ellos, desde el punto de vista de las expectativas electorales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Martín, si por ustedes fuera, ahora parece ser que los inmigrantes deberían desaparecer de este país.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy, sin ir más lejos —escúchenme, no se pongan nerviosos, hombre: vamos a hablar todos y todas—, hemos leído en todos los periódicos, en todos los medios de comunicación, las declaraciones de su presidente nacional, el señor Rajoy, denunciando que los españoles vuelven a ir a la vendimia, mientras que hay extranjeros cobrando el paro. Eso no me lo he inventado yo: son unas declaraciones que salen en todos los medios de comunicación, en la prensa escrita y demás. Que, por cierto, ha habido más declaraciones. Por ejemplo, los sindicatos andaluces, que rechazan las palabras de Rajoy que incitan al racismo y la xenofobia —no son palabras mías; están dichas desde hace unas cuantas horas, ¿no?—; otras dirigidas al señor Arenas: que es bochornoso que Arenas no se levante ante el intento de Rajoy de denigrar a los andaluces... Esa es una realidad. Está ahí, son declaraciones. Es decir, que, para cambios y contradicciones, pues, como muestra, un botón. Y, entonces, nosotros nos preguntamos qué clase de preocupación tienen ustedes por la integración de los inmigrantes cuando su presidente afirma tal frase, y qué es lo que persigue con ese mensaje.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que los extranjeros, al igual que los españoles, tienen derecho a paro, porque, entre otras cosas, lo que reciben no es más que una parte del dinero que antes han entregado al Estado. Y, por otro lado, no se puede cuestionar el derecho a paro dependiendo del lugar de nacimiento, sino de lo que se ha cotizado trabajando. A lo mejor lo que quieren ustedes es volver a la inmigración ilegal y clandestina que había cuando ustedes estaban gobernando en Madrid, en España, y de ese modo, seguro que los inmigrantes no tendrían derecho al paro.</parrafo>
        <parrafo>Volviendo a las actuaciones del Gobierno de Andalucía en materia de integración, me gustaría mencionar, poniendo  un ejemplo que todos los que estamos aquí conocemos, y más concretamente, usted, señora Martín, y me refiero a la provincia de Almería, y más concretamente a un municipio que usted y yo conocemos, como es el municipio de Roquetas de Mar, por ejemplo, que es algo significativo que el Gobierno de Andalucía hace en todos los ayuntamientos donde hay un alcalde del Partido Popular, y yo pongo como ejemplo a Roquetas de Mar.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento, gobernado por un alcalde del Partido Popular, a la vez presidente del Partido Popular en la provincia de Almería, ha tenido un especial protagonismo en los programas que, desde la década de los 90, la Junta de Andalucía ha financiado y llevado a cabo en materia de inmigración; Roquetas es el municipio de Andalucía donde se da el mayor número de asociaciones constituidas por inmigrantes; Roquetas de Mar, recibe, ha recibido en la actualidad una financiación de la Consejería para la Igualdad y la Consejería de Gobernación, y, solo en los últimos tres años, ha recibido más de ochocientos mil euros para refuerzo a los Servicios Sociales Comunitarios, para programas de integración, promoción de la interculturalidad, para sensibilización o para ampliar la oficina de integración; luego, está el Fondo de Acogida, y tras la firma del convenio con el Ministerio de Trabajo e Inmigración, la Consejería de Gobernación transfiere directamente a los ayuntamientos con mayor presión migratoria las cantidades que les corresponden, como es el caso concreto del Ayuntamiento de Roquetas de Mar. Entonces, también participa en los proyectos europeos como el Equal Arena 1 y 2, y dada la importancia que el movimiento asociativo tiene en este municipio —y en otros muchos, pero estoy poniendo de ejemplo el de Roquetas de Mar— parece conveniente reseñar la financiación que la Consejería de Gobernación ha realizado a lo largo de estos años a través de la convocatoria anual de subvenciones en el ámbito de las políticas migratorias.</parrafo>
        <parrafo>Convendría tener en cuenta las actuaciones que, desde la Consejería de Salud y la Consejería de Educación, se realizan en el municipio de Roquetas, tanto las aulas de adaptación lingüística como los centros de adultos por parte de Educación, como las actuaciones en materia de salud son especialmente dignas de mención en esta localidad, en el municipio de Roquetas. En definitiva, la Junta de Andalucía se vuelca en ayudar a municipios como Roquetas de Mar, y, cuando surgen los problemas... Quiero darle un dato, concretamente en Málaga, ocho ayuntamientos del Partido Popular reciben el 51%; en Almería, a ocho Ayuntamientos con alcaldes y alcaldesas del Partido Popular se destina el 53,7% del fondo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en definitiva, la Junta de Andalucía se vuelca en ayudar a los municipios y cuando hay algún problema, o surge algún problema, el Alcalde de Roquetas de Mar, que estoy poniendo el ejemplo, pues se olvida de esta colaboración, echa balones fuera y se dedica a criticar la falta de recursos, que yo creo que iniciativas como las que ustedes tienen, o su intervención, vienen por ahí.</parrafo>
        <parrafo>En esa... Y, entonces, nosotros preguntamos si es esa, o debe ser esa la actitud que debe mantener, por ejemplo, un alcalde, en un municipio donde hay un 30% de población de origen extranjero; o por qué el Partido Popular no se dedica a colaborar con la Junta de Andalucía, y, además, ya que reconocen, los alcaldes del Partido Popular, que reciben el dinero, aunque siempre va a ser escaso, el dinero equitativamente y no hay ninguna intencionalidad partidista a la hora de destinar más fondos a un ayuntamiento en función del color político, por qué el Partido Popular no se dedica a colaborar con la Junta y a mantener una buena relación de coordinación y en materias tan sensibles, en lugar de aprovechar la coyuntura para atacar a la Junta de Andalucía y hacer demagogia, permítame su señoría que se lo diga,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Segura Vizcaíno, tendría que ir terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en materia de inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Y  termino, señor Presidente, termino diciendo: cuando esto lo está haciendo la Junta de Andalucía con ayuntamientos, independientemente del color político de sus corporaciones y de su alcalde, por ejemplo, el Alcalde de Roquetas de Mar no solicita a un programa tan potente como tiene la Consejería de Vivienda para la rehabilitación de barrios degradados o vivienda, o prestarle servicios básicos como agua, luz, alcantarillado, etcétera, por ejemplo, no lo solicita para ninguna de las barriadas. Recientemente, ustedes conocen una hecho luctuoso que ha habido por una riña de un joven senegalés en un barrio llamado de las 200 viviendas, y la corporación..., el equipo de gobierno del Partido Popular de Roquetas, su Alcalde a la cabeza, a ese programa tan potente que tiene en marcha la Junta de Andalucía, no ha solicitado absolutamente nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar mi intervención, señor Presidente, diciendo lo siguiente: contradicciones, ninguna; adaptación a la realidad, sí; y lo que ha venido a poner de manifiesto el Ministro, el Ministro de Trabajo, es desenmascararles a ustedes, inmediatamente, el doble discurso que tenían; porque nos acusaban a nosotros de que entrar aquí sin papeles, entraba todo el mundo, mientras que los empresarios y grupos empresariales estaban pidiendo al Gobierno y a la Administraciones que trajeran más inmigrantes aquí. Lo que se hace..., esa parte del discurso, ustedes ya se han quedado sin él. Aquí, el Ministro lo que ha puesto de manifiesto es que quien quiera que lo publicite y que lo diga, como así han salido muchas asociaciones de empresarios solicitando la mano de obra que requieren para sus campañas de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar y cerrar el debate sobre esta comparecencia de inmigración tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar contestar al máximo de inquietudes y preguntas de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, ha vuelto usted a resaltar y a hacer incidencia en los contratos en origen. Yo le reitero: el Gobierno de Andalucía está a favor de la contratación en origen, se lo digo para que no haya dudas. Y, además, le quiero destacar lo siguiente: usted ha dicho que hay algunos empresarios... Yo no sé si los hay, si los conoce, denúncielos, no tenga la menor duda, denúncielos; pero yo quiero destacar el trabajo impecable de los empresarios. Y usted se ha referido —y yo me voy a referir también a Huelva— a algunas organizaciones como Freshuelva, que está haciendo un gran trabajo por el desarrollo, no solo de su sistema productivo sino el desarrollo de la provincia de Huelva y de toda Andalucía. Yo creo que están haciendo un trabajo importante en coordinación y colaboración con las organizaciones sindicales, señor Gordillo. Si usted conoce empresarios que están haciendo estas actuaciones, hay que denunciarlos. Contribuyamos todos a sacar las situaciones de ilegalidad que se puedan dar. A lo mejor harán falta más inspectores, pero sí que es responsabilidad de todos y cada uno de nosotros el denunciar situaciones de irregularidad que se puedan producir, pero yo quiero dignificar el trabajo de los empresarios, de todos, y de los empresarios de Huelva —que conozco, y muy bien— que hacen un trabajo en empresas y cooperativas, y he destacado, especialmente, la organización Freshuelva que yo creo que ha sido un motor importante de desarrollo en todo lo que es el mundo agrario de la provincia de Huelva, y le puedo asegurar que lo conozco bien. Yo quiero dignificar ese trabajo, y si hay alguno, digámoslo, claramente, con nombres y apellidos.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado, usted, también, de los centros de reclutamiento. Evidentemente, los centros de reclutamiento no son una buena fórmula ni, a lo mejor, son las mejores situaciones, pero es una necesidad, desgraciadamente, que el Gobierno de España, que es el responsable de los flujos migratorios, yo creo que está intentando articular de la mejor manera, y gestionar de la mejor manera posible. Sabiendo, sobre todo, que el principal problema está en gente que hay en muchos países que pasa hambre, y que, por tanto, llega en situaciones lamentables hasta sociedades avanzadas, como es la nuestra. Yo estoy de acuerdo, totalmente. Pero no hay ahora mismo otro mecanismo para mantener a esa gente que llega en situación irregular a nuestra Comunidad Autónoma, que esos centros. Evidentemente, lo que se pueda mejorar... Así se lo hemos pedido también al Gobierno de España, porque yo le puedo asegurar que la Directora General de Políticas Migratorias una de las primeras visitas que hizo fue a los centros de reclutamiento que hay en nuestra Comunidad Autónoma, y que son tres centros. Nuestra preocupación, también, es por las circunstancias y las demandas que también han sido demandadas por el Defensor del Pueblo de Andalucía. Pero yo le quiero decir ahora mismo: no hay otra fórmula. Y creo que el Gobierno de España está contribuyendo a mejorar y a gestionar el problema de la inmigración irregular.</parrafo>
        <parrafo>Yo coincido con usted —se lo he dicho en mi primera intervención—: el problema de la inmigración, de su entrada irregular, no son las pateras, evidentemente, son los aeropuertos. Claro que sí. Pero es el más doloroso y el que cuesta más vidas, y, evidentemente, es el que más vemos en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>No podemos ser permisivos, yo lo entiendo así, como Administración y como Gobierno. Nosotros tenemos que tener una inmigración legal para poder garantizar los derechos de esas personas: legalidad para llegar y legalidad para permanecer, señor Gordillo. Si no está de acuerdo lo lamento, si no está de acuerdo conmigo. Pero es la opinión del Gobierno de Andalucía: legalidad. La ilegalidad o la irregularidad, mejor dicho, lo que mantiene, lo que suscita es marginalidad e indefensión, y, por lo tanto, estamos combatiéndola como se puede y, yo creo, mejorando los resultados, me va a permitir, en los últimos años, en nuestro país. Que no lo hayamos resuelto… Somos, además, región fronteriza, claro que no están resueltos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que, además, la voluntad de este Gobierno no es casual. No es casual que haya un ministerio que se llama Ministerio de Trabajo e Inmigración. Yo creo que es una prioridad política clara del Gobierno de España que se haya puesto, por primera vez, una conferencia sectorial de inmigración en la que estamos sentadas todas las comunidades autónomas. Yo creo que es una voluntad clara, del Gobierno y del Ministro Corbacho, de resolver y gestionar mejor este fenómeno de la inmigración, sobre todo, en lo que ellos tienen claramente las competencias que son: la llegada y la regularización de esas personas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «Hay víctimas y verdugos; póngase de parte de ellos». Yo estoy de parte, claramente, por ideología y por principios, de los derechos humanos para todas las personas, hayan nacido donde hayan nacido. Lo reitero, como principio general de lo que pienso y en lo que trabaja este Gobierno, claramente. Y eso es lo que estamos haciendo. La mejor manera, no cabe la menor duda, es trabajar por la situación irregular, trabajar por esa irregularidad por que se produzca cada vez menos. Y, sobre todo y principalmente, tenemos unas competencias claras, por la integración, y yo creo que se está haciendo una integración adecuada, una integración muy buena, no solo —insisto— es mérito del Gobierno de Andalucía, también, de los ayuntamientos y de las organizaciones sociales, empresariales y los sindicatos, que hacemos, entre todos, un gran esfuerzo para esas políticas de integración.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín…, vamos a ver, estoy entusiasmada con su participación en esta Comisión porque, además, yo sé que usted, de verdad, creo que vamos a tener tardes de gloria y yo estoy encantada.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir una cosa, señor Gordillo, evidentemente, aquí no hay inspectores específicos para la inmigración; no los hay ni los va a haber; no hay, no va a haber. Yo le contesto, no tengo ningún problema en contestarle. Lo que sí le digo es que, evidentemente, la inspección de trabajo yo creo que está creciendo para, sobre todo, acometer problemas como pueden darse en el caso, en este caso, de la inmigración o la irregularidad en las contrataciones y, sobre todo, en la siniestralidad laboral, que también es una cuestión que nos preocupa y nos ocupa. Por tanto, la inspección laboral, en general, ha crecido, y yo estoy de acuerdo con usted, en la medida que los medios... y priorizando que haya más inspectores. Yo no tengo en eso, evidentemente, ningún problema. Yo sé que el Gobierno está haciendo una adecuación para que esa inspección pueda llegar y abarcar más a esas dos cuestiones, no solo a las contrataciones de nacionales o inmigrantes, sino también a la siniestralidad que también es un problema que, también, yo creo, que se está acometiendo, todavía con dificultades, pero que, desde luego, yo creo que el trabajo de esa inspección está también muy en esa línea y en la que yo creo que también se están haciendo grandes esfuerzos. ¿Que sean necesarios más? Pues, seguramente. Seguramente, harán falta mayores esfuerzos, pero también un ejercicio de responsabilidad de todos. Y es que cuando veamos una situación, la denunciemos; cuando veamos una situación, la denunciemos, particularmente, esa situación. Yo creo que ahí podemos coincidir para que no se produzca, sobre todo, marginalidad, que es el problema que podemos tener si no gestionamos bien las políticas migratorias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, usted ha dicho, se ha referido... Yo sé que usted se ocupa y preocupa de los temas de emigración, con lo cual, yo creo que prepara y completa sus datos; pero yo no puedo coincidir con lo que usted dice. Usted dice: «Ustedes ofrecen planes y más planes sin ninguna novedad». Mire usted, se hacen planes, es decir, porque si no se harían políticas lineales, sectoriales, dirigidas a atajar, en parte, un fenómeno como es el de la inmigración. Si nosotros estuviéramos acometiendo, por un lado, los problemas que pueda plantear, en nuestra situación, en la prestación de servicios: de la educación, de la sanidad, de los servicios sociales... de una forma, únicamente, sectorial, desde la única visión sectorial de una consejería, sería un desastre porque, al final la integración que se produce, la visión integral, hace que tú puedas ver dónde pueden tener, quizás, un mayor déficit y ese fondo u otros fondos que se puedan articular, articularlos como al sistema educativo, al sanitario o a las servicios comunitarios, sociales o a los ayuntamientos, evidentemente, que yo creo que hacen una gran labor.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué el Ayuntamiento, los alcaldes y sus concejales son los que primero visualizan cómo se están gestionando y cuál es el problema que se plantea también en la inmigración? Por esa cercanía que tienen a los ciudadanos. Por tanto, yo creo que los planes son adecuados. Se podrán gestionar mejor o peor, pero los planes de integración, un plan de integración, en cualquier política, es un avance en el desarrollo de esas políticas. Luego la gestión, usted podrá estar de acuerdo o no, yo creo que ha sido adecuada, conveniente y de éxito. Usted, a lo mejor, cree que no; pero yo creo que el plan es un avance una evolución.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «No, porque están antiguos y el Partido Popular es progresista». Yo estoy encantada, a mí la definición de progresista me encanta, yo me siento así; lo único que eso hay que ir aplicándolo, no se es más progresista por decirlo, lo diga quien lo diga; es por las actuaciones que se hacen, evidentemente. Hombre, pero es llamativo con determinadas actuaciones… y yo le voy a decir…, y se ha referido el señor Segura, pero no quiero entrar porque creo que hay cuestiones que tienen que trascender. Pero, yo le voy a decir una cosa, señora Martín, afirmaciones como las que ha hecho su Presidente Nacional, de que hay que reformar ya la política —y cito textualmente— de inmigración, ya empezamos a ver algunas cosas no buenas, en algunos lugares de España, hay 180.000 extranjeros cobrando un seguro de desempleo; no se puede cuestionar el seguro de desempleo. Tiene derecho el trabajador a cobrar su seguro de desempleo, provenga de donde provenga. Por tanto, yo creo que afirmaciones de este tipo no contribuyen, desde luego, a gestionar mejor las políticas de inmigración.</parrafo>
        <parrafo>La problemática del empleo. Evidentemente, estamos en una situación de crisis económica, pero le tengo que decir una cuestión. La situación de desempleo que se está dando más en nuestro país, en nuestra Comunidad Autónoma, que está creciendo por esa crisis, se está dando por igual en la población inmigrante que en la población autóctona. Por tanto, la principal política de integración que hacemos es que ese inmigrante, esa persona que está aquí, tenga empleo; que esa persona que está en situación de legalidad, vuelva a tener empleo como, evidentemente, el autóctono, que tenga empleo. Ese es el principal trabajo que tiene que hacer el Gobierno, es decir que la crisis económica sea lo menos lesiva, sobre todo, con la falta o con las demandas de empleo; pero no se están dando unas circunstancias especiales en la población inmigrante. Es decir, se está dando, la pérdida de empleo o el desempleo, bastante por igual en la población autóctona que en la población inmigrante. Lo digo porque usted ha resaltado, especialmente, los datos que se están dando de desempleo en la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «¿Qué pasa con la indefensión de los que están irregularmente en nuestro país?». Evidentemente, eso es un problema, por eso, creemos que hay que atajar a los… que la inmigración tiene que tener condiciones de legalidad si no se produce marginalidad. Esa es una ecuación fija. Y, por tanto, los inmigrantes tienen que tener, tienen que estar aquí, totalmente legalizados, tanto para su entrada como para la permanencia. Hay que atajar la inmigración irregular. Y yo creo que en eso se va avanzando dentro de quien tienen las competencias, que es el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho unas cuentas con los ayuntamientos, y además he reconocido una rectificación en las cantidades. Vamos a ver, esas son las cuentas, usted hace unas únicas cuentas que es la parte del fondo, del FAIREA, que da la Consejería de Gobernación a los ayuntamientos con carácter incondicionado. Hay, evidentemente, otro dinero que también va a los ayuntamientos. No es únicamente eso. Por lo tanto, si usted hace solo la cuenta de esos 4.800.000 euros, evidentemente, le salen a usted esos céntimos que ha hecho, pero ese no es el único dinero que recibe o percibe los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Usted puede decir: «¿Los ayuntamientos, es insuficiente?» No lo sé. Yo sí le voy a decir una cuestión. Cuando ha sucedido el último hecho, en el pueblo que se ha referido el señor Segura, en Roquetas, yo creo que el ayuntamiento ha tenido un buen desarrollo de la gestión de ese problema. Ha hecho lo que ha podido, evidentemente. Pero yo creo, que también, el Gobierno de Andalucía, no en ese momento sino que ha tenido y va a seguir teniendo una colaboración no solo con Roquetas, sino con los 115 municipios de Andalucía donde tiene un peso poblacional esta población para evitar situaciones que se pudieran dar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en general, la población andaluza ha hecho una integración bastante normalizada de los inmigrantes en nuestra comunidad. Y yo creo e insisto: esos 115 municipios, que tienen un peso poblacional muy significativo, yo creo que en general está teniendo un gran trabajo, que están haciendo esos alcaldes. Y el Gobierno de Andalucía colabora con ellos con dinero, con fondos incondicionados; pero, evidentemente, con la integración en las políticas migratorias, estamos hablando de mucho más, señora Martín. La educativa, que a usted le preocupa —y coincido en que sea el principal y la prioridad en los fenómenos de integración, y por eso yo creo que más completa será cuando tenga esa comparecencia con la Consejera de Educación—, pero también en las sanitarias y en las políticas sociales. Son fundamentales. Y en eso, efectivamente, hay una colaboración del Gobierno de Andalucía con los ayuntamientos. ¿Suficiente o no? Pues yo creo —y puedo decir aquí con rotundidad— que los servicios básicos que se prestan en los ayuntamientos de Andalucía están garantizados con unos índices aceptables de calidad. Por tanto, yo creo que esa financiación no será del todo mala.</parrafo>
        <parrafo>No sé si me...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se ha referido a que ha habido cambio de opinión. Mire usted, yo le voy a decir una cosa: Yo le puedo asegurar, como responsable de las políticas migratorias del Gobierno de Andalucía, que la opinión de este Gobierno es firme. ¿Que va evolucionando? Por supuesto que sí. Conservando los mismos principios. Porque se puede evolucionar saltándose los principios. Y los principios de defensa y protección de los derechos humanos, este Gobierno —se lo puedo garantizar— no se los va a saltar nunca. Por eso habrá una mayor inversión en todas las políticas de integración: para salvar esos principios. Pero sí una evolución, sí una evolución, porque es un fenómeno que requiere que todos evolucionemos. Y todos estamos evolucionando.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si ha habido unas declaraciones más acertadas que otras; seguramente en todos los sitios se habrán producido. A mí no me preocupa. Yo estoy de acuerdo con el trabajo que está haciendo el Ministro de Trabajo e Inmigración, Celestino Corbacho: creo que está haciendo un trabajo serio por ver cuál es la mejor gestión de las políticas migratorias, dentro de lo que tienen competencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no se ha producido, más allá de alguna cuestión de opiniones en los contratos en origen, que yo le digo cuál es la opinión del Gobierno de Andalucía: a favor de la contratación en origen, que ha sido de éxito y ha significado el desarrollo de algunas provincias de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo voy a ser siempre clara en mis manifestaciones en las políticas migratorias, porque creo que es mi obligación, como la de gestionar bien los recursos que tenemos para la prestación de los servicios a todos los ciudadanos, nacidos aquí o no.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la obligación, y yo siempre voy a procurar, en cualquier intervención, en esta o en otra que podamos tener —estoy encantada—, porque yo estoy convencida de que todos ustedes, como también lo ha hecho el señor Segura Vizcaíno, al que quiero agradecerle también su intervención y sus aportaciones, quiero agradecerles a todos, porque tengo el convencimiento de que todos los grupos políticos de esta Cámara quieren hacer aportaciones y mejoras para que entre todos resolvamos mejor el fenómeno migratorio.</parrafo>
        <parrafo>Yo no prejuzgo a nadie, yo no hago prejuicios de nadie. Sí creo que es un fenómeno que hay que gestionar bien. Y Andalucía, en concreto, creo que lo está gestionando por encima de la media de otras comunidades autónomas. No voy a decir la mejor, porque siempre hay algunos problemas; pero creo que se está haciendo una adecuada gestión de las políticas migratorias en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

