<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>123</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Neurología, Profesión médica, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000245</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000245. Proposición no de ley relativa a las especialidades médicas en el hospital general básico de Motril, Granada (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley en Comisión, relativa a especialidades médicas en el hospital general básico de Motril, Granada, a proposición del Grupo Parlamentario Popular, y el señor Rojas tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Venimos aquí a defender una proposición, una propuesta, en definitiva, que es muy necesaria para la comarca de la costa de Granada, para toda la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>La demanda de especialidades médicas en el hospital general básico de Motril es una de las reivindicaciones más constantes y necesarias, como le decimos, en el ámbito de la salud que vienen solicitando un montón de colectivos sociales, tanto del municipio de Motril como del resto de municipios de la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la realidad es bien patente, señorías, y es mucho el tiempo en que diferentes colectivos y el propio Consejo Municipal de Personas con Discapacidad, que ahora están presenciando este debate por circuito de televisión de las Cinco Llagas del Parlamento de Andalucía, y que aprovecho para testimoniarles nuestro saludo y, sin duda, para animarles a que sigan trabajando en una iniciativa como estas que presenta el Grupo Popular... Y es que el Consejo Municipal de Personas con Discapacidad, que está integrado, señorías, por 27 asociaciones de Motril, pide algo que es de justicia social, pide algo que es de pura necesidad, y es que la ciudad cuente con las especialidades médicas de neurología, nefrología, reumatología y endocrinología, además de un intérprete de signos para las personas con esa discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, haciendo un orden cronológico de esta histórica reivindicación, nos situamos concretamente en el mes de enero del año 2004, en el que, a través de la Asociación de Diabéticos y la Asociación de Epilépticos, se inició una campaña de recogida de firmas para reivindicar la necesaria implantación de un servicio de endocrinología y otro de neurología en el hospital comarcal de Motril.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha de 27 de febrero de aquel mismo año, del año 2004, el Consejo Municipal de Personas con Discapacidad solicitó al pleno del Ayuntamiento de Motril que realizara una moción institucional sobre esta reivindicación y que se trasladara dicha propuesta a la Consejería de Salud, presentando un dosier con casi cuatro mil firmas que avalaban aquella petición. El 22 de marzo del año 2004, unos meses después, se aprueba mediante esa propuesta institucional, en el Ayuntamiento de Motril, realizar los trámites para poner en marcha un servicio de endocrinología y otro de neurología como especialidades necesarias e indispensables para su implantación en el hospital de Santa Ana de Motril, el hospital general básico de la costa de Granada. A fecha de hoy, aún, después de cuatro años, no ha habido respuesta por parte de la Junta de Andalucía, y, sin embargo, la demanda de esas especialidades es cada día mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nuestra ciudad, la ciudad de Motril, cuenta con más de doscientas personas que sufren fibromialgia y necesitan de la atención especializada de un reumatólogo, ya que estos pacientes también tienen que trasladarse a otros hospitales de otras provincias, incluso, donde se les deriva por parte del Servicio Andaluz de Salud, y estos pacientes, sin duda, tienen y necesitan una atención especializada, a lo que tenemos que incrementar el elevado coste de los tratamientos que se tienen que suministrar, de casi mil cuatrocientos euros al trimestre, sin que la Junta de Andalucía subvencione absolutamente nada en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>La necesidad, señorías, de servicios especializados es cada día mayor, y la demanda así lo demuestras, ya que, según los datos que tenemos en nuestro poder —son muy recientes—, en los últimos meses se ha atendido en total, en la costa, a casi trescientas personas que necesitaron atención de especialistas en endocrinología, lo que supone casi el 3% del total de solicitudes de atención especializada en esta área, y más de seiscientos pacientes han requerido asistencia especializada en neurología, es decir, casi el 4% del total de solicitudes de atención especializada en esta área. Todos estos pacientes son derivados, como antes decíamos, a otros hospitales de la provincia, o incluso fuera de la provincia, de la provincia de Málaga, por carecer de especialistas en nuestro hospital comarcal, hecho que acarrea enormes perjuicios tanto a las familias como a los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos que la presencia de un endocrino para supervisar y administrar nuevas tecnologías a los enfermos de diabetes es algo absolutamente necesario. Nos referimos a tratamientos que estos pacientes tienen que administrarse: la insulina con medidores continuos de glucemia. Todos estos tratamientos precisan la atención continua de un personal cualificado disponible las 24 horas del día. Tampoco estamos pidiendo demasiado: un profesional cualificado para un hospital que atiende a miles de personas, de los cuales cientos de ellos son diabéticos.</parrafo>
        <parrafo>Dado que la diabetes es una enfermedad crónica incurable, que afecta, como saben, al paciente de por vida, creemos que una de las formas para mejorar su calidad de vida y evitarle molestias y mayores complicaciones, a él y a su familia, es que su enfermedad tenga una atención en el hospital general básico de Motril. Del mismo modo, existen numerosos pacientes de epilepsia y otras patologías que precisan la atención de un especialista neurólogo y se encuentran en una situación de indefensión muy parecida a los pacientes de diabetes. A todo esto hay que sumarle las enormes colas que deben sufrir los enfermos para solicitar en el colapsado centro granadino que los atiende.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los enfermos renales también son muy numerosos en nuestra costa, y demandan, igualmente, de una forma justa, la necesidad de implantar la especialidad de nefrología en el hospital comarcal de Motril. Del mismo modo, una de las principales peticiones y necesidades de este colectivo de personas es incrementar el servicio de ambulancias en el centro de diálisis, que fue un avance en su tiempo, pero que ahora ya se ha quedado totalmente insuficiente, pues son numerosos los pacientes que, una vez que concluyen su tratamiento de diálisis, tienen que pasar varias horas, muchas horas, en muchos casos, esperando una ambulancia que los lleve de regreso a su domicilio. Porque no solo se atiende en el centro de diálisis de Motril a los pacientes de la costa; se atiende también a los pacientes de La Alpujarra. Las distancias a veces son largas, incluso de dos y tres horas en coche, y el paciente, además de esa distancia, tiene que esperar cinco, seis, siete, a veces ocho horas, a que le llegue el turno para la ambulancia. Eso es una necesidad, sin duda, que se hace patente todos los días y que venimos a exponer en el Parlamento para que se remedie y se pongan más ambulancias de las que hay.</parrafo>
        <parrafo>Según la asociación ALCER, que nos ha hecho llegar en numerosas ocasiones la necesidad de dar solución a esta importante demanda, según esa asociación de los enfermos renales, señorías, existen dos ambulancias cubriendo un servicio donde tendría que haber 25 ambulancias. Las ratios son espectacularmente negativas.</parrafo>
        <parrafo>Es ahora de nuevo —y finalizando ya la parte inicial de nuestra propuesta—, tenemos que decir que es ahora de nuevo, ya en el año 2008, tras observar la pasividad de la Junta de Andalucía, cuando el Consejo Municipal de Personas con Discapacidad —que, insisto, están viendo este debate—, con el apoyo del Ayuntamiento de Motril, de nuevo inicia una campaña de recogida de firmas, que dio comienzo el pasado 10 de mayo de este mismo año, y que, fíjense, ya va por miles de firmas contabilizadas, y que han sido registradas en el día de hoy en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El incremento de la población censada, tanto española como extrajera, que decide situar su residencia en el término municipal de Motril y en toda la comarca de la costa pasa por la necesidad imperiosa de incrementar en todos los sentidos los medios de atención a la población, más aún, si cabe, cuando se trata del ámbito sanitario, para garantizar el bienestar de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>De todos es conocido que nuestro hospital, el hospital de la costa granadina, cubre en parte las necesidades de asistencia médica de toda la comarca y La Alpujarra granadina, y quiero decir aquí que lo cubre con un excelente personal, unos profesionales magníficos que están haciendo un trabajo extraordinario durante muchísimos años, pero a los que —es verdad— les hacen falta muchos medios, les hace falta mucha ayuda por parte de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Una comarca, la de la costa de Granada, que tiene un auge de población importante. En Motril, concretamente, hemos crecido tres mil habitantes en apenas un año. Fíjense lo que eso significa cuando se recortan los medios en el hospital.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, lo que solicitamos a este Parlamento es algo bastante sencillo, que no le cuesta prácticamente nada al Servicio Andaluz de Salud, con lo que mueve y con la inversión que debe generar en una materia tan delicada, tan importante, como es la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pedimos, sencillamente, es que este Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a dotar al hospital comarcal básico de Motril de los servicios de especialidades en endocrinología, neurología, reumatología y nefrología.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos tener el apoyo del Grupo Socialista, el apoyo unánime de esta Comisión de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, al no encontrarse en la sala el de Izquierda Unida, tiene la palabra la portavoz, la señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, trae usted una iniciativa tipo, que espero que no lo considere una descortesía nombrarla así, porque me refiero a que ya la conocemos, a que hemos debatido muchas en esta Cámara similares. Es verdad que es una iniciativa —francamente reconozco— más trabajada que otras; pero para usted, como alcalde, entiendo que es la iniciativa más importante, o la reivindicación que Motril tiene ahora mismo más importante y más justa. Yo eso lo tengo que comprender, porque es usted el máximo responsable. En este caso, es en cuanto a especialidades médicas para el hospital general básico de Motril; pero usted sabe, en el contexto en el que nos encontramos, que la Consejería de Salud tiene que hacer, o hace, una planificación de las políticas para toda Andalucía, que estamos en el Parlamento andaluz, y mi grupo no va a poder satisfacer sus expectativas, con razones entiendo que argumentadas, por no cumplir los criterios que se establecen, sobre los que ahora voy a hablar.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar, compartir con usted una reflexión general, y es que ningún sistema sanitario del mundo, como usted sabe, público, universal y gratuito, y que, además, pretende, por supuesto, que sea sostenible en el tiempo, es capaz... Primero, no tiene un médico 24 horas, ni especialista en cada uno de los hospitales, y, además, no hay ninguno que lo haya, y en este caso, además, sería insostenible. No puede haber especialistas en cada uno de nuestros municipios, y muchísimo menos al lado de casa. Es una expresión que no me gusta utilizar, pero que entiendo que refleja bien, o de una manera llana, lo que quiero decir.</parrafo>
        <parrafo>La ordenación de la atención hospitalaria, como usted sabe, como le decía, se rige por unos criterios de eficacia y de equidad que están establecidos, lógicamente, por la Consejería de Salud y por el Servicio Andaluz de Salud. De esos criterios, se señalan, pues criterios geográficos, demográficos, de accesibilidad de la población y de la eficiencia para la prestación de la asistencia especializada.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, las especialidades de neurología, nefrología, reumatología y endocrinología, entre otras, se ubican en los hospitales regionales y hospitales de especialidades: los centros hospitalarios comarcales no disponen de las mismas. De hecho, se puede destacar, o podemos poner encima de la mesa, que las clases de derivación de estas especialidades en el área de gestión sanitaria sur de Granada, para el periodo de enero a octubre de 2008, a sus hospitales de referencia son similares, e, incluso, para algunas de ellas, inferiores al valor alcanzado para Andalucía. Asimismo, los hospitales de referencia de esta área de gestión sanitaria, el hospital Virgen de Las Nieves y San Cecilio, disponen de un adecuado número de facultativos especialistas para dar respuesta, con unos criterios de calidad, a las necesidades asistenciales de su población. Espero que esto lo sepa valorar y que entienda exactamente lo que acabo de decir, aunque, quizás, como digo, inicialmente no le satisfaga.</parrafo>
        <parrafo>En el caso concreto de los pacientes en tratamiento renal sustitutivo mediante hemodiálisis correspondientes al área de influencia del hospital de Motril, son atendidos, como usted sabrá, lógicamente, en el centro de hemodiálisis Nuestra Señora de La Cabeza; un centro concertado con el Servicio Andaluz de Salud y situado en la misma localidad de Motril. Según datos del sistema de información de la Coordinación Autonómica de Trasplantes de Andalucía, a día de hoy se dializan en este centro 64 pacientes, que residen en su área de influencia. Las urgencias que se producen durante el tratamiento mediante hemodiálisis son atendidas por el especialista en nefrología del centro de hemodiálisis, y derivadas, en caso de que sea necesario, como le he dicho, al hospital de Motril u hospital de referencia en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señor Rojas, también conviene destacar que, con el objetivo de mejorar los resultados en salud y la calidad de vida de las personas con procesos prevalentes, se plantea un modelo de atención sanitaria basado en la gestión por procesos asistenciales integrados —en la diabetes, en la fibromialgia, insuficiencia renal, crónica, etcétera— desde la perspectiva de una continuidad asistencial como elemento garantizador de una calidad integral. Para ello se requiere una actuación multidisciplinar, coordinada desde los distintos ámbitos aplicados: atención primaria, atención especializada y los recursos existentes. Además, a estas medidas asistenciales hay que añadir las actividades informativas y formativas, que pueden incrementar, sin ninguna duda, el conocimiento sobre estas patologías.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Rojas, esperando que usted me haya escuchado o haya intentado incorporar a su discurso lo que le he podido poner encima de la mesa y que intente flexibilizar o racionalizar la posición que usted tiene en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Acabo, respetando, por supuesto, y saludando —porque usted dice que se encuentran en esta Cámara— las reivindicaciones y el posicionamiento de las asociaciones, así como del Consejo Municipal de Personas con Discapacidad, que son absolutamente legítimas, y que sería absolutamente deseable que podamos alcanzar estas cotas; pero, como usted sabe, los recursos son limitados y desde el ámbito andaluz todo esto resulta muchísimo más complejo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, para cerrar el turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, y con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos, lamento mucho su posición, lamento mucho la posición del Grupo Socialista al no apoyar esta iniciativa, porque entiendo que de sus palabras se puede colegir que el voto del Partido Socialista va a ser contrario a una iniciativa que entiendo que es positiva.</parrafo>
        <parrafo>Y es una iniciativa que, además, se ha presentado de forma muy modesta; es decir, sabiendo que, evidentemente, lo que hay que cubrir en materia sanitaria es muy extenso. Sabemos que es evidente que los recursos son limitados, pero entendemos que, desde el Grupo Popular, tenemos otra idea de cómo gestionar la sanidad en Andalucía, y es que esos recursos sean menos limitados de lo que son, es decir, poniendo más dinero para la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Poniendo más dinero para la sanidad pública estoy convencido de que usted no habría tenido problema en que su partido la hubiese autorizado a votar a favor de esta iniciativa, porque se trata básicamente de darle un estímulo, un impulso, a una sanidad que tiene, o puede tener, un buen modelo, pero necesita tener una mejor gestión de la que tiene actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, se han presentado unos Presupuestos donde el gasto sanitario en Andalucía no ha crecido al ritmo que crece la media de otras áreas en el Consejo de Gobierno y en los Presupuestos de 2009. La media de crecimiento del resto de áreas es del 3,8%, y, sin embargo, en salud, en este Presupuesto para el año 2009 la Junta, el Gobierno socialista, está escamoteando recursos, y está decreciendo un punto, prácticamente al 2,8%.</parrafo>
        <parrafo>Luego, al final, tienen problemas para apoyar reivindicaciones que son muy justas por parte de la ciudadanía, y votan en contra de esta iniciativa porque no están dispuestos a poner más recursos públicos para la salud y para los ciudadanos de Andalucía. Esa es básicamente la cuestión, y ese es básicamente el planteamiento que hace el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decir que ha sido en un tono cordial, ha sido en un tono, sin duda, muy respetuoso; pero el fondo del asunto es que el Partido Socialista va a votar en contra de algo que necesitan a rabiar muchos miles de ciudadanos de la comarca de la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo que manifestar en este debate mi preocupación por esa votación contraria y por ese no apoyo a esta iniciativa, y tengo que manifestar que, desde mi posición como alcalde, como parlamentario, desde la posición del Grupo Popular, vamos a seguir presentando esta iniciativa en el Parlamento y en todos los foros institucionales y democráticos donde se pueda presentar, porque es una necesidad vital de cientos de personas, miles de personas de la costa de Granada. No hablamos de cien ni de doscientos: hablamos de miles de personas, los que están afectados por los temas que está tratando esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que hay otros hospitales médicos, hay otros hospitales comarcales de Andalucía, que sí tienen estas especialidades. Por tanto, el criterio que se ha expuesto por parte de la portavoz del Partido Socialista no es un criterio ajustado a la realidad, hay otros hospitales comarcales que tienen especialidades de nefrología, y hay otros hospitales comarcales que tienen especialidades de endocrinología. Simplemente es una cuestión de voluntad política, no de ajustarse a un esquema. Es una cuestión de voluntad política con presupuesto encima de la mesa. Y, fíjense, señorías, el Grupo Socialista podría haber transaccionado, podría haber planteado alguna alternativa en esta iniciativa y, sin embargo, no lo ha hecho. Nos hubiéramos conformado para empezar con la excusa de la carestía de recursos, nos podríamos haber conformado con una atención de estas especialidades de manera itinerante o nos podríamos haber conformado, por lo menos para empezar, como un gesto sin duda de unanimidad y de poder sacar algo del espíritu de esta iniciativa adelante, pues, con haber tenido las especialidades un par de días a la semana en el hospital general básico de Motril; pero, ni siquiera, el Partido Socialista ha propuesto esto, y lo lamento muchísimo. Yo creo que si el Grupo Socialista hubiera tenido voluntad de solucionar los problemas que tienen esas personas, habría puesto más de sí, habría puesto más interés en esta iniciativa. Pero de cualquier forma está en su derecho, por supuesto, a hacer los planteamientos que considere más oportunos; y nosotros también, por supuesto, a decir que no estamos para nada de acuerdo y que vamos a seguir debatiendo este tema, recogiendo firmas y planteando alternativas hasta que los derechos de las personas afectadas no se vean colmados. Hasta que no estén colmados, nosotros seguiremos peleando y seguiremos luchando. Y quiero decir que en la mañana de hoy se han presentado, efectivamente, 20.000 firmas, que han avalado lo que dice esta iniciativa, que se han presentado en el registro de este Parlamento y que también irán dirigidas al Defensor del Pueblo. Porque esto no va a acabar en este debate, no va a morirse este tema en este debate y vamos a seguir peleando hasta el final.</parrafo>
        <parrafo>Y no se trata de una especialidad que se requiera a la puerta de la casa de uno. No estamos hablando de eso, como antes se ha dejado en el debate ese comentario sobre la mesa; estamos hablando de personas que viven en una comunidad, que es la comarca de la costa de Granada. Un ámbito poblacional, junto con la Alpujarra, que muchos meses del año afecta a más de 500.000 personas, más de medio millón de habitantes bajo la influencia del hospital general básico de Motril, con unas infraestructuras tercermundistas, desagraciadamente —hay que decirlo así— tercermundistas, que hacen que una persona de la Alpujarra tarde casi tres horas en llegar a Motril y otras tres en llegar a Granada, y que necesita atención médica. Pero que, en definitiva, ese medio millón de personas que muchas veces está en la costa de Granada, en un día cualquiera, señora Ríos, en un día cualquiera de verano, un día cualquiera de verano, una persona afectada con estas patologías, puede tardar siete u ocho horas en recorrer 70 kilómetros por los atascos, por las colas y por las infraestructuras. Esa es la realidad. Estamos hablando, no de salir a la puerta de su casa, sino de tener un servicio básico en un hospital que tiene un área de influencia poblacional enorme y, por tanto, hablamos de un tema específico, muy concreto, no de ámbito normal o de meterlo en un corsé de ámbito regional de que no se le den especialidades médicas a los hospitales comarcales; no sabiendo que otros las tienen y no sabiendo las características especiales del hospital de Motril con el ámbito poblacional que tiene.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, poner de manifiesto que seguiremos trabajando para que esta iniciativa salga adelante. Hoy no puede salir adelante porque, desgraciadamente, no contamos con los votos necesarios. La mayoría ha decidido o decidirá en esta ocasión que la iniciativa no vea la luz y no salga adelante, pero esperemos que, en próximos tiempos, con nuestro trabajo, con nuestro tesón, nuestro pundonor y apoyando mucho a las personas que están sufriendo estas necesidades, pues, poco a poco, algún día logremos que esta iniciativa salga adelante y podamos tener esas especialidades médicas en el hospital general básico de Motril.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

