<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>506</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000390</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000390. Pregunta oral relativa a los viajes de la Consejera de la Presidencia en el segundo semestre de 2011, con relación a la Cooperación al Desarrollo (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar al siguiente punto del orden del día, que es pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a los viajes de la Consejera de la Presidencia en el segundo semestre de 2011, con relación a la Cooperación al Desarrollo. Es una pregunta que va a realizar, como portavoz del Grupo Popular de Andalucía, doña Amelia Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con esta pregunta que hoy realizo, en nombre del Grupo Popular, nos sentimos obligados a ser informados sobre qué viajes tiene programados su Consejería en relación a la Cooperación al Desarrollo durante el segundo semestre de este año.</parrafo>
        <parrafo>Comprendo, señora Consejera, que usted pueda contestarme con ese pasaje tan conocido de Don Juan Tenorio, que dice: «Largo me lo fiáis». Pero nos estamos interesando en los sucesos que pueden acontecer, o no, dentro de varios meses. Posiblemente, me puede usted decir, que, incluso, a día de hoy, no tienen programadas todas las actividades relativas a este sector. Pero, señora Consejera, por esto mismo, hacemos esta pregunta, porque nos preocupa tanto la situación económica y social de Andalucía en general, y de la Junta, en particular, que está en la ruina más absoluta, que quisiéramos sugerirle que tiene que planificar cualquier actividad que tenga pensada hacer para que no suponga un sobregasto inasumible, inaceptable. Porque el estado de Andalucía requiere políticas de verdadera austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Así que espero que haga los viajecitos justos y necesarios, y con el personal acompañante indispensable, pues no creo, señora Consejera, que los más de dos millones, más de un millón doscientos mil andaluces y andaluzas que se encuentran en paro, y los cientos de miles que se encuentran bajo del umbral de pobreza entiendan que usted actúe como en su día actuó el señor Zarrías, se comportó como una especie de república bananera, siempre acompañado de una ingente legión de paniaguados, que recorrieron una y otra vez la geografía sudamericana y el norte de África. Tirando dinero, nuestro dinero, sí, de todos los andaluces, a manos llenas, favoreciendo extraños intereses travestidos y supuestos programas de cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me malentienda lo que le estoy diciendo, puesto que mi grupo está totalmente, totalmente de acuerdo con las políticas de cooperación al desarrollo, puesto que son necesarias y fundamentales, no solo para los países beneficiados directamente, sino también para nuestra tierra, por su proyección y el efecto recíproco de desarrollo mutuo que esto conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, lo que no estamos dispuestos es a ser cooperantes del despilfarro y cómplices de las vergüenzas del PSOE, por lo que espero que ustedes no me vengan a decir lo mismo que dijo su anterior Consejero, que aquí lo tengo, el antiguo Consejero, el señor Ávila, que en esta misma sede dijo que, dada la situación, no pensaba hacer ningún viaje, y donde dijo digo, dijo Diego, y a los veinte días se fue de viajecito.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, no nos llamemos a engaños, ni usted ni el resto de su grupo, pues el día 22 de mayo quedó bien claro que en Andalucía y en el resto de España acaba una época y empieza otra. ¿Sabe a lo que me refiero, verdad? Los andaluces y andaluzas, libremente, le han sacado —que ahora se lleva tanto lo del deporte—, usando un símil futbolístico, le han sacado la tarjeta amarilla. Por tanto, están apercibidos, y a la siguiente confrontación electoral le van a sacar la tarjeta roja, y esto, como mucho, será dentro de diez meses, sí, aunque, debido a la ineficacia de sus Gobiernos en Andalucía y en España, es muy probable y posible, y así lo han manifestado las urnas, que los villancicos próximos los cantaremos todos juntos, en armonía, unos más contentos que otros, y posiblemente estaremos, seguramente, con el Presidente, que será Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, y a ustedes, señorías del PSOE, tan solo advertirles que el poco tiempo que les queda tienen que administrar especialmente bien los recursos de los andaluces, con la máxima transparencia, y, si tiene que hacer algún viaje, que el mismo sea indispensable para la cooperación al desarrollo, y que no sea utilizado, como en otras ocasiones ha ocurrido, y estos, y estos viajes no se conviertan en un patético intento, a la desesperada, de vender su propaganda política en el exterior, y mucho menos haciendo uso de lo que debería ser un servicio público, como es Canal Sur Televisión, entidad que ustedes han utilizado sistemáticamente como portavoz de su propaganda sectarista.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, le pregunto que cuáles son sus viajes previstos que van a realizar y con quiénes van a hacerlos, así como su coste económico.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Palacios, por responder a su pregunta muy directamente, le diré que esta Consejera no tiene previsto ningún viaje en el segundo semestre del año 2011. Desde luego, si surgiera alguna circunstancia que lo justificara, serían los primeros en conocerlo, pero, desde luego, previsto no hay ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, la verdad es que me sorprende un poco la pregunta, con lo cual, evidentemente, no está previsto que nadie me acompañe. Y el coste económico, creo, estoy convencida de que lo va a ser, insisto, mucho tendrá que requerirlo para que tenga previsto cualquier viaje de esa naturaleza, y tendríamos ocasión de verlo en esta Comisión, pero, a día de hoy, absolutamente ninguno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera. Como siempre…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, perdone. Agotó su tiempo, señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, perdone que le diga, que lo tengo programado, y lo he estado mirando, y me quedan 30 segundos, justo la frase que voy a decir. Treinta segundos me quedan, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por treinta segundos no vamos a discutir usted y yo, señora Palacios. Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, como siempre, le agradezco su contestación, aunque permítame que dude de lo que ha dicho y sospecho que quieren continuar derrochando el dinero de los andaluces, para los cuatro días que le quedan en este convento. Y espero y confío que, aunque sea al final de su larga historia de poder en Andalucía, intenten ser, por fin, serios y dignos servidores de los intereses de los andaluces y administren este tiempo de interinidad que les queda convenientemente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que me han criticado muchas veces, alguna con razón, la mayoría con muy poca razón por cosas que he hecho. Pero criticarme por lo que todavía no he hecho, eso es de nota, es nuevo, ¿eh? Esto de la crítica preventiva me recuerda a otros escenarios, desgraciadamente, bélicos, no sé cómo decirlo, pero, vamos, me quedo perpleja, no dan ustedes abasto, por lo menos me satisface que encuentren poco que cuestionar de lo que hago, cuando tienen que interrogarme y censurarme lo que vaya a ser que haga; o sea, es una cosa, de verdad, que me causa bastante perplejidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí aprovecharé este turno para decir un par de cosas que sí que me parecen serias. Lo que me parece serio es que la Junta de Andalucía, desde luego, es la primera comunidad autónoma en materia de cooperación al desarrollo, que es la comunidad autónoma que más recursos destina a esta política, que somos la comunidad autónoma que financia a más agentes de cooperación y que, desde luego, más trabaja de manera…, con participación y de manera consensuada, con los distintos agentes. Somos la comunidad autónoma, por lo tanto, de referencia en materia de políticas de cooperación y nos sentimos muy orgullosos de ello, aunque es verdad que la propia crisis económica también nos hace que no podamos mantener el ritmo de crecimiento de estas políticas, tal y como está ocurriendo en otros lugares. Aun así, seguimos siendo líderes absolutos. Por lo tanto, eso sí que creo que merece la pena destacarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo demás, ya se lo he dicho antes, en la otra pregunta, es que es su mantra; o sea, ustedes reiteran, continuamente, despilfarro, reiteran enchufismo… No sé, de verdad se lo digo, hay otros problemas en la sociedad, y ustedes, con este tema, pues, la verdad es que quedan fatal, aunque sea ante nosotros, que somos personas, ¿eh?, dicho sea de paso. Y la verdad es que todas estas calificaciones, pues, se las podrían hacer absolutamente a todos los dirigentes de su partido, que han viajado tanto o más que los dirigentes de Andalucía, cuando han tenido que hacerlo. ¿O es que la señora Aguirre no ha visitado Abu Dabi, Dubai, y China, y Colombia, y Ecuador, y Rumanía, y la India, todos ellos por diferentes motivos? ¿O es que el señor Camps no ha estado, recientemente, viajando a Brasil, a los Estados Unidos, a Canadá, a Rusia o a Bruselas? ¿O es que el pasado año no tuvo tiempo, en Nueva York, para visitar la parroquia de San Vicente Ferrer, y defender la valencianía del santo ante el párroco? Y eso, desde luego, es un gasto absolutamente justificado para Valencia.</parrafo>
        <parrafo>De verdad se lo digo, creo que ustedes se limitan a denunciar aquí lo que no hacen en ningún lugar donde gobiernan. Lo hacen sistemáticamente; o sea, son los reyes de la falta de coherencia mínima, y se lo digo de verdad: tengan ustedes cuidado, que quedan ocho meses, quedan ocho meses, de verdad, y creo que se les ha subido un poquito a la cabeza ganar las elecciones del 22 de mayo. Están dando un espectáculo de arrogancia, de prepotencia, y creo que, a veces, su deseo de revancha es tan grande, o más grande, que su absoluta falta de ideas. Por lo tanto, se lo digo de verdad, administren bien este tiempo, porque los andaluces se van a pronunciar, y ganarán ustedes o ganaremos nosotros. Desde luego, si vuelven a depositar su confianza en el Partido Socialista, ustedes, desde luego, van a quedar fatal, pero lo digo por el estilo de hacer política, no por otra cosa, por el estilo, que ustedes han decidido adoptar, de hacer política. Y, desde luego, si ganan ustedes, pues, bueno, no estará entre sus atributos, desde luego, ese buen estilo que es el que yo creo que avalan y prefieren la inmensa mayoría de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Reitero, por lo tanto: viajes, ninguno. No he hecho ninguno desde que soy Consejera del ramo, y, desde luego, si tengo que hacerlo, lo haré, siempre con la utilidad que sea necesaria. No tengo ninguno previsto y, como les decía, me quedo bastante perpleja. O sea, su… Son insaciables en criticar, son tan insaciables que no solo critican lo que hacemos, sino lo que todavía no hemos hecho, tal vez empiecen a criticar pronto lo que podamos pensar o hacer dentro de quince años, creo que es el camino que llevan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

