<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>569</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Procedimiento legislativo, Participación política, Iniciativa legislativa popular, Administración municipal, Iniciativa legislativa, Modificación de la ley</materias>
    <numero_expediente>8-11/PPL-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PPL-000007. Dictamen de la Comisión sobre la Proposición de Ley relativa a la modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazadas por un voto a favor, 9 votos en contra y 7 abstenciones.
Votación de las enmienda del G.P. Popular de Andalucía: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.
Votación del dictamen: aprobado por 9 votos a favor, ningún voto en contra y 8 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues vamos a reiniciar la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a debatir el segundo punto del orden del día, que es la Proposición de Ley 8-11/PPL-000007, relativa a modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, y en orden de menor a mayor, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes en representación del Grupo Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, disculpar al ponente de esta ley por nuestro grupo, mi compañero Diego Valderas, que, como consecuencia de su responsabilidad orgánica, pues se encuentra hoy en tareas relacionadas con la campaña electoral y me ha pedido que lo sustituya en esta comisión, lo cual hago..., lo cual intentaré hacer lo mejor posible, porque creo que son dos leyes las que se debaten hoy en esta Comisión, y que tendrán su resultado final en el debate en el Pleno del Parlamento, tremendamente importantes para la mejora de la calidad democrática de la Comunidad Autónoma andaluza. Especialmente la que se refiere a la iniciativa legislatura popular y de los ayuntamientos, que viene a mostrar, en gran parte de su contenido, muchas de las aportaciones que esta organización, que este grupo político, realizó en su momento al grupo de trabajo correspondiente, y también que vienen a también..., ah, perdón, a concretar algunos aspectos que nosotros venimos reivindicando también desde hace tiempo, especialmente lo que tiene que ver con el facilitar la recogida de firmas para que una iniciativa llegue al Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros mantenemos las enmiendas que hemos presentado. Ese es el motivo también, dado el escaso eco que de momento han tenido en el grupo mayoritario, de que vayamos, de momento, a abstenernos al dictamen, en este momento. Simplemente poner el acento en la enmienda número 2, la que habla de los ciudadanos que gocen de la condición política de andaluces y que sean mayores de 16 años de edad —me parece que es una aportación importante—, así como el carácter retroactivo de la legislación..., perdón, de las ILP que haya en marcha en el momento de que se apruebe la ley, así como algunas de las cuestiones reglamentarias que tengan que ver con la participación de los impulsores de las iniciativas legislativas populares o de los ayuntamientos en la Cámara en el momento procesal en el cual esas leyes se discutan.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es una ley, por lo tanto, que viene también a desarrollar algunos de los preceptos que aparecen en el Estatuto de Autonomía aprobado hace escasos..., hace pocos años, y queremos, por lo tanto, felicitarnos de que, colectivamente, como Cámara, de que esta ley pueda ser aprobada antes de la finalización de la legislatura, esperando que este poder facilitar a la ciudadanía andaluza la traslación al ámbito donde reside la soberanía del pueblo andaluz, que no es otra cosa que aquí, en el Parlamento andaluz, podamos también tener la capacidad de echar muros, de escuchar, y de hacerlo mucho más transparente, mucho más participativo y mucho más abierto a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, reitero que nuestra posición sobre el dictamen de esta ley va a ser una abstención momentánea, a la espera de lo que suceda en el debate en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, la señora Ruiz-Sillero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra, en representación del Grupo Parlamentario del Partido Popular, en la proposición de ley de modificación de la Ley de Iniciativa Legislatura Popular.</parrafo>
        <parrafo>En esta modificación, pues se trata de mejorar el texto de la ley vigente con una serie de mejoras, muchas de ellas, pues fruto del grupo de trabajo compuesto por todos los grupos parlamentarios, en aras de desarrollar ese Estatuto de Autonomía donde se deben dar los cauces para facilitar la participación de los ciudadanos dentro de la labor legislativa, y para que sirva de cauce, el Parlamento de Andalucía, pues para, a su vez, escuchar a los andaluces. Precisamente, en la comparecencia de los agentes sociales, donde comparecieron entidades tan dispares como la Plataforma 15-M, UGT, Comisiones Obreras, CEPES, FACUA, asociaciones de consumidores —FACUA, UCA— o la Federación Andaluza de Consumidores y Amas de Casa Al-Andalus, pues trasladaron sus inquietudes y sus propuestas para mejorar este texto.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, pues el Partido Popular ha tomado en cuenta esas aportaciones realizadas por estas entidades, y quisiera resaltar, en nombre de mi grupo, pues, por decirlo así, algunas quejas que se hicieron en esa comparecencia sobre la premura, el interés del Gobierno de la Junta de Andalucía en tramitar, de prisa y corriendo, esta modificación legislativa, en la cual, hasta los comparecientes, pues no tenían tiempo para elaborar con profundidad, y analizar, el texto de esta modificación y para la realización de las comparecencias. Unas comparecencias que quiero recordar se hicieron de manera agrupada y simultánea con este texto legislativo y con el siguiente que se va discutir en el siguiente dictamen, y eso, pues trajo las críticas incluso de los comparecientes. Y aquí, pues en nombre del Partido Popular, también quiero dejar constancia esa discrepancia en la urgencia y en la premura que parece ser que tiene el Gobierno socialista por intereses más partidarios que por defender los intereses de los ciudadanos andaluces, cuando han tenido cuatro años, cuatro años, para impulsar mejoras legislativas. Y ahora, es al final de esta legislatura, cuando apenas quedan un par de meses, cuando, deprisa y corriendo y muchas veces mal, se está intentando modificar normativas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que hace a la Ley de Iniciativa Legislativa Popular, el Partido Popular ha presentado una enmienda referente al artículo 2, solicitando la modificación de la letra b), de tal manera que se bajen los límites para poder presentar la iniciativa ante la Mesa del Parlamento, para que queden esos límites fijados en 20 ayuntamientos de nuestra comunidad autónoma, que se acuerde por mayoría absoluta de los plenos de 20 ayuntamientos de nuestra comunidad autónoma, o de siete cuando estos representen, al menos, globalmente a 40.000 electores. Creemos que esta enmienda enriquece positivamente el proyecto de ley, dando carta de naturaleza, facilitando más esa participación de los ciudadanos, una de las cosas que manifestaron en la comparecencia. Y sinceramente desde el Partido Popular consideramos que sería positivo la aprobación de esta enmienda para enriquecer la Ley 5/1988.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las enmiendas presentadas por Izquierda Unida, no vamos a hacer, en este primer momento, una valoración. En algunas, pues, estamos completamente disconformes, planteadas por Izquierda Unida. Y, respecto a las presentadas por el Partido Socialista, algunas tienen su sentido, como la actualización en euros de las cantidades reflejadas en el artículo 20. Pero, de todas maneras, voy a anunciar que votaremos abstención a la espera del posicionamiento del Partido Socialista y a la espera del debate final que tengamos en el Pleno del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se trata, evidentemente, como han dicho quienes han usado la palabra antes que la persona que habla, de modificar la Ley de Iniciativa Legislativa Popular de Andalucía, que tiene su soporte normativo en la Constitución Española, artículo 23.1 y 87.3, que las propias Cortes Generales desarrollaron una ley orgánica en 1984, que regulaba las condiciones y requisitos para ejercitar la iniciativa legislativa popular, por mandato de esa normativa constitucional, y que el Estatuto de Autonomía de 1981 recogía también, o legitimaba, en el artículo 12 y 33.2º, y en la reforma, o en la modificación del Estatuto vigente, de 2007, que tiene su sustento legislativo en el artículo 10.3, apartado 19, en el 30.1.b) y en el 111.2, refiriéndose a la ley orgánica, en el 30, a los ciudadanos, y en el 103, a la representación, tal y como explica en la exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento andaluz está tratando de modificar esta..., esta..., esta ley. ¿Y por qué lo hace? Lo hacemos porque nos hemos hecho eco de la voz de la sociedad. El eslogan de escuchar, hacer, explicar, de nuestro candidato Rubalcaba viene al caso. Hemos oído, estamos haciendo y explicaremos por qué lo hacemos. Nos ponemos también a la vanguardia de los deseos de la ciudadanía, prestigiamos el trabajo político, ganamos en transparencia, allanamos y facilitamos el camino a la ciudadanía para participar en las iniciativas legislativas que les puedan interesar, y actualizamos, revisamos y modernizamos la ley. Queremos que sean leyes que sirvan para los ciudadanos, y que los ciudadanos puedan participar, si así lo estiman, por esa vía.</parrafo>
        <parrafo>Queremos una sociedad que participe en la política, que crea que es un medio para solucionar sus problemas. Eso sin duda. Y también queremos que además de esa democracia representativa que nos hemos autoimpuesto en la normativa constitucional y en el Estatuto, queremos también que se complete con la democracia participativa, es decir, de la iniciativa de los propios ciudadanos por la vía directa. Ellos son los titulares de la soberanía y se les tiene que reconocer ese derecho. Y lo que pretendemos en este trámite de modificación de la ley es facilitarles a los ciudadanos esa posibilidad de participar en los asuntos del Estado. El Presidente... En los asuntos del Estado o del gobierno de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta, Pepe Griñán, en el debate del estado de la Nación..., de la Nación andaluza, de la comunidad andaluza, que se celebró el 29 y el 30, ofreció un acuerdo a los grupos políticos para recuperar la confianza ciudadana y prestigiar la política. Se hizo eco de la que decía la calle, formulando una propuesta para profundizar en los mecanismos de participación de los ciudadanos en estas tareas legislativas. Nos hablaba del escaño 110. Y propuso la constitución de un grupo de trabajo de todos los grupos, para abordar determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática, que el propio portavoz de Izquierda Unida y la portavoz plantean que algunas de ellas se tuvieron en cuenta en esta ley que está ya en el texto normativo.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo, que refrendó el Pleno del Parlamento, elaboró un conjunto de propuestas que, como les decía, pues, están destinadas a fortalecer esa iniciativa legislativa a la ciudadanía andaluza, un cauce de participación más directo y más eficiente. También propicia la modificación del Reglamento de la Cámara, lo deriva de la propia ley la modificación del Reglamento de la Cámara, para la personación, la posible personación de un promotor o promotores de la iniciativa defendiendo la iniciativa en la propia Cámara y en las comisiones, lo que se denominó, por parte del Presidente, «el escaño 110».</parrafo>
        <parrafo>Y para fortalecer el ejercicio de ese derecho de ciudadanía, de esa iniciativa, se propuso algunas modificaciones, consistentes en rebajar las firmas necesarias de 75.000 a 40.000, y el número de ayuntamientos de 35 a 25. También, facilitar la recogida de firmas, posibilitando el establecimiento de un sistema de firma electrónica que se desarrollará reglamentariamente. Y esta ley modifica tres artículos: el artículo 2, el artículo 6.1 y el 9.3, e incorpora una disposición adicional primera. Es decir, que se compone de una exposición de motivos, de dos artículos y una disposición final.</parrafo>
        <parrafo>La disposición final primera lo que pretende es en qué condiciones, y hay una enmienda del Grupo Parlamentario Socialista, en vez de en qué condiciones puedan participar esos promotores de la iniciativa legislativa en el debate de la Cámara, que se admitió. Esa enmienda a la ponencia la admitió en el debate de la ponencia.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a las enmiendas, haciendo una valoración positiva que comparto con los grupos, respecto a las enmiendas, sí decirles que vamos a abstenernos..., vamos a reservar nuestra posición, porque estamos estudiando la posibilidad de ver si alguna encaja técnicamente, o si es posible, algunas que de antemano, pues, son de oportunidad, que creo que, como la de Izquierda Unida, la de 16 años, es probable que tuviéramos que reformar la Constitución para la mayoría de edad. Y otras que posiblemente no encajarían técnicamente, otras que son de oportunidad, y puede ser que alguna pudiera encajar, se está estudiando en ese sentido más que desde el punto de vista político, desde el punto de vista técnico, jurídico. Y ya tendrán, en el debate final, se manifestará este grupo al respecto de ese asunto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo manifestado por la portavoz, señora Ruiz-Sillero, de que los agentes sociales se quejaron... Bueno, hubo alguna queja, pero no fueron todos los grupos, y además ustedes saben que la legislatura se termina, y era uno de los compromisos de este gobierno, de legislar en este sentido, de mejorar nuestra propia idea. Se planteó en el trámite parlamentario una reducción de plazos, por petición expresa del grupo parlamentario, cosa que se aceptó, y estamos haciendo lo que nos corresponde. No se trata de intereses partidarios, se trata de responder a la voz de la calle. Se trata de mejorar las leyes de impulso democrático. Se trata de modificar una ley que ya lleva tiempo en su vigencia, y habría que corregirle y adaptarle temas como la economía u otras. Y, por tanto, por parte del grupo parlamentario, creemos que muchas veces, señorías del Partido Popular, ustedes pasan por el bosque y solo observan leña para el fuego, sin pensar que en esta ley lo que estamos haciendo es ni más ni menos que profundizar en la democracia, profundizar en la transparencia, profundizar en la confianza en la política y profundizar en que la sociedad andaluza tenga un cauce de participación: además de la representativa, la participación directa en asuntos legislativos que le interesen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías. Nada más, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

