<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>375</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Parque tecnológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000449</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000449. Pregunta oral relativa a las residencias de nuevos creadores en el PTA de Málaga (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Renuncia al turno?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente y última de las preguntas del orden del día de la Comisión, pregunta con ruego de respuesta oral relativa a las residencias de nuevos creadores en el PTA de Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Garrido Moraga tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1982, el coleccionista Rafael Tous creó en Barcelona el Metronom, que es el origen de las residencias o de los centros para jóvenes creadores en España. En el año 2005 se dieron las primeras noticias de este centro de nuevos creadores en el Parque Tecnológico de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros no nos parece mal —al contrario, nos parece muy bien— que se cree una residencia de nuevos creadores. Y ya en su momento dijimos que no solo para becarios, para la formación de becarios, sino también para invitados nacionales y extranjeros que puedan convivir, con proyectos muy concretos, como se puede comprobar que, con éxito, se ha hecho en ciudades como Roma y como Nueva York. Invitar a un artista residente que permanezca allí, pues, seis meses, tres meses, que conviva con los alumnos y que desarrollen un proyecto común y que pueda ese proyecto, después, tener difusión.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nosotros no compartíamos era el lugar. El parque tecnológico no nos parecía el sitio adecuado por su distancia y separación de la ciudad. Nosotros siempre hemos planteado que este centro debería estar más imbricado en el centro, o en lo que es Málaga como tal, porque eso permite un intercambio muy fructífero de la vida de estos artistas, o de estos jóvenes artistas, con la propia vida ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>En las últimas declaraciones que usted ha realizado parece que este proyecto se transforma en lo que sería un centro de industrias culturales. Un centro que tendría tres funciones: tendría la función de captar las ideas, tendría la función de analizar la realidad de las industrias culturales y tendría la función de laboratorio de ideas culturales.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que nosotros queremos formularle es si este planteamiento como centro de industrias culturales es el que prevalece, sin abandonar el centro de residencia de jóvenes creadores que iría en otro lugar, o el centro de residencia de jóvenes creadores desaparecería y solo quedaría este centro de industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como bien decía el señor Garrido Moraga, hace unos años se anunció este proyecto de creación de la residencia de nuevos creadores en el Parque tecnológico de Andalucía en Málaga. Y como, además, yo tuve ocasión de comentar en la primera Comisión, en la comparecencia que hice ante la Comisión hace un mes, pues, estamos planteándonos el modificar la atención a los nuevos creadores para que fuese en una dirección algo diferente. Porque, en nuestra opinión, lo importante no era la residencia, ¿verdad?, era impulsar y apoyar con una infraestructura el proceso de constitución y de creación del nuevo arte por parte de gente joven, fundamentalmente, de nuevos creadores, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hay diferentes fórmulas, usted en su intervención ha comentado diferentes enfoques que se le han dado a este tipo de iniciativa en diversas ciudades. Y entendíamos que el proyecto, en principio, tenía dos complicaciones:</parrafo>
        <parrafo>La primera era la distancia, el lugar. Comparto con usted lo que ha dicho en su intervención de que quizás no era el entorno que podía beneficiar mejor este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también el poner énfasis en lo de residencia. Yo creo que es mucho más importante impulsar otros aspectos del proyecto que no el hotelero, que es el de residencia, ¿verdad? Además, en Málaga hay una oferta hotelera muy importante con la que desde lo público no debemos competir. Por lo menos esa es la opinión de quien les habla, ¿no?, que conozco también el negocio turístico hotelero.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, estamos considerando, como usted bien ha comentado, que ese proyecto pueda evolucionar hacia ese centro de servicios avanzados para las industrias culturales y creativas, y que trabaje en algunas de las líneas que usted comentaba; es decir, identificar nuevas industrias culturales, en desarrollar un modelo para la creación de nuevas industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que hay dificultades, y lo comentábamos también en aquella Comisión, que hay dificultades porque el creador normalmente no es un buen gestor. Y es necesario que haya un lugar de encuentro entre el creador y la persona que sepa gestionar proyectos económicos. También es fundamental en mi opinión darle apoyo técnico a la gente, formando fundamentalmente a las personas que quieran desarrollar su actividad profesional en el ámbito de la industria cultural y creativa, y ayudando a la internacionalización de las empresas. En fin, haciendo lo que usted comentaba más estas cosas que yo estoy añadiendo en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, por todo ello, estamos considerando ubicar con otra fórmula. Hay una fórmula que ha funcionado bastante bien en otras ciudades que es la de distrito creativo, ¿eh?, la de crear en alguna zona de la ciudad un punto donde los creadores interaccionen también con la sociedad. Eso genera no solo dinamismo cultural sino también dinamismo social y económico en esa área de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que todo esto es lo que estamos actualmente barajando. No le puedo avanzar más porque estamos en proceso de diseño, pero me alegra que coincida en alguna de..., que coincidamos, mejor dicho, en algunas de las ideas que estamos considerando en el momento actual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el segundo turno, el señor Garrido Moraga. Le recuerdo que le quedan dos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señorías, de forma muy breve, este enfoque o este nuevo enfoque a nosotros nos parece más coherente, incluso con la propia ubicación física en el Parque Tecnológico. Es decir, es un enfoque a la industria, por lo tanto, su ámbito es en el Parque Tecnológico. Lo que sí nosotros pedimos es que no se abandone la idea. No entro ya en lo de la residencia porque al fin y al cabo lo de la residencia es un concepto más prosaico, pero sí un espacio, un centro, una ubicación donde los jóvenes creadores puedan presentar, crear, trabajar, disponer de medios para hacer su obra.</parrafo>
        <parrafo>Y además tendría también un beneficio: teniendo el centro que se va a proyectar en Córdoba, que se va a realizar en Córdoba, habría un puente muy interesante entre Málaga y Córdoba, en dos sentidos, en dos direcciones que, al fin y al cabo, beneficiaría muchísimo a la joven creación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar su intervención, le quedan también, le recuerdo, dos minutos, al señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, poco más que añadir. Me alegra que coincidamos. Y simplemente decir que cuando tengamos el modelo diseñado, pues, tendremos ocasión de comentarlo aquí en Comisión. Y, efectivamente, si tiene alguna cuestión que aportar, pues nosotros estamos encantados de recibir también ideas que nos permitan definir el proyecto en las mejores condiciones, teniendo en cuenta la situación actual y teniendo en cuenta también que hay ya ejemplos donde todo esto ha funcionado y que yo creo que pueden ser de referencia muy positiva para adaptarlos aquí, ¿no?, para copiarlos y adaptarlos aquí, que es lo que queremos. Lo que queremos es que el modelo funcione y que sea beneficioso desde todos los aspectos que hemos comentado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender un par de minutos para despedir al Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

