<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>195</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arquitectura religiosa, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Huelva, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000143</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000143. Pregunta oral relativa a la capilla presbiteriana de Bellavista, Huelva (pág. 7).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta la formula también el señor don Juan José Díaz Trillo, y es relativa a la capilla presbiteriana de Bellavista, en Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, conoce usted bien la provincia de Huelva, y sabe también de la presencia inglesa en aquella provincia a partir de finales del siglo XIX, especialmente. Si hay una zona significativa en la provincia de Huelva, relativa a la presencia de la comunidad inglesa en Huelva, es precisamente la zona de Riotinto y Nerva, catalogada como Bien de Interés Cultural, concretamente como sitio histórico por la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Alberga un número muy importante de bienes culturales, en forma de paisaje; en forma, incluso, de barriadas, como la barriada de Bellavista, muy parecida al Barrio Obrero de Huelva, y, desde luego, uno de los barrios de tipología inglesa, diría yo, también, que con una impronta andaluza muy importante que se conservan en Andalucía. Y dentro de ella hay un bien cultural único, que es una capilla presbiteriana, del año 1891, construida por la comunidad escocesa, mayoritaria en aquella zona, y que tiene, aparte de esa singularidad, un valor en sí mismo importante.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que había un cierto deterioro de este bien cultural, y al que ha acudido a resolverlo en su deterioro la propia Consejería, si no me equivoco creo que también el ayuntamiento, y aparte de recibir, en noviembre creo que fue, cuando adelantaron ustedes y el propio ayuntamiento la voluntad de rehabilitar este bien cultural, fue recibido, repito, en la zona y en la provincia con satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos, por tanto, saber desde el Grupo Parlamentario Socialista en qué consiste la restauración, a cuánto asciende y si tiene usted alguna idea de plazos. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, el trabajo de la Consejería hace que sí que vayamos conociendo con cierta profundidad todos los bienes y valores patrimoniales y monumentales de nuestra Comunidad, pero en este caso, señoría, seguro que no conozco la provincia de Huelva tan bien como la conoce usted.</parrafo>
        <parrafo>Y en este caso, incluso teniendo algunos conocimientos sobre el asunto, me han sorprendido algunas cuestiones. No me sorprende el hecho de que esta capilla y el barrio inglés de Bellavista sea un barrio típico inglés de principios de siglo XIX, que, desde luego, tiene el estilo, el estilo victoriano al que trata de reproducir, y creo que consigue reproducir fielmente, no me sorprende que fuese construido por la Riotinto Company Limited para albergar al personal dirigente de la empresa británica que explotaba la cuenca minera, pero sí que me ha sorprendido que la mayoría de esa comunidad fuese escocesa, ese sí era un dato que yo no había apreciado en otros momentos.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión es que, para poder satisfacer las necesidades espirituales de esa colonia, se construyó la capilla en el año 1891, con un presupuesto inicial de 1.150 libras, y que, desde luego, es de una gran austeridad, una austeridad, por otra parte, típica dentro de las capillas presbiterianas escocesas, las conocidas kirks.</parrafo>
        <parrafo>El edificio es el mejor conservado de todo el conjunto de Bellavista, hasta tal punto que, incluso, sigue manteniendo el mobiliario original, un mobiliario que, desde luego, está muy a juego con esa singular arquitectura, y que, por lo tanto, conforma un conjunto muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>Han sido, desde luego, las condiciones climatológicas y el paso del tiempo sin un buen mantenimiento los que han conseguido, finalmente, deteriorar esta capilla, y por ello se requería una intervención que, sobre todo, garantizase la estanqueidad del inmueble, y también un proceso de restauración de paramentos interiores y de fachadas externas.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones que se están llevando a cabo son: la restauración de los revestimientos exteriores, la restauración de la cubierta inclinada, las reparaciones de paramentos y pintura interior, y la colocación de nuevas carpinterías de madera en los huecos de la fachada. Los trabajos se iniciaron en el pasado 1 de diciembre de 2008, van a permitir la recuperación y la puesta en valor del inmueble, y hay que destacar, como usted bien decía, que es también esta actuación fruto de la colaboración entre el Ayuntamiento de Minas de Riotinto y la Consejería de Cultura. Creo que este tipo de actuaciones, en colaboración y en convenio de las Administraciones, nos permiten ir más allá y sacar una mayor rentabilidad a los recursos presupuestarios que los andaluces ponen en nuestra mano. En total, +la inversión que va a realizar la Consejería de Cultura será de 69.725,40 euros, y el ayuntamiento aporta 56.194,32. Creo que son cifras ajustadas también, austeras también, como lo es la capilla, pero que nos van a permitir volver a su aspecto y a su fortaleza originales a un bien que también merece la pena ser atendido por las instituciones públicas, y que espero que sea para deleite de los ciudadanos de Minas de Riotinto y de toda Huelva, y también para dar posibilidad a otros ciudadanos a que conozcan ese pasado, quizás no tan conocido como se debiera, de nuestra provincia, un pasado que ha sido llevado al cine, según la novela de Juan Cobos Wilkins, y que creo que tuvo precisamente este espacio y este barrio como una de las localizaciones de la película El corazón de la tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Juan José Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, comentarle también que Juan, Juan Cobos Wilkins, tiene un poemario espléndido, que se llama Diario de un poeta tartesso, que es anterior a la novela y que les recomiendo, si no lo conocen, que lo lean.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, él es una de las voces yo creo que más destacadas que han llevado a la ficción y a la poesía todo ese territorio que, por otra parte, es un espacio que se enfrenta a un momento difícil, muy difícil. Yo quiero, en nombre de nuestro Grupo, destacar no ya la acción de la Junta de Andalucía y de la Consejería, que la queremos saludar, lógicamente, sino la del propio ayuntamiento, un ayuntamiento con muchas dificultades, en una zona muy castigada por el desempleo y por la crisis económica. Y, al mismo tiempo, quiero agradecer a Endesa, que, si no me equivoco, hizo una cesión: era la propietaria de la capilla, la ha cedido al Ayuntamiento para que, precisamente de la mano de la Junta de Andalucía, puedan llevar a cabo iniciativas culturales, turísticas, que me parece que es uno de los caminos —no, desde luego, el único, pero uno de los caminos del futuro de esta comarca de Riotinto—. Y ahí, como hemos hablando mucho en estas comisiones, y en el propio Pleno, del valor económico de la cultura, yo creo que la comarca de Riotinto es una buena zona para hacer posible y viable la cultura y el turismo que conlleva como un estímulo económico para la zona.</parrafo>
        <parrafo>Así que bienvenida esta inversión y gracias en nombre de los habitantes de aquella comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

