<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>434</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000418</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000418. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre el Plan de Reordenación del Sector Público que ha anunciado el Consejo de Gobierno (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, de esa manera, a la segunda intervención, y en este caso se corresponde con la solicitud de comparecencia que realiza el Grupo de Izquierda Unida para informar del Plan de Reordenación del Sector Público que ha anunciado el Consejo de Gobierno. Y, en su nombre, tendrá la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Señora Consejera, tiene usted primero la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Reordenación del Sector Público de la Junta de Andalucía se aprueba mediante acuerdo del Consejo de Gobierno el 27 de julio de 2010, y se acompaña del Decreto Ley 5/2010, por el que se establecen medidas legislativas urgentes que incrementan dicho acuerdo. Se ejecuta este plan con tres objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Primero, cumplir con la medida de racionalización del sector público instrumental de las comunidades autónomas, acordado en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera el pasado 15 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, culminar el proceso de adaptación de los distintos entes instrumentales al marco jurídico establecido en la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, aprobada por este Parlamento en 2007, que entró en vigor en 2008 y que fijaba un plazo de adaptación de tres años. Y adecuar la forma jurídica de las entidades instrumentales del sector público andaluz a la legislación básica del Estado, tanto la Ley de Contratos como el Estatuto Básico del Empleado Público, tras su interpretación por la jurisprudencia de los tribunales de justicia. Y en la nueva estructura quedan reservadas las funciones que impliquen directa o indirectamente el ejercicio de potestades públicas a funcionarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos son los objetivos del proceso de reordenación del sector público. Pero es preciso aclarar el contexto en el que se aprueba este plan. Debo recordarles que, en el acuerdo marco sobre sostenibilidad de las finanzas públicas 2010-2013, alcanzado en la citada sesión del Consejo de Política Fiscal y Financiera, se estableció un plazo de tres meses para acometer estas reformas. Un acuerdo que todas las comunidades autónomas aceptamos, en un ejercicio de responsabilidad; porque las comunidades autónomas somos Estado, y, como tal, debemos aportar lo que nos corresponde en el cumplimiento de un verdadero objetivo de Estado, como es la reducción del déficit público. Resulta, pues, necesario que cada Administración cumpla con los compromisos adquiridos, y ahora más que nunca, en unos momentos como los actuales, en los que los mercados cuestionan la capacidad de las distintas instituciones, singularmente de las comunidades autónomas, para lograr de manera rápida una mejora de la eficiencia y de la eficacia de sus propios sectores públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la situación de urgencia que motiva la tramitación del proceso de reordenación mediante decreto ley es incuestionable, además de que sea una técnica legislativa habilitada por nuestro Estatuto de Autonomía, que recuerdo apoyaron íntegramente los grupos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Esta forma de actuación ha permitido que Andalucía cumpla con este objetivo de consolidación fiscal, de redimensionar el sector público, y así ha quedado de manifiesto en la reciente reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera del pasado 24 de noviembre, en la que se sitúa nuestra comunidad entre las que obtienen capacidad de financiación sin tener necesidad de añadir ninguna medida adicional al conjunto de las medidas y objetivos establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Objetivo de consolidación fiscal que, por otro lado, es un objetivo que se está abordando de manera generalizada en toda la Unión Europea. Todos los países europeos, todos, y entre ellos los más importantes —Reino Unido, Francia, Italia, Alemania y, por supuesto, España—, han acelerado su estrategia de reducción del déficit público como consecuencia de las turbulencias financieras del pasado mes de mayo. Desde luego, los recientes episodios de inestabilidad no hacen sino reafirmar la importancia de cumplir con los objetivos pactados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, respecto a todo este proceso, me gustaría destacar que existen dos maneras de afrontar el cumplimiento de este objetivo de reordenación: como lo están haciendo desde algunos gobiernos de derecha, eliminando empleados públicos y privatizando servicios fundamentales, como ya se han planteado en Alemania, en el Reino Unido, donde se va a despedir a un número importante de funcionarios, y como preparan en determinadas comunidades autónomas, que prevén la enajenación de algunas de sus empresas públicas; o bien como lo está haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía: mejorando la organización y eficiencia de la estructura administrativa, sin alterar el modelo público de prestación de servicios de nuestra comunidad autónoma, y ejecutándolo, además, de la manera en que se ha podido debatir en este Parlamento en más de una docena de ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Es precisamente esta orientación la que, en mi opinión, está siendo cuestionada por aquellos que no creen en lo público. Esta reforma se acomete con el fin de ofrecer una mejor prestación de servicios a la ciudadanía andaluza, desde el convencimiento de que ello solo es posible hacerlo desde el valor añadido que aportan lo público y el empleo público. Y la posición de este Gobierno es firme: buscamos un reforzamiento de lo público, rechazando cualquier modelo liberalizador o cualquier opción que hubiera supuesto privatización de la prestación de servicios públicos. Y estas opciones privatizadoras se encuentran en las antípodas del proyecto político que defendemos. A pesar de que desde determinados centros de poder de pensamiento conservador se esté abogando por un progresivo desmantelamiento de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vaya por delante esta explicación necesaria de nuestro compromiso con lo público, que se recoge tanto en la letra como en el espíritu del Plan de Reordenación del Sector Público de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos últimos meses hemos asistido a una campaña para hacer creer que pretendíamos algo distinto a lo que acabo de exponer, mezclado con un intento de desestabilización de este Gobierno. Sin duda, esta campaña, agitada y orquestada desde posiciones conservadoras, tiene como finalidad última desacreditar lo público, como digo, y el modelo de prestar servicios públicos. Y dicha campaña se ha desarrollado en íntima conexión con aquellas que, a nivel nacional, han atacado la estructura del Estado de las autonomías, que es tanto como atacar el Estado del bienestar, ya que en las comunidades autónomas se residencia la prestación de servicios públicos fundamentales, como la educación, la sanidad, los servicios sociales y la atención a la dependencia. Ante esta coyuntura, y las campañas expuestas que se han desarrollado de forma paralela, el Gobierno de la Junta de Andalucía no se ha dejado arrastrar y está dedicando todo nuestro esfuerzo a reforzar nuestro modelo de prestación de servicios, nuestro modelo de Estado, introduciendo aquellas reformas que sean necesarias para garantizar su sostenibilidad. Y me gustaría hacer especial mención al eje central, al corazón del modelo de nuestro Estado de bienestar, que son nuestros empleados públicos. Por ello estamos ejecutando un proceso de reordenación de lo público, sin que se produzcan despidos, ni eliminación de puestos de trabajo, ni reducción del número de empleados. Mientras que, sin embargo, en otras comunidades autónomas se proponen ERE o algo parecido a los ERE para abordar este proceso de reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el proceso de reordenación se basa en dos principios esenciales: el reforzamiento del modelo público de prestación de servicios a la ciudadanía y la preservación del empleo público con plenas garantías y derechos para el conjunto de sus empleados, y, teniendo como guía que este proceso tiene que mejorar la eficiencia del funcionamiento del conjunto del sector público, y esto se consigue mediante la generación de economías de escala, agrupando servicios comunes, reduciendo gastos corrientes, con la unificación de sedes administrativas y haciendo desaparecer puestos directivos; eliminando duplicidades y definiendo correctamente los procesos organizativos que deban dar soporte a la mejor prestación de servicios. La consecuencia es la supresión de 111 entes instrumentales, dependientes de la Comunidad Autónoma, y un ahorro económico estimado, en una aproximación inicial y directa para el periodo 2010-2013, de más de ciento dieciocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ante la campaña de intoxicación mediática que ha sufrido este proyecto, y que parte desde las posiciones conservadoras y extremas, tal como he puesto de manifiesto, el Gobierno ha mantenido su actitud de negociación y consenso con los representantes de los empleados públicos; actitud que nos ha llevado a asumir una serie de propuestas planteadas por las organizaciones sindicales que aclaran aún mejor el contenido del decreto en cuanto a su afectación a los empleados públicos, y que se materializaron en un acuerdo de la mesa general de negociación, marco legítimo y representativo, para integrarse posteriormente en la norma mediante la aprobación de un nuevo decreto ley, el 6/2010, de 23 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>El pasado, como digo, 18 de noviembre, se reunió la Mesa General de Negociación del Empleado Público con el objeto de dotar al texto de mayor transparencia, claridad y consenso. En dicha mesa, además de la Administración de la Junta de Andalucía, se encuentran representadas las centrales sindicales UGT, con el 38,22% de la representación; Comisiones Obreras, con el 36,78%, y CSIF, con el 25% de la representación. Sin duda, el resultado de la mesa general fue fructífero, pues se alcanzó un acuerdo con los sindicatos que representan tres de cada cuatro empleados en el ámbito de la Junta de Andalucía, UGT y Comisiones Obreras.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, ante un acuerdo absolutamente necesario, constructivo y válido, tal y como dispone el artículo 36 del Estatuto Básico del Empleado Público, a pesar de las acusaciones vertidas por otros sindicatos minoritarios, que desde el inicio no han querido negociar con la Administración, manteniendo posiciones a veces numantinas que, en mi opinión, van más allá de la defensa de los empleados públicos en algunas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo tiene como consecuencia la introducción de modificaciones en el texto legal, como digo, para asegurar que la aplicación de la reordenación aprobada se haga, como era su voluntad, con el más escrupuloso respeto al régimen jurídico de la Función pública y a los derechos del personal funcionario y laboral; supone despejar todas las dudas sobre el mantenimiento los principios de igualdad, mérito y capacidad y publicidad en el acceso a la Función pública, así como que sean, en todo caso, respetados los derechos de antigüedad, promoción y carrera de todo el personal afectado por estas medidas organizativas. Asimismo, se modifican las reglas que deben presidir el régimen de integración de personal en los nuevos entes instrumentales, deduciendo cautelas en relación con los regímenes de condiciones de trabajo aplicables con el respeto al principio de voluntariedad del personal que puede integrarse en los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La integración, tanto del personal funcionario como laboral, de la Administración de la Junta de Andalucía en una agencia pública empresarial será siempre voluntaria, lo que supone reconocer al personal laboral tal derecho, algo que no estaba en el decreto inicialmente legislado. Al personal funcionario que se integre voluntariamente en una agencia de régimen especial o se adscriba funcionalmente a una agencia pública empresarial le será de aplicación el acuerdo de condiciones de trabajo del personal funcionario de la Junta de Andalucía, y se refuerzan también los derechos del personal funcionario que se adscriba a una agencia pública empresarial en cuanto a situación administrativa, méritos por el trabajo desarrollado en futuros procesos de provisión de puestos, carrera y derechos económicos de antigüedad, tanto de la propia agencia como en su reingreso al servicio activo. Igualmente, respecto al personal laboral de la Administración de la Junta, además de, como ya he dicho, asegurar el carácter voluntario de su integración, se mantiene su condición de personal laboral al servicio de dicha administración, como era natural. Se le aplicará el convenio colectivo de la misma hasta la aprobación de un nuevo convenio en la agencia de que se trate, y ello posibilita, en todo caso, su derecho de participación en procesos de provisión de puestos de trabajo de la citada administración.</parrafo>
        <parrafo>La nueva normativa explicita de forma tajante que el acceso del personal laboral procedente de las entidades instrumentales suprimidas a la condición de funcionario o laboral de la Administración General de la Junta solo podrá efectuarse mediante la participación en las correspondientes pruebas selectivas de acceso libre convocadas en ejecución de las ofertas públicas de empleo, lo que, sin duda, tranquilizará a aquellos que de buena fe ponían en cuestión la finalidad última de la reordenación que se acomete.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el acuerdo recoge que el personal funcionario y laboral que presta servicios en la Agencia Andaluza del Agua se integrará en la estructura de la Consejería de Medio Ambiente una vez extinguida aquella, como ya tuve la ocasión de comunicar a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este acuerdo ha sido transpuesto en un nuevo decreto ley, el 6/2010, que se aprueba por el Consejo de Gobierno el pasado 23 de noviembre, que recoge íntegramente la redacción del anterior, así como las modificaciones surgidas en las negociaciones con los sindicatos en la mesa general. Por decisión del Gobierno este decreto ley se encuentra ya en este Parlamento para su tramitación como proyecto de ley. Pensamos que un debate sereno y sosegado en sede parlamentaria contribuirá tanto a mejorar la lectura del texto legal como a eliminar dudas que ha provocado entre los empleados públicos la manipulación que se ha hecho del decreto, y también contribuirá a deslegitimar la burda campaña de intoxicación que se ha generado en torno a este legítimo y necesario proceso.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que su grupo político contribuirá a un debate serio y sosegado sobre la reordenación del sector público, al igual que los agentes sociales y económicos, así como los representantes de los empleados públicos que intervengan durante la tramitación. En este debate parlamentario, con luz y taquígrafos, cada grupo trasladará al conjunto de la sociedad andaluza, a través de la discusión política y de las enmiendas en su caso, qué es lo que piensan del modelo que debe ser el que sirva a la Administración pública y a sus empleados públicos, qué debe ser el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Ante la realidad actual, no nos podemos esconder: es necesario realizar un ejercicio de responsabilidad por parte de todos los grupos sin que sea admisible una manipulación sesgada de la letra y del espíritu del proceso de reordenación del sector público de la Junta de Andalucía. Cada grupo deberá posicionarse y decidir si opta por un proceso de reordenación del sector público, como se está ejecutando por los gobiernos conservadores de Europa, o de ciertas autonomías, o si bien opta por un proceso de reordenación como el que se está desarrollando en Andalucía, que tiene como eje articulador mejorar la prestación de servicios a la ciudadanía dentro de lo público, contando con todos los empleados públicos y dando mejor servicio a la ciudadanía en un momento tan importante como el que estamos viviendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, en nombre del grupo proponente, el señor Vaquero del Pozo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me importa el que en este debate tengamos que intervenir solamente un grupo parlamentario. Estoy convencido de que, en otras ocasiones, todos los grupos tienen preocupación, sin duda alguna, respecto de este tema, de este sector público, como nosotros hemos tenido también mucha sensibilidad a la hora de abordar debates de otros temas: de los ingresos, de la fiscalidad... De todo tipo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, decirle, señora Consejera, que nosotros coincidimos con el Gobierno andaluz en la necesidad de la reordenación del sector público, y lo hemos dicho durante muchísimas ocasiones. Hemos tenido también ocasión de plantear aquí, en sede parlamentaria, la necesidad de... Nosotros hablábamos de un estatuto del sector público. Bueno. En cualquier caso, lo cierto y verdad es que apuntaba a esta cuestión porque es verdad que, para el reforzamiento de lo público, que es uno de los objetivos que usted se plantea, y en que nosotros también coincidimos, lejos de otras banalidades o de otras líneas de actuación que puedan generarse en otros ámbitos, como es, por ejemplo, efectivamente, el desmantelamiento del empleo público, de los servicios públicos mismos, para ir incrementando, vía privatización, lo que es..., bueno, pues la gestión privada de lo público, pues, ciertamente, para el reforzamiento de lo público, se requiere que exista una reordenación del sector público, pero para que esta reordenación del sector público sea realmente en aras de una fortaleza de lo público son necesarios el consenso y la participación de todos los que componen ese sector público, y la comprensión de los ciudadanos. Y ahí está la cuestión. Esta es la preocupación que yo traigo aquí a esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no ha sido bien entendido ni el objetivo inicial del Decreto Ley 5, ni ahora está siendo tampoco entendida la finalidad de este Decreto Ley 6, que actualmente existe, porque el otro ya ha pasado a la historia. Y eso a nuestro grupo nos preocupa, nos preocupa enormemente. Hemos anunciado, y así estamos actuando en este sentido, que queremos tener una actitud constructiva respecto de lo que es esta empresa en la que nos hemos metido, en la que estamos todos metidos, lo queramos o no. Pero lo cierto y verdad es que las movilizaciones de los empleados públicos son un hecho innegable y, además, muy rotundo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no soy de los que creen en las conspiraciones históricas, no he creído demasiado nunca en eso. Se puede explicar, sin duda alguna, el hecho de la movilización de los empleados públicos como el resultado de una tremenda manipulación. Se puede explicar, esa es una explicación. Pero, permítame que le diga que sería ponerse una venda en los ojos si todo lo redujésemos a la manipulación interesada, bien sindical, bien política, de un colectivo que es absolutamente heterogéneo.</parrafo>
        <parrafo>Yo más bien quiero entender que esta enorme movilización de unos empleados públicos, que, por otro lado, no se han movilizado ni cuando les han quitado el 5% de su salario, ni cuando se les ha convocado a una huelga, bien particular de la Función Pública, bien general por parte de los sindicatos más representativos..., que, por cierto, pues, este personal, por tanto, que tiene una idiosincrasia, por lo tanto, conservadora y pacífica y moderada en sus expresiones públicas, cuando se movilizan de esta forma tan contundente como lo están haciendo últimamente, pues, es porque alguna gota ha colmado un vaso. Y, efectivamente, a mí me parece que la ocasión del Decreto Ley 5 y su continuación, pues, de alguna manera ha desatado una caja de los truenos, de esos truenos que se iban generando y gestando en función de una deriva que no ha gustado a nadie, ni siquiera a quienes durante años... Eso me decía una funcionaria el otro día: «Yo es que ya estoy harta de colaborar con esto, de lo que se ha hecho». Esa es la realidad. La realidad es que eran conscientes de que no se estaba actuando bien, y de que había una discrecionalidad tanto en la creación como en la no finalización de proliferación de determinados entes instrumentales y de creación de empleo que muchas veces era innecesario, porque, en primer lugar, lo que hacía era sustituir la no dotación de puestos estructurales de las relaciones de puestos de trabajo y generar, por tanto, un empleo que, si bien era coyuntural o necesario en determinados momentos, sin embargo, se eternizaba en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner un ejemplo. Por ejemplo, 413 expertos profesionales para el MEMTA, un plan, absolutamente..., que hemos todos aprobado y hemos celebrado como absolutamente necesario. El MEMTA en el 2008 requería esos expertos, pero en 2009 ya no se reproduce el MEMTA, y, sin embargo, siguen esos expertos, se les renueva el contrato, y, sin embargo, en el 2010 tampoco, y se siguen manteniendo. Bien. Son cuestiones de esas que, de alguna forma las duplicidades...</parrafo>
        <parrafo>En fin, los autónomos cuyos servicios se prestan en las mismas sedes administrativas, con los gastos cubiertos perfectamente, de luz, de teléfono, de todo, y que, incluso, a los que se les encargan, más allá de lo que era el objeto de su contratación, se les encargan otras cuestiones que tenían que hacer otros empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Cuestiones de ese tipo que se van acumulando, una, otra, otra, y que van generando, como en una olla a presión, todo un conjunto de insatisfacciones y desasosiegos que finalmente estalla.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora nos podemos poner una venda en los ojos si queremos, pero lo cierto y verdad es que ese es el motivo fundamental de una buena parte de los motivos de esa movilización. Por eso ahora cuando se dice y cuando... Con la enorme buena voluntad y acierto, bajo nuestro punto de vista, que han tenido los sindicatos de clase, Comisiones Obreras y UGT, de acordar con ustedes unas enmiendas, que nosotros entendemos que vienen a satisfacer una buena parte de lo que era el déficit del Decreto Ley 5; en concreto, sobre todo, las garantías de los derechos de los empleados públicos. Bueno, pues, cuando eso se produce ni siquiera los sindicatos de clase, diríamos, les otorgan —esa parte de ese colectivo, una parte más movilizada de ese colectivo— la confianza como para generar, diríamos, una finalización de..., que hubiera sido lógica además, una finalización de su capacidad movilizadora, de su enfado y de su desasosiego.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en un problema de credibilidad. Credibilidad por parte del Gobierno que pretende hacer algo, que bajo nuestro punto de vista es absolutamente legítimo. En primer lugar, legítimo, por supuesto, y, en segundo lugar, además, necesario y urgente. Y que, sin embargo, pues, ellos no entienden así, sino que todo lo malinterpretan de alguna forma. O lo bien interpretan, vaya usted a saber.</parrafo>
        <parrafo>Pero para ello requieren, necesitan, primero, más grado de información y de conocimiento de lo que realmente se pretende; segundo, un nivel de aceptación y de participación. Quien participa se incorpora y se implica; quien no participa, pues, no tiene por qué creer a nadie que le impone las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es, bajo nuestro punto de vista, el elemento que aquí ha faltado, y que de alguna forma sigue faltando, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, en su momento, cuando se debatió la convalidación del Decreto 5, ya les advertimos e insistimos en que era necesario que se tramitase como proyecto de ley. Bueno, no se nos hizo caso en su momento, ahora reconocen ustedes un error. Nosotros celebramos que reconozcan el error, creemos que es un paso adelante. Y, efectivamente, estamos ante un decreto ley que se pretende tramitar como proyecto de ley en esta Cámara. Sin embargo, queremos entender que sería necesario, al mismo tiempo, que se tramite como proyecto de ley para descubrir las intenciones de los grupos y para demostrar que todos pensamos de una forma o de otra, etcétera, que sería necesario no solamente facilitar la participación de los grupos parlamentarios que estamos en esta Cámara, que vamos a participar, sin duda alguna, sino hacerlo de tal forma que fuera creíble que se ha generado, de verdad, un debate sobre el modelo de Función Pública, que en el fondo es el que está en cuestión, sobre lo que ustedes quieren —vaya, esa es la realidad— y sobre lo que todos queremos. Porque, si no, no va a despejarse la incógnita ni va a resolverse, de verdad, el problema. Y mientras no se resuelva el problema, seguirá enquistado, seguirá enquistado, con graves consecuencias para su proyecto político y para el proyecto político de aquellos que creemos en lo público.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo creo que es muy importante resolver bien, bien, a fondo, esta cuestión y este problema, para ir ganando adhesiones a lo que se pretendía y lo que se está realizando, y no para ir generando, diríamos, desafecciones, que es lo que hay hasta ahora, y, además, desafecciones que pueden ser contagiosas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, creo que es necesario, primero, intentar negociar más allá de la Mesa General de la Función Pública, que es un trámite que efectivamente faltaba y que ahora ya se ha cumplimentado. Pero que es necesario, más allá de la representatividad de algunos grupos, intentar, de verdad, dialogar con ellos, para que la opinión pública, sobre todo, y muchos empleados públicos, muchos empleados públicos, sepan quién quiere negociar y quién no, quién, de verdad, quiere negociar y quién no. Y en segundo lugar es necesario que el trámite parlamentario que se va a abrir, como proyecto de ley, huya del estereotipo de ponencias que estamos acostumbrados últimamente, en función de la..., también legítima, por supuesto, y absolutamente mayoría absoluta que se obtiene en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Lo pregunto ya de forma más explícita, mucho más explícita, ¿va a ser posible en algún momento sentarnos de verdad y a fondo con horas por delante, con un debate sereno, sosegado respecto de las enmiendas, sean buenas, malas o regulares, pero que van a reflejar, sin duda alguna, seguro, tanto a los del Grupo Popular como a los del Grupo de Izquierda Unida, las del Grupo Socialista, sin duda alguna también, que van a reflejar, diríamos, ámbitos de preocupación respecto de lo que se pretende en el decreto. ¿Vamos a poder sentarnos o se va a ir deprisa y corriendo porque lo requiere la finalización del ejercicio y poner en marcha ya unos estatutos de las agencias que, por cierto, ya están, antes, incluso, de que este proyecto de ley, este decreto ley establezca los términos en función de los cuales se tienen que acoger los estatutos? ¿Va a haber de verdad ese debate? ¿De verdad vamos a poder participar o está ya todo decidido? Porque si está todo decidido, efectivamente, vamos a cumplimentar el trámite y nos quedaremos todos tan satisfechos, menos aquellos que están interpretando que aquí, sencillamente, hay una voluntad, hay un rodillo y punto.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por tanto, en este sentido, como este es el objetivo fundamental de esta comparecencia que les solicitaba, porque estamos justo en el momento procesal oportuno de corregir determinadas derivadas y determinados errores que se pueden volver a cometer, como estamos en ese punto, pues yo le sugiero y le planteo, en nombre de mi grupo parlamentario —insisto, en cualquier caso va a intentar ser lo más constructivo posible en esta cuestión— que se nos convoque de alguna forma para conseguir debatir a fondo sobre este tema. Hay muchas dudas, sin duda, hay cantidad de dudas que incluso en el decreto ley ya vigente, el 6, quedan pendientes. Por ejemplo, se habla de la voluntariedad tanto de los funcionarios como de los laborales que ahora se han conseguido en función de la rectificación mediante el acuerdo de los sindicatos de clase con el Gobierno, pero la voluntariedad de los funcionarios, por ejemplo, ¿va a existir a la hora de la integración en agencias de régimen especial, o no? Porque eso no queda claro, más bien queda claro lo contrario: que no va a existir esa voluntariedad.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, la integración de todo el personal en unas agencias, las agencias públicas empresariales tanto los que son funcionarios como laborales de la Junta de Andalucía, como los que son laborales ajenos a la Junta de Andalucía, ¿qué estructura va a implicar, una estructura en la que haya una jerarquización a la hora de la cobertura de los puestos de trabajo, o no? ¿O van a ser indistintamente jefes, diríamos, en la estructura orgánica de esas agencias cualquier personal en función de otros criterios distintos? Hay cantidad de elementos que serán necesarios, por lo menos, explicitar, acordar o explicar. Nosotros queremos hacer ese ejercicio de entrar a fondo en las cuestiones para a la hora de ser testigos, diríamos, de la voluntad de reordenación progresista, defensora y reforzadora de lo público, etcétera, seamos también creíbles y va en ello nuestro grado de aportación, porque si no somos creíbles, mal vamos a poder colaborar con que este decreto sea de verdad constructivo para el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>He querido interpretar de su intervención, señor Vaquero, que usted la reordenación le parece básicamente bien, porque usted ha ido diciendo lo que le parecía mal, y yo he explicado muchas veces que el punto de partida de esta reordenación parte de que hemos valorado conjuntamente con el Estado que ha habido un sobredimensionamiento de lo que eran entes instrumentales, a nivel de todas las comunidades autónomas, Andalucía también, y que se haya producido una cierta huida de lo público que debía frenarse y reordenarse. Esta es la esencia de lo que tiene el plan y, por lo tanto, entiendo que a usted le parece bien básicamente lo que el plan incorpora. Entiendo que sí puesto que todo aquello que usted me iba contando como que pasaba, era que pasaba, no que pasa, porque el decreto lo que hace es resolver cosas que pasaban, ¿verdad?, y decir que no pueden pasar determinadas cosas. No puede pasar que una entidad se reproduzca a sí misma; no puede pasar que los procesos selectivos no tengan un mecanismo; no pueden pasar todo aquello que en un debate que hubo en esta Cámara alrededor de la LAJA definía la LAJA como modelo de Administración de la Junta de Andalucía, porque esta reordenación no inventa ni modifica el modelo de la Junta de Andalucía. Ese modelo está en una ley, una ley que aprobó este Parlamento y que es la que se aplica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entiendo que básicamente a ustedes les parece bien lo que aquí se hace que es corregir derivas que estamos de acuerdo se estaban dando, ¿no?, mejorar la gobernanza de estos entes en un proceso que llevará su tiempo porque hay que desarrollar un sistema de información [...] y que nos sitúa en lo que era una ley aprobada por este Parlamento. Insisto, la LAJA y, por lo tanto, de sus palabras yo entiendo que está de acuerdo con la reordenación, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé por qué algunos grupos, sin duda, dentro hay funcionarios, no sé quién ni quién no, porque lamentablemente en algunas manifestaciones las pancartas que se anuncian no hace pensar que detrás hay una fuerza sindical y menos cuando en algunas manifestaciones las personas que las presiden son miembros de algún partido político, incluso de este Parlamento. A mí eso no me hace pensar que detrás hay una manifestación de funcionarios, con todos los respetos. Pero, en fin, que hay malestares, sin ninguna duda, no vamos a discutir esto. Pero no es el malestar que usted me trasmite, yo entiendo que todo aquel que estuviera molesto, entre comillas, por esa serie de elementos que usted ha puesto sobre la mesa debería estar muy contento de que se produjera una decisión del Gobierno que también agradezco que haya llamado legítima, necesaria y urgente, ¿eh?, porque es legítima y no sujeta a negociación, porque queda claramente excluida de su obligatoriedad en la normativa que les hemos dado, el Estatuto Básico del Empleado Público lo deja claro, las decisiones de la Administración que afectan a sus potestades de organización no han de negociarse y quizás sería bueno también recordar a cada uno cuál es su papel en un Estado democrático que le corresponde a cada uno y los sindicatos tienen que defender el derecho de los trabajadores, pero no son ellos los que han decidir cómo se organiza la prestación de servicios, que es algo de lo que nos examinamos los que tomamos esas decisiones en las urnas, cada cuatro años, delante de los ciudadanos que son los que han de juzgar si hemos acertado o no en esa decisión que tenía como objetivo esa mejora.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aceptado modificar el decreto en aquello que tiene que ver con mayor seguridad para los trabajadores, no era el objetivo del decreto entrar en eso. El decreto, de hecho, lo dejaba abierto a una negociación posterior, lo dejaba abierto a negociación posterior. Lo que hemos hecho, dado que había funcionaros de buena fe intranquilos, aceptar fruto de la flexibilidad con la que se ha hecho eso negociarlo o introducirlo con rango de ley para intentar —insisto— que la gente de buena fe viera que no hay voluntad, nunca la ha habido, me remito a todas las veces que yo he hablado en este Parlamento de ello, no ha habido nunca voluntad de alterar derechos de nadie porque siempre he defendido que tenemos un volumen de empleados públicos más o menos razonable, que soportamos la comparación con los países de Europa y lo que tenemos es una organización ineficiente en muchos casos, con duplicidades. Se lo he dicho. Por lo tanto, entiendo que flexibilizando el decreto en esos puntos contribuía a generar tranquilidad sobre algo que no debía ser negociado, porque no es necesario con la normativa vigente en la mano, que sí lo iba a ser en la cascada razonable de negociación, mesa general de Función pública en las diferentes mesas sectoriales, incluso, en cada Consejería como pone claramente el decreto, por eso lo declaran manipulación. Pero no me han dolido prendas en reabrirlo, ampliar ese tipo de cuestiones, puesto que nunca ha habido voluntad de burlar ningún elemento de esos elementos que generaban cierto temor y llevarlos al decreto y modificar el decreto ley. De abrirlo a discusión porque entiendo, y lo digo con total rotundidad, que lo que hay aquí es una profunda manipulación, que encuentra su caldo de cultivo en ciertos malestares, probablemente, la propia reducción de sueldo que tienen los empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo entiendo que debe ocuparnos a todos nosotros, y en ese sentido yo estaría encantada de escucharle todo lo que quieran decirme, por supuesto, y el Parlamento como siempre, me imagino que los compañeros del Parlamento cuando lo abrimos a un trámite de tramitaciones es para escuchar, no para hacer un mero trámite, nunca ha sido así. Por lo tanto, esta vez, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Pero insisto en que la preocupación que debería traernos a todos aquí es si hemos aplicado correctamente la LAJA, si estamos resolviendo problemas a la ciudadanía, que los sindicatos ya se ocupan ellos de defender sus derechos cuando lo consideran. Entiendo que eso es lo nuclear. Estamos en un momento en que es obligación de todos los gobiernos reestructurar su sector público, y está en ello empeñada la palabra de cada Comunidad Autónoma, de cada Gobierno, de cada Estado, el crédito de nuestro país. Por lo tanto, yo entiendo que es un tema lo suficiente serio y de calado como para actuar como se ha actuado, con plena responsabilidad y, desde luego, con pleno respeto a lo público, que es lo que hay aquí.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, agradezco sus palabras. Agradezco que le parezca legítimo, necesario y urgente. Agradezco que le parezca que reorienta aquello que a usted le parece que no estaba bien y que generaba malestar. Por eso entiendo que debería generar bienestar ir en la línea de lo que muchos decían que se estaba perdiendo capacidad de control desde lo público, de cosas que deberían ser públicas. Imagino que le parecerá bien también que apliquemos la LAJA, porque eso es más que aplicar legislación parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Agradecerle su continua voluntad de diálogo. Y no dude usted de que, cuando se pone a negociación, cuando se tramita como un proyecto de ley y se somete a trámite, se somete a planteamientos de enmiendas, es porque el Grupo Socialista y el Gobierno están abiertos a escuchar a todos aquellos que, de buena fe, busquen participar y hacer propuestas constructivas. Eso, sin ninguna duda. Pero dos no hablan si uno no quiere, y, si alguien pretende ocupar la labor del Gobierno, y no la puede ocupar, no la va a ocupar. Y, si no quiere hablar de lo que corresponde, en el sitio donde tiene foro, y no habla, no hablará. Pero no es voluntad del Gobierno ni no darle el foro ni negarle la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

