<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>126</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza de idiomas, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000214. Pregunta oral relativa a los centros bilingües en Huelva (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, con esta intervención se ha sustanciado el debate sobre esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos ahora las preguntas. Hay cinco preguntas en el orden del día. La primera de ellas es del Grupo Socialista, y es relativa a los centros bilingües en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para sustanciar la pregunta, doña Susana Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Plan de Fomento del Plurilingüismo está contribuyendo a mejorar el aprendizaje de idiomas en Andalucía, permitiendo que nuestro alumnado logre una mayor y mejor capacitación lingüística y académica, y posibilitando, además, la cualificación del profesorado mediante la contratación de auxiliares de conversación, la estancia para profesores en otros países y los cursos de actualización y formación lingüística y metodológica.</parrafo>
        <parrafo>Además, los programas andaluces han supuesto el primer esfuerzo masivo de implantación de enseñanza bilingüe en el sistema público de Educación. Así pues, señora Consejera, los centros bilingües juegan un papel de gran relevancia, ya que tienen como objetivo ayudar a los ciudadanos a desarrollar su competencia comunicativa en otros idiomas, promocionar la diversidad lingüística, promover el desarrollo de la comprensión mutua, propiciar la cohesión social y fomentar una ciudadanía democrática reconocedora de la diferencia y aspirante a la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, nos gustaría conocer —y aquí me va a perdonar, porque hay una errata en la pregunta— cuántos centros bilingües están funcionando en la provincia de Huelva desde que comenzó el curso 2008-2009.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, el Plan de Fomento del Plurilingüismo nació en el año 2005, y en él se establecieron, además, las bases de la política lingüística que queríamos desarrollar en el ámbito educativo de nuestra Comunidad. Con la garantía de este plan, el Gobierno andaluz ha podido mantener vigentes los objetivos —unos objetivos, por cierto muy ambiciosos— de crear 400 centros bilingües durante la legislatura anterior —402, para ser exacta—, y estamos trabajando para llegar a los 1.200 centros de estas características en el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Resultado de todo ello es que hoy Andalucía, diez años después de la puesta en marcha de los primeros centros experimentales, es una comunidad pionera en la implantación de la enseñanza bilingüe.</parrafo>
        <parrafo>La red andaluza de centros bilingües está formada por aquellos centros, como usted sabe, en los que entre el 30% y el 50% de determinadas áreas no lingüísticas se imparte en lengua extranjera. En lo que se refiere a la provincia de Huelva, durante la pasada legislatura se crearon un total de cuarenta y tres centros bilingües, de los cuales diecinueve fueron institutos de Educación Secundaria y veinticuatro centros de Educación Primaria. Centros que están repartidos en la capital y también en la provincia, en un total de trece localidades. La implantación ha sido una implantación gradual, desde la fase experimental del curso 2001-2002, en la que se crearon dos centros bilingües de francés en la capital, hasta la última convocatoria realizada, el número de centros ha ido creciendo de manera constante: nueve en el curso 2004-2005, doce en 2005 a 2006, veinte en 2006-2007, diez en 2007-2008. Además de estos, para el presente curso 2008-2009, el número de centros ha crecido en otros diez —cuatro institutos de Educación Secundaria, seis colegios de Infantil y Primaria—, llegando a un total de cincuenta y tres, de los cuales cuarenta y ocho son de inglés y cinco de francés.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, señorías, que hasta ahora el crecimiento de los centros bilingües venía determinado por la elaboración por los centros de un proyecto que debían presentar a una convocatoria de la Consejería, pero esa orden —la orden, no el programa— quedó derogada y se modificó el procedimiento para la elaboración, solicitud, aprobación, aplicación, seguimiento y evaluación de los planes y proyectos educativos, entre los que se encontraban los proyectos bilingües. Con esta modificación, el Plan de Plurilingüismo es considerado un proyecto, un programa educativo estratégico, y hemos conseguido trabajar para la implantación paulatina del plan y del resto de programas estratégicos en los centros, para que esa programación responda más a un proceso de planificación estructurado que a una concurrencia competitiva entre los centros docentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a partir del curso 2009-2010, la Consejería de Educación trabajará con las delegaciones provinciales y con los centros para la planificación y para la determinación de los nuevos centros que desarrollen el programa bilingüe, a través de criterios tan importantes como la distribución territorial, el número de centros en cada provincia o el interés que manifiesten los centros. Y en este proceso, desde luego, siempre se tendrán en cuenta la voluntad de los centros y las propuestas que ya en estos momentos están redactando las distintas delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el crecimiento de la red lo queremos llevar a cabo de una forma planificada y equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>Acabo, señorías, asegurándoles que para nosotros y nosotras el plurilingüismo es mucho más que un objetivo, es un compromiso. Por eso esta Consejería trabaja para que nuestro alumnado alcance los niveles de competencia en lenguas necesarios para desenvolverse en una sociedad cada vez más globalizada como la que ya vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señora Consejera, agradecerle su respuesta y mostrarle la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista al ver o al comprobar que se van cumpliendo los compromisos adquiridos con la provincia onubense.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

