<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre causado por el hombre, Indemnización, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000063</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000063. Pregunta oral relativa al desastre ecológico de Aznalcóllar (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. (BOPA 23)</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto tres del orden del día, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al desastre ecológico de Aznalcóllar, que formula el Diputado Juan Manuel Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y que se adhiere el señor Castro Román del mismo grupo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Me adhiero.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Consejera, realizamos esta pregunta tras una década del desastre ecológico de Boliden, seguramente estará muy fresco en la memoria de todos los andaluces, especialmente en esta Cámara. Estamos hablando de un desastre, quizás el mayor, ecológico, de la reciente historia de nuestra Comunidad Autónoma y, también, diez años de actuación, más que el desastre en sí, lo que nos interesan son los diez años de actuación sobre esta sensible zona para su regeneración.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, queremos saber las acciones que se han realizado hasta la fecha y los resultados de dichas acciones; cuánto dinero se ha gastado la Administración para paliar los efectos de esta catástrofe y —algo que nos parece fundamental— es el dinero, el coste que le ha supuesto a Boliden tamaña agresión a nuestro territorio, a nuestro medio ambiente, por la contaminación que produjo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empiezo por la pregunta que me hace, por el dinero que ha pagado Boliden por contaminar, eh, la empresa Boliden empezó haciendo los trabajos que la comisión mixta determinó después de la catástrofe de Aznalcóllar, cifró en 18 millones de euros como responsabilidad para la empresa —digo inicialmente—, no terminó los trabajos por la suspensión de pagos presentada y, por tanto, tuvo que hacerse cargo la Consejería en colaboración y cooperación con el resto de las Administraciones, lo que hoy hemos conseguido tener totalmente restaurado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a qué acciones se han realizado hasta la fecha y con qué resultados, yo quiero decirle que las condiciones ambientales que tenía esta zona se han mejorado, diez años después, no solo respecto a la situación de partida en cuanto a la calidad de las aguas, sino el desarrollo de la vegetación de la ribera, la recuperación de los enclaves. En definitiva, todo lo que estaba degradado antes de que se rompieran las balsas hemos conseguido restaurarlo. Hicimos primero las labores de emergencia, de limpieza. Pasamos después a la regeneración, adquiriendo todas las propiedades afectadas y recuperando, haciendo una recuperación integral del ecosistema, y el volumen de la actuación fue de tal magnitud que sería difícil detallar en una pregunta, quizás esto dé para una iniciativa más amplia, pero yo le invito a visitar esta zona y, también, a que pueda comprobar personalmente cuáles han sido las actuaciones y los resultados que han tenido estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En 2003 hubo una declaración del paisaje protegido del corredor verde del Guadiamar, por desatacarle algunas acciones al margen de la restauración y de la conservación que ahora mantenemos. En 2004 se incluyó en el inventario de humedales de Andalucía y ahora tenemos también la inclusión dentro del inventario nacional de las zonas húmedas.</parrafo>
        <parrafo>Como usted me indicaba, en el año 2008 se celebra el X Aniversario y yo, permítame que le diga que la Administración, pues, en este sentido ha tenido el reconocimiento internacional a través del colectivo científico y tanto por la actuación inmediata que se hizo de la catástrofe como por la labor de restauración y de seguimiento de las medidas adoptadas.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones y proyectos que hemos llevado a cabo en el Guadiamar, señoría, destacar el seguimiento de la calidad ambiental de El Corredor, que vamos a continuar haciendo después de estos diez años. El mantenimiento y la conservación de las repoblaciones y un programa en el que hemos puesto todo el énfasis después de esta restauración que es el programa de visitas y de actividades, dentro de esas infraestructuras y de uso público, que también y como consecuencia de todas las actuaciones de todas las Administraciones, se han llevado a cabo allí.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me pregunta que cuánto dinero ha costado paliar los efectos de esta catástrofe. Bueno, si le tengo que dar una cifra global, donde está tanto la fase primera de retirada de lodos, de emergencia, la adquisición de los terrenos afectados, la restauración, el uso público, las partidas dedicadas a la educación ambiental, el control y seguimiento de todo lo que allí se ha puesto en marcha, yo podría darle una cifra global de 167 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Rápidamente. En primer lugar, me gustaría que, en nombre del Grupo de Izquierda Unida, se felicitara a los técnicos y a los trabajadores que han participado en la regeneración de la zona. Personalmente lo conozco y creo que se ha obrado un muy buen trabajo en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo, señora Consejera: la sensación, creemos que compartida por más gente, no es solo una sensación de Izquierda Unida, de que se han quedado con nosotros, de que somos unos primos, permítanme la expresión. Porque nos encontramos con una multinacional que recibió dinero público, que contaminó y que, como usted bien ha aclarado, presentando una suspensión de pagos, no se hace cargo, siendo la culpable, la única responsable, de absolutamente nada. Por lo tanto, los ciudadanos, a través del dinero público, le dimos Boliden, y ahora hemos tenido que pagar, según usted nos dice, 167 millones de euros del erario público para pagar las faltas de esta empresa. Por lo tanto, le vamos a solicitar beligerancia con esta empresa por parte de la Administración. Que se pongan todos los medios políticos y jurídicos para que el que la hace, la pague. Sabemos de la reticencia de la Administración, de su Gobierno, a ir avanzando en lo que es la fiscalidad ecológica. Creemos que va a un ritmo lentísimo. Este es el mejor ejemplo para ver que es necesaria, es perentoria. Y que se actúe contra Boliden, o lo que quede de Boliden. Pero que se actúe firmemente, porque lo que no puede ser es que al final lo paguemos entre todos, el que se venga a trabajar, a instalarse y a generar beneficios y los daños que ocasionó.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unirme a la felicitación a los trabajadores y al reconocimiento de trabajadores y de técnicos, que, bajo la dirección política de la Consejería y del resto de las Administraciones, han hecho posible estos trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, yo coincido con usted en que, de momento, Boliden se ha ido de rositas. De los 167 millones que, de manera global, le he dicho que ha costado, del dinero público, de todas y de todos los andaluces, lo que se le reclama a Boliden, y ahora le haré una descripción de la secuencia que se ha llevado a cabo, serían un total de 90 millones de euros, no los 18 que inicialmente la Comisión Mixta determinó. Y esos 90 millones corresponden a gastos asumidos por las Consejerías de Agricultura y Pesca, Medio Ambiente y Salud. Estamos en esa reclamación, este proceso está vivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo coincido con usted en que tenemos que insistir en la fiscalización. Pero, en un Estado de derecho, los instrumentos de justicia que tienen que hacer que la responsabilidad se convierta en el pago de ese dinero público, y dinero de todos los andaluces, es el único instrumento que podemos utilizar.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me lo permite, le hago el desglose al que me refería, y en el que no hemos parado ni un momento de reclamar por todas las vías que hemos podido. En primer lugar, ante el Juzgado de Primera Instancia 2, de Sanlúcar la Mayor, que acordó archivar las diligencias penales que se abrieron por el vertido de las minas de Aznalcóllar. Esta decisión no solo se tomó en este juzgado de primera instancia, sino que fue confirmada por la Audiencia Provincial de Sevilla, que desestimó los recursos de apelación que la Junta de Andalucía presentó. Porque entendíamos que había responsabilidad penal, y la justicia, que me merece, como usted comprenderá, todos los respetos, determinó, repito, en segunda instancia, que no había ninguna responsabilidad penal.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la decisión judicial que se adoptó en el ámbito penal no nos permitía seguir con las acciones civiles que pudieran corresponder, y por las que usted me pregunta. Por tanto, se tramitó esa acción para exigir que la empresa, en concepto de daños y perjuicios, asumiera los costes, que, le repito, se determinaron en 18 millones, pero que ahora estamos reclamando por valor de casi noventa.</parrafo>
        <parrafo>El Juzgado número 11 de Sevilla acordó que no admitía esta demanda que había presentado la Junta de Andalucía, por entender que el resarcimiento de los gastos y costes asumidos por la Administración autonómica, por el dinero de todos los andaluces, no era competencia jurisdiccional para conocer de la misma, entendiendo que tendríamos que ir a la vía contencioso-administrativa. A ese auto se recurrió. Se recurrió el 2 de octubre de 2003, ante la Audiencia Provincial de Sevilla. Este recurso está ahora mismo todavía en amparo ante el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Tercero: al no admitirse la demanda civil y al haber iniciado ese procedimiento que nos indicaban los tribunales que teníamos que seguir contra Boliden y su empresa matriz, para que solidariamente reembolsaran a la Junta de Andalucía los costes y gastos asumidos subsidiariamente con motivo de la ruptura de la balsa, tuvimos también, desgraciadamente, que interponer recursos contenciosos-administrativos, de los cuales, todavía no tenemos la sentencia final, estamos en vía de recursos, pero que le adelanto ya que nos han dicho que son incompetentes. Es decir, que estamos reclamando los daños a través de un procedimiento administrativo, por haberse declarado la propia Administración de justicia incompetente en el ámbito civil, y ahora la propia Administración de justicia, en el ámbito de la jurisdicción contencioso-administrativa, también se declara incompetente.</parrafo>
        <parrafo>De manera que la Junta de Andalucía, señoría, ha interpuesto un nuevo recurso ante el Tribunal Supremo, un recurso, en este caso, de casación. Podrá ver, con este recorrido de tribunales que llevamos desde hace diez años, que no se ha parado ni un momento en la reclamación para que se cumpla con la obligación de lo que entendemos que tiene que hacer la empresa que contaminó. No hemos tenido todavía buenos resultados, pero quiero decirle aquí que no vamos a cesar en el empeño de reclamar a la empresa, como le indicaba antes, hasta un total de 90 millones de euros de todo lo que allí se ha puesto para regenerar este territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

