<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>223</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política sanitaria, Producto farmacéutico, Profesión paramédica, Servicio Sanitario</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000637</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000637. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las actuaciones de la profesión de enfermería, en el ámbito de la prescripción farmacéutica, en el sistema sanitario público de Andalucía, dentro del marco de la (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones de la profesión de enfermería, en el ámbito de la prescripción farmacéutica, en el sistema sanitario público de Andalucía, en el marco de la estructura de cuidados de enfermería.</parrafo>
        <parrafo>Para lo cual, de nuevo tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, al principio de esta comparecencia, señorías, llamar la atención sobre la importancia que tiene el abordaje de esta materia que vamos a hacer en esta comparecencia, en el sentido de la responsabilidad que también como diputados y diputadas tenemos, de tener una mira política de medio y largo alcance, que nos permita, en esta Comisión, ser capaces de planificar un futuro que haga que el sistema sanitario sea sostenible, no en términos económicos, sino en términos de reparto de tareas dentro del equipo asistencial, desde la perspectiva del mayor protagonismo que algunos colectivos tendrán que desarrollar en el futuro, en aras a la mejora de esa calidad, y, por tanto, también la capacidad que el sistema sanitario tiene que tener de ir articulando fórmulas que permitan que esos instrumentos se pongan en marcha en el momento oportuno y con todas las garantías para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo, señorías, porque probablemente —y la mayoría de las personas que estamos aquí conocemos de cerca el sistema sanitario—, probablemente, las circunstancias objetivas que rodean en este momento a la profesión de enfermería se constituyen en un marco, diría, incomparable para poder hacer un abordaje de la profesión de enfermería que permita una mayor calidad en la atención que prestamos a los ciudadanos, desde la perspectiva de que el sistema sanitario ha desarrollado una parte fundamental, yo creo que de una manera muy razonable y muy adecuada, en lo que se refiere al desarrollo de la parte más medicalizada del sistema de salud, que tiene que ver con profesionales, con facultativos, que tiene que ver con la alta tecnología, con la incorporación en la cartera de servicios de técnicas que han sido tradicionalmente asociadas al colectivo médico, y que, sin embargo, la realidad de los ciudadanos, de la población, en la que el envejecimiento, las patologías crónicas, el mercado, también, en términos de demanda sanitaria, hacen que tengamos que trabajar de forma concienzuda en el desarrollo y en la complementariedad del sistema sanitario en la parte de los cuidados, o en la parte que tradicionalmente ha desarrollado el colectivo de enfermería, entendiendo que es una pata necesaria, fundamental, del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir, en este marco de esta comparecencia, porque así lo he trasladado en todos los foros donde he tenido oportunidad —y no han sido pocos— de poder explicar esta estrategia, tengo que decir, señoría, que, para la Consejería de Salud, es innegociable que el desarrollo de las profesiones vaya en el marco del trabajo en equipo, o, dicho de otra manera, de nada serviría que desarrolláramos una parte del equipo sin que la otra parte estuviera ajustada, adecuada, consensuada, y, por tanto, de lo que hablamos es del reparto de tareas, dentro del equipo asistencial, y la convivencia de las profesiones, al objeto de que cada una de ellas adquiera el mayor relieve y el mayor protagonismo, y huir de algunos comportamientos, o de algunas actitudes, en las que se intenta afirmar la identidad de una profesión a costa de negar otra o a costa de que las profesiones estén en una continua confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que la experiencia acumulada, de más de veinte años, del sistema sanitario público en Andalucía nos permite estar en un entorno de madurez a la hora de replantear el reparto de tareas competenciales dentro del equipo asistencial, y hacerlo en perfecta coordinación entre médicos, enfermeras, auxiliares y demás componentes del equipo asistencial, o, dicho de otra manera, en la medida en que seamos capaces de mejorar las competencias de un colectivo, se tiene que beneficiar el otro, o la otra profesión, y, por tanto, nunca pueden ser percibidos en tono de amenaza, sino que siempre hay que acercarse a ello en términos de oportunidad a la hora de poder abordar una mayor complejidad en la tarea del día a día.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar, a lo largo de mi comparecencia, esbozar algunas de las líneas en las que creo que tenemos que seguir trabajando en este marco que le acabo de plantear.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, aunque el objetivo de esta comparecencia es la prestación farmacéutica, me gustaría desde el primer momento encuadrarla dentro de la estrategia global que el sistema sanitario ha puesto en marcha en los cuidados de enfermería de Andalucía, porque de nada serviría el reconocimiento de una competencia de una profesión, a pesar de que para este colectivo sea una expresión de autonomía en relación al trabajo que desarrollan, de nada serviría si no somos capaces de acompañarlo de otras medidas, de las que la prestación farmacéutica es una más, y no tendría sentido el ponerla en marcha si no complementamos con otro tipo de cuestiones que realmente son las que van a permitir que el colectivo de enfermería se desarrolle en el máximo de su capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que estamos ahora mismo en un entorno, en unas circunstancias objetivas, que hacen que con mayor intensidad estemos desarrollando esta estrategia, y que vienen de la mano, en primer lugar, de que la formación universitaria de enfermería, con motivo de los estudios superiores y del marco de Bolonia, se constituye en estudios de grado. Esto significa que los profesionales de la enfermería, que, hasta la fecha, han tenido un número de horas lectivas en las que han tenido su formación, va a verlas ampliadas en una parte muy importante, van a tener un 25% de formación más de la que actualmente tienen, y esto ha llevado a la reflexión del sistema sanitario de que, en este momento, la formación enfermera para el desarrollo del trabajo que realizan es bastante adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría recordarles que la profesión de enfermería en nuestro país es de las más valoradas del conjunto de la Unión Europea —dicho en otras palabras, las enfermeras que se forman en el sistema sanitario del marco español tienen una mejor consideración que las que se forman en otro entorno—, y, por tanto, sería una pérdida de oportunidad el que la convergencia en el marco europeo no nos permitiera ampliar esas competencias, dado que va a haber un contenido formativo de un 25% adicional, que tiene que estar pensando en el ciudadano, y que, por tanto, en esta estrategia conjunta con la Universidad, tendremos que ser capaces, desde el sistema de salud, de definir el nuevo rol, el nuevo papel que la enfermería tendrá en el futuro, en función de las necesidades de la población, y, por parte de la Universidad, tener la capacidad de adecuar esas necesidades al contenido curricular que el estudio pregrado tiene que dar para que la enfermera pueda tener una mayor capacitación.</parrafo>
        <parrafo>En la materia que nos trae hoy en esta comparecencia, si el Gobierno andaluz tiene voluntad de que la enfermería tenga un mayor protagonismo a la hora de la prescripción, parecería lógico que ese 25% adicional de formación tuviera también mayor intensidad en materia de farmacología, en materia de conocimiento farmacéutico por parte de la profesión de enfermería. Estamos en condiciones adecuadas para acompasar formación con desarrollo profesional y, por tanto, señoría, ese elemento lo hace tremendamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la implantación, también, de la acreditación por parte de la enfermería, y también el desarrollo de las nuevas especialidades, que es un marco en el que se está trabajando, por parte del Ministerio, con las comunidades autónomas, tiene que ser, de igual manera, una oportunidad para que el sistema sanitario defina cuáles son las competencias que las enfermeras especialistas tendrán en el marco del trabajo en el equipo, y, por tanto, que la cualificación como especialistas dé un valor añadido a la hora de la prestación de servicios de nuestra Comunidad Autónoma; dicho de otra manera, aprovechar el instrumento de la especialización para dotar de una mayor complejidad la tarea enfermera en aquellos entornos en donde se entienda que se requiere una mayor cualificación para desarrollar determinadas tareas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señoría —y marcaría esos dos elementos como fundamentales—, es en lo que venimos trabajando desde hace años en el sistema sanitario, en el diálogo entre las profesiones. Resalto este apartado porque no sería posible hacer un desarrollo de todas estas cuestiones si no tenemos una capacidad de diálogo dentro del equipo que nos permita esa redistribución de tareas, en la que, de forma muy sucinta, lo que pretende la Consejería de Salud sería incorporar a la cartera de servicios del sistema sanitario una mayor oferta en relación con los cuidados —dicho de otra manera, aprovechar el conocimiento y el bagaje de la enfermería para diseñar, para innovar en materia de cuidados de enfermería—; pero también —y es un elemento que siempre resalto— para redistribuir tareas que tradicionalmente han estado reservadas a una determinada profesión y que, en un momento determinado, con todas estas posibilidades de formación, pudiéramos planteárnoslo, con las mismas garantías de seguridad, con las mismas garantías de calidad, sobre el conjunto de las profesiones, al objeto también de que los médicos puedan hacer más compleja su tarea, puedan desarrollar su trabajo y puedan dedicar más tiempo a aquellos pacientes que, por su grado de complejidad, requieren especialmente del conocimiento facultativo, y, por tanto, no pueda ser compartido con otro tipo de profesiones. Dicho en palabras sencillas, se trataría de poder detraer de la atención sanitaria aquellas cuestiones que puedan ser desarrolladas en este nuevo marco de la enfermería, al objeto, también, de que la profesión médica pueda desarrollar y pueda dedicar mayor tiempo y mayor energía a las cuestiones que se pueden beneficiar realmente de ese conocimiento científico.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir, señorías, que en este marco mantuvimos las reuniones con los colegios profesionales, tanto de la profesión de enfermería como de la profesión médica, que son las dos profesiones que están más directamente vinculadas a esta tarea, y quiero desde aquí agradecer y reconocer el trabajo que se ha venido desarrollando por estas corporaciones profesionales en el sentido de contribuir a lo que puede ser la mejora de la atención sanitaria, huyendo de corporativismos que aporten o que no aporten más que ruido al debate, y, por tanto, aprovechando esas oportunidades del entorno que nos permitan seguir dando pasos.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que la prestación farmacéutica para la enfermería está consensuada con los colectivos de profesionales médicos que participan, en mayor medida, en la representación, en la interlocución con la Consejería de Salud, desde colegios profesionales, sociedades científicas más representativas, incluida la Sanofi, y, que lejos de hacer de este tipo de debate un momento de confrontación, lo han visto y lo han considerado como una madurez del sistema sanitario a la hora de abordar nuevas fórmulas y nuevas competencias.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, insisto —y pido disculpas por el tiempo que le he dedicado, pero me parecía importante—, encuadrar el por qué el Gobierno andaluz había formulado por primera vez en el territorio español un decreto que permite la prestación farmacéutica. En este entorno vamos a desarrollar, estamos desarrollando ya, un decreto que va a permitir que más de veinticinco mil profesionales de enfermería puedan indicar medicamentos que no están sujetos a prescripción médica, es decir, que la ficha técnica que acompaña la garantía de calidad y de acceso al medicamento no requiere necesariamente la implicación del profesional médico, y que, por tanto, son medicamentos que los estudios de investigación han demostrado que se pueden utilizar en condiciones de seguridad porque no requieren esa receta médica por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Estos medicamentos son los que se incorporan a esta prescripción enfermera, y también se establece un tipo de guía de colaboración entre médicos y enfermeras que permita que, en lo que se llama una prescripción colaborativa, los profesionales de la enfermería también puedan hacer el seguimiento de aquellos medicamentos en los que —aun en primera instancia habiendo sido indicados por parte del facultativo— las condiciones de seguimiento pueden ser revisadas y pueden ser también actualizadas por parte del colectivo de enfermería en protocolos que están perfectamente consensuados y perfectamente definidos.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, señoría, el decreto regula un conjunto de 96 medicamentos que tienen cuatrocientas presentaciones diferentes, entre los que destacaría: antiácidos, laxantes, medicamentos para el tratamiento del dolor y la fiebre, antiinflamatorios en dosis bajas, vitaminas, etcétera. Es decir, una variedad de medicamentos que son los que más frecuentemente se utilizan por parte de los ciudadanos. Al igual, los productos sanitarios, entre los que se encuentran las vendas, las gasas, los apósitos, los productos para la incontinencia urinaria y, en definitiva, todos aquellos necesarios para los cuidados de salud.</parrafo>
        <parrafo>Es especialmente significativa la posibilidad de que esta nueva competencia permita evitar que el ciudadano tenga que desplazarse al centro de salud —para que los ciudadanos nos entiendan, recoger, por ejemplo, las vendas o las gasas— porque el hecho de que se pueda prescribir implica que se pueden ya, a través de las recetas electrónicas, retirar directamente desde la oficina de farmacia habitual, sin necesidad de tener que recoger el papel, el documento acreditativo que le da derecho a poder tener esa prestación farmacéutica.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señorías, en todos estos meses de verano y durante todo el periodo ya de puesta en marcha del decreto, hemos realizado distintas actuaciones. En primer lugar, hemos puesto en marcha un plan de formación dirigido a los profesionales de enfermería, en donde en un primer momento incorporamos un conjunto de conocimientos básicos, recordatorio sobre aspectos normativos y legales en esta materia, y también un taller sobre el uso adecuado de determinados productos sanitarios y la práctica segura en el uso de medicamentos. Nuestra intención es que la mayoría de los profesionales de enfermería, a través de este tipo de formación, puedan tener un conocimiento actualizado del estado de la cuestión que les permita una mejor competencia.</parrafo>
        <parrafo>Una vez transcurrida esta primera fase, vamos a remitir los talonarios de orden enfermera, de los cuales ya disponen los centros sanitarios de un volumen importante, como documento que propicia o que formalmente permite esta prescripción. En él se podrá indicar el medicamento por parte del profesional de enfermería. Incentivaremos que el medicamento se formule por el principio activo, al igual que ocurre con los profesionales médicos y que, por tanto, pueda también redundar en la mejor utilización del uso adecuado del medicamento en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La orden de enfermería para la prescripción se registrará, como es lógico, en la historia clínica del paciente, en donde se conllevará, también, no solo el medicamento sino también el código identificativo, el código numérico personal del enfermero o enfermera que esté haciendo esa indicación.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda fase del desarrollo del decreto, los profesionales de enfermería también lo podrán incorporar a través de la receta electrónica. Había que ajustar el programa informático que da lugar a la entrada del profesional de enfermería, y es por eso por lo que no ha sido inmediato, sino que entrará en una semana, en unos meses. Y, por tanto, permitirá también que el medicamento que prescribe el enfermero pueda ser utilizado con el mismo método que los medicamentos crónicos; Es decir, a través del protocolo que se ha establecido y que haga también que el profesional de enfermería pueda hacer su evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Un conjunto de 360 personas son los encargados de la formación de los profesionales de enfermería para el desarrollo de los contenidos de este decreto, lo que, además, va a permitir —como decía— recordar todas aquellas cuestiones que en materia ya formal de seguimiento de los pacientes pudieran tener estos profesionales al objeto de garantizar calidad y también seguridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué volumen de medicamentos estarán en condiciones de manejarse en estos primeros momentos del decreto? Pues decirle que, del total de las prescripciones sanitarias farmacéuticas que se realizaron en el año 2008, un 3% lo fueron de productos sanitarios, que íntegramente serán prescritos por el personal de enfermería, lo que en términos de coste representan en torno a un 5,7% del total de la factura farmacéutica. Lo que implica un montante de 127,9 millones de euros, que se están desarrollando en la prescripción de enfermería y que, por tanto, en la parte de productos, serán indicados por estos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los medicamentos que ahora pueden recetar estos profesionales —lo primero eran productos, estos son medicamentos—, en el año 2008, este catálogo de medicamentos representa un 11,2% del total de las prescripciones que se han realizado; es decir, un 3,2% de la factura farmacéutica. Lo que en términos de coste está en torno a los 70,5 millones de euros. El 11,2% de las prescripciones realizadas implica, señorías, que este volumen de actuaciones sanitarias se podrá desarrollar en la consulta de enfermería con, también, la disminución de este tipo de demanda en las consultas médicas y, por lo tanto, con la complejidad progresiva que tendrá este tipo de atención.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, trasladarles que esta primera parte del decreto, o este primer decreto, no es más que el primer paso que la Consejería de Salud va a desarrollar, y que, siendo importante, quiero terminar esta primera intervención diciendo que de nada serviría el desarrollo del Decreto de Prescripción Enfermera si a continuación no fuéramos marcando pasos que nos permitieran redefinir el marco competencial, es decir, la tarea que la enfermería tiene que realizar en el conjunto del sistema sanitario público, y hacerlo en el entorno de la unidad de gestión clínica que es el ámbito donde naturalmente se desarrolla el diálogo entre los profesionales de los diferentes sectores, en este caso médicos y enfermeras, y, por lo tanto, que siempre la capacidad de mejora de la calidad de los servicios sea un elemento donde las profesiones estén en diálogo, estén en colaboración, estén en perspectivas de un mayor disfrute de sus propias competencias y, por lo tanto, desde la máxima de que, en cuanto cada uno de los miembros del equipo mejor pueda desarrollar sus competencias, mucho mejor para el equipo y también para los ciudadanos que atienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es para mí una gran satisfacción felicitarla nuevamente por los logros, obtenidos desde la Consejería de Salud, orientados a incrementar progresivamente y continuadamente la calidad de atención del sistema sanitario público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero especialmente la felicito, en esta ocasión, por la percepción innovadora y objetiva que tiene usted de la profesión de la enfermería, y la confianza y expectativas que pone usted sobre la aportación de estos profesionales al sistema sanitario público andaluz. Le puedo asegurar que ha captado usted muy bien, pero que muy bien, el potencial de estos profesionales, como también le puedo asegurar que la enfermería merece su confianza y su apoyo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por eso.</parrafo>
        <parrafo>Y la felicito también, una vez más y de forma pionera, porque, estableciendo una impronta al resto de España, la Consejería de Salud de Andalucía, con un Gobierno socialista a la cabeza, implanta en la sanidad pública, y por primera vez, la prescripción de fármacos por los enfermeros y enfermeras del Servicio Andaluz de Salud. Lo que significa que por primera vez en la historia de la enfermería española, dado que ninguna otra comunidad autónoma ha puesto aún en marcha la prescripción, estos profesionales en Andalucía asumen y desarrollan esta nueva competencia de forma reglada, situando a la enfermería andaluza a nivel de otros países con sistemas sanitarios muy avanzados como pueden ser Suecia, Canadá, Inglaterra, Irlanda o Finlandia, donde los enfermeros y enfermeras llevan prescribiendo fármacos hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta nueva apuesta pone de manifiesto el enorme interés de la Consejería de Salud, y también del Gobierno andaluz, por impulsar el papel de la enfermería andaluza, otorgándole un mayor protagonismo en el cuidado de la salud de los ciudadanos y ciudadanas que viven en Andalucía. Y hay que tener que esta nueva apuesta no se ha realizado de forma improvisada y aisladamente, sino que se ha realizado en el marco legal que establece la ley estatal del medicamento, en base al cual el Gobierno andaluz, en julio de este mismo año, tan solo, aprueba el Decreto 307/2009, por el que se les reconoce y legaliza a 25.000 enfermeros y enfermeras andaluces la capacidad de prescribir determinados medicamentos y productos sanitarios con cargo a la sanidad pública andaluza. Y, además de ello, en este mismo decreto se establece el proceso de implantación, así como los protocolos de actuación de estos profesionales sanitarios en cuanto a la prescripción.</parrafo>
        <parrafo>Va a ser, sin duda alguna, un valioso marco de referencia para toda España, teniendo en cuenta que el proceso de implantación, de forma muy eficaz, ya se está poniendo en marcha en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tanto por mi parte como por parte del Grupo Socialista, apoyamos y valoramos muy positivamente esta actuación de su Consejería, porque estamos convencidos, muy convencidos, de que la prescripción enfermera supone un innovador avance en la calidad del Servicio Andaluz de Salud, donde el papel de la enfermería en la prestación de los cuidados es pieza clave y fundamental para la consecución y el mantenimiento de la salud de los andaluces, que, sin ninguna duda, se traducirá en grandes ventajas, no solo para facilitar la atención integral por parte de la enfermería, sino que también mejorará la coordinación, incrementando su eficacia, de cada uno de los grupos..., del grupo y equipo básico asistencial. Pero sobre todo, señora Consejera, los grandes beneficiados de la prescripción enfermera serán, una vez más, los pacientes y usuarios de la sanidad pública andaluza, ya que mejorará en gran medida la accesibilidad de la población general, de las personas que padecen algún proceso crónico, como pueden ser los diabéticos, y también de las personas dependientes o inmovilizadas por un tiempo limitado. Y al mismo tiempo introducirá otro elemento de mejora en la gestión interna de los cuidados, que se traducirá igualmente en la mejora de la atención al ciudadano, que es, en definitiva, señora Consejera, por lo que los socialistas andaluces trabajamos día a día: para que los andaluces puedan disfrutar de más y mejores servicios sanitarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, es una medida que aporta muchas ventajas a nuestra sanidad pública. Amplía y rentabiliza aún más las funciones en el Servicio Andaluz de los profesionales de enfermería, que son muy cualificados, por su formación universitaria y por su formación continua. Y sitúa, a la vez, a Andalucía a la vanguardia del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar mi intervención, señora Consejera, quiero, tanto en mi nombre como en el nombre del Grupo Socialista, felicitar a los enfermeros y enfermeras de Andalucía por su grande y continua contribución al incremento de la calidad de la sanidad pública andaluza, así como por esta importante ampliación de sus funciones, que la sitúa como referente para el resto de la enfermería de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Para coincidir con la señora Blanca Mena en muchos de los planteamientos que ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Realmente pienso que el replanteamiento, la reasignación de las tareas competenciales dentro del marco del equipo asistencial es una exigencia de los servicios sanitarios modernos, que tienen vocación de mantener un servicio público universal y gratuito para todos los ciudadanos. Por tanto, señoría, para poder seguir avanzando, en términos de calidad, en términos de eficiencia y también de sostenibilidad, creo que es fundamental que logremos un debate sereno, no confrontable, porque creo que es muy conveniente que se pueda producir con la mayor capacidad posible de intentar establecer un marco adecuado para todas las profesiones, tener la capacidad de avanzar en..., dice usted la confianza, no solo en la confianza, sino en la apuesta por un colectivo que tiene un protagonismo importante hoy por hoy en el sistema sanitario, no siempre reconocido, porque habitualmente ese tipo de trabajo en relación con preservar los cuidados se desarrolla en el entorno más íntimo, domiciliario, del paciente, en la planta de hospitalización, en la consulta de atención primaria. Pero que sin duda alguna tiene una potencialidad no solo en el trabajo que se está desarrollando hasta la fecha, actualmente, sino fundamentalmente en el futuro, con la capacidad de incorporar innovación en todo lo que significa la tarea de cuidar a una persona que se encuentra en precario estado de salud, y también en la capacidad de asumir, como decía, nuevos roles, nuevas competencias, que vienen de la mano de la propia experiencia ya acumulada de una profesión que, a pesar de los años de vigencia, todavía se puede considerar una profesión joven, y que por lo tanto está en condiciones óptimas de poder marcar, de poder desarrollar un ámbito de actuación más amplio que el que hasta la fecha tenía otorgado, con lo que implica de, por tanto, mejora de la calidad de la atención y de reconocimiento de una realidad social que, insistía, está marcada por el envejecimiento, por la patología crónica, como sus principales patrones de identidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Mena, que, al igual que ha trasladado el Grupo Socialista, las autoridades sanitarias, los responsables de los servicios de salud, tenemos que tener en esta cuestión altura de miras, tenemos que ser capaces de establecer un entorno de diálogo que nos permita seguir avanzando, no solo desde el sistema sanitario, sino también desde la formación pre grado, es decir, con la complicidad de las universidades y, por tanto, ir trabajando en la línea que viene desarrollando Andalucía, de que la adecuación de los planes de estudio, que la capacidad que la universidad proporcione una formación para satisfacer necesidades ciudadanas, venga también del diálogo entre el sistema sanitario, en este caso público, y la universidad pública, que nos permita seguir encontrando ámbitos de mejora en los que entre todos podamos contribuir y podamos dar un mejor servicio.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, la enfermería cuenta con el compromiso de la Consejería de Salud de Andalucía para desarrollar al máximo este entorno, este debate, para dar pasos que puedan ser primeros en el conjunto del Estado, pero que marquen una estela y, por tanto, para liderar también en el territorio español un debate que considero necesario, que considero que hay que propiciarlo y que estamos en el momento adecuado para hacerlo, y que por tanto pueda seguir reconociendo la importante labor de los profesionales de enfermería y la potencialidad que el desarrollo de la profesión puede aportar a la sostenibilidad y a la calidad del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

