<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>54</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística del empleo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000103</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000103. Pregunta oral relativa al incremento del paro en Andalucía (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora al punto del orden del día referente a preguntas con respuesta oral en comisión. Y tiene la palabra el señor Loaiza, por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, después de los datos de hace dos días, del incremento del paro en Andalucía y de la última también Encuesta de Población Activa, también de un incremento y de una destrucción de ocupados, doy por redactada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y vaya por delante, señor Loaiza, señorías de la Comisión, la absoluta preocupación del Consejero y del Consejo de Gobierno. Y fruto de esa preocupación, les diré las iniciativas que hemos abordado y la calificación, efectivamente, como una situación de crisis, y mala, la que reflejan las estadísticas de la Encuesta de Población Activa, así como las del paro registrado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta afirmación ab initio, espero que sea clara y contundente, y que las reflexiones que hago a continuación en nada mermen esta valoración, sino que sirvan para que sus señorías tengan los elementos para que una discusión a este tenor, y seguro que convencido de la aportación de reflexiones para superarla, deben llevarnos a la hora de analizarla.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que hay que contextualizar los datos de paro. Y en esta contextualización trato de hacer el registro de paro, que, básicamente, se nutre de dos elementos: de las personas que pierden un empleo y se inscriben como parados, y, las personas que sin empleo anterior se inscriben como demandantes de empleabilidad. Ambos grandes grupos son los que contabilizamos como parados. Veremos, por tanto —también con mucha brevedad—, el comportamiento de todos esos elementos para contextualizar qué tenemos en Andalucía y en qué medida hay que dirigirse.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben mejor que yo, en un periodo temporal de recesión como puede ser el de cuatro años, Andalucía ha tenido un incremento de población activa del 15%; casi quinientas mil personas se han incorporado como población activa a nuestro mercado de trabajo, mientras que, en España, el incremento de la población activa solo —no poco importante— fue del 13,5%, un punto coma cinco por debajo de la población activa... Indica la probanza y la fuerza que tiene nuestro mercado de trabajo, que también, además, es joven.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, en esta incorporación de población activa, y por expreso deseo de la sociedad andaluza, tuvo una presencia importante el colectivo de mujeres andaluzas, que se incorporaron y, afortunadamente, tuvieron un incremento —como diré— de población ocupada superior a las medias nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y también, por tanto, podemos decir que en Andalucía la población activa, en este periodo, tuvo un incremento en su tramo de mujeres de cerca del cuarenta y nueve por ciento, mientras que en España fue inferior a la de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que conocer... La población activa, por tanto, nos indica el ingreso de capital humano. También tenemos que conocer el comportamiento en población ocupada en un periodo de referencia. Nuestra población ocupada se incrementó el 16,5% —451.400 personas—. Ya tenemos, ab initio, una diferencia a la hora de computar el paro entre población activa —500.000—, población ocupada en estos cuatro años; cerca de cincuenta mil fue el diferencial entre población activa y población ocupada. Digo que este es un dato sin computar los 110.000 del sistema SISPE, que originalmente conformaría un volumen de 200.000 personas, teóricamente desde un punto de vista registral, estadístico o —como sus señorías quieren, insisto— sin merma del valor de mala situación que tiene el empleo en Andalucía. Sencillamente, quiero estos datos estadísticos para..., al final, que diré con estos datos el perfil medio del demandante o parado andaluz, como susceptible o no de todos los derechos de empleabilidad como colectivo prioritario. Por lo tanto, ese sería un segundo dato.</parrafo>
        <parrafo>Y después, por lo tanto, el incremento de nuestra población —vuelvo a repetir— ocupada fue del 16,5%, teniendo también un comportamiento mejor que la media española, que fue solo —muy importante— del 14,3%; teniendo, por tanto, Andalucía un comportamiento mejor que el de España. Y mucho mejor, afortunadamente, la ocupación de población femenina, que creció un 30,2%, mientras que en España lo hizo un 22,6%. Un esfuerzo, por tanto, de la sociedad andaluza en pro de uno de los tramos de mayor desigualdad en el mercado laboral, como es el colectivo de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se puede decir que es el segundo periodo de la historia de Andalucía donde hay más ocupados. Nunca, en la historia de Andalucía, hubo 3.180.400 personas trabajando. Solo le antecede el periodo de la segunda EPA del año 2007, en el que hubo 3.235.000 ocupados.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, por tanto, quiero que sepan sus señorías que hay una importante incorporación de demandantes sin empleo anterior que... Para que ustedes se hagan una idea: los demandantes sin empleo anterior en Andalucía crecieron un 21,30%, mientras que en España solo creció un 3,62%.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, según los datos de EPA y los datos de paro, ha crecido el paro: sí; ha crecido mucho: sí, para nuestra importancia. ¿Cómo lo valora este Consejero? Diría: ¿En función de qué? ¿Andalucía y su Gobierno son ineficaces porque sube el paro? En el contexto español, o todos somos ineficaces o podemos calificar a algunos de más eficaces o menos eficaces. Sus señorías saben perfectamente que, en términos intermensuales, ha subido el paro en todas las comunidades autónomas, excepto en las ciudades de Ceuta y Melilla; lo ha hecho en porcentajes superiores a lo que lo ha hecho Andalucía, y, en términos interanuales, comunidades autónomas del llamado «litoral de crecimiento espectacular» en los cuatro años, tienen crecimientos del paro por encima..., digo, escandalosamente superiores a los andaluces. Puedo citar comunidades como la murciana, la valenciana, Islas Baleares, incluso el tripartito catalán, que superan el crecimiento interanual del paro en Andalucía. Incluso la media nacional tiene un comportamiento de subida del paro peor que la andaluza. Pero a este Consejero eso en nada le conforma, porque no es un dato estadístico; son más de seiscientas mil personas desempleadas las que hay.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, este Consejero y su equipo, y el Gobierno andaluz, aceptaron la aprobación de un acuerdo por el que se aprobaban medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de personas demandantes de empleo, que tuvo su luz el 18 de junio de 2008; que tiene más de cien millones de euros, y que, desde luego, se aleja de las posiciones de flexibilización del despido que sostiene su compañero Pepe Blas —compañero militante en el PP gaditano—.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Las declaraciones del presidente del Colegio de Graduados de España y de Andalucía fueron las declaraciones de flexibilidad del órgano de gobierno del Colegio de Graduados, no de alguien del Partido Popular, con independencia de su doble adscripción. Para dejarlo claro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me alegra que valore usted mal las condiciones en las que más de seiscientas mil familias o personas hoy se encuentran. Nos alegramos. Porque, como hasta hace muy poco tiempo, muy pocas semanas, aquí no había crisis y no había ningún problema... E incluso tenemos que decir —y por aquí hay unas declaraciones— que la culpa de lo que estamos pasando —lo ha dicho el señor Griñán— la tiene la gente, que se ha quedado esperando a que se desarrollen medidas y no ha hecho nada. Es decir, que la culpa de lo que nos está pasando la tenemos los demás, no la tiene —lo ha dicho el señor Griñán en unas declaraciones, ¿eh?—... La tenemos los demás.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tenemos, según la Encuesta de Población Activa y la encuesta también..., o el paro registrado, por encima de los seiscientos mil —600.013 o 600.018; es decir, que tenemos—... Tenemos, en Andalucía, 167.400 hogares donde nadie está trabajando, donde nadie está trabajando; tenemos un grave problema. Es cierto que Andalucía ha ido bien en la creación de empleo en tiempos de bonanza económica; toda España ha ido bien, toda España ha ido bien. ¿Que unas comunidades han ido mejor que otras y que Andalucía? También partíamos de un sitio bastante peor. Pero seguimos siendo la comunidad autónoma con más parados, con más desempleados; tenemos el 25% de los desempleados de toda España —el 24 coma algo; el 24,26%—.</parrafo>
        <parrafo>Se está destruyendo empleo, señor Consejero... Según los últimos datos de la EPA, se está destruyendo empleo en Andalucía en estos momentos; se está destruyendo empleo. Es verdad que se estaban creando, generando desempleados, pero se creaba empleo. Ahora mismo, ya, tenemos, con la reducción de las afiliaciones a la Seguridad Social y la propia EPA..., se está destruyendo empleo. Se han visto forzados, por desgracia, nuevamente, muchos andaluces, por la situación económica a nivel general, a tener que coger otra vez el tren para la vendimia francesa, incluso.</parrafo>
        <parrafo>Se han tomado medidas... Y es cierto, el 18 de junio se tomaron medidas extraordinarias para el corto plazo, de un coste de cien millones de euros, señor Consejero. De momento, las medidas se empezarán a poner en marcha en septiembre, porque no ha dado tiempo —y eso es cierto—. Pero, de esos cien millones de euros —y que es muy importante, y yo no lo voy a poner en duda—, la Consejería de Empleo..., se utiliza para formación; que es muy importante, para la formación. Pero voy al debate de antes: necesitamos generar —y esa es una de las medidas que tiene que tomar el Consejo de Gobierno— puestos de trabajo. No el Gobierno, no la Administración, sino los sectores socioeconómicos, que son quienes tienen que generarlos.</parrafo>
        <parrafo>Para eso, señor Consejero, hay que incentivar el empleo. Sabemos que por la parte de Innovación y Empresa también se va a incentivar; entendemos que no es lo suficiente en la situación que estamos pasando. Hay que incentivar el empleo.</parrafo>
        <parrafo>El paro, señor Consejero, el desempleo en Andalucía, a pesar... Usted lo ha dicho, que es malo, pero que hemos ido muy bien. Creemos —y cree mi grupo— que es el claro ejemplo de los resultados de la política económica, industrial y de empleo que este Gobierno ha llevado en los momentos de bonanza económica. Ha ido bien porque toda España y toda Europa han ido bien, pero seguimos en el furgón de cola y estamos a la cabeza de los desempleados de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, medidas que contemplen la incentivación y la creación de empleo; medidas que sean capaces, en el corto plazo —porque, de aquí a dos años, la crisis tendrá que desaparecer; si no, apaga y vámonos—; medidas que ahora palien y que creen empleo; que no se genere desempleo. Y, sobre todo, aparte de, como usted dice, que se están incorporando muchas personas de nuevo al mercado de trabajo; pero lo que es cierto —y usted tendrá que reconocerlo esta vez, que hasta ahora, siempre decía que era lo bueno de la economía andaluza— es que se está destruyendo empleo. Es verdad que estamos en la mayor tasa de ocupación, pero ya vamos bajando; ya vamos bajando, con respecto a la EPA de los dos trimestres anteriores. Lo que significa que, además, esto no ha tocado suelo —y así lo dijo la Secretaria de Estado de Empleo—; significa que vamos a ir a peor.</parrafo>
        <parrafo>Los meses de junio, julio y agosto han sido los meses favoritos de los consejeros y ministros de Empleo, porque se creaba empleo. Cuando llegan septiembre y octubre, empezamos a tener problemas. Ahora, ¿qué va a pasar cuando llegue este trimestre, donde finaliza el año y donde se acaba el sector servicios en España? Y, en Andalucía, el sector turismo es uno de los factores económicos de los que se nutren la economía y nuestro mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me alegra que usted valore como malo el dato del desempleo, porque su Delegado Provincial de Cádiz —voy a hablar de mi provincia— dijo que era malo, pero que, bueno, que podíamos estar contentos porque Cádiz estaba por debajo de la media. Mire usted, consuelo de muchos... Perdón, mal de muchos, consuelo de... Entre comillas.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, señor Consejero, incentivos de la Consejería de Empleo también —no solo de Innovación— y el esfuerzo de la Consejería de Empleo para la creación de empleo estable y de calidad, aun en estos momentos, que es cuando más necesario va a ser. Hagan una política económica e industrial todo el Consejo de Gobierno, para el mantenimiento del empleo en Andalucía. Esa será la mejor política social que pueda hacer su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con mucha brevedad también, por el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Me gusta que usted utilice la EPA y los hogares sin nadie trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Me permitirá que diga también que, según la EPA, en el 76% de los hogares andaluces todos los activos son ocupados, el 75,56%. Digo que es un dato también. Igual que usted utiliza el dato de que no hay ningún elemento, ningún familiar trabajando, o todos los activo son parados, que es el 7,76%, también le digo que, en Andalucía, el 75,56% de las familias tienen todos los miembros... o todos los activos están ocupados. Lo digo para... Porque usted persigue, con todos los datos, la verdad objetiva para hacer propuestas positivas, que yo creo que es su buena intención y la de su grupo. Por tanto, metamos los dos elementos para ver cuáles son.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo ningún problema en reconocer que son malos. Decía mi abuela —que me falta— que es verdad, que mal de muchos consuelo de —comillas—. O como digo yo: en el país de los ciegos, el tuerto es le rey. Y es que, en este trimestre o en el intermensual actual, Valencia, Murcia y Baleares están ciegos y yo estoy tuerto. Fastidiado estoy, fastidiado estoy, porque estoy tuerto, pero, desde luego, los demás están ciegos. Y, si ustedes me quieren echar a mí y al Gobierno, Camps que es amigo... Vayamos a fastidiarla, vayamos a fastidiar con Camps y con Valcárcel, que son amigos de la renovación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tengamos en el contexto de los territorios cuál ha sido la evolución, porque las causas generadoras, efectivamente —ahora sí—, de la destrucción de empleo...</parrafo>
        <parrafo>Usted conocerá mi famosa frase de diferenciar entre demandantes y parados; famosa frase que me ha dado quebraderos de cabeza. Ahora, ahora, asumo que hay parados, porque hay, efectivamente, personas que pierden el empleo. Esa es la preocupación, y lo que motivó un plan de medidas. Por cierto, señor Loaiza, el único, el único en España que existe estructurado, consensuado y hablado, antes que España y antes, por supuesto, que las comunidades autónomas gobernadas por el PP. Creo que en eso usted también se sentirá feliz como andaluz, que tiene un gobierno que se anticipa con medidas de choque para este tipo de cosas. Y le diré más. Fíjese usted en la bondad y la maldad de las estadísticas.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, en agosto de 2008, Andalucía tiene menos porcentaje de paro respecto a España que en 2007. En año 2007, el paro andaluz representaba, respecto a España, el 24,5%, y ahora el 24,2%. Así que, según las estadísticas, el paro ha bajado —fíjese usted en la bondad y la maldad de las estadísticas—; cosa que no diré pero que, desde luego, evidencia que los datos en un contexto tienen una dimensión o tienen otra, según como se quieran enfocar. En nada, por supuesto, tenemos...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted: los incentivos.</parrafo>
        <parrafo>He leído con cariño, como siempre lo hago cuando veo a mis contrarios, el programa electoral del Partido Popular en relación con el incentivo al empleo, el que usted me reclama. Le digo y le recomiendo que haga una enmienda a la totalidad, porque la cantidad que proponen es inferior a la que gasta el Gobierno. Fíjese si le estoy ayudando ya para que, como gaditano, usted suba en el PP. De los 2.000 millones que usted propone en incentivos de empleo estable, Andalucía gasta 2.137 millones de euros en un periodo de tres años; elemento que está absolutamente asumido, conocido, espero. Ustedes tienen 137 millones menos en cuatro años, porque proponen 2.000 millones de euros y Andalucía se gastará 2.137 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, sin la acusación de compraventa, asuma la firma hecha también por los empresarios, la credibilidad de los dos mil, no —he dicho 2.010—, 2.789 millones de euros, promovidos, gastados y ejecutados en medidas de empleo y de calidad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

