<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>322</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Ejecución del presupuesto, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000083</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000083. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre el cierre del ejercicio presupuestario de 2009 (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. Antonio Núñez Roldán, D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión de la Radiotelevisión Andaluza y sus Sociedades Filiales con el orden del día aprobado días atrás por la Mesa. El primer punto es la comparecencia en esta Comisión, que es la número 83, a fin de informar sobre el cierre del ejercicio presupuestario del año 2009, en este caso propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, le damos la palabra al Director General, deseándole también muy buenos días.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, me gustaría señalar que el presente informe, la información que les voy a dar, es un avance de la liquidación provisional del presupuesto consolidado de la RTVA de 2009.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto, como saben, se cierra de forma provisional el 31 de marzo, y definitivamente cuando se aprueban las cuentas anuales, que tiene como límite máximo el 30 de junio. Actualmente estas cuentas se encuentran en fase de auditoría externa, por lo que la información que se proporciona, la información que les voy a dar, es, obviamente, de carácter provisional.</parrafo>
        <parrafo>Las principales características de la ejecución presupuestaria del ejercicio 2009 son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto inicial de 2009 disminuyó, en términos nominales, en un 1,67%, lo que significan 4,2 millones de euros, y, en términos reales, un 3,07%, con relación al presupuesto liquidado en 2008. Por tanto, partíamos de un presupuesto restrictivo con respecto al ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>La austeridad y la contención del gasto, como ya he comentado en anteriores comparecencias, han guiado nuestras actuaciones en la ejecución del presupuesto de gastos, y esto nos ha permitido gastar menos de lo presupuesto inicialmente y ahorrar 6,5 millones de euros con relación a lo ejecutado en el ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Todas las partidas de gastos han disminuido con relación al año anterior, salvo los gastos de personal y las amortizaciones. Los gastos de personal se han incrementado un 1,96%, lo que está por debajo del 2%, que era la subida salarial aprobada por la Ley General de Presupuestos para el ejercicio 2009, y hemos mantenido, como saben —y que también he repetido en anteriores ocasiones—, los niveles de plantilla media existentes en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>La crisis del mercado publicitario ha afectado a todos los operadores, aunque la caída de los ingresos publicitarios en el grupo de RTVA ha sido inferior a la media del sector. Otro punto importante a la hora de valorar esta información es que las transferencias de capital que estaban inicialmente previstas se han reducido en 6,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y paso a darles las principales cifras de ejecución del presupuesto de explotación. Primero me refiero a los gastos.</parrafo>
        <parrafo>Los gastos de explotación han sido de 245 millones de euros, 2,3 millones menos que el presupuesto inicial. Con relación al gasto de 2008, se ha producido un ahorro, que ya les he comentado antes, de 6,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos. Durante el ejercicio de 2009 los ingresos han ascendido a 234 millones de euros, habiéndose ejecutado, por tanto, el 94,5% del presupuesto de ingresos del ejercicio, previsto para el ejercicio, que eran 247 millones, y representando esta cantidad, los 234 que hemos ingresado, un 1,4% menos respecto a la ejecución del ejercicio 2008, que, como ya saben, fue de 237 millones de euros. Por tanto, viendo la cifra de gastos y la cifra de ingresos, se han producido unas pérdidas de 11,4 millones de euros. Esto supone una reducción del déficit respecto al periodo 2008 de un 21,4%, ya que en el ejercicio anterior el déficit fue de 14,5 millones, y en este, como les acabo de decir, 11,4. Por tanto, el resultado económico de la RTVA en 2009 ha sido mejor, un 21,4% mejor que el resultado económico de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a analizar ahora los principales epígrafes que componen el presupuesto de gastos de explotación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la partida de aprovisionamientos, que, como saben, recoge los gastos asociados a programas, sean de producción propia o de producción ajena. La ejecución de 2009 ha ascendido en esta partida a 88,8 millones, que, frente al presupuesto inicial de 92,6, representa un ahorro de 3,8 millones de euros. En 2008 el importe ejecutado fue de 95,6 millones. Por tanto, estos gastos han disminuido, con relación al ejercicio anterior, con relación a lo gastado en el ejercicio anterior, se han reducido 6,8 millones de euros, que suponen un 7,1%.</parrafo>
        <parrafo>Gastos de personal. Los gastos de personal han ascendido a 96,9 millones. Este importe supone un nivel de realización del 100,9%. Ya les he dicho anteriormente que esta es una de las dos partidas en las que se ha gastado más de lo presupuestado, un 0,9% concretamente. Supone un nivel de realización del 100,9% ya que para el ejercicio 2009 estaba presupuestado un importe de 96 millones de euros, y ha supuesto un incremento del 1,96% respecto a la ejecución del ejercicio de 2008, que fueron 95 millones —como les he dicho antes, por debajo del 2%, que era la subida aprobada por la Ley General de Presupuestos—.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, como también les he comentado, se han mantenido los niveles de plantilla media que había en 2008; pero, no obstante, a pesar de mantener estos niveles y no haberse incrementado, sí hemos subido y hemos incrementado los porcentajes de producción propia frente a la producción ajena, lo cual supone, como es evidente, una optimización de los recursos humanos de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>En la partida de otros gastos de explotación recogemos fundamentalmente los gastos de servicios exteriores, tributos, variación de provisiones y otros gastos de gestión corriente, y asciende su importe en 2009 a 48 millones de euros, lo que supone un nivel de realización del 98,06% respecto al presupuesto del ejercicio, que eran 49 millones, y una disminución de 2,7 millones con relación al gasto ejecutado por este concepto en el ejercicio 2008, que fueron 50,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de amortización de inmovilizado incluimos la dotación para amortizaciones técnicas y las correspondientes al fondo documental. Los gastos por la dotación a la amortización del inmovilizado han ascendido a 11,3 millones de euros, lo que supone un 117,1% respecto del presupuesto inicial, que eran 9,6 millones. Con relación a 2008 se ha producido un incremento del 11,07% como consecuencia de la puesta en funcionamiento de importantes proyectos de inversión, como son la digitalización o la adaptación a la televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los gastos del ejercicio se han distribuido de la siguiente manera: un 36% en aprovisionamientos, un 39% en gastos de personal, un 20% en otros gastos y un 5% de amortizaciones. El peso relativo de los gastos de personal, que es este 39%, es el propio de una empresa de comunicación que apuesta por la producción propia.</parrafo>
        <parrafo>Ejecución del presupuesto de ingresos. Como señalé anteriormente, los ingresos en 2009 han sido de 233,6 millones de euros, habiéndose ejecutado, por tanto, el 94,5% del presupuesto de ingresos del ejercicio 2009, al que nos estamos refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, vamos a analizar la evolución de los principales epígrafes que componen el presupuesto de ingresos de explotación.</parrafo>
        <parrafo>Transferencias de explotación. Estas transferencias, como saben, se refieren a la financiación de la Junta de Andalucía para las actividades del grupo. En 2009 se han registrado ingresos por este concepto por un total de 180,8 millones, que se corresponden con los previstos en el presupuesto inicial.</parrafo>
        <parrafo>Importe neto de la cifra de negocio. Este apartado —el más importante de los ingresos propios— incluye, como epígrafe más importante también, los ingresos derivados de la venta de publicidad. Los ingresos netos por venta de publicidad a terceros han sido de 41,4 millones de euros, lo que representa un nivel de ejecución del 70,37% sobre el importe presupuestado por este concepto, que eran 58,6 millones, y un 16,8% menos que lo alcanzado en el ejercicio 2008, que fueron 49,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Dos hechos relacionados con el mercado publicitario han influido de manera determinante en la liquidación negativa del Grupo RTVA en el ejercicio 2009. En primer lugar, la crisis del mercado publicitario que ha afectado a todos los operadores, y, no obstante a este hecho, la caída de la inversión publicitaria en la RTVA ha sido clarísimamente, significativamente, inferior a la media del sector. En segundo lugar, otro hecho muy importante ha sido la fragmentación de la audiencia como consecuencia del desarrollo de la televisión digital terrestre, y esto, evidentemente, supone que un mercado publicitario en crisis se debe repartir entre más operadores, y, por tanto, esto nos afecta a todos.</parrafo>
        <parrafo>El total de ingresos se distribuye, por tanto, del siguiente modo: transferencia de explotación, 77%; ingresos de publicidad, 18%; y resto de ingresos, 5%.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de los condicionantes que les he comentado antes, y aunque sea algo reiterativo, quiero insistir en que nuestro resultado económico ha sido mejor que el resultado económico de la empresa en el año anterior cuando la situación no era tan complicada como lo ha sido en este 2010.</parrafo>
        <parrafo>Ejecución del presupuesto de capital. El detalle del presupuesto de inversiones previsto para el año 2009 era el siguiente: inversiones financieras, 7 millones de euros; fondo documental, 7,5 millones; inversiones reales, 12.492.000. Lo que supone un total de 26.992.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Inversiones financieras. A 31 de diciembre se ha procedido a efectuar, por parte de RTVA, las inversiones financieras previstas, que eran por valor de 7 millones de euros, como les he comentado. Se han hecho mediante la suscripción de ampliaciones de capital, en Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, por importe de 5 millones y 2 millones de euros respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Fondo documental. Las altas del fondo documental en este periodo han ascendido a 5,5 millones de euros, lo que representa el 73,84% de las previsiones anuales por este concepto, que era de 7,5 millones.</parrafo>
        <parrafo>Inversiones reales. En 2009 la ejecución de las inversiones reales ha ascendido a 8,4 millones de euros, lo que representa un 67,56% sobre el presupuesto total del ejercicio 2009. No obstante, las transferencias de capital de la Junta de Andalucía, inicialmente previstas, se han reducido, finalmente, en 6,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, como también se ha comentado en alguna ocasión, se ha realizado un importante esfuerzo inversor para adaptarnos a los nuevos retos de la televisión digital terrestre y también, en algún sentido, a la alta definición.</parrafo>
        <parrafo>Transferencias de capital. La financiación de la Junta de Andalucía prevista para el presupuesto de capital ha ascendido a 11,6 millones de euros en el año 2009. Esto, lógicamente, ha tenido consecuencias en la cantidad real, en la ejecución real de este presupuesto de capital.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos que doy inicialmente. Hago una valoración que, obviamente, es positiva, en el sentido de que hemos mejorado el resultado económico de la empresa del año anterior a pesar de haber vivido en 2009 una crisis en el sector publicitario que no se recuerda en años anteriores. A pesar de haber incrementado la producción propia, pues es satisfactorio que el resultado de la empresa sea superior. No hemos alcanzado el equilibrio presupuestario —era obviamente difícil en un momento de crisis publicitaria y con unos presupuestos inferiores a los que teníamos en el año anterior—, pero creo que, gracias al esfuerzo de todos los trabajadores de la casa, sí hemos conseguido, con austeridad, rigor y eficiencia en el gasto, mejorar el resultado de 2008, y, por tanto, mi valoración en ese sentido es positiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en representación del Grupo Parlamentario Socialista, su señoría, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Nos toca analizar hoy un ejercicio presupuestario complicado, difícil, complejo desde el punto de vista económico. Lo vamos a intentar hacer con rigor y sosiego.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, nos gustaría destacar el ejercicio de transparencia que viene haciendo el Director General con esta Comisión. Ha venido informando prácticamente cada trimestre de cómo iba evolucionando la situación económico-financiera de la empresa, el cumplimiento de los presupuestos aprobados por este Parlamento, y es de agradecer, no ocurre en todos los sitios. También deseamos que otras administraciones, que otras empresas públicas de radio y televisión, en otras comunidades autónomas y en ayuntamientos de esta Comunidad Autónoma, tengan esa deferencia con los encargados de controlar la acción y la gestión de cada una de las empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y les decía que queríamos analizar estos presupuestos, esta ejecución presupuestaria, con rigor y sosiego, estableciendo como premisa inicial que se producen en el marco de una crisis internacional importantísima, la mayor en los últimos ochenta años desde el crack de 1929. Y en esa situación de crisis el principal indicador, el principal parámetro ha sido el desplome del mercado de la publicidad, y eso, lógicamente, ha tenido efectos, como no podía ser de otra manera, en la Radio y Televisión de Andalucía. Y es en este contexto donde hay que analizar el resultado de este ejercicio del año 2009, y se puede calificar de positivo, razonablemente positivo. Nos gustaría a todos, no solamente al Director General sino también a los representantes del pueblo andaluz sentados en esta Comisión, que el resultado hubiera sido, en lugar de déficit, de superávit; pero entendemos la dificultad del momento, y, lógicamente, lo que tenemos es que poner el foco en que hemos sido capaces..., que la RTVA ha sido capaz de aguantar el temporal económico-financiero que ha estado azotando a los mercados desde los últimos 20 meses. Y se ha hecho sin descuidar la obligación de servicio público que marca tanto la Ley como el Estatuto de Autonomía. La RTVA ha estado cumpliendo permanentemente con sus obligaciones, con la ciudadanía de Andalucía, dando productos de calidad. Esa dificultad económica no se ha traducido en un peor servicio. Se han hecho grandes esfuerzos, por el equipo directivo y por el conjunto de la plantilla de la Radio Televisión de Andalucía, para mantener los estándares de calidad que reclama y exige la ciudadanía de Andalucía. Y, por tanto, consideramos que, por el resultado final, se puede hablar de gestión adecuada para este momento concreto económico, porque se ha hecho un trabajo desde el rigor, desde la sobriedad, desde el control, desde el equilibrio, desde la valoración de todos y cada uno de los euros que estaban en manos de la Dirección de la RTVA para sacarles el máximo partido para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a bendecir, lógicamente, un déficit de 11,3 millones de euros; desde luego, será el más bajo de todas las televisiones públicas autonómicas, más que bajo que Radio Televisión Española, seguro. En ese sentido, tenemos que estar orgullosos, pero no nos consuela tener ese déficit. Pero sí queremos destacar y reconocer el ejercicio de rigor y austeridad, liderado por el Director General y su equipo. Sí queremos reconocer el empeño de recortar gastos, sí queremos reconocer el esfuerzo por incrementar ingresos, sí queremos reconocer el mantenimiento de las cuotas de audiencia, sí queremos reconocer el mantenimiento de una programación de calidad y sí queremos reconocer el mantenimiento de la producción propia con una ligera alza y también el apoyo al sector audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay un contexto determinado que explica a la perfección esta ejecución presupuestaria, que nos da un dato que no es reconfortante, pero que sí se explica claramente en lo que ha sido el desplome del mercado de la publicidad, de la inversión publicitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y ha caído en todos los sectores, quitando Internet, tanto televisión, como radio, como prensa, como cine, como revistas o publicaciones no diarias se han visto afectadas severamente por la caída del mercado publicitario. Ha habido menos que repartir, pues, lógicamente también, Radiotelevisión de Andalucía se ha llevado menos en ese reparto.</parrafo>
        <parrafo>Y no tiene sentido analizar o valorar el trabajo realizado en la Radiotelevisión de Andalucía al margen de este contexto. No somos una isla; vivimos en un mundo interconectado, en un mundo globalizado, donde lo que ocurre en Nueva York afecta a Madrid, afecta a Sevilla, afecta a Hamburgo, y viceversa. Estamos en un mundo unido por una economía global, que tiene unos efectos locales que se registran o que estamos notando, analizando en las cuentas de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insistimos desde el Grupo Socialista, que se ha resistido mejor que la inmensa mayoría de los competidores. En la comparación ganamos y ganamos bien, casi por goleada. Ganamos de una manera clara, porque se ha hecho una gestión austera y eficaz, austera y eficiente, y, como decía antes, no nos consuela, pero nos permite levantar la cabeza y poder hablar a la ciudadanía bien de los gestores de la Radiotelevisión pública de Andalucía. Porque estamos en un sector competitivo, exigente, como es el de la televisión, el sector audiovisual y hasta los propios... Es tan dura la competencia, es de tanta crudeza la competición en el mercado que se están fraguando alianzas estratégicas entre grandes operadores privados. Esto, si cabe, tiene o le da mayor relevancia, mayor importancia a las cuentas que presenta hoy el director general en esta Comisión. Le da, diríamos, un aval al trabajo realizado cuando grandes operadores privados están buscando alianzas para poder competir en este mercado tan exigente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se produce eso? Ya lo ha dicho el director general. Ha habido una segmentación del mercado debido a la Televisión Digital Terrestre, otras plataformas digitales y otros formatos de televisión, bien por Internet o ya, incluso, a través de la telefonía móvil. Y también hay una tarta mucho más pequeña a repartir, mucho más pequeña a repartir, y eso hace que cada vez sea más difícil la consecución de objetivos en materia de publicidad.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros también nos interesa destacar, desde el Grupo Socialista, lo que ha supuesto el control, el equilibrio en el capítulo de gastos. Cuando hay menos ingresos tiene que haber más control del gasto, es una lógica aplastante. Y el claro ejemplo lo vemos en el capítulo de aprovisionamientos, que son las compras ordinarias o excepcionales que se realizan en la casa, donde ha habido una caída sustancial respecto no solo a lo presupuestado —en el capítulo del aprovisionamiento creo que han sido cinco millones menos de lo inicialmente presupuestado—, sino también en relación con el ejercicio del año 2008, donde se han computado siete millones menos. Un ahorro de siete millones en el gasto es una situación de extrema dificultad. Es un dato que yo creo que merece la pena ser destacado.</parrafo>
        <parrafo>Y también es el práctico cumplimiento del objetivo en el capítulo de recursos humanos, que es el más importante en cuantía, sobre todo porque se ha mantenido el empleo, un empleo para una empresa como Canal Sur, como la Radiotelevisión de Andalucía, que es la principal empresa del sector de la comunicación de esta tierra y, posiblemente de España, y que mantiene un empleo no precario, sino un empleo de calidad, un empleo al que se le da formación para que siga siendo eficaz y eficiente. Y podemos buscar ejemplos en paralelo, ¿qué ha ocurrido en otras televisiones en los últimos tiempos? Por poner un caso parangonable con la Radiotelevisión de Andalucía, Telemadrid. En Telemadrid, según datos de los sindicatos, hasta septiembre del año 2009 se habían perdido 190 empleos en los últimos ejercicios, y ahora se prevén otros 50 despidos, otras 50 personas que se irán a la calle para combatir la crisis. Es decir, la diferencia entre la Radiotelevisión de Andalucía y otros modelos de televisión que se ponen en marcha, o se desarrollan en otras comunidades autónomas, es radicalmente distinta. Aquí se apuesta por el empleo, empleo de calidad y en otras comunidades autónomas se destruye empleo para hacer frente a la minoración de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Una política en la que los socialistas y las socialistas de Andalucía estamos radicalmente en contra, frontalmente en contra. Por eso aplaudimos que, desde la Radiotelevisión de Andalucía, se apueste siempre por el mantenimiento del empleo y no compartimos que en otras televisiones, en otros modelos públicos de televisión se despida a personal porque no se tiene capacidad para generar ingresos suficientes para mantener la plantilla. Eso sí que es un fracaso notorio, palmario en la gestión: cuando no se tiene dinero y se tiene que recurrir a los despidos para sufragar las malas cuentas, la mala gestión que se hace al frente de una empresa pública. Un auténtico derroche que se realiza en algunos sitios solo para beneficio y propaganda de unas determinadas siglas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para nosotros el capítulo de recursos humanos es un capítulo que siempre estaremos mirando con lupa, y entendemos que la Dirección General también lo hace, y lo felicitamos por ello.</parrafo>
        <parrafo>Y el resultado del 2009 no da pie ni al alarmismo ni a la demagogia. Se han puesto nuevas bases para el futuro, nuevas bases que pasa por una política de contención, un plan de austeridad que ha dado sus frutos, también nuevas vías de negocio que están dando resultados, una negociación con los proveedores que ha supuesto una rebaja en las cuentas con las productoras, una rebaja de un 10% que ya repercutió en los resultados del año 2009. Y, por supuesto, la conclusión de todo es que tenemos una radiotelevisión andaluza, una televisión pública que es la que menos cuesta al contribuyente en España, 21 euros por habitante andaluz y año. Es una cadena saneada, una cadena que ha generado un déficit de 11,3 millones este periodo, pero una cadena saneada, con musculatura financiera, con recursos, con capacidad para afrontar esta situación. Y ni es la primera vez ni será la única que una empresa, en un momento de crisis como el actual, tenga este pequeño escollo. Ya lo tuvo en el 2008 y ahora se ha hecho un gran esfuerzo y se ha rebajado en más de un 20% el déficit respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y también podemos comparar. Tenemos Valencia que es un pozo sin fondo, un pozo sin fondo para la demagogia y la propaganda. En Valencia tenemos acumulada en la Radiotelevisión pública de Valencia una deuda de 1.300 millones de euros, una deuda importantísima, una deuda que genera más de 50 millones de gastos financieros anuales, los gastos financieros son mucho más que los ingresos propios que genera la propia cadena. Eso sí que es un asunto a tener en cuenta y a corregir por parte de los que rigen los designios de la Comunidad Autónoma de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el caso de Valencia no es el único, no es el único, pero sí llama la atención que en Valencia, que es la Comunidad en la que más ha aumentado el paro en los últimos dos años, que está ya en cotas del 24% prácticamente, tenga y pueda permitirse el lujo de tener una televisión que le supone una carga importantísima a los ciudadanos y ciudadanas de esa Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y si era poco Valencia, hay otro agujero negro que es la Comunidad de Madrid: Telemadrid. Ha presentado unos resultados de deuda, a final del año 2009, por importe de 205 millones de euros y un incumplimiento del contrato programa por importe de 20 millones de euros, una importantísima desviación que se registra en las cuentas de Telemadrid.</parrafo>
        <parrafo>Las previsiones para este año en Telemadrid tampoco son halagüeñas. Se prevé un aumento de la deuda a través de un nuevo déficit o desviación presupuestaria, que va a situar a Telemadrid, al cierre del año 2010, en el mejor de los escenarios, en 250 millones de euros de deuda.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, la comparación entre lo que se hace en Andalucía y la comparación en lo que se hace en otros modelos de televisión pública, modelo de televisión que no busca el interés general, sí buscan el interés de unos cuantos y se convierten en trincheras de los poderes institucionales de esa tierra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y esta es la política del Partido Popular, la carta de presentación y lo que demuestra que tiene un discurso de boquilla con la austeridad, un discurso que, cuando llega la hora de la verdad, se desploma. Y ayer vivimos un ejemplo en la reunión de la Comisión de Política Fiscal y Financiera, las comunidades autónomas del Partido Popular no votaron a favor de un ajuste de 10.000 millones de euros de ahorro para hacer frente a las necesidades del Estado español, de España, por exigencias de la Unión Europea. Ahí es donde se demuestra la apuesta y la convicción y la credibilidad, en oportunidades como esta, en la praxis política y en la hora de las grandes apuestas de Estado. Tenemos una obligación, y el Partido Popular, mucho discurso de boquilla, poco discurso de la realidad; llega la hora de la verdad, y se escaquean, rehúyen su responsabilidad, cuando tienen las comunidades autónomas más endeudadas de España.</parrafo>
        <parrafo>En esta comunidad autónoma estamos ya cansados de profecías que no se cumplen, profecías que demuestran una actitud ante la Radiotelevisión de Andalucía hostil, de obsesión enfermiza, de ganas de desprestigiarla y de desacreditarla. En esta Comisión hemos oído anunciar con trompetas de arcángeles que el año 2009 se iba a cerrar con más de 20 millones de euros de déficit. No se dijo una sola vez, se dijo en varias ocasiones, por parte del portavoz del Grupo Popular. Lo dijo en diciembre de 2008, lo volvió a repetir en septiembre del año 2009. Pues no fueron 20 millones de euros, han sido 11,3 millones de euros, una cantidad que no nos satisface, pero que evidencia el esfuerzo que ha hecho esta casa por el control y la austeridad. Y que demuestra también el escaso cariño, el nulo cariño que tiene el Grupo Popular por la Radiotelevisión de Andalucía. En aquel momento se dijo: «Estamos ante un auténtico engaño, ante una auténtica falta de rigor». Falta de rigor es pregonar que se va a producir una catástrofe, sin datos científicos ni objetivos, solamente lo que manifestaba era el deseo del fracaso de un trabajo de un grupo compacto de profesionales, capitaneado por el Director General, pero compuesto por los casi mil setecientos miembros de la plantilla de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí se dijo esto, y hoy se tiene una oportunidad para pedir disculpas, para rectificar y reconocer el esfuerzo que se ha hecho. Porque lo que se ha demostrado era que se deseaba el descarrilamiento de la RTVA. El cuanto peor, mejor. Y queda demasiado evidente que ustedes disfrutan haciendo daño a la RTVA, que ustedes disfrutan con los malos resultados de la RTVA, cuando se está jugando con el dinero de todos. Y lo que sea bueno para la RTVA será bueno para el Grupo Popular, para el Grupo Socialista, pero fundamentalmente para el conjunto de la ciudadanía de Andalucía. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hubo profecías que se han incumplido, profetas que no valen para ningún testamento, ni nuevo ni antiguo, que serían proscritos del libro de las santas escrituras, porque no cumplirían ninguna de sus premoniciones. Señor Rodríguez, tiene hoy usted una oportunidad para reconocer su error, felicitar el esfuerzo ímprobo de la Dirección General y de todo su equipo, de todos los trabajadores y trabajadoras de la Radiotelevisión de Andalucía, para haber puesto freno a una situación muy difícil, y que ya tendremos ocasión de ver en esta Comisión cuando tengamos un estudio comparado de todos los cierres presupuestarios de las televisiones autonómicas, que será la televisión autonómica que presente el menor déficit al cierre del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y ya para concluir, señor Presidente—, valoramos el esfuerzo en materia presupuestaria que se hace en la casa, pero también el conjunto del trabajo: la apuesta por el pluralismo, la independencia, el trabajo profesional, que eso es lo que da rédito, que es lo que da resultado y da audiencia. Y, lógicamente, hay una ecuación que siempre se cumple: a más audiencia, más ingresos. Y esa es la obligación que tiene encomendada el Director General y todo su equipo, de conseguir más audiencia para esta casa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, entendemos que la RTVA va por el camino correcto, que es un modelo a imitar por otras televisiones. Ahora bien, no se puede bajar la guardia. Este ha sido un ejercicio duro, un ejercicio complicado, y en los futuros ejercicios esperemos que brille especialmente el equilibrio presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en nombre de los 1.700 trabajadores que hay en la casa, agradecer el reconocimiento que en las palabras del señor Vázquez había. Un trabajo complicado en un ejercicio complicado.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que satisfacción, teniendo una desviación negativa en la ejecución del presupuesto, pues, satisfacción plena no se debe tener y no se puede tener. Lo ha expresado usted y nosotros lo compartimos. El objetivo es el equilibrio presupuestario, pero ese objetivo era —y lo digo así— imposible de conseguir en 2009, si no cambiábamos dos cosas: una, dejar de prestar el servicio público que prestamos, y, otra, afectar a la plantilla de los trabajadores, reduciéndola o afectándole a sus condiciones laborales. Ninguna de las dos cosas nos las planteamos, como es obvio, y, por tanto, lo que hemos hecho ha sido gestionar la empresa de la mejor forma posible, prestando el servicio que tenemos encomendado y sin que afectara a los trabajadores. Y con esas condiciones, pues, hemos conseguido bajar el déficit, pero, evidentemente, no hemos conseguido el equilibrio presupuestario, porque, insisto, creo que era imposible si no afectábamos a esos dos ejes, que son intocables para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho el señor Vázquez: 2009 ha sido un año muy difícil para cualquier medio de comunicación. Los medios privados, salía publicado en estos últimos días, habían empeorado sus resultados económicos en un 31,40%. Esto es importantísimo: empresas cuyo único objetivo es ganar dinero han visto cómo sus resultados en 2009 han sido un 30% peor que en 2008. Sin tener la visión que tenemos nosotros de mantenimiento de plantilla, de mantenimiento de condiciones laborales, de mantenimiento de servicio público, sino simplemente queriendo ganar dinero. Pues, solo con ese objetivo, han empeorado sus resultados. Nosotros, respetando estas cuestiones que ha planteado y que he comentado, hemos mejorado nuestros resultados, y creo que tiene mérito. Insisto, es el mérito de los trabajadores de la casa.</parrafo>
        <parrafo>Y se ha hecho incrementando la producción propia, y se ha hecho incrementando las horas de programación que hacemos accesibles a los discapacitados sensoriales... Eso tiene un coste económico también importante. Pues también lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y también otra cuestión que a veces se comenta, pero muchas veces se olvida: lo hemos hecho aportando más valor a la sociedad. La RTVA ha recibido 180 millones de fondos públicos en 2009, pero la aportación que ha hecho a la sociedad, en términos económicos, la RTVA es de 250 millones de euros. Esta aportación se mide por el empleo directo que se crea, por el empleo indirecto que se crea, por la financiación que se da a un sector que es tan estratégico para cualquier comunidad como el sector audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hemos tenido un déficit, hemos incrementado el servicio que prestamos, hemos mejorado el resultado de 2008 y hemos incrementado el valor económico que aportamos a la sociedad. Por tanto, sin conseguir el equilibrio presupuestario, que es lo ideal, pero tenemos que estar satisfechos de que el esfuerzo que se ha hecho en 2009 ha servido para algo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

