<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>507</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000054</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000054. Proposición no de ley relativa a la revitalización del patrimonio histórico-minero de la Comarca Norte de la provincia de Jaén (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Plácido Fernández-Viagas Bartolomé, letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Seguimos con la siguiente proposición no de ley, relativa a la revitalización del patrimonio histórico-minero de la Comarca Norte de la provincia de Jaén, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Y tiene la palabra, para el inicio de la misma, la señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tomo la palabra, en nombre del Grupo Popular, para defender una proposición no de ley, en esta Comisión, con la intención de llevar a cabo las actuaciones encaminadas a revitalizar el patrimonio histórico-minero de la Comarca Norte de la provincia de Jaén, con el fin último de aumentar y mejorar la oferta turística y cultural de la zona, porque esto se traduciría en un incremento de posibilidades de desarrollo económico, y, por tanto, en creación de empleo, por el que en está tan necesitada una provincia como es la de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la historia de la minería en la Comarca Norte de Jaén se extiende desde la época cartaginesa hasta los principios de los años ochenta del pasado siglo XX, es decir, más de dos mil años que han dejado una profunda huella en la cultura, el desarrollo económico y en la personalidad de los habitantes de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Se han localizado restos iberorromanos en las inmediaciones, que demuestran que para los ocupantes romanos la zona, sobre todo del Centenillo y El Guindo, era un importante centro de explotación de plomo y galena argentífera.</parrafo>
        <parrafo>En La Carolina consta la existencia de una fundición de plomo, situada en el polígono industrial La Aquisgrana, de considerable extensión, lo que nos lleva a pensar que la zona era ya explotada, interesadamente, en la época romana, ya que esta fundición originaría a su alrededor una ciudad para alojar a los trabajadores, soldados de guarnición y todo lo que Roma consideraba necesario.</parrafo>
        <parrafo>Después, durante la colonización del siglo XVIII, y siendo Miguel de Ondeano intendente de las nuevas poblaciones, se elevan las primeras solicitudes conocidas para abrir explotaciones mineras. Estas solicitudes son cursadas en La Carolina, y la junta técnica de Linares las informa positivamente, pero obligando a los peticionarios a llevar los productos a las Reales Fábricas de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Tras un periodo de inactividad casi total, que coincide con la Guerra de la Independencia y la década posterior, las concesiones por parte de la Intendencia y del Ayuntamiento de La Carolina se prodigan desde 1835 hasta que en 1860 se suprimen las competencias locales sobre la materia, y se consiguió que, gracias al desarrollo tecnológico aplicado en las minas de Linares y La Carolina, España fuera la primera productora mundial de plomo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, los periodos de auge y decadencia se van sucediendo, dado que se dependía de los altibajos del precio del plomo en el mercado de Londres, llegándose, en la primera decena del siglo XIX, a la mayor producción de mineral de la historia de la comarca de Linares-La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, a máximos históricos en el precio del plomo, le sucedieron épocas de caída y de inestabilidad política y económica, cuya mayor referencia fue la Guerra Civil.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, llegamos a los años sesenta, en que comienzan a cerrar los últimos pozos. La situación mundial había cambiado. El antiguamente tan necesario plomo para tantas cosas empezó a ser sustituido por otros materiales más baratos y de más fácil consecución, llegándose finalmente a los años ochenta —como decía al principio—, en los que las últimas explotaciones fueron abandonadas. Lo que supuso un terrible golpe para el tejido económico de esta comarca, ya que la población, en su mayoría, dependía tanto directa como indirectamente de las minas y todo lo que eso englobaba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por todo lo anterior, las explotaciones mineras son parte tan importante de nuestra historia que, incluso, la inmensa mayoría de los habitantes de las poblaciones de La Carolina, Guarromán, Baños de la Encina y Linares por extensión, aunque no pertenezca a la Comarca Norte, tiene un familiar o un conocido que ha trabajado en las minas con todo lo que eso conlleva. Pues gracias a las minas se ha creado así un patrimonio cultural, etnográfico y sentimental que debe ser protegido y puesto a disposición de los ciudadanos para su conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las explotaciones mineras son, evidentemente, materiales de un momento crucial de la historia de la tecnología y del trabajo. Son ejemplos de arquitectura industrial, patrimonio viario, ferroviario y urbanístico, que, en definitiva, también explica lo que fue Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los paisajes mineros de la Comarca Norte, son auténticos mosaicos de montes mediterráneos salpicados por pozos, lavaderos de mineral, casas de máquinas, chimeneas, etcétera, que conforman uno de los paisajes de mayor cultura y respeto ambiental de Europa.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, hay 60 inmuebles del patrimonio minero-industrial del antiguo distrito Linares-La Carolina, protegidos legalmente gracias a la resolución, del 16 de octubre de 2006, de la Dirección General de Bienes, por la que se incoa el procedimiento para la inscripción genérica, colectiva, en el Catálogo General de Patrimonio Histórico Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Como he señalado anteriormente, aprovechar este patrimonio histórico y cultural es un deber, máxime teniendo en cuenta las posibilidades turísticas que nos puede abrir, cuya consecuencia sería impulsar nuevos medios de riqueza alternativos y la creación de los tan necesarios puestos de trabajo, que son la única garantía de un futuro desarrollo sostenible, de lo que está tan necesitada esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>Como premisa básica, debemos promover las actuaciones necesarias para coordinar eficazmente a las diferentes instituciones, con el fin de conservar, defender, divulgar y explotar nuestro patrimonio minero, recuperando las antiguas zonas mineras desde todos los puntos de vista, no exclusivamente desde el prisma ambiental o paisajístico, sino también desde el cultural y social.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y sobre todo en el aspecto cultural, sería un elemento fundamental el concienciar a las diferentes administraciones de la necesidad de potenciar la candidatura del distrito minero de La Carolina-Linares como Patrimonio de la Humanidad, reconocido por la Unesco.</parrafo>
        <parrafo>Otro motivo, y quizás sea el más importante, la incidencia que pueda tener esta actuación sobre la economía de la zona, puesto que esta oferta se uniría a la visita de las poblaciones citadas, sobre todo a la ciudad de La Carolina como capital de las nuevas poblaciones de Sierra Morena, que ya cuenta con un museo municipal y el parque minero-forestal de La Aquisgrana. De esta manera, se hace una oferta turística sólida, que se complementa con una oferta gastronómica y cinegética nada despreciable. Por lo que, señorías, se debe potenciar la creación de museos o parques temáticos geológico-mineros, abandonando la idea de museo estático, y enfocando la actividad hacia un modelo más dinámico y con una importante carga de aspectos humanos, donde los elementos se encuentren in situ, incluso en funcionamiento, para poder apreciar, además, el trabajo manual y artesanal.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, volver a insistir en que la única intención que ha movido a mi grupo político para presentar esta proposición no de ley, y como resumen final, es la de trabajar para el conveniente y necesario desarrollo económico de una zona especialmente golpeada por la crisis económica y tan necesaria de nuevas expectativas de crecimiento futuro. Por lo que le solicito un apoyo efectivo a esta iniciativa que, como digo, no encierra ningún interés partidista, sino que aspira a la unificación de criterios, con la única finalidad de beneficiar a la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Como no está presente el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista respecto a esta iniciativa que, de entrada, tengo que decirles que, bueno, tanto en su texto como en la explicación que, por parte de la portavoz del Partido Popular, ha realizado en esta Comisión, se ahonda..., o se pretende poner en valor el protagonismo y la importancia de este patrimonio industrial —en este caso, minero— de la Comarca Norte de la provincia de Jaén. Y, en ello, el Grupo Socialista está siempre, porque somos igual de conscientes del protagonismo que, para esta comarca, el desarrollo industrial ha jugado. Y, además, la importancia que ha tenido, no solo en nuestra provincia, sino también en Andalucía e, incluso, a nivel nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente, la importancia la tienen sus yacimientos de plomo, plata y cobre, sobre todo, a partir de mediados del siglo XIX, con motivo de la Segunda Revolución Industrial. Por tanto, tiene una importancia y, además, una historia. Podemos... Sin ahondar en el tiempo en que puede haber constancia de yacimientos y de explotación de estos minerales, podemos asegurar que dos siglos antes de nuestra era ya se producían, por tanto..., perdón, 2.000 años antes de nuestra era ya se producía este tratamiento y estas explotaciones. Por tanto, estamos hablando de historia, mezclada con nuestro patrimonio industrial minero de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Pero me van a permitir que les haga la observación de que, desde la lectura, y escuchando esa explicación, diera la impresión de que no se está realizando nada y que venimos ahora a proponer una serie de actuaciones un tanto genéricas. Y eso, permítanme..., pero mi grupo no lo va a apoyar, porque creo que sería una falta de respeto, precisamente, a tantas y tantas personas, a tantos y tantos colectivos que están trabajando, colaborando con las instituciones y llevando a cabo muchas tareas. Por tanto, sería el momento de sumarse a ellas y de aportar más, pero desde el reconocimiento expreso de ese trabajo hecho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos en esa tarea de la preocupación y en la ocupación de conservar, de defender y de divulgar nuestra historia, nuestro entorno y nuestro patrimonio industrial histórico-minero. Ha sido una preocupación y una ocupación constante, en la que han participado, pues, no solo la Junta —que también, a través de la Consejería de Cultura, de la de Turismo, de la de Innovación—, sino también el Gobierno central. Pero, especialmente, los ayuntamientos de la zona: el Ayuntamiento de Linares, de La Carolina, Guarromán, Vilches, Carboneros, Bailén, Baños de la Encina o Santa Elena. Y, haciendo la aclaración de que, como esto ha sido un trabajo constante a lo largo del tiempo, unas veces, estos ayuntamientos, gobernados por mayorías socialistas, otras veces, por otras formaciones políticas —por el Partido Popular o por Izquierda Unida—... Por tanto, es una tarea de todos, en la que todo el mundo ha ido participando, en la que ha habido colaboración de la Diputación Provincial, una incidencia importante de la Asociación para el Desarrollo de la Comarca Norte de Jaén, entidades financieras, cajas de ahorros, entidades privadas, universidades, investigadores a título individual... Y algo muy importante que hay que dejar constancia: colectivos sociales como el Proyecto Arrayanes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que por ello es por lo que..., a los que les debemos mucho respeto y consideración, por el trabajo que han desarrollado. Y eso es lo que, en esta Comisión, los grupos no podemos dar la sensación de que empezamos sin tener en cuenta este trabajo. Y a lo que venimos, pues, es a seguir, a continuar. Y yo creo que esa ni mención que se hace en este texto, ni siquiera aportaciones en base a lo hecho para continuar, es lo que nos lleva a no apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, señorías, es muy largo, podríamos estar mucho tiempo relatando las actuaciones, el análisis de lo realizado. Pero, sin buscar... Al final, voy a hacer un análisis, sin buscar el protagonismo, porque —repito, reitero— el protagonismo está repartido, a lo largo del tiempo, por las distintas instituciones, por las distintas..., e, incluso, especialmente, los ayuntamientos, con el liderazgo y con el gobierno de distintas formaciones políticas.</parrafo>
        <parrafo>Si partimos, por poner una fecha, y ya más cercana a nuestro siglo... Si empezamos por lo último del siglo pasado, una referencia importante es, en 1999, cuando se subvenciona, por parte de la Consejería de Cultura, un proyecto de investigación para el estudio y puesta en valor de la colonia minera El Centenillo, en Baños de la Encina. O podemos relacionar los avances que la Consejería de Cultura hace con la inclusión, con la inscripción genérica en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz. Estamos hablando de más de ciento veinticinco enclaves mineros..., una inscripción genérica en la que podemos tener referencia, y le remito a las publicaciones oficiales, al BOJA número 8, de 14 de enero de 2004, o al BOJA número 90, de 7 de mayo de 2008. Y, luego, el análisis y el empeño en catalogar algunas actuaciones concretas...</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, señora Presidenta, cuesta trabajo centrarse en lo que se está diciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que podemos entrar en el detalle —que yo creo que no deberíamos despreciar—, como la inscripción de bien..., catalogación general del matadero municipal San José, de Linares, o de la mina fundición de La Tortilla, en Linares, o del pozo de San Vicente, o el poblado argárico de Peñalosa, en Baños de la Encina. Son actuaciones muy concretas, y aquí ha habido un empeño, durante esa época de 2003 a 2008 de la Consejería de Cultura por ir incluyendo en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz todas estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Otro hecho importante, que tampoco podemos dejar pasar en la relevancia y el reconocimiento de nuestro patrimonio industrial, es el de inclusión, con un título específico —el Título VI..., VII, perdón— en la Ley de Patrimonio Histórico Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso ha dado un avance y ha posibilitado que tengamos hoy todos estos cauces para ir, entre todos, construyendo y utilizando, además de proteger todo este patrimonio, al mismo tiempo que preservarlo, porque es nuestra historia. Además, utilizarlo para promover actuaciones turísticas y hacer un desarrollo, yo creo que eficiente. Y en esa línea también se está actuando. Les recuerdo a sus señorías que ha habido actuaciones, por ejemplo, de la Administración del Estado para rehabilitar las dependencias de la antigua oficina de la Mina Arrayanes, de Linares, o un proceso y un proyecto ambicioso, por parte de la Consejería de Innovación, que es el cierre de accesos peligrosos al exterior de labores subterráneas [...]. Es decir, aumentar también la seguridad de estos pozos mineros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, actuaciones en el conjunto de las administraciones, sin obviar lo que han hecho investigadores a título individual. Por ejemplo, con aportaciones y subvenciones de la Junta de Andalucía de los universitarios o de los profesores, el señor Solana Ruiz o el señor Ruiz Ballesteros, con estudios como el de Actividad minera y patrimonio etnográfico en Andalucía; Lugares, cultura y modos de vida de los mineros jiennenses; o el Proyecto Intervenciones, sobre el patrimonio minero en Andalucía, análisis de los procesos de patrimonialización, o el proyecto general de investigación denominado «Las sociedades estatales de la Edad de Bronce en el alto Guadalquivir», un Proyecto Peñalosa en segunda fase.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, luego podemos... Dirigido al turismo, tenemos actuaciones importantes, más quizás afectadas a la localidad de Linares, donde hay un proyecto turístico concreto, donde se han llevado a cabo actuaciones como en la estación de Madrid, el edificio principal, o la nave del antiguo muelle de carga, o el Palacio Zambrana, o las diferentes dependencias de la Antigua Fundición de La Cruz, el Centro de Interpretación del Paisaje Minero, pieza importante donde podemos reconocer, recoger y recorrer toda la historia de nuestra historia industrial minera.</parrafo>
        <parrafo>Y por ir ya avanzando hacia las últimas actuaciones que se han hecho, de cara también a esa información, de esa creación de la oficina de turismo, en un enclave restaurado del Antiguo Pósito en Linares, precisamente, utilizando los fondos PROTEJA de la Junta de Andalucía y los fondos del Plan E, del Gobierno central. Por tanto, aportaciones...</parrafo>
        <parrafo>Y estoy, quizás, a lo mejor, haciendo demasiado énfasis en lo que se ha hecho en localidades como Linares, pero es que podemos también ver el esfuerzo que han hecho ayuntamientos como el Ayuntamiento de La Carolina, con el tapiado y vallado de pozos maestros, la señalización de peligros originados por la actividad minera, el vallado de seguridad de edificios, creación del Centro de Interpretación Minera Aquisgrana, restauración, etcétera, una largo etcétera de actuaciones de los distintos agentes que, entre todos, se están, en los últimos…, yo creo que dos décadas, especialmente, haciendo un gran esfuerzo por ir defendiendo todas estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, quisiera terminar dejando algo claro, también en la línea que se comenta en la proposición, que es lo del avance en la candidatura de este sitio minero, de Linares y La Carolina, como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en esto hay que ser muy claros y decir cómo están las cosas y explicar la complejidad. Todo el mundo sabe la complejidad que tiene el avanzar y el reconocimiento de Patrimonio de la Humanidad. Pero eso tiene un proceso, y, en este caso, el proceso está bien claro y definido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, como todos sabemos, para que un bien pueda ser presentado como candidato a Patrimonio Mundial, la convención del Patrimonio Mundial exige que, previamente, dicho bien este incluido en lo que denomina la lista indicativa de Patrimonio Mundial.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues el Estado español la tiene incluida…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mesa, vaya usted terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando inmediatamente, señoría.</parrafo>
        <parrafo>… el Estado español, como le decía, tiene incluida en esta lista la candidatura patrimonio histórico minero de España, en la que aparece incluido expresamente el patrimonio del distrito minero Linares-La Carolina, junto con otros bienes de Andalucía y de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, está encauzado adecuadamente el proyecto del distrito minero Linares-La Carolina, incluido, como debe ser, dentro de la candidatura patrimonio histórico minero de España, para que el Gobierno de España lo plantee, que así lo ha hecho, ante la Unesco, para el reconocimiento de Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, una gran tarea, sin protagonismos, en la que están especialmente ciudadanos, agentes, colectivos, entes privados, públicos y en la que, sobre todo, el protagonismo de los ayuntamientos de la zona es muy relevante y hay que reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Palacios tiene la palabra para cerrar el debate de esta iniciativa.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En vista de lo que me ha dicho, no tengo ganas de responderle porque lo sabrán en mi localidad. Le doy las gracias por su intervención y ya podemos pasar a votar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiende la Mesa que se ha llegado a un acuerdo por parte de los portavoces para que esta iniciativa se vote al final?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, antes se ha votado una proposición no de ley al acabar el debate.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo acabo de hablar, después de que el portavoz de Izquierda Unida pidiera que se votara su proposición no de ley porque se tenía que marchar a la Comisión de Educación. Tras la votación, hablé con el portavoz, el señor Garrido Moraga, sobre si se iba a votar al final, y él me ha dicho que sí y, a continuación, me acerqué a la Mesa, como usted bien sabe, y se lo dije.</parrafo>
        <parrafo>Yo pediría que llamasen al señor Garrido Moraga y que lo comprobaran.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdonen sus señorías. Que venga el señor Garrido Moraga, que el portavoz…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No es necesario, ni tiene usted que dudar de la palabra de los todos los diputados.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Y no les ha comunicado a ustedes al acuerdo al que ha llegado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hay suficientes diputados del Partido Popular aquí para manifestar cuál es la posición del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo sí lo puedo decir. Yo sí lo puedo decir.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, espero que sea dentro de la racionabilidad. Los servicios jurídicos están para dar interpretaciones racionales y razonables. Lo normal es que la votación se realice punto por punto. Para que no se realice punto por punto, tiene que haber un acuerdo expreso. Si ese acuerdo es negado por una de las partes, se tiene que votar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Está claro, señorías, que hacen ustedes un uso torticero del tema, después de haber [intervenciones no registradas]..., después de que su portavoz, su portavoz, haya llegado a un acuerdo con el portavoz..., con la portavoz…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señoría, perdone un momento.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora se la doy. Perdone. Permítame que termine de hablar y ahora le doy el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz ha llegado a un acuerdo con la portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, la persona que estaba aquí, cuando se ha constituido esta Comisión, era yo. Y aquí se ha dicho que las proposiciones no de ley se votaban…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora. Tiene que estar en el Diario de Sesiones…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo también estaba en el acto de constitución. Yo también estaba en el acto de constitución de esta Mesa.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Perdone usted, perdone usted.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, por favor, vamos a dejarlo. Vamos a dejarlo.</parrafo>
        <parrafo>Queda una PNL, ¿se supone que se queda sobre la Mesa? Porque ustedes, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, en ese caso, pasamos a votación, y la otra se supone que se quedará sobre la Mesa, ¿no, señor letrado?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Pues retiro, en ese caso…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante la situación que se ha planteado, a propuesta de la portavoz del Grupo Socialista, vamos a proceder a la suspensión de la Comisión durante unos veinte minutos. La iniciaremos dentro de veinte minutos y estaremos nuevamente aquí para aclarar el tema con el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que…</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>—... grupo, lo cual también ha provocado una alteración de orden. Entonces, yo, mis compañeros... Vamos, lo siento, pero es que, claro, nosotros nos habíamos puesto de acuerdo. Yo he salido un momento a hacer la pregunta y volví inmediatamente para acá, así que vamos a proseguir, si les parece con los... Lo que quizás haya que plantearse para las próximas ocasiones es que si no puede estar, pues, lo sentimos mucho, pero es que siempre hay unas alteraciones de orden que se hubieran evitado. En este caso, lo que ha habido es una confusión por la que yo les pido disculpas de nuevo. Ha sido culpa mía, en todo caso, por no habérselo transmitido a mis compañeros, así que yo asumo la culpa y la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora portavoz, señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, señora Presidenta, pues, agradecer la coherencia del señor portavoz del Grupo Popular y, por supuesto, pues, quedar abierta también a la sugerencia que acaba de hacer para que no vuelva a ocurrir o no haya problemas en otra comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo, pues, en este caso, continuamos con el orden del día, corresponde a la proposición no de ley...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, yo quería decirle que me gustaría terminar mi intervención, porque con tanto jaleo, pues, nos hemos quedado así, a medias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, yo quería terminarla. No, sencillamente es que no... Es que ha habido un lío aquí con todo. Yo creo que habría que ceder un poco por las dos partes, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, señoría, estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Después de esta disfunción que hemos tenido, tiene usted el uso de la palabra para su segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Mesa, como he dicho anteriormente en mi intervención, la intención de esta proposición no de ley en esta Comisión es la de revitalizar el patrimonio histórico minero de la Comarca Norte de la provincia de Jaén, con el fin último de aumentar y mejorar la oferta turística y cultural de la zona ya que esto se traduciría en un incremento de posibilidad de desarrollo económico y, por tanto, en creación de empleo, de lo que está tan necesitada nuestra provincia. Como habrá apreciado en el texto expuesto, no he deslizado ni una sola crítica a la gestión de la Administración andaluza ni en el campo del turismo ni en cualquier otro, porque nuestra intención ha sido y es, sencillamente, proponer una oferta que enriquecería el desarrollo de otros programas, que ya están llevándose a cabo, de la Junta de Andalucía, como usted ha dicho. Pero mire, señor Mesa, por todo ello escapa a toda lógica parlamentaria y humana que usted haya rechazado esta proposición, que, como decía, no está alumbrada por ninguna intención partidista ni se traduce en un menoscabo de la credibilidad del Gobierno andaluz. Tan solo hemos puesto sobre la mesa una iniciativa sobre un proyecto de desarrollo que creemos factible y razonable, teniendo en cuenta la escasez de recursos públicos, pero también las inmensas posibilidades de desarrollo que se generarían en la Comarca Norte de la provincia de Jaén. Aunque, señoría, ya estamos acostumbrados en nuestro grupo parlamentario a que nos rechacen las iniciativas que planteamos y que realizamos por la única y transparente intención de incrementar las posibilidades económicas y personales de los ciudadanos andaluces. Cada vez que esto ocurre, no podemos hacer otra cosa que lamentar el sectarismo que demuestran al no apoyar las iniciativas propuestas por el Grupo Popular, por el simple motivo de que la iniciativa la plantee el Grupo Popular en esta sede parlamentaria. Porque ahora, como siempre, nos viene con vagas excusas y supuestos proyectos equivalentes que ya están en marcha —lo que usted ha dicho— y que hacen innecesaria, según ustedes, la aprobación de esta propuesta; pero, como digo, tras estas negativas, tan solo se esconden los fantasmas de la prepotencia, de la soberbia y del desprecio de todo aquello que no proceda de las filas socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, para terminar les diré que lamento su actitud porque va a significar un ladrillo más sobre el muro de su desprestigio y, lo que más me importa, una traba adicional al crecimiento y al desarrollo de la provincia de Jaén, abandonada sistemáticamente por ustedes, los socialistas andaluces. Pero no nos preocupa mucho porque ya nos quedan muy pocos meses para volverla a traer con el Partido Popular, y seguro que de la mano de Javier Arenas aprobaremos esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

