<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>570</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000010. Comparecencia de la Consejera de Salud para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2012 relativos a la Consejería de Salud (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión de Salud con un único punto del orden del día, comparecencia de la señora Consejera para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma andaluza para el año 2012 relativos a la consejería que preside como consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más preámbulos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, bueno, felicitar, ¿no?, o saludar a la portavoz del Grupo Socialista, por su reciente maternidad, y desearle, ¿no?, toda clase de suerte en esa tarea que ella ya venía compartiendo con su anterior hijo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que comparecemos hoy en esta comisión a fin de presentar los presupuestos de la Consejería de Salud para el ejercicio 2012, y además trasladar, como se trata del último presupuesto que presentamos en esta legislatura, también creo que la última Comisión de Salud, que si no hay ninguna eventualidad, ninguna circunstancia urgente —que espero que no la haya, porque sería probablemente, ¿no?, por alguna razón no deseable—, pues trasladar que efectivamente es para mí un placer poder, en esta última comisión, hacer un balance y desarrollar, de alguna manera, todas las tareas, todas las actividades que se han venido acometiendo por parte de la consejería en las últimas legislaturas, en el tramo de legislatura que llevamos hasta ahora transcurrido.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso nos permite, señorías, sin duda, darles cuenta a los ciudadanos de lo que ha significado en la acción del gobierno la política sanitaria, y yo diría que la totalidad de los derechos ciudadanos y de las políticas sociales que se desarrollan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, yo creo que tampoco a nadie se nos oculta que estamos viviendo una situación económica especialmente complicada, que marca toda la situación política en el entorno inmediato, en el entorno internacional, y por tanto tiene unas implicaciones en el desarrollo de las tareas nacionales, autonómicas y locales.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación yo creo que ya ustedes la conocen, porque viene condicionando los presupuestos a los distintos niveles, y además desde los últimos tres años, más que nunca, yo creo que esa dificultad financiera internacional ha permitido, o está permitiendo expresar los elementos diferenciadores entre las distintas opciones políticas, para poner en evidencia las prioridades y los compromisos políticos con los ciudadanos de cada una de las opciones ideológicas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señorías, que esta diferenciación realmente adquiere su máximo nivel cuando nos referimos, precisamente, a las políticas sociales, que yo creo que han pasado de convertirse en un barómetro para pulsar qué es lo que los ciudadanos plantean o sienten en relación con esta materia, a realmente marcar la agenda del conjunto de los gobiernos, en donde los recursos se están depositando, se están orientando a hacer posible, a mantener el estado del bienestar como situación en el Gobierno de Andalucía, prioritaria y, por tanto, que nos permite desarrollar, que nos permite abarcar la política social, incluso creciendo su peso y, por tanto, decreciendo en otras políticas.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, yo creo que ustedes conocen perfectamente los resultados que está teniendo esta situación económica y que el Ejecutivo andaluz lo va afrontando de manera que da respuesta a las causas de la crisis y a sus consecuencias, y por tanto estimula la iniciativa empresarial, intenta proteger a las personas que están en situación de desempleo, pero sobre todo está poniendo el acento en las políticas de protección que permiten que aquellas personas que viven un drama, como consecuencia de la situación económica, puedan verse amparados o puedan verse atendidos por parte del resto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, en esta tarea, en esta acción de gobierno es donde se ha pivotado y desplegado el impulso del gobierno de Andalucía para poder afrontar el presente, pero, sobre todo, para construir el futuro con esa valentía y con esa esperanza. Y este impulso se ha recogido y se ha venido desarrollando en un montón de modificaciones normativas, en el desarrollo estatutario y también en el diálogo y lealtad institucional con la que nos hemos relacionado con el Gobierno de España a lo largo de los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, a pesar de que el endeudamiento de Andalucía es inferior al del conjunto de las comunidades autónomas, en todo momento el Gobierno ha dado muestras significativas del compromiso con la estabilidad presupuestaria y con la austeridad para consolidar la recuperación económica de Andalucía. Y estas dos claves marcan el conjunto del presupuesto y, como no puede ser de otra manera, también el presupuesto de Salud.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, esta estrategia de la Junta de Andalucía se ha acompañado de un amplio despliegue normativo que se incluyen en las leyes presupuestarias, que dentro del escenario de consolidación fiscal en el que nos encontramos obliga a mantener un tono de austeridad que implica un ejercicio severo de estricta priorización del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que durante todas las sesiones que va a tener el Parlamento para analizar con detalle los presupuestos del conjunto de la comunidad y cada uno de los presupuestos sectoriales, sus señorías tendrán oportunidad de evidenciar que esto es una constante a lo largo de todo el presupuesto y, por tanto, que se permite que sea coherente en los diferentes departamentos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, en este contexto, las políticas sanitarias ocupan y han ocupado un puesto preferente y, sin duda, en la actualidad se han convertido en el instrumento más eficaz, más utilizado para diferenciar los posicionamientos políticos que hay en relación con las diferentes opciones sociales. Basta, señorías, hojear cada día la prensa para comprobar que el debate sanitario, su sostenibilidad, la financiación en un futuro y a corto plazo, la cartera de servicios, la privatización en aquellos sitios donde se produce, los recortes en algunas comunidades y todo lo que tiene que ver con los asuntos de la sanidad, creo que ustedes han sido testigos que ocupa y está ocupando gran parte de los foros en los que se habla de la salida de la crisis, en los que se discuten los modelos de financiación de servicios públicos, y también donde se cuestiona el mantenimiento de las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señorías, que es lógico que haya ocupado esta prioridad informativa, porque la existencia y el mantenimiento del sistema público de salud, con las características que tiene, con el sistema conjunto de la educación y de la política social, es, o son los elementos más evidentes que los ciudadanos tienen como prueba de cuáles son esas políticas que se desarrollan para que la sociedad se comprometa con aquellos, sobre todo, que tienen menos oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y justamente en estos presupuestos que hoy les presentamos, de forma clara, de forma contundente, se contienen partidas suficientes y concretas que garantizan con total seguridad que los andaluces y andaluzas no tienen que preocuparse por el futuro en cuanto se refiere al nivel de protección social que un gobierno socialista va a defender en todo momento y de forma irreversible.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, créanme si les digo que esto no es una mera declaración de intenciones. Me estoy refiriendo a unas cuentas públicas que, de forma objetiva, comprobable, que incluidas en un proyecto de ley, nos permiten visualizar en forma de números, en forma de cantidades, lo que antes les expresaba.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía destina las partidas más importantes a políticas sociales y a impulsar la creación de empleo, y por tanto está reafirmando una vez más, ante el modelo y ante el conjunto del Estado, que cree en el modelo social del que nos hemos dotado, y que la salida a la crisis no se puede producir desde el retroceso en las políticas que han determinado el mayor avance de la comunidad autónoma y que, sin duda, es la principal marca de la política socialista.</parrafo>
        <parrafo>Concretando, señorías, los presupuestos de Andalucía para 2012, basados en una previsión que yo diría de crecimiento moderado de la economía andaluza, va a contar, lo conocen ustedes, con 32.000 millones de euros, lo que significa un 1,1% más que en el ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, estas políticas sociales reciben un total de 20.894 millones de euros, lo que representa el 83% del total del presupuesto o, dicho con otras palabras, que más de tres de cada cuatro euros se van a emplear en políticas sociales, lo que experimente un incremento del 1,4% respecto al año anterior. Si quitáramos, señorías, en las comparativas que se hacen con otras comunidades autónomas, la partida correspondiente a FAGA, PEI, o a entidades locales, estaríamos hablando de una participación de las políticas sociales en torno al 92%.</parrafo>
        <parrafo>Les avanzo ya que la partida presupuestaria de Salud en 2012 va a contar con 9.393,9 millones de euros. Por tanto, representa más del 31% del gasto no financiero, que supone que uno de cada tres euros del presupuesto de Andalucía se destina a Salud.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, como viene siendo habitual, y antes de analizar en detalle el presupuesto para este año, es importante, y me parece obligado, echar la vista atrás y hacer brevemente balance del ejercicio anterior —en este caso, también, resumidamente, de la legislatura—, con el objetivo siempre de rendir cuentas ante los ciudadanos, de ser transparentes, en relación con la inversión del presupuesto público, y también para definir el punto de partida en el que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes recordarán que el presupuesto para 2011 fue de nueve 9.390,2 millones de euros y que, en esta misma Cámara, presentamos el programa, las tareas, las actividades que se habían marcado como prioritarias para la Consejería de Salud a lo largo del presente año.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señoría, que a día de hoy, prácticamente en su totalidad, aquellos retos, aquellas actividades, aquellos objetivos que nos marcamos se han convertido en logros.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las infraestructuras, en atención primaria, que es la gran fortaleza del sistema sanitario, este año hemos dado pasos, yo diría que muy importantes, tanto en lo que se refiere a las infraestructuras en sí mismas —se han puesto en marcha más de 20 centros de atención primaria y se han finalizado obras de ampliación en otros 20 más—, también, así como en el nivel de equipamiento con el que hemos dotado a los centros asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2011 hemos elevado a 128 las unidades de retinografía, a 586 los espirómetros, a 145 las unidades de radiología y se ha conseguido que el ciento por ciento de los dispositivos de cuidados críticos y de urgencias cuenten con todo el equipamiento necesario para atender a todas las personas que llegan en situación de ser atendidos en nuestro servicio de atención, y, concretamente, en relación con la puesta en marcha de una red completa de desfibriladores automáticos, que ha permitido, yo creo, de forma considerable, el equipamiento previo que existía en estas instalaciones. De esto, señorías, solo en los dos últimos años, justamente en aquellos en donde con más fuerza ha azotado la crisis económica, se han abierto en Andalucía casi 60 centros de atención primaria y se han reformado cerca de 50. Eso significa, señorías, que medio millar de andaluces han estrenado algunos de este más de centenar de centros que se han construido o que se han ampliado durante estos dos últimos ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>En el nivel de la atención especializada, también se han dado pasos, yo diría, importantes: la apertura de hospitales de alta resolución en Loja, Alcalá la Real o el centro de alta resolución Nicolás Salmerón, en Almería. También se han finalizado obras de ampliación en urgencias del Reina Sofía, en cuidados intensivos del Infanta Elena, en la torre A del hospital clínico de Málaga y se ha culminado también la modernización del área de rayos del hospital de Valme.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los equipamientos de alta tecnología, que saben que era una prioridad de la consejería, al objeto de facilitar, de agilizar el diagnóstico de aquellas patologías más prevalente en nuestra comunidad, se han incorporado los segundos aceleradores lineales del hospital Torre Cárdenas y Juan Ramón Jiménez; dos TAC del hospital regional de Málaga; gammacámara en el Puerta del Mar; o la resonancia magnética en el hospital de Valme.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señorías, decirles que se han invertido, en este ejercicio 2008 a 2011, más de 55 millones de euros en esta alta tecnología, de los cuales, 31,5, específicamente, van dirigidos a combatir el cáncer, que sigue siendo, en el mundo desarrollado, una de las causas principales de mortalidad. También se ha avanzado en la red de helipuertos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, yo creo que hemos conseguido el objetivo, para nosotros importante, de que no haya ninguna persona, ningún andaluz ni andaluza, que esté a más de quince minutos de su centro de atención primaria o que tenga a más de media hora —de treinta minutos— su centro de atención especializada.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, hemos acercado la Administración sanitaria a la ciudadanía, no solamente en lo que ha sido el espacio geográfico, sino también intentando que las instituciones sanitarias tengan una mayor transparencia a la hora de plantear su cartera de servicios, a la hora de plantear su relación con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar, dentro de estas iniciativas, el desarrollo de estrategia de salud digital, cuya aplicación informática Diraya ha permitido la puesta en marcha de receta electrónica, en donde saben sus señorías que no solo ha significado un avance en lo que implica de facilitarles la vida cotidiana a los ciudadanos, fundamental para evitarle trámites burocráticos, sino que también nos ha permitido profundizar en el margen de eficiencia que tiene la organización de nuestro trabajo, sobre todo las consultas de atención primaria, para que los profesionales puedan destinar ese tiempo a los pacientes, a los problemas de salud, eliminando trabas burocráticas que puedan distraer este tiempo en otras tareas que puedan ser prescindibles o se puedan desarrollar en otros ámbitos. Asimismo, con la progresiva extensión, también, de este módulo a urgencias, se ha conseguido una mayor continuidad en la asistencia, una mayor relación entre ambos niveles asistenciales. Y, por otra parte, hemos profundizado en todo lo que es el autocuidado, en todo lo que significa dotar de habilidades a los pacientes para el manejo de sus enfermedades, a través de las escuelas de pacientes y a través, también, de los foros de las páginas webs de todas las nuevas tecnologías que permiten esa ventana abierta, para compartir experiencia y también para desarrollar asesoramiento a personas que tienen un problema de salud, que está identificado y que comparten con otros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En el cumplimiento del tercer apartado, importante, de la consejería en relación con salud pública, saben ustedes que entró en esta Cámara la nueva Ley de Salud Pública, y, por tanto, esperemos que con esa normativa empecemos el desarrollo de la ley, que implica y que significa avances muy importantes en relación con la concepción de lo que significa la protección de la salud en el conjunto de la sociedad, y en donde no solamente las autoridades que tienen competencias en materia sanitaria tienen un papel protagonista que jugar, sino que al conjunto de aquellos que planifican, que protagonizan la vida cotidiana de los ciudadanos, les proponemos, les invitamos, a partir de esta ley, a que siempre haya una mirada dirigida a la salud, y, por tanto, acciones de impulso, de fomento, que permitan proteger este bien tan preciado y que permitan recuperarlo en aquellos casos en donde se pierde.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, además, esas iniciativas parten de experiencias que están teniendo un gran nivel de aceptación por parte de la sociedad. Quizás el más conocido por los ciudadanos es el que tiene que ver con el Plan de Actividad Física y Alimentación Equilibrada, en donde la iniciativa Un millón de pasos quizás sea la más conocida, y que nos ha permitido que muchas personas estén, en este momento, poniendo en marcha actividades sencillas que están permitiendo, como digo, mejorar el estado de salud de partida que tenían cuando llegaban a nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, en materia de derechos de última generación, me parece obligado resaltar algunos de los avances que se han conseguido en este último periodo, fundamentalmente la entrada en vigor de la Ley de Derechos y Garantías de la Dignidad de las Personas ante el Proceso de la Muerte —la llamada Ley de Muerte Digna—, una ley que yo creo que nos ha permitido desarrollar una estrategia específica dirigida al acompañamiento de las personas, en este momento final, con todos los componentes no solamente médicos, asistenciales, que tienen que estar presentes, fundamentalmente en domicilios, en este entorno, sino también con la especial consideración, personalización, que el sistema sanitario tiene que desarrollar para que, efectivamente, se preserve la autonomía del paciente a la hora de la toma de decisiones, y que la buena práctica clínica esté presente en cada uno de los pasos que se van dando en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Se ha culminado, o se ha completado este proceso con el decreto que regula los órganos de ética asistencial, que también era una apuesta importante, y que, por tanto, al final, vienen a dar cobertura a esta estrategia de bioética del sistema sanitario, que ustedes conocen, que ya se ha presentado y que, por tanto, nos permitirán seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, también en este terreno de los nuevos derechos, me parece importante destacar todo lo que ha implicado y todo lo que están significando las patologías que se benefician del diagnóstico genético preimplantatorio, en donde ya hay 21 niños y niñas que han nacido libres de enfermedad, de aquellas que están catalogadas como posible de tratar a partir de esta técnica, gracias a este diagnóstico genético, que yo creo que ha puesto de manifiesto no solo la apuesta que hace Andalucía por intentar que las familias puedan elegir, sino sobre todo la excelencia de los profesionales, que, a partir de estas técnicas, están poniendo, yo creo, lo mejor que la comunidad científica, hasta la fecha, ha aportado en materia de diagnóstico genético.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, señorías, todas las provincias andaluzas, tal como nos comprometimos, ofrecen ya las técnicas avanzadas de fecundación in vitro, y también opciones como la libre elección de médicos, y la segunda opinión médica, que ya están absolutamente consolidadas en Andalucía. Lo mismo ocurre con atención bucodental gratuita, un servicio del que ya se han beneficiado más de 800.000 niños y niñas, entre 6 y 15 años; o el acceso a medicamentos gratuitos para menores de un año, que ya han beneficiado a 300.000 pequeños, o lo que es lo mismo, a 300.000 familias que residen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, pusimos en marcha el registro de enfermedades raras, porque saben ustedes que es un colectivo que tiene para nosotros un especial interés, una especial capacidad de abordarlo, puesto que es un entorno en el que, normalmente, la investigación ha estado siempre en materia de industria farmacéutica un poco más relegada por el escaso interés que algunas de estas patologías tiene en materia de investigación farmacéutica y que para nosotros era una estrategia prioritaria de actuación.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, decir que los planes integrales que se han ido desarrollando en nuestra comunidad autónoma, quizás los más recientes —el plan o la estrategia de seguridad del paciente—, nos están permitiendo, y nos han permitido, poner el acento, poner el foco en aquellos elementos en donde el sistema sanitario tiene que seguir mejorando para permitir buscar modelos y buscar sistemas que hagan que el conjunto de nuestra actividad esté guiado por la buena práctica asistencial, y que, además, haya un sistema transparente de comunicación de efectos adversos, de situaciones que permitan también alimentar a la comunidad científica para orientar las futuras investigaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no puedo terminar este balance sin poner de manifiesto los dos últimos planes, que para nosotros han contado con un mayor número de inversión, en materia de recursos humanos fundamentalmente, como es el Plan Andaluz de Salud Mental, que saben ustedes que en las dos últimas legislaturas ha tenido un papel protagonista dentro de la Consejería de Salud, y decirles que se ha incrementado en 140 el número de profesionales que se han incorporado a la red de atención a las personas con enfermedad mental, y también que se ha crecido en la fundación del apoyo social, en FAISEM, en donde hemos crecido en 207 plazas, en donde se han incrementado en 451 plazas los talleres ocupacionales, y en donde ha habido incremento también en 400 plazas en los clubes sociales, lo que, sin duda, señorías, estoy convencida de que ha contribuido a mejorar no solo la atención de las personas con enfermedad mental, sino también su normalización en el ámbito social.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, todas estas mejoras, todos estos avances que el sistema sanitario con orgullo ha desarrollado en Andalucía, son fruto de la dedicación, del compromiso, del conocimiento y del esfuerzo de los más de cien mil profesionales que trabajan en nuestro entorno, que han promovido no solo una formación continuada, que les permite estar permanentemente al día de cuáles son los últimos avances científicos, que les ha permitido ir redefiniendo los roles profesionales en el desarrollo de las actividades cotidianas, sino que también han tenido una enorme implicación en esta organización horizontal que se promueve a través de las unidades de gestión clínica, en donde se ha ido desarrollando —yo creo, señorías— un elemento de gran compromiso con el sistema público que nos está permitiendo, que nos ha permitido, ir acomodando cada una de las prioridades en función de las expectativas, de las demandas de nuestros pacientes, y también del desarrollo profesional que cada equipo, que cada equipo multidisciplinar, está poniendo todos los días en acción a la hora de resolver o de intentar paliar los problemas de salud de cada uno de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Un compromiso en donde también se ha avanzado es en materia de estabilidad del empleo, puesto que han sido más de once mil profesionales los que han tomado posesión de plaza en propiedad durante estos últimos años, y también se han consolidado las plazas de cinco mil quinientos eventuales, que han formado..., que han pasado a formar parte de plazas interinas, y que, por tanto, señorías, ponen en valor los compromisos de estabilización de empleo que durante los últimos años hemos venido desarrollando en Andalucía, con un gran esfuerzo, yo creo, por parte de todos los centros sanitarios, para que esta promoción profesional, para que esta estabilidad profesional, no tuviera repercusión en la tarea cotidiana en el desarrollo de los centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>De especial interés en esta materia es de resaltar el esfuerzo hecho por atención primaria, en donde, a pesar del gran número de profesionales que se han incorporado a sus plazas en propiedad, hemos intentado hacerlo de una manera coordinada que permita el menor movimiento posible de los ciudadanos con su médico adscrito anteriormente, porque el nivel de satisfacción era alto, y, por tanto, nos ha permitido, este proceso bien organizado, el que no haya ningún movimiento importante de población y, por tanto, que cada distrito, cada centro sanitario, haya podido mantener fidelizada su población de referencia.</parrafo>
        <parrafo>También en esta materia de recursos humanos me gustaría destacar los avances con la Universidad, que han sido en los últimos meses muy importantes, en donde destacaría el que las Universidades de Málaga, Sevilla y Granada hayan puesto en marcha la figura del tutor clínico, que saben ustedes que era una línea de trabajo que venía desarrollándose por parte de nuestra comunidad y que estoy convencida de que ha dado un paso de gigante en materia de lo que va a ser la mejora, todavía en mayor intensidad, de la formación pregrado en el conjunto de las universidades andaluzas y en el conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>En materia de investigación biomédica, yo creo que hemos contribuido a sembrar nuevas esperanzas para la curación de determinadas enfermedades, y también, señorías, avanzar en un nuevo modelo productivo, en una nueva pata de lo que tienen que ser los campos emergentes en la nueva economía de Andalucía, que, sin duda, en sanidad tienen una parte fundamental que en el futuro tendremos que ser capaces de seguir incentivando.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que hemos ido, a pesar de la situación de crisis económica, incrementando el presupuesto que se destinaba a sanidad..., perdón, a investigación en sanidad, y quizás merece la pena destacar los nuevos centros que se han puesto en marcha en este último periodo. En concreto, tres centros de excelencia: el Genyo de Granada, el centro de genómica que saben ustedes que está en el Campus de la Salud; el Bionand de Málaga, que se inauguró hace escasamente unos meses, y también el Cabimer de Sevilla, que ya se inauguró a principios de legislatura pasada, con el IBI y con los institutos de investigación que se están desarrollando en el marco de nuestra comunidad autónoma. El más recientemente inaugurado fue el de Sevilla, pero también colocamos la primera piedra del Maimónides de Córdoba, lo que, sin duda, yo creo que nos va a permitir seguir incentivando la excelencia profesional de la mano de investigadores de laboratorio, de investigadores básicos, con investigadores clínicos, para buscar solución a estos problemas de salud.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente también hemos inaugurado el Centro Andaluz de Secuenciación Genómica Humana, en el que estamos estableciendo alianzas también con la industria privada, porque tenemos que ser capaces de superar el gap que existe todavía en materia de inversión privada en Andalucía relativo a investigación. Todo ello de la mano yo creo que de la Iniciativa Andaluza en Terapias Avanzadas, que está siendo una experiencia yo creo que referente en el ámbito nacional, incluso en el ámbito internacional. Pero además, señorías, con la participación democrática de los ciudadanos en todos aquellos entornos en donde tienen voz y tienen, por tanto, capacidad de trasladar los proyectos prioritarios que se pueden desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, yo creo que todas estas actividades, todas estas tareas, han sido posibles porque la organización sanitaria venía desarrollando un trabajo continuado en materia de eficiencia en la gestión, en materia de la buena utilización de los recursos públicos que se ponen de manifiesto en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo acostumbro a decir, señorías, que, afortunadamente, la crisis económica, la situación económica sobrevenida en el año 2008, nos cogió con la tarea realizada, o nos cogió al menos, en el ámbito del sistema sanitario, desarrollando instrumentos, fórmulas de transformación que permitieran realmente poner las bases para que la organización sanitaria consiguiera el equilibrio financiero, intentando superar las insuficiencias presupuestarias de las que tradicionalmente los entornos sanitarios han sido objeto en los años, yo creo, fundamentalmente, de transferencias de las competencias en las comunidades autónomas. Había ya un camino que se había empezado a recorrer, y que se ha intensificado en la última etapa, en donde quizás la política de uso racional del medicamento, que, en términos cuantitativos, puede ser la más llamativa, ha permitido que, con la misma calidad, con las mismas prestaciones, logremos provocar un ahorro que ha permitido, a su vez, que esos recursos se puedan emplear en todo el conjunto de actividades que les acabo de relatar.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos tienen vasos comunicantes, y, en la medida en que podamos gestionar de forma eficiente aquellos capítulos con la misma calidad y, si me permiten, con incremento de calidad, tendremos también capacidad de que esas partidas se puedan destinar a seguir reconociendo nuevos derechos, desarrollando nuevas infraestructuras y, en definitiva, avanzando en el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Paso, señorías, a continuación a pormenorizar estas cifras del presupuesto sanitario, que, como les decía, después de este breve balance que acabo de realizar, ponen de manifiesto las políticas estratégicas, algunas de continuidad, en relación con lo que acabo de comentar de profundización, de consolidación, y otras que tienen más que ver con nuevas iniciativas y con nuevas perspectivas para los ejercicios sucesivos. De hecho, el Proyecto del Presupuesto de nuestra comunidad autónoma, como les he adelantado, asciende a 9.393,9 millones de euros, lo que representa un 31,01% del presupuesto global de la Junta de Andalucía, excluyendo operaciones financieras. Si excluimos, en la comparativa con otras comunidades, FAGA, PEI y deuda, el presupuesto asciende a un 36,5% del presupuesto global de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta cifra significa, señorías, prácticamente una estabilización, quizás un ligero incremento, del presupuesto asignado al área de salud, aunque con diferentes partidas en los capítulos presupuestarios, como voy a intentar comentarles brevemente.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, el Proyecto del Presupuesto implica gastos de personal por importe de 4.315 millones de euros, lo que supone, señorías, una participación en la partida presupuestaria del 45,9%, lo que implica un incremento del 4,2%, que consolida la plantilla, que incorpora el crecimiento natural vegetativo de la misma y que también nos permite continuar en nuestra política de sustituciones, de reconocimiento de carrera profesional, de continuidad asistencial, de incremento de trienios del personal que se ha estabilizado. Y, también, señorías, aunque de forma ligera, de seguir priorizando las áreas de salud mental y de cuidados paliativos, que —como he comentado anteriormente— siguen siendo una prioridad en nuestro presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también este presupuesto en el capítulo de personal nos va a permitir —como verán ustedes más adelante— incorporar en materia de recursos humanos personal investigador a nuestros centros sanitarios que permita consolidar y continuar con la tarea fundamental de creación de conocimiento que tiene encomendada el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, los gastos en bienes corrientes y servicios, excluidos los gastos de concierto, ascienden a 1.807 millones, lo que implica un 19,2% del presupuesto, lo que supone un leve incremento, 0,4% respecto al ejercicio anterior. Esta cifra recoge un incremento del gasto asistencial en el 1,7% y una reducción de los gastos estructurales de la consejería en un 3%. Lo hago notar porque el Capítulo II, el capítulo de bienes corrientes y servicios, es un capítulo que si no se analiza en el contexto sanitario en su globalidad y viendo pormenorizadamente las partidas, se pueden hacer interpretaciones erróneas favorables o desfavorables en relación con incrementos o decrecimientos. Lo que quiero trasladar es que se crece de forma clara en todos aquellos productos, consumo de productos que tienen que ver con la tarea asistencial y se disminuye en aquellos gastos que habitualmente se han llamado gastos burocráticos, gastos estructurales de los servicios de apoyo tanto de consejería como de los servicios de apoyo del SAS.</parrafo>
        <parrafo>El capítulo de gastos en concierto sanitario asciende a 429 millones de euros, un 4,6% del presupuesto lo que, prácticamente, congela el presupuesto del año anterior, en concreto, se reduce un 0,14%. El presupuesto destinado a farmacia, de recetas médicas, es de 1.865 millones —me estoy refiriendo a farmacia de oficina, de farmacia, no a la farmacia hospitalaria—, partida que supone un 19,8% del total, y que está presupuestada con una reducción de 155 millones de euros respecto al ejercicio anterior, consecuencia de la política de racionalización y de reducción del gasto farmacéutico. En concreto, señoría, es una partida fruto de la aplicación de los reales decretos 4/2010, 8/2010 y 9/2011, así como del decreto de medidas urgentes en materia de prestación farmacéutica, que vamos a seguir impulsando para seguir desarrollando la eficiencia de esta partida tan importante del conjunto del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Las operaciones de capital ascienden a 218,2 millones, lo que significa un 2,3% del presupuesto con un decremento del 12% respecto al ejercicio anterior que, manteniendo todos los compromisos adquiridos, requiere de una priorización de las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, señorías, como decía al principio, aumentamos el presupuesto en un 0,04%. Un aumento cuya principal intención es la sostenibilidad que se plasma en este incremento de gasto corriente destinado a los servicios sanitarios, destinados a cubrir las necesidades de la población y también a la ralentización de las inversiones y las mejoras derivadas de una gestión más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto, señorías, similar a las cifras que hemos manejado en el presupuesto anterior, pero con algunas modificaciones internas —como acabo de relatar—, en los capítulos presupuestarios, fundamentalmente reforzando toda la parte destinada a gastos dirigidos exclusivamente a la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya por cada uno de los organismos, desde la Consejería de Salud, el presupuesto asciende a 792,3 millones de euros. En Consejería de Salud, este presupuesto supone un incremento del 0,53% y, destacar quizá la principal partida con 503,4 millones de euros que tiene como destino la financiación de actividad asistencial y de recursos destinados a investigación, desarrollo y políticas de calidad, donde para este último capítulo, políticas de calidad y modernización, se experimenta un aumento del 6,4% en todo lo que son los ámbitos desarrollados o relacionados con la formación, la gestión del conocimiento y la investigación.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, me gustaría destacar del presupuesto de la Consejería la disminución en un 3% de gastos corrientes en bienes y servicios, que constituyen, yo creo, un reflejo de la aplicación de la austeridad presupuestaria que venimos comentando a lo largo de esta exposición.</parrafo>
        <parrafo>Yendo ya al Servicio Andaluz de Salud, el proyecto de presupuesto asciende a 8.601,5 millones de euros. Y destacar quizá de esta cifra el presupuesto de personal que asciende a 4.232,3 millones de euros, un 49,2% del total, lo que —como les decía anteriormente— representa un incremento del 4,2% que —como ya les anunciaba— nos va a permitir consolidar, avanzar en todo lo que significa la estabilización de la plantilla del sistema sanitario público de Andalucía y, por tanto, a dar continuidad a todas las políticas de carrera profesional, de reconocimiento de derechos de antigüedad y, en definitiva, a las expectativas de los profesionales sanitarios que se han incorporado o que se están incorporando al sistema público de salud.</parrafo>
        <parrafo>Tras esta partida de gastos de personal, la principal que se incorpora en intensidad presupuestaria son los gastos de farmacia que experimentan un decrecimiento del 7,6% —como he comentado— fruto de la política de ahorro y racionalización. Por su parte, bienes corrientes y servicios sin concierto emplea 1.784 millones de euros, lo que prácticamente implica un 20,7% del global con el objetivo —como decía— de equilibrar gasto con presupuesto y, por tanto, conseguir la suficiencia presupuestaria del organismo que —como ustedes conocen— era uno de los objetivos durante la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los conciertos que desarrolla de forma expresa del SAS con las entidades concertadas —saben ustedes que hay otra partida que se relaciona directamente en la consejería— se mantienen las cifras de 2011 en el Servicio Andaluz de Salud con 263 millones de euros que, teniendo en cuenta el crecimiento asistencial, se traduce, en definitiva, señorías, en una contención económica en relación con esta partida.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que los créditos dedicados a actividad asistencial, es decir, a atención sanitaria y prestación farmacéutica, que son los presupuestos que repercuten de forma directa en los centros sanitarios, estos presupuestos suman el 97,6% del total del presupuesto del SAS. O, dicho en otras palabras, señorías, el 97,6% del presupuesto del SAS se destina de forma directa a la prestación de los servicios asistenciales de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, por programa y, por tanto, por ámbitos de actuación, el aumento que se experimenta en el presupuesto de salud está en relación con el programa 4.1.C, De atención sanitaria, que experimenta un crecimiento del 2,6%. Me parece importante darles estas cifras, porque a pesar de que el presupuesto sanitario en su globalidad se mantiene prácticamente congelado —un leve crecimiento—, sin embargo, el trasvase interno de las partidas presupuestarias, la austeridad en el manejo de algunas partidas nos va a permitir incrementar el presupuesto directo que se dirige a atención sanitaria en un 2,6% con un gran esfuerzo, señorías, por parte del conjunto de los profesionales, y del conjunto de los departamentos de la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, además, que dentro de estos programas, quizá aquel que puede resultar más llamativo, que tiene para nosotros un especial interés es el programa de apoyo a las familias, que va a contar con un incremento del 15,3% con algo más de 50 millones de euros, fundamentalmente, en todo lo que se refiere a los programas de soporte domiciliario, básicamente de enfermería domiciliaria, en el desarrollo de los programas de soporte para los cuidados paliativos y en todo aquello que supone de apoyo al Programa de Salud Mental Infanto-Juvenil, Programa de Atención Infantil Temprana y también a los programas de prestación bucodental.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como yo creo que vengo manifestando a lo largo de esta comparecencia, el objetivo que tiene planteada la Consejería de Salud no es otro que avanzar en estas políticas sociales y, por tanto, ser capaces de construir un presupuesto equilibrado, un presupuesto viable, a diferenciación o en contraste con otras opciones que apuestan por un recorte en esta materia. Y, precisamente, señorías, en este sentido, yo creo que esta aproximación a estas grandes cifras de futuro nos permiten poder comprometer con sus señorías y con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía un número de actuaciones que a lo largo del año 2012 vamos a desarrollar en el conjunto de la geografía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, señoría, en materia de derechos, prestaciones y servicios sanitarios, el primer gran capítulo, al tiempo que avanzamos en accesibilidad y personalización de la atención sanitaria de calidad, para el ejercicio que viene, 2012, vamos a ampliar las consultas gineco-obstétricas para mujeres con movilidad reducida, para personas con discapacidad, a las provincias de Málaga y Jaén, y, por tanto, vamos a complementar este programa de atención personalizada dirigido a un colectivo de especial trascendencia para la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, incorporaremos al derecho de medicamentos gratuitos a menores de un año a todos los niños durante el periodo 2012, que están estimados aproximadamente en 95.000 personas, que tendrán, como decimos, acceso gratis a medicamentos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, aumentaremos el número de personas con derecho a atención bucodental gratuita, que, como ustedes conocen, estaba ya garantizada en población de niños mayores de 6 años, y que se extiende y se sigue desarrollando para mujeres embarazadas y con especial interés para mayores de 65 años y personas con gran discapacidad. De lo que se trata, fundamentalmente, es de seguir recogiendo a la población que por motivo generacional no tuvo acceso a la atención dental y, por tanto, población mayor que en Andalucía sigue siendo un colectivo prioritario para la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>De otra manera, para este mismo colectivo, continuaremos realizando el examen de salud a, estimamos, 800.000 personas mayores de 65 años que se acogen a este programa. Y, por otra parte, vamos a seguir extendiendo el diagnóstico genético preimplantatorio a otras 12 enfermedades más de las que actualmente teníamos en cartera de servicios para varios tipos de cáncer hereditario, que iremos comentando en la medida en que se vayan incorporando al programa, y que nos van a permitir, señoría, que aproximadamente siete niños, que actualmente están las familias esperando esta técnica, puedan tener y puedan ver culminada esa expectativa de paternidad y de maternidad, y también que lo hagan libres de esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, vamos a continuar con el número de nuevas patologías que se incorporan al Registro Autonómico de Enfermedades Raras, en el que actualmente hay 12 patologías y en el que tenemos previsto incorporar el número de aquellas que tengamos en este momento sistemas de información disponibles en nuestro centro sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a aprobar el decreto que regula el uso de desfibriladores en determinados lugares públicos y privados, y que, por tanto, también obligará a desarrollar los programas de formación, de entrenamiento para que las personas que tengan que utilizarlo, que tengan que hacer uso de ello, tengan todo el conocimiento necesario para poder implementarlo desde la buena práctica.</parrafo>
        <parrafo>En desarrollo de la Ley de Muerte Digna, estamos ultimando el decreto que mejorará el acceso al Registro de Voluntades Vitales Anticipadas, gracias a la incorporación de este registro en la historia digital del paciente y también en la ampliación de los puntos en los que los ciudadanos puedan formalizar, puedan inscribir su voluntad vital en centros sanitarios, ayuntamientos o lugares que tengan fedatario público.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, señoría, vamos a dar a conocer los resultados del estudio Cómo mueren los andaluces, que, como saben ustedes, era un compromiso que se estableció en la Ley de Muerte Digna para identificar los elementos de mejora en los avances en relación con la aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, vamos a crear las unidades de cuidados paliativos en los hospitales de primer y segundo nivel que carecen de ella, que, en concreto, nos lo tienen que permitir completar en los hospitales de Montilla y en la red de las empresas públicas que tienen prevista su incorporación a lo largo del ejercicio económico 2012.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, con el objeto de posibilitar la integración de los niños con problemas de desarrollo, vamos a incrementar el presupuesto que se dirige a atención temprana, y esta es una novedad importante, porque vamos a ampliar las edades de atención en atención temprana hasta los seis años, cuando saben sus señorías que el programa recogía, por parte del sistema sanitario, la cobertura hasta los 4 años, a partir de la cual pasaba al sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que, porque ha sido para nosotros una prioridad, llevamos tiempo trabajando con el entramado asociativo, con la red de asociaciones que existen en esta materia, y, una vez identificado que entre cuatro y seis años había una dificultad de cobertura y había en algunas provincias descoordinación, incorporaremos a estas edades al programa nuestro de atención temprana incrementando el presupuesto en un 11,80% en relación con la previsión anterior, lo cual yo creo, señoría, es una novedad importante en relación con este presupuesto de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a desarrollar el Decreto de Protección de Menores de cirugía estética, a través de la publicación del registro de indicadores de actividad que se desarrollan en las clínicas privadas en operaciones de cirugía estética y que permitirán yo creo que, señorías, conocer mejor cuáles son las prácticas asistenciales en una población para nosotros importante evaluar e importante seguir monitorizando, como es la población de personas menores de edad, pero también porque saben sus señorías que necesitamos incorporar estándares de calidad para que no solamente sea la demanda la actividad que regule este mercado, sino que también haya algunos elementos de planificación que permitan orientar la buena práctica asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos también, señoría, potenciando el programa de donación en asistolia, aumentando el elevado nivel de cualificación técnica que tienen ya los profesionales que desarrollan su tarea vinculados al trasplante y desarrollando en todas las provincias una respuesta coordinada después de la experiencia que se ha desarrollado en algunos puntos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, vamos a presentar en el primer trimestre de este año la nueva estrategia de crónicos, el Plan de Crónicos, que se dirige a un colectivo muy importante de ciudadanos que utilizan los servicios sanitarios, siendo personas que tienen más de una enfermedad o que tienen alguna enfermedad crónica y que, por tanto, se necesita ordenar una atención sanitaria para que se dé una respuesta más eficaz, más eficiente a la hora de la ordenación de los flujos asistenciales y a la hora del manejo eficiente de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que venimos trabajando esta estrategia algunas comunidades autónomas de forma coordinada, y que para nosotros es una prioridad el que se pueda establecer no solamente un nuevo árbol de decisión, flujo de pacientes en relación con la tarea asistencial, sino también un sistema de información que nos permita identificar de manera correcta y que nos permita priorizar los recursos a este grupo de población cada vez más numerosa y que, como saben ustedes, para todos los servicios públicos de salud es una prioridad cara a este siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, seguiremos desarrollando el cribado de cáncer de colon para detectar en población general aquellas patologías que todavía no son visibles, que todavía están en estado latente y que nos permiten proteger a la población en relación con otras materias.</parrafo>
        <parrafo>En materia de relaciones con la ciudadanía, vamos a seguir desarrollando todo lo que es nuestra línea y salud de estrategia digital. Y fundamentalmente me gustaría, señoría, trasladar quizás dos proyectos que son para nosotros importantes: el encargo de proyectos europeos en relación con la interoperatividad de la receta electrónica, que es un encargo de la Comisión Europea a partir del proyecto ESO. Y, por otra parte, una nueva plataforma de pacientes crónicos a través de portales de salud y telemedicina, un proyecto que se ha denominado P’alante y que, digo, es un proyecto europeo, son dos proyectos europeos que nos tienen que permitir desarrollar toda esta estrategia vinculada al entendimiento entre los sistemas sanitarios y a la mejora con la sensibilidad de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, estamos terminando de elaborar el borrador de normativa de proyecto sobre transparencia, sobre Gobierno abierto en materia de rendición de cuentas con la ciudadanía para que cualquier persona pueda disponer desde su casa de los datos que figuran en su historial clínico, se los pueda descargar, los pueda emplear en la manera que mejor entienda. Y, por otra parte, también para abundar en la publicidad de indicadores de transparencia, de conocimiento de los servicios sanitarios que permitan una elección más informada de los ciudadanos cara a la elección y cara también a la valoración de los propios servicios de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a incrementar las consultas sanitarias, de las consultas que se ponen a disposición, perdón, de las nuevas tecnologías en materia de teléfono, internet o a través de Salud Responde, a través de la experiencia que se acumuló después de la gripe A y en donde haya un número importante de problemas que se pueden solucionar a través de la enfermería, del profesional sanitario que está en los centros de teleoperación y que pueden dar consejos sanitarios a la población, no solamente ya en materia de gripe, como venía siendo habitual, sino también en otros problemas de salud, fundamentalmente en el ámbito de la pediatría, que permiten tener un servicio 24 horas, 365 días del año, sin necesidad de desplazamiento de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, culminaremos el proceso de implantación de las historias clínicas, sobre todo, en el módulo de pruebas analíticas y de radiología, que, aunque tiene ya un grado importante de extensión, hay que desarrollarlo en el resto de hospitales de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En materia de telerradiología, son 20 hospitales los que ya están incorporados a estas imágenes digitales, y, en materia de pruebas analíticas, ya hay un 60% de cobertura de pruebas analíticas que se encuentra bajo el paraguas de la historia clínica o de los módulos de Diraya, pero que durante el año 2012 se tiene que universalizar al conjunto de la red de atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, continuaremos con el programa de digitalización de imágenes, de detección precoz del cáncer de mama, para que todos los equipos que existen en nuestra comunidad puedan incrementar la calidad en las imágenes, y por tanto, señorías, poder facilitar el diagnóstico de los profesionales y evitar desplazamientos innecesarios de las mujeres hacia otras pruebas, que se pueden minorizar con motivo de la puesta en marcha de este equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, vamos a desarrollar de forma progresiva en los centros de salud el que hemos denominado Proyecto Lucano.on-line, para que los pacientes, mediante correo electrónico, videoconferencia, teléfono, sms o cualquier otro medio de las redes sociales, tengan acceso directo a su médico, a su profesional de referencia, para resolver dudas sobre tratamientos, sobre trámites o sobre consultas diarias. Y extenderemos, señorías, en este apartado —para terminar con este resumen—, las unidades quirúrgicas y de especialidades médicas en el uso del simulador Software 3D, que ya ha posibilitado la implementación en un número importante de intervenciones quirúrgicas, y que nuestro objetivo es trasladarlo a otros centros hospitalarios que les permita hacer una planificación quirúrgica previa que mejore los resultados en salud y que, por tanto, aporte esa innovación en materia tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, en materia de calidad, vamos a seguir desarrollando el uso racional de los recursos a partir de algunas de las formas de nueva relación con la ciudadanía. En concreto pondremos en marcha, en enero de 2012, una novedosa herramienta que se llama Click Salud, una herramienta que permitirá a los ciudadanos acceder a un resumen de su historia digital con los aspectos más relativos de la misma y que se podrá descargar de forma segura en las diferentes plataformas que se van a configurar, para que los ciudadanos puedan tener acceso a sus análisis, a sus radiografías y, en definitiva, a todo aquello que está registrado en su historial clínico con motivo de su proceso asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Y en la línea de ahorro, señorías, y de eficiencia en el uso de los recursos, seguiremos trabajando en el uso racional del medicamento, a través de las experiencias desarrolladas en Andalucía, evidentemente en la profundización en la prescripción por principio activo, pero también en la puesta en marcha del decreto de medidas urgentes en materia de farmacia, que nos permitan, como decía, señorías, que las partidas sanitarias en materia de gastos farmacéuticos permitan desarrollar una mejor eficiencia en este entorno para que se puedan destinar estos recursos a la mejora en otros ámbitos del sistema sanitario de salud.</parrafo>
        <parrafo>Continuaremos con el desarrollo de las plataformas logísticas de compra, en las que decirles que hemos logrado hacer una..., romper la tendencia creciente del gasto, pasando —y creo que es un dato a tener en cuenta— de tasas del crecimiento que existían en relación con las compras en el año 2008 del 10,11% a tasas de crecimiento del 0,96% que se registraron en los ejercicios precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, seguiremos con nuestro plan de ahorro en energías alternativas, bueno, en energía tradicional, para impulsar el desarrollo de energías renovables; también para todo lo que implica la eliminación de residuos sanitarios, y, en definitiva, señorías, desburocratizando todos los elementos de nuestras consultas externas, de nuestras consultas de atención primaria, sobre todo a partir de la universalización en aquellas patologías que podamos ir incorporando del proyecto IT 21 que nos está permitiendo desarrollar ahorros importantes en relación con el tiempo de los médicos de familia.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de la Ley de Salud Pública, saben ustedes que en estos días está discutiéndose en este Parlamento todo el proyecto de ley, conocen ustedes cuáles son las iniciativas que vienen de la mano de este proyecto. Solamente destacar la importancia de la red Relas, de la red que tiene que ver con la coordinación con los entornos locales, en un papel protagonista en la ley; los canales de información sobre salud sexual y reproductiva; el número de profesionales que en atención primaria tienen que desarrollar consejos dietéticos, consejos sobre tabaquismo..., en definitiva, sobre hábitos de vida sana.</parrafo>
        <parrafo>Y decirles, señorías, que continuaremos el trámite del decreto de seguridad alimentaria, que tiene como objetivo la protección de la salud, y que, como saben, ha sido nuestra elección, después de que la Ley de Seguridad Alimentaria a nivel estatal haya, en materia legislativa, de rango de ley, agotado los marcos de regulación, y, por tanto, siendo solo necesario que esta materia se regule a partir de un decreto que en breve conocerán.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, seguiremos desarrollando el II Plan Integral de Salud Mental, dando prioridad a la prevención de todo lo que tiene que ver con la depresión y el suicidio, en colaboración con otros países europeos en donde estamos participando, de proyectos de investigación que pueden ser de un enorme interés y que vuelven a poner a Andalucía en la vanguardia en materia de la reforma psiquiátrica del conjunto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en implicación de profesionales, seguiremos desarrollando nuestra estrategia horizontal de cambio organizativo a través de la gestión clínica, y vamos a seguir profundizando en una materia que quizás no ha sido suficientemente conocida, pero que, resultado de una actividad importante, en estos dos últimos años, como ha sido el adelgazamiento de las estructuras de los servicios de apoyo, permitiendo un trasvase de recursos directos desde los servicios centrales del SAS, desde la propia Consejería, hasta los centros sanitarios, en donde se ha producido un trasvase del 18% de las plantillas que estaban en estos centros, para intentar configurar un nuevo modelo organizativo, y, por otra parte, acercar, adelgazando la estructura de gestión, los crecimientos de plantilla a los entornos asistenciales, directos, en primera persona, de la prestación de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de ese programa de capital humano, vamos a seguir impulsando la investigación, desarrollando las funciones de enfermería, los mapas de competencia, las nuevas figuras de docencia y de investigación, las estrategias de cuidado, el Plan Estratégico de Formación Integral; pero me gustaría poner especial hincapié en las nuevas figuras que aparecerán este año en las plantillas de los centros sanitarios, en concreto el desarrollo de dos programas de gran calado. Por una parte, un programa de consolidación, con carácter indefinido, de los investigadores en biomedicina que ya venían desarrollando su trabajo a través de becas posdoctorales en el sistema sanitario público de Andalucía; profesionales que vienen de diferentes programas de investigación que se han impulsado a partir del Instituto Carlos III o por otras iniciativas, y en donde, señorías, a lo largo de este año, de este próximo mes de enero, incorporaremos 28 investigadores y técnicos a las unidades de gestión clínica y a los institutos de investigación biomédica de Andalucía, a través de un modelo atractivo, estable, de carrera profesional, que permita una orientación curricular de las personas que han desarrollado gran parte de su conocimiento a través de las becas de investigación, y que, una vez finalizadas estas becas, en el conjunto del sistema sanitario no existía una estructura organizativa en la que se pudieran vincular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a desarrollar un programa que permitirá que estas personas permanezcan fidelizadas a estos grupos de gestión clínica y que, por tanto, desarrollen su trabajo de la mano con los investigadores clínicos.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo programa que vamos a consolidar es el Programa de Intensificación de la Investigación del Sistema Sanitario, una línea que iniciamos el año 2012 y que nos ha permitido identificar unidades de gestión clínica, con una trayectoria en investigación de sus profesionales sanitarios, y en donde vamos a dar cobertura a las tareas de completar la jornada asistencial hasta en un cien por cien, durante doce meses, de aquellas unidades que en sus resultados objetivos hayan permitido desarrollar programas de investigación, factor de impacto, de alta cualificación, y, por tanto, que hayan situado a Andalucía, y hayan contribuido a la excelencia del desarrollo de nuestro sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Conjuntamente se seguirán desarrollando los programas de la Iniciativa Andaluza de Terapias Avanzadas; entrará en pleno funcionamiento el Bionand, recientemente inaugurado, así como los diferentes centros de investigación que existen en Andalucía, y nos permitirá, señorías, seguir desarrollando estos proyectos, que, como ustedes saben, vienen siendo una seña de identidad de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En materia de infraestructuras, continuaremos con los proyectos de obra y equipamiento de la red de hospitales de alta resolución. En concreto, los más significados, las actuaciones de remodelación del hospital Reina Sofía de Córdoba, el proyecto de Palma del Río, los estudios previos del centro sociosanitario de Lucena; en la provincia de Sevilla el proyecto del chare de Morón y de las obras de Écija y Lebrija, que saben ustedes que se encuentran en distinto grado de desarrollo de sus proyectos de ejecución; en Cádiz continuaremos con las actuaciones del proyecto del hospital de Cádiz, las obras del hospital de La Línea y del chare de La Janda; en Huelva se continuarán las obras del chare de Lepe, y el proyecto del Chare de El Condado y las actuaciones de Sierra de Aracena; en la provincia de Jaén continuaremos las obras de Cazorla y la adecuación de las instalaciones del Hospital Ciudad de Jaén, así como las nuevas actuaciones del proyecto del nuevo hospital. Y, en Málaga, continuarán con las obras del chare del Valle del Guadalhorce, del nuevo hospital de Ronda y de las actuaciones del nuevo hospital de Málaga. Igualmente, en atención primaria, entrarán en servicio los centros de salud de San Isidro de Níjar; de Cumbres Mayores, en Huelva; de Vías de Segura, en Jaén; de Archidona en Málaga, y de Mairena del Aljarafe en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Finalizaremos las obras de los centros de salud de Vega de Acá, en la ciudad de Almería; de Bailén, de Torredonjimeno, también en Jaén. Y continuaremos, señorías, con las obras de los centros de salud de Pozoblanco, y de Albaida, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>En materia especializada, no referidas a las grandes infraestructuras que le acabo de comentar, continuarán las obras del hospital de Jerez; terminarán las obras de remodelación del hospital de Baza, se pondrá en funcionamiento las obras de la primera fase de la unidad de cuidados paliativos del Vázquez Díaz; continuaremos con las obras de incorporación del sistema de información del Hospital Virgen de la Victoria, continuarán las obras de la segunda fase del CARE de Los Alcores; finalizarán las obras de cuidados intensivos de traumatología del Hospital Virgen del Rocío, y finalizarán las obras de las unidades de ginecología y de fecundación in vitro del Hospital de Valme.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las obras, señorías, que me parecía importante resaltar, aunque como saben ustedes, el proyecto de presupuesto no está provincializado, y, por tanto, las aplicaciones presupuestarias están en un epígrafe común, que nos va a permitir ir desarrollando e ir manteniendo estos proyectos en el ritmo de ejecución, en la medida en que las obras se vayan realizando.</parrafo>
        <parrafo>En materia de consumo, señorías, que es el último apartado que me queda por desarrollar, decirles que seguimos trabajando en las nuevas áreas de interés que la consejería tiene proyectado para el año 2012, fundamentalmente en materia de comercio electrónico, con parámetros de fomentar un consumo basado en la solidaridad, en la sostenibilidad ambiental y en el fomento del comercio justo, y, para ello, continuaremos con la mejora y la difusión de algunas de las herramientas puestas en marcha durante este periodo, fundamentalmente de Consumo Responde.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos estableciendo las alianzas con las entidades locales, al objeto de homogeneizar el servicio que se presta a los ciudadanos. Por otra parte, desarrollaremos el Plan Integral Andaluz de Educación e Información en Consumo, a través de la formación on line; impulsaremos el arbitraje electrónico de consumo como instrumento para resolución extrajudicial de conflicto, y seguiremos desarrollando, señorías, todo el plan estratégico con las organizaciones de consumidores, con las entidades de participación que existen en el ámbito de nuestra comunidad autónoma, para que, en esta situación de crisis, no solamente podamos tener un proyecto social que los ciudadanos puedan visualizar en primera persona, sino que también tengamos la oportunidad, con motivo de la crisis, que los ciudadanos tengan cada vez un mayor empoderamiento, una mayor capacidad de información, de lesión, cara a la adquisición de los productos de bienes de consumo, incorporando el distintivo de calidad de la opinión de los ciudadanos, de la expectativa de los ciudadanos, a la hora de que las empresas, de alguna manera, cualifiquen las ofertas de servicios que se ponen a disposición del conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Decía, señorías, que con estas líneas que he intentado resumir en el plazo de tiempo que tenemos concedido, la Consejería de Salud no hace más que hacer una apuesta, una vez más, porque su presupuesto se destine, de forma fundamental, a mejorar la calidad y la excelencia de un sistema sanitario público, que sigue siendo el orgullo de Andalucía, y que saben ustedes, señorías, que sigue siendo la prioridad del Gobierno de Andalucía, todavía más en estos momentos de crisis, y en contraste con otros tipos de políticas que se vienen desarrollando por parte de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al grupo..., a los grupos parlamentarios, hemos acordado que en un único turno... Seré bastante flexible en los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Posicionamiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, le diré, señora Consejera, que no estoy de acuerdo con el diagnóstico ni con los remedios a la crisis, porque usted presenta, y he escuchado otros consejeros o consejeras haciendo el mismo análisis, que parece como si la crisis fuera una maldición divina en la que no hay culpables, en la que no hay verdugos y en la que no hay víctima. Y yo creo que más que crisis, aquí lo que hay es una estafa monumental, yo creo que la mayor estafa del capitalismo en los cincuenta últimos años, provocado por la ingeniería financiera de los grandes bancos, primero norteamericanos, y, luego, también, europeos —las famosa hipotecas basura—, donde la reventa de esas hipotecas ha sido lo que han provocado una estafa de 200 billones de dólares, porque se estaba contando con un dinero virtual que realmente no existía; era una especie de cheque sin fondos universal.</parrafo>
        <parrafo>Esa crisis financiera ha provocado que los bancos, al no prestar dinero a la industria —crisis de la industria—, a la construcción, a la agricultura, al comercio, al turismo..., pues sea una crisis del sistema, una crisis sistemática, o sistémica, mejor dicho; una crisis del sistema. Por tanto, yo creo que sí hay verdugos y víctimas, y que hay que posicionarse ante esa crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y la otra cosa en la que no estoy de acuerdo es que parece que no hay más salida a la crisis que la crisis que..., que la solución nos dan, precisamente, los que yo llamaría «grandes delincuentes» de esta crisis, que tendrían que estar en el Tribunal Penal Internacional si la justicia funcionara en el mundo. Porque el dinero no se ha perdido, el dinero está en los paraísos fiscales, que siguen funcionando, en la que están todos los bancos, incluyo los bancos españoles como el BBVA o el Banco de Santander. Todos los bancos del mundo tienen sus paraísos fiscales.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que la salida, desgraciadamente, todos los gobiernos se han sometido, porque las recetas que han dado es que, a partir de ahora, nada se decide en el ámbito de lo político —en los parlamentos, en los gobiernos— y todo se decide en el ámbito de lo económico, es decir, el Fondo Monetario Internacional, el Banco Mundial..., o esa cosa rara que define si una deuda es privada, si una deuda es sana, o no es sana; es buena o es mala. Es que después están conectadas con los bancos, y establecen negocios increíbles.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí la socialdemocracia desgraciadamente ha aplicado las mismas recetas que la derecha clásica: lo mismo ha actuado Sarkozy o el señor Berlusconi, que Zapatero o Rubalcaba, o Griñán, o cualquier socialdemócrata..., gobierno socialdemócrata de Inglaterra o de Grecia. Todos han actuado lo mismo. ¿Y cuáles son las recetas? Son recortes, recortes de los fondos públicos. Es decir, se abandona la política socialdemócrata y se instala el mercado sobretodo. Y para pagar la deuda…, que además no es pública, por ejemplo, en el Estado español lo que debemos es básicamente deuda privada: el 75% de lo que debe España es privado, y estamos pagando deuda privada de los bancos. Los bancos españoles que fueron a pedir dinero a los bancos alemanes o a los bancos franceses —de ahí que la señora Merkel o el señor Sarkozy presionen tanto—, que fueran a pedir préstamos para meter dinero en esa corrupción del ladrillo, que ha sido también culpable de la crisis que padecemos.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que había que dar una respuesta diferente, una respuesta en la que el mercado se controlara, en la que los bancos que han provocado esa crisis y que se han llevado, han robado —hablando claro— tantos millones, ahora..., de dinero público, no se les saque de su crisis, sino que se nacionalicen esos bancos, y creo que estaríamos en otras circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes abandonan a Joseph Stiglitz, Premio Nobel de Economía, a Krugman, y al señor Keynes, más antiguo, y en lugar de..., cuando los..., por esta crisis, la iniciativa privada no actúa, que intervenga el Estado invirtiendo, no recortando. Es momento de invertir, no de recortar, pero parece que la socialdemocracia ha clavado las rodillas delante del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, ¿qué es lo que tenemos? Una dictadura del mercado, una dicta..., yo creo que tenemos en Europa y en el mundo occidental una dinerocracia; los que tienen el dinero, el oligopolio financiero y el capital especulativo es el que manda sobre el capital, incluso productivo. Y, como consecuencia, estamos donde estamos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros pensamos que se tendría que haber dado otra respuesta, y que cabe otra respuesta, y que hay otra salida a la crisis, no es esta la única salida. Porque parece que el que plantea otra salida, hay que llevarlo al manicomio, es un romántico, es un utópico... Y yo creo que los grandes pensadores que yo le acabo de nombrar no tienen nada de eso. Por tanto, no me vale la justificación continua, en todas las consejerías —y en esta—, de que, como hay una crisis, pues tenemos que aceptarla como una maldición y, además, tenemos que poner las únicas recetas, el único dogma que esta gente nos propone. Estamos metidos en un fundamentalismo económico sin admitirlo, pero así es. Por tanto, no justifico para nada las respuestas que se están dando en Europa y en el mundo con respecto a este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, en ese recorte pues se encuentra la Consejería de Salud, como todas las... Como se dice, el presupuesto de 9.300 millones y en sus papelitos pone «00», o sea, ni hemos subido ni hemos bajado. Pero, claro, la vida sube, el coste de la vida sube, y, por tanto, sí que hay un decrecimiento, en cuanto a que no estamos en la misma situación que estábamos. Y yo quisiera —una vez que se decrece, el coste de la vida— que usted fuera muy concreta en las respuestas porque, como no va a haber una segunda parte, una pequeña réplica, que a mí me gusta pero, en fin, me he sometido al criterio de la mayoría, pues, me gusta, por intentar después, si no me ha contestado algo, decirle, bueno, y de esto qué me dice. Espero que entonces, como no voy a tener esa oportunidad, me responda con concreción.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una serie de preocupaciones que yo he contrastado con mucha gente, con sindicatos, con gente que vive el problema y que yo quiero que me responda con..., pues, a lo mejor, algunas cosas que a mí me dicen o que yo detecto, pues, yo puedo tener una visión equivocada o quien me lo dice pues puede tener también una visión parcial y no global. No quiere decir que lo que yo le plantee sea un dogma del Espíritu Santo.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los problemas que hay es la falta de medios, la falta de medios, y de eso se queja todo el sector. Unos hablan de 800, de 1.000 médicos especialistas, médicos de familia, pediatras, etcétera. Yo le hago una pregunta bien concreta —y así le voy a hacer algunas preguntas—, y es: ¿Cuánto dinero del presupuesto que ya tenemos para el 2012, cuánto dinero se va a emplear, se va a emplear para que tengamos más médicos en especialidad, médicos de medicina general, pediatras, etcétera, cuánto dinero piensa su Consejería, en el 2012, destinar para este menester?</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta. La sanidad pública andaluza tiene un problema que también, al menos todos los sindicatos lo dicen. Y puede que los sindicatos estén equivocados, pero todos, ahí todo el mundo ha sido..., que es la precariedad en el empleo, que eso después se refleja en la calidad, se refleja en el descontento o se refleja en que el médico o el especialista o el profesional de la sanidad se busque otro sitio que puede ser la sanidad privada u otros países. Usted sabe que se ha dado la paradoja, que quizá sea solamente a nivel de ejemplo, pero que se han dado hasta siete contratos para siete días y contratos de una semana y contratos de horas y muchas interinidades, muchos contratos basura... Y mi pregunta es también concreta: ¿Cuánto dinero de su presupuesto de 2012 va a destinar para acabar con esta precariedad, para mejorar las plantillas existentes?</parrafo>
        <parrafo>Tercera queja, problema que yo detecto o que me han detectado. Es el tema de los sueldos. Todo el mundo se queja —aunque de los sueldos todo el mundo nos quejamos—, pero, en fin, aquí también, es normal, aquí también hay una queja. Aquí es que los sueldos en la sanidad pública andaluza están por debajo de la privada y que están por debajo de otras comunidades o que están por debajo de otros países hasta en un 25%. Yo lo que le pregunto es cuánto dinero —es la tercera pregunta—, cuánto dinero de los presupuestos va a destinar para que los sueldos nuestros se equiparen con los sueldos de otros países o nacionalidades.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, Andalucía —y esto sí que parece que es un dato objetivo— está a la cola, o parece que es el penúltimo —creo que está Valencia peor que nosotros, creo—, en el número de camas por habitante. Incluso estamos parece que por debajo de lo que aconseja la Organización Mundial de la Salud. Tenemos un dos coma y algo camas por cada 1.000 habitantes. Mi pregunta es —la cuarta— qué piensa hacer la consejería o qué piensa hacer usted desde su presupuesto para que nos pongamos al nivel que manda la Organización Mundial de la Salud y también al nivel medio que tenemos en el conjunto del Estado español y en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato también, que parece que es objetivo, es el gasto sanitario. Andalucía ocupa el lugar número 14 de las 17 autonomías, con 1.122 euros por habitante. Por ejemplo, el País Vasco tiene 1.564 euros por habitante. No podemos estar cuasi en la cola, después de tener una sanidad de la que presumimos. Entonces, mi pregunta —quinta— es cuánto dinero del presupuesto nos vamos a gastar en equipararnos también en el gasto por habitante. Es decir, ¿esa ratio se va a subir, en cuánto se va a subir durante el 2012 y si lo tiene presupuestado o lo tiene previsto?</parrafo>
        <parrafo>Un tema que a mí me ha sorprendido, mirando datos y buscando, y con los comentarios que me han hecho compañeros, es que Andalucía tiene la mitad menos de hospitales que Cataluña, teniendo un millón menos de habitantes. Y estamos también por debajo de la ratio de la Organización Mundial de la Salud. Ellos fijan que un hospital debe tener la zona de influencia de 150.000 personas, y nosotros superamos eso, solo 14 hospitales cumplen la norma; pero, por ejemplo, tenemos el hospital Virgen del Rocío, que bate —me parece— el récord, que está en 677.000 habitantes por hospital. Entonces, mi pregunta sexta es qué piensa hacer o qué va a hacer para ganar en este terreno concreto, hasta alcanzar al menos lo que manda la Organización Mundial de la Salud.</parrafo>
        <parrafo>Hay un problema que se detecta mucho en el mundo rural. Bueno, en todos los sitios, pero en el mundo rural con una especial incidencia, quizá porque los médicos aguantan poco y porque no se cubren normalmente, y entonces se acrecientan los problemas, no se cubren los médicos por enfermedad o por vacaciones. Entonces, en el número de pacientes por médico de familia, nosotros estamos en 1.300 pacientes por médico, lo que significa que el tiempo de visita de un paciente a un médico es de cinco minutos, cuando parece que todo el mundo está pidiendo que se llegara al doble, a diez minutos de atención a cada paciente.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema —y esta es una polémica que ya siempre yo mantengo con usted— es el tema que ustedes plantean como que Andalucía es un referente, el tema de la financiación privada-pública. A mí no me gusta nada, particularmente, ni a Izquierda Unida creo que tampoco le..., porque yo creo que es meter un caballo de Troya dentro de las murallas de la sanidad pública, porque yo creo que las empresas, todas las empresas —estamos en el capitalismo; por tanto, empresas capitalistas—, van a ganar dinero, y, si ganan dinero, objetivamente tiene que ser a costa de menor calidad en el acto médico. Además, a mí me parece una aberración que curar valga dinero. O se cura al que tenga dinero o no se cura, o bien a la Administración le cuesta más o le cuesta menos. Por supuesto que, siempre, cualquier acto médico público tiene que ser más barato, más barato y de más calidad que el acto médico privado, y el número de hospitales está creciendo, y ha ido creciendo en los últimos tiempos un 300% la sanidad privada. El número de hospitales ya casi supera... Estamos, me parece que somos la segunda comunidad en hospitales privados. La segunda —me parece— en hospitales privados, según mis datos. Puede que esté equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mi pregunta es: ¿Cuánto dinero va a destinar usted, si es que tiene la intención, en desprivatizar la sanidad pública, o la sanidad andaluza? O sea, en detraer de lo privado a lo público. Esa es la pregunta que yo le quería hacer.</parrafo>
        <parrafo>La novena pregunta es el tema de que hay un problema en el triángulo Sevilla-Huelva-Cádiz que es el número de cáncer. Entonces, la pregunta es si piensa su consejería estudiar esto, porque se ha hablado muchas veces en muchos círculos, pero nunca se ha llegado a concretar nada. Si piensa de su presupuesto destinar un mínimo para investigar las razones posibles de esta situación que se padece en estas provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La décima pregunta está referida... Usted ha hablado de que si hay un plan de salud mental, porque yo creo que es una deficiencia. Si miráramos en el panorama, uno de los puntos más débiles de nuestra sanidad es el tema mental. Usted sabe que una de cada cuatro personas tiene enfermedades mentales. Y especialmente yo tengo sensibilidad con el tema de las cárceles, porque la mayoría, el 40% de las personas que están en la cárcel, padecen enfermedades mentales.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo pregunto qué tiene previsto la Consejería, en este presupuesto concreto, para abordar este tema, que, de alguna manera, no se ha resuelto satisfactoriamente, y en concreto le quiero preguntar por si tiene previsto algún tipo de actuación, sobre todo cuando el enfermo está internado y sale y va a su casa y tiene que ser atendido por los familiares.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, lleva casi veinte minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me queda ya un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le digo… Vamos, simplemente para informarlo para…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le hago las preguntas más rápido. Venga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La conclusión, la última pregunta más importante. Estamos atentos. Perfecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta que quiero que me responda es por Qué Andalucía está por debajo y cuánto dinero va a destinar en el tema de TAC por millón de habitante, TAC-millón de habitante.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta doce, qué piensa con el tema de la lista de espera, con respecto a las listas de espera. Respóndame también.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa que me han planteado los colectivos es la enfermedad del párkinson y el alzhéimer. El gran problema es que todo el peso está sobre los familiares. ¿Se va a crear un centro de referencia de esta enfermedad a nivel andaluz, que no lo hay?</parrafo>
        <parrafo>El tema del medicamento. Me parece muy positivo y la felicito en eso, para que no vea que todo es crítica, en el tema de la disminución en el gasto farmacéutico. Pero yo pregunto: ¿No se puede ir más allá y que se investiguen, fabriquen y distribuyan medicamentos desde lo público?</parrafo>
        <parrafo>En el tema de infraestructuras estoy muy interesado, no solamente en el número de hospitales comarcales, sino también en los centros de salud, porque ahí está mi pueblo ya esperando, hace ya mucho tiempo, a ver si se hace el centro de salud.</parrafo>
        <parrafo>Y, lo último, en cuanto a consumo —y esto sí que es lo último ya, señora Presidenta—, en cuanto a consumo, nosotros tenemos inquietud —también por el sitio donde yo me muevo mucho, que es en el mundo de la agricultura y de la alimentación— en dos temas. Si tiene previsto, porque es una sensibilidad cada vez más grande en Europa, el tema de la presencia de los transgénicos en la alimentación humana y animal, y también si piensa la Consejería —y esto, de verdad, es lo último—, si piensa de verdad la Consejería hacer alguna iniciativa, por ejemplo en cuanto a alimentos ecológicos, por ejemplo buscando alguna directiva en el sentido de que, en los grandes hospitales, la alimentación fuera con alimentos sanos, que serían los alimentos biológicos.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sabiendo que me he pasado de tiempo, espero que me sea usted capaz de responder, aunque quizás yo haya abusado un poquito de las preguntas. Pero lo que me interesa es conocer qué es lo que va a pasar y que me responda a las inquietudes que la población, o con la gente con que yo he trabajado, me ha detectado.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más y muchas gracias. Y gracias por su benevolencia, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>No. Lo que hago es que los aviso antes de que lleguemos a los veinte minutos, ¿vale?, para que no nos vayamos de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, esta es la última comparecencia de la Consejera en esta comisión, si, evidentemente, no hay una urgencia —habrá otra comisión, pero será para debatir sobre las enmiendas de salud pública—, con lo cual, quizás, sí procedía hacer ese balance de legislatura, además de hacer el balance de los presupuestos. De todas formas, yo esta mañana no sé si agradecerle la información que nos ha facilitado o decirle que se la podía haber ahorrado. Y le voy a decir por qué. Por dos razones. La primera, porque el presupuesto es casi, casi una calcamonía, como dicen los niños, del presupuesto del año pasado. Aparentemente se ha congelado, y casi nada se mueve bajo el sol. Que reduce algo aquí, que añade algo allí, pero todo queda tal cual, ¿no? Y la segunda razón es porque, sinceramente, para este grupo, el Presupuesto no es creíble. Y no lo es porque hemos visto en esta legislatura, en estos cuatro años, cómo supuestamente habían ido aumentando el Presupuesto año tras año; pero, luego, un análisis pormenorizado de los mismos y de su ejecución ha puesto de manifiesto los recortes encubiertos. Y más tarde hablaré de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, los Presupuestos en general, y además los argumentos que se han utilizado y que se están utilizando en las distintas comisiones por el Gobierno socialista, son electoralistas y de confrontación, y no buscan solucionar los problemas más acuciantes de los andaluces, o en este caso de sanidad pública andaluza. Las estimaciones de ingresos son falsas, y, además, son irreales, y hasta en su estimación de ingresos buscan ustedes una clara confrontación con el Gobierno de la Nación, quizás porque cuentan con que a partir del 20 de noviembre será un Gobierno del Partido Popular. No solo inflan los ingresos, sino que hipotecan a los andaluces de hoy y de mañana. Y también de eso hablaremos más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto pone una vez más en evidencia el fracaso del modelo socialista en Andalucía. Y son, sinceramente, ustedes una máquina de generar parados. Ya estamos en Andalucía en 1.238.000 parados, más del 30%. Pero siguen ustedes en su línea: más impuestos, menos inversión y falsa austeridad, porque no disminuyen ni altos cargos ni coches oficiales ni gastos burocráticos. Eso sí, se está poniendo en peligro el Estado del bienestar, con esa política.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, yo quiero dejar claro algo, porque luego los lenguajes y los mensajes son otros; pero el Partido Socialista sube los impuestos en estos presupuestos en Andalucía. El Impuesto de Sucesiones y Donaciones, el de Trasmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, el Impuesto Especial Sobre Determinados Medios de Transporte, el canon previsto en la Ley de Aguas… En fin. Y mientras vuelvo a decir: de austeridad, poquito, poquito. Sigue el despilfarro, y la maquina burocrática de la Junta de Andalucía sigue ajena a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero, volviendo a los presupuestos, de sanidad concretamente, sobre el papel todo queda divino; pero, entre lo que han presupuestado de menos y lo que, aunque venía en presupuesto, luego no se han gastado, las tijeras socialistas han supuesto en sanidad 3.674 millones de euros menos en esta legislatura. Y yo me he traído, por si lo cuestionaba hoy, los datos que nos manda la Consejería de Hacienda, y he hecho un análisis pormenorizado programa a programa, que no voy a leer aquí, pero que se lo puedo facilitar a quien quiera, programa a programa, de los tres años de esta legislatura, con los datos iniciales de presupuesto y con lo que finalmente se ha ejecutado, con lo que disminuían esos programa con respecto al año anterior, y, vuelvo a decir, con lo que finalmente se ha ejecutado, y, sumándolos, 3.674 millones de euros menos. Y le digo que son los datos de la Consejería de Hacienda, por si quiere cuestionarlos, porque significaría que, si los cuestiona, quien nos está mintiendo a los grupos políticos en esta Cámara es la Consejería de Hacienda, que también es de su Gobierno. Así que ahí están.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué creemos de este presupuesto? ¿Lo que figura en las páginas, lo que nos ha contado o lo que finalmente será una realidad? Esa realidad que puede estar, puede estar —no digo que lo esté, pero puede estar— muy lejos de lo que hoy nos ha presentado. Y más si tenemos en cuenta la falta de transparencia de estos presupuestos, que por primera vez desde que yo estoy en este Parlamento, y yo creo que desde que está la democracia en Andalucía, no vienen ni siquiera concretadas las inversiones provincializadas. Vamos, que nos dicen ustedes cuáles son…, no dicen ustedes, mejor dicho, cuáles son esas inversiones, y tenemos que tener un acto de fe en las palabras que hoy ha dicho aquí la Consejera, más o menos, detallándolas, aunque no diciendo las partidas, porque, en los papeles oficiales, nada de nada. Y en mi tierra siempre se ha dicho «lo que no aparece en los Presupuestos no existe», y los compromisos concretos de su consejería no aparecen en estos presupuestos, y así es absolutamente imposible hacerle un seguimiento a sus compromisos inversores, a las infraestructuras pendientes y, desde luego, los euros interactivos funcionan mejor que nunca, porque cuando no se concreta, se puede decir en Jaén que van para Jaén, en Málaga que van para Málaga, en Córdoba que van para Córdoba. Luego, Dios dirá, luego, ya veremos.</parrafo>
        <parrafo>Es lamentable que estos, que son sus últimos presupuestos... Y no lo digo por nada, lo digo porque es el último presupuesto de esta legislatura, luego, los ciudadanos en marzo decidirán...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, me refiero porque son los últimos de esta legislatura..., sean tan opacos. No, Dios no, ahí lo dirán los andaluces en las urnas con sus votos en marzo. Fracaso en sus políticas y decepción es lo que lo resume bien para este partido.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, sinceramente, que era hora de hacer ese balance y de que les digan la verdad a los andaluces sobre la situación de la Sanidad. ¿Cuál es la deuda real de la Sanidad, señora Consejera? No ha dicho usted absolutamente nada en su intervención. ¿Peligran los pagos a las farmacéuticas? ¿Es cierto que les debe ya a las empresas suministradoras de tecnología sanitaria 1.150 millones de euros, el doble de lo que les debía el año pasado por estas fechas? Son los datos de Fenin.</parrafo>
        <parrafo>Y no responda a la ligera, porque estos días hemos leído en los medios de comunicación que su consejería les ha propuesto a los farmacéuticos que pidan un crédito a cuenta de la deuda que tienen ustedes con ello, préstamo que, junto con sus intereses correspondientes, empezaría a pagar la consejería en 2012 y duraría hasta 2016. Yo creo que eso es cierto, eso es lo que hemos leído en prensa.</parrafo>
        <parrafo>¿Está su consejería tan desesperada que está comprometiendo los presupuestos de los próximos cuatro años? Señora Consejera, yo lo que he leído en medios, que ha salido de su consejería..., me parece sinceramente que es una tomadura de pelo. Decirnos que esto se hace ante una hipotética falta de liquidez es pensar que somos un poquito memos, porque ya me dirá usted a mí quién pide un crédito por si acaso el mes que viene no tengo, pero eso tiene unos intereses. Y estamos hablando, vuelvo a decir, por lo que he leído en los medios, de unos créditos por valor de en torno a trescientos cincuenta millones de euros. Por tanto, los intereses van a ser muy importantes para las arcas andaluzas y se van a pagar con el dinerito que pagamos con los impuestos todos los andaluces. Por tanto, no me diga que es por una hipotética falta de liquidez, cuando uno pide un préstamo es porque sabe que no va a tener para poder afrontar esos pagos.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí lo que me sorprende, sinceramente, es que, con esa situación, el único programa que se recorta de forma importante sea el farmacéutico un 7,42%, 155 millones de euros menos para 2012, que se unen a los 125 millones de euros que ya menos se presupuestaron para este año. Y yo, sinceramente, creo que no se puede presumir de contención del gasto farmacéutico si las deudas están ahogando al sector y la Administración tiene que llegar al punto de que se esté planteando pedir créditos para asumir los pagos. ¿Cómo vamos a quitar dinero de una partida, si les estamos diciendo que pidan créditos que luego tendrá que asumir la Administración, porque la avalista parece que va a ser la Consejería de Hacienda?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuál es la situación real de las cuentas de su consejería? Se lo pregunto en serio, ¿qué no nos está contando? Por cierto, también me gustaría saber cuánto se destina, dentro de estos presupuestos, a farmacia hospitalaria. Quizás es que a mí se me ha pasado la partida, no la he encontrado especificada, me gustaría que me lo concretara.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema. A septiembre de este año, se habían recaudado 190,10 millones de euros del famoso «céntimo sanitario», un 64,7% de lo previsto para este año. A mí me gustaría saber cuánto de ello ha ido a parar a la sanidad pública, porque lo que está claro es que eso va todo a las arcas de Hacienda, y luego Hacienda reparte. Pero que la excusa para ese céntimo sanitario, esos 2,40 céntimos por litro de combustible que pagamos cada uno de nosotros cuando echamos gasoil o gasolina en nuestros coches, motos, furgonetas, tractores, lo que tenga cada uno..., la excusa era la sanidad y la financiación sanitaria. Por tanto, me gustaría saberlo. La previsión para el año que viene es algo menor de lo que era para este año, 30 millones de euros menos. Pero la pregunta vuelve a ser la misma: ¿va a tener carácter, entre comillas, finalista —ya sé que no lo tiene— esa recaudación?</parrafo>
        <parrafo>Y, un año más, señora Consejera, se reducen las inversiones. El Servicio Andaluz de Salud reduce sus inversiones en un 13,44%, es decir, 28 millones de euros menos para inversiones. No es una reducción, desde luego, tan brutal como la del año pasado, que fue del 46,7%, pero hemos pasado de 396 millones de euros en 2010 a solo 182 millones de euros para el próximo año. Pero seguro que esto tampoco son recortes, esto será otra cosa. Utilizaremos alguna otra palabreja para explicarlo, pero lo cierto es que las infraestructuras que usted comprometió al principio de esta legislatura no se han finalizado, algunas, sí, otras, no.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pediría que detallara un poquito más esas infraestructuras, usted ha hecho levemente una pasada sobre ellas, pero es que ya que no viene detallado en los presupuestos, si queremos conocerlo tendrá que contárnoslo usted. Porque dígame qué podemos esperar. Usted ha hablado del nuevo hospital de Cádiz, de Málaga o de Jaén, pero es que llevan tres años apareciendo en los presupuestos en la redacción de los proyectos, y ni siquiera están, señora Consejera. Es que hace ocho años comprometieron 25 centros hospitalarios de alta resolución y han abierto sus puertas 13. Pero el problema no es ese, es que el de Loja, que se abrió hace pocos meses..., se ha trasladado el centro de salud al chare, pero no se ha puesto en servicio nada más. ¿Qué estamos haciendo, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>O usted, que ha hablado de algunos centros de salud que tiene comprometidos para el próximo año... Yo le voy a recordar algo, porque, como me toca —como decía el señor Gordillo— directamente en mi tierra, le voy a poner el ejemplo de mi pueblo. Hace más de un año, se abrió el nuevo centro de salud, Antequera, con más de cuarenta y cinco mil habitantes, por fin iba a contar con dos centros de salud. Usted, en respuesta parlamentaria por escrito a mi persona, me dijo que inmediatamente que el nuevo centro de salud abriera sus puertas se iniciaría la rehabilitación del antiguo, tenía un plazo de ejecución de 18 meses y me dijo hasta lo que iba a costar. Un año y dos meses después todavía no se han iniciado las obras de rehabilitación. Antequera sigue contando con un solo centro de salud, porque el antiguo tiene sus puertas cerradas y no sabemos cuándo se va a iniciar. Y usted, por cierto, no ha hecho referencia a él en su intervención, por eso le digo que concrete un poquito más, porque, si no, difícilmente podremos hacerle un seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, esto ya es como curiosidad mía, pero me gustaría saber al final cómo se concretó por parte de la Consejería de Economía aquellos pagos a cuenta de la Deuda histórica, esa que nos iban a pagar en solares, esa que me dijo usted claramente que a usted no le preocupaban los solares porque era la Consejería de Economía la que tenía que hacerlos líquido y después mandárselo a su consejería. ¿Finalmente recibió algo, o al final fue otro timo de la estampita a Andalucía del Gobierno socialista de la Nación?</parrafo>
        <parrafo>Y, para acabar con todos los mitos —lo ha dicho usted en su intervención—, ha dicho 428 millones de euros a conciertos. Yo había encontrado 440, seguramente se me habrá bailado alguna cifra y habré sumado un poquito más de la cuenta. Total, son 12 millones de euros de diferencia, me da igual, 428 millones de euros a conciertos. Eso que en otras comunidades autónomas ustedes llaman privatización, pero aquí es externalización, porque el lenguaje es muy perverso, muy perverso. Entonces, vamos a decir las cosas claras. En Andalucía, se está concertando, se está trabajando con la privada, y se hace, evidentemente, me imagino, para dar más eficacia y rapidez y porque cuando la Administración no puede asumir... En este caso, por ejemplo, me consta que el 67% de las resonancias magnéticas se están haciendo externalizadas en Andalucía. Pues, cuando no puede asumir determinadas dotaciones, se concierta, y a la Administración le cuesta menos. Evidentemente que ese es el objetivo, pero no engañen, no intenten decir que el PP privatiza donde gobierna y que aquí no se hace absolutamente nada. Porque usted sabe, como yo, que eso se está haciendo, igual que sabe que hay centros hospitalarios de los nuevos que se están construyendo adjudicándolos a empresas, que luego se quedan con la explotación del parking o se quedan con una planta baja para un supermercado o se quedan con otras cosas. Y le puedo poner ejemplos: el centro hospitalario de la Costa del Sol, el centro hospitalario de alta resolución de especialidades del Valle del Guadalhorce o el centro de salud de Antequera, que la planta baja la explota Mercadona, junto con el parking, y a cambio le construyeron el edificio. Ahí está, ¿eh?, ahí está, y son los datos de la realidad. Por tanto, no utilicen ese doble lenguaje, no utilicen ese doble lenguaje.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al personal, he visto un ligero incremento en la partida de personal. Ha dicho usted en su intervención que era para el desarrollo de la carrera profesional, los trienios, para aumentar parte del personal de salud mental, le he entendido... En fin, nosotros estamos de acuerdo, entendemos que hay un déficit en enfermería, hay un déficit de profesionales también en determinadas especialidades, y nos parece bien. Lo que sí me gustaría que me concretara es cuánto va a destinar este año a sustituciones de personal por vacaciones o por bajas por enfermedad, porque en 2010 esta partida se redujo —y me remito a sus datos— en 25 millones de euros. Este año, en 2011, se ha reducido en 21 millones de euros. Las denuncias porque no se cubrían las bajas por enfermedad o por vacaciones han estado en todos los medios de comunicación, así que no hace falta que yo las recuerde. ¿Qué podemos esperar, o qué esperamos para el próximo año 2012?</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría que me concretara algo más también en la estabilidad de los eventuales estructurales. Ha dicho, si no he entendido yo mal, que ya el ciento por ciento de aquellos 5.500, que se comprometió hace tres años, se han estabilizad. Ayer, SATSE le pedía que convocara elecciones para dar estabilidad a 6.000 trabajadores eventuales estructurales que sigue habiendo en la sanidad pública andaluza, esos contratos precarios de los que hablaba antes el señor Gordillo. Pero no estoy hablando de esos contratos que se hacen por un día para sustituir a alguien que, bueno, pues por esas bajas que hablábamos; estoy hablando de eventuales estructurales, de los cuales decía —y me refiero a la información de SATSE— que 2.300 eran profesionales de enfermería. Me gustaría saber si va a acometer o tiene planteamiento, en principio, de acometer algún proceso de estabilización que vaya más allá.</parrafo>
        <parrafo>Le he oído que está terminando el borrador de la Ley de Transparencia en la Salud, de la que habló el año pasado. Me imagino que eso significa, evidentemente, que no vamos a poder contar con ella esta legislatura. Pero a la que no ha hecho ni referencia es a la Ley de Creación de la Agencia de Calidad Alimentaria, que ya había comprometido la legislatura anterior y que es la única que ha quedado en el aire, porque estamos trabajando en la Ley de Salud Pública, y el resto, evidentemente, ya han salido adelante.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora consejera, hubo otro compromiso importante al principio de la legislatura, esta que acaba. Usted dijo que iba a reducir los tiempos de espera en reproducción asistida a seis meses. Fue, además, uno de los lemas o eslóganes de su campaña electoral. De lo que yo tengo constancia es de que no solo no se ha reducido a seis meses, sino que, en muchos casos, ha aumentado el tiempo de espera para reproducción asistida. ¿Hay algo previsto para el próximo año?</parrafo>
        <parrafo>Creo que en los datos, no me ha dado tiempo a cogerlos del todo..., en los datos que ha dado del programa de apoyo a las familias, ha hablado de los equipos de soporte domiciliario —creo que ha sido ahí donde lo ha encuadrado—. Me gustaría que me lo concretara un poco más, porque es verdad que he intentado cogerlo rápido, pero no. Pero había un compromiso evidentemente importante en lo que era aumentar los servicios de soporte domiciliario, sobre todo, pues, en aplicación de la Ley de Muerte Digna, pero también en lo que era atención domiciliaria a enfermos, y me gustaría saber ahí...</parrafo>
        <parrafo>Y, en salud mental, coincido con el señor Gordillo. A pesar de esa —y lo digo entre comillas— especial preocupación que usted decía que había tenido esta legislatura, y que había sido una prioridad, sabe que sigue siendo tremendamente deficiente, sabe que siguen faltando recursos materiales y humanos y sabe que las familias siguen necesitando bastante más apoyo del que reciben en estos momentos, porque ellos se están ocupando de atender, en una gran mayoría sin ningún tipo de apoyo, el cuidado de esos familiares.</parrafo>
        <parrafo>En consumo, señora consejera, todo sigue igual. Al menos, este año no se ha visto reducido el presupuesto, que llevaba tres años consecutivos con importantes recortes. Quizás sea porque, como es falso, daba igual qué cifra poner. Aunque las partidas que reducen, aunque sean leves, son aquellas que tienen que ver con las inversiones o las que tienen que ver con las transferencias a los ayuntamientos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y termino dejando algo claro, porque seguro que tienen ustedes la tentación de engañar y manipular las cosas, como siempre. Yo lo dejo aquí claro, lo he hecho en alguna otra ocasión, pero el Partido Popular apuesta por una sanidad pública, gratuita y universal. Y decimos rotundamente no al copago, así que no les quede..., aquí están las palabras, de nuevo, en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, lo ha dicho nuestro presidente, y si hay un cambio de Gobierno en marzo, habrá nuevos presupuestos y habrá ajustes, pero no vamos a recortar ni en sanidad ni en educación ni en política social, porque para nosotros son fundamentales, son incuestionables y tienen que ser preservados a toda costa.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, consejera, yo le aconsejo, señora consejera, perdón, que se dé un paseíto por Andalucía. Ha dicho usted, nada más empezar esta comparecencia, que se había conseguido alcanzar el objetivo de que ningún ciudadano estuviera más de quince minutos en un centro de atención primaria ni a más de treinta minutos de un centro especializado. Yo le aconsejo un paseíto por mi provincia, por la serranía de Ronda y por la provincia de Huelva o la de Jaén, que también, que también. Y usted verá que ese objetivo, por desgracia, no se ha conseguido en algunos casos. Sí, en algunos casos. Sí, evidentemente, hay algunos centros de alta resolución que se han abierto y algunos centros de salud, no le voy a decir —termino con esto, no se preocupe, señora Presidenta—, pero el objetivo para toda Andalucía le garantizo que no.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos, además de ser una farsa, para nosotros son una falta de respeto a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, y alegrándome también de su incorporación tras la maternidad, señora Ríos Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, por darme la palabra y también por sus palabras de cariño.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora consejera, por su información. Enhorabuena por el trabajo realizado. Y dar, como siempre, hacia el Grupo la bienvenida a todo su equipo a la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>A la defensiva la intervención del Partido Popular. Yo creo que queda manifiestamente claro lo que teme. Muy a la defensiva. Parecía que era ella la consejera, ¿no?, la que tenía que responder sobre algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tenemos un debate muy importante esta mañana. Yo creo que es una oportunidad magnífica, y que coincida, además, con el final de una legislatura. Y es especialmente interesante e idóneo que con todo lo que está cayendo tengamos memoria y seamos capaces de ver cómo la trayectoria y el esfuerzo ha sido continuo durante este tiempo. Pero también cómo algo que es razonable y que es lógico: que, cuando la situación económica ha sido mejor, pues hemos sido capaces de darle un empujón al programa, al proyecto sanitario con el que nos comprometimos, con el que nos presentamos a las elecciones. Y eso nos permite tener ahora una perspectiva o una expectativa muchísimo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo decía inicialmente y lo quiere decir también el Grupo hasta la extenuación y con toda contundencia: Esta crisis, entre otras cosas, ha desvelado en estos momentos la peor cara del partido, del principal partido de la oposición, el Partido Popular; o, mejor dicho, ha sacado su verdadera cara allí donde gobierna, con o sin presupuesto, porque hay muchas comunidades autónomas en las que no ha tenido ni siquiera la responsabilidad de hacer algo que yo creo que es su obligación, que es presentar un presupuesto. Pero donde sí lo ha hecho... En cualquier caso, donde lo ha hecho y donde no lo ha hecho, lo que sí está es desplegando sus verdaderas políticas, sus verdaderas ideas, y son de recortes. Sobre todo en terrenos donde nosotros no lo vamos a hacer, o, desde luego, donde nos vamos a dejar la piel y vamos a intentar hacer encajes de bolillos, porque la situación no es fácil, para garantizar un Estado fuerte, para proteger a los que no tienen de todo, para proteger a las clases más desfavorecidas, a las clases medias, que, con las políticas del Partido Popular, y tenemos que ser conscientes y darnos cuenta, pueden volar por los aires. Y nosotros estamos empeñados en crear empleo, pero, desde luego, en blindar también el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>A la portavoz del Partido Popular se lo tengo que decir en la cara. Ella lo decía sobre estos presupuestos. Y no es cuestión de pimpampum, pero sí que es verdad que no son absolutamente creíbles, no es creíble su discurso; yo considero que no es válido. Porque el señor Arenas ya lo ha dicho: su modelo es el de las comunidades que gobierna el Partido Popular, y su modelo es el de Valencia. Traía el otro día un experto, y ahora le voy a decir los datos de lo que están haciendo las comunidades o, concretamente, lo que está haciendo Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, o en contraposición, nos encontramos hoy o debatimos un presupuesto que presenta un Gobierno, el Gobierno andaluz, un Gobierno socialista, y que es absolutamente protector y esperanzador para el conjunto de la sociedad andaluza, que es rico y dinámico para salir adelante. Y también en la vertiente de crear empleo. Pero, sobre todo, es creíble, ahí están los datos, la trayectoria. Es razonable y además es posible, porque también decimos en lo que vamos a reducir, cómo vamos a recaudar más, porque es la voluntad y la prioridad de todo el Gobierno andaluz de volcarse en sanidad, en educación, en el bienestar, pero sin dejar de un lado los sectores productivos; añadir ayudar a los sectores productivos, a los que crean más riqueza y empleo en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin grandes alharacas, pero sí con la satisfacción del trabajo bien hecho, creemos que lo podemos conseguir. Porque Andalucía es una comunidad de las menos endeudadas. Porque no vamos a faltar a nuestro compromiso con la estabilidad presupuestaria que siempre hemos cumplido, con la austeridad. Creemos que se pueden sacar adelante los proyectos y que los ciudadanos andaluces pueden estar razonablemente tranquilos, mejorando la eficiencia, entre otros aspectos. Si hubiera que poner un ejemplo de áreas del Gobierno andaluz que mejoran sistemáticamente, ese podría ser perfectamente el área sanitaria, puntera y pionera se mire por donde se mire.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hablado de alguna..., de algunos aspectos, pero podríamos hablar de muchos. El presupuesto de la Junta de Andalucía a estas alturas ya lo conocemos, es un presupuesto muy importante que sube en un poquito, yo no voy a quedarme con si sube mucho o si sube poco; el caso es que sube un poquito. Y suben, desde luego, las políticas sociales. Y es un presupuesto justo y valiente. Y, para nosotros, eso es muy importante. El presupuesto de salud, el Partido Popular e Izquierda Unida quieren que digamos que es similar al de otros años. Bueno, pues yo me siento muy satisfecha, lo damos por bueno, si es similar o igual al de otros años. Desde luego, no es menor al de otro año: es un poco mayor que otros años.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno..., y qué bueno es que, con lo que está pasando en España, que lo que está pasando en las comunidades donde gobierna el Partido Popular, señora Corredera, se aumente la partida destinada a los recursos a nuestros profesionales, que respeta las plantillas, que respeta las plantillas, que no es poco; que permite las sustituciones, el reconocimiento de la carrera profesional, que es el reconocimiento y el respeto que va a permitir estimulación a nuestros profesionales, y eso, sin duda, nos va a beneficiar a todos.</parrafo>
        <parrafo>Que reduce determinadas partidas. Ya conseguimos que los dos grupos alaben lo de la reducción de la partida del gasto farmacéutico, y también nos ha costado algunas..., así algunas veces. El resto de partidas, como usted ha explicado, también son coherentes y lógicas.</parrafo>
        <parrafo>Comentar, en cuanto a lo que va a desarrollar la Consejería de Salud, que me ha llamado mucho la atención, que, antes de empezar por cada una de las medidas concretas, la Consejera decía algo que nosotros creemos que es fundamental, y que hasta ahora parecía que era obvio, pero que tenemos que decirlo claramente por lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera exactamente que nuestro principal objetivo es mantener y avanzar en las políticas sociales, algo que es lógico y que es la máxima, en contraposición, como digo, con lo que estamos viendo en España, y lo que ha ocurrido, o lo que está ocurriendo también, en el mundo y en otras crisis similares o más leves que la que estamos sufriendo en la actualidad. Y es que, efectivamente, señorías, la derecha jamás ha sido solución para nuestros problemas, jamás ha sido el referente para una crisis de estas características, ni aquí ni en el mundo. Nunca se ha preocupado de los más desfavorecidos, de la clase media, y, desde luego, nunca ha sido un partido que quiera, como digo, un Estado fuerte y un Estado protector, y casi nunca ha estado a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Empleo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista..., por supuesto que el Partido Socialista quiere crear empleo, y quiere que llegue lo antes posible; pero, mientras que no llega esa creación de empleo fuerte, el Partido Socialista, sin ningún juego, sin ninguna palabrería, dice que va a proteger a los ciudadanos que no tienen empleo, y creo que eso es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo decía al principio, con la defensiva de la señora Corredera, y lo digo ahora: La derecha pretende deshumanizar la política —la democracia también, pero la política— y, desde luego, pretende deshumanizar la sanidad. Creo que les da igual invertir un euro en ladrillos que invertir un euro en sanidad, o invertirlo en cualquier otro aspecto, pretendiendo con eso que la gente pierda expectativas, pierda oportunidades, y también va a perder, sin ninguna duda, derechos civiles, y va a perder, por lo tanto, su dignidad.</parrafo>
        <parrafo>También va a perder algo que parece mucho más pragmático, pero que es muy importante en estos momentos, y es el alivio que suponen, en cuanto a la renta disponible en casa, en la familia, las políticas que sí desarrollamos desde la Junta de Andalucía, como hemos dicho en más de una ocasión pero no me cansaré de repetir: los medicamentos gratuitos para nuestros pequeños o la atención bucodental gratuita, por decirlo de alguna manera. Y, en cuanto a la esperanza y al orgullo, pues el desarrollo de una política investigadora al más alto nivel, o muchos de los derechos que desarrollamos en Andalucía y que no se desarrollan en otros territorios.</parrafo>
        <parrafo>Y es desolador volver a escuchar siempre lo mismo y ver a lo poco que son capaces de llegar los grupos de la oposición en cuanto a las camas hospitalarias. Son incapaces de ver en la línea en que la ya está trabajando nuestra Consejería en cuanto a la mejora de la eficiencia en la gestión sanitaria. No solo hay que hablar de más camas, no solo hay que hablar de la cirugía tradicional, porque tenemos una alta tecnología, porque tenemos otras medidas y otras líneas en las que estamos trabajando para que todos estos conceptos cambien. No es cuestión de tener a la gente encamada durante mucho tiempo. Ya saben sus señorías que hemos hablado —y la Consejera en eso lo hace muy bien, hace mucha pedagogía, pero parece que los grupos de la oposición se tapan los oídos— de que no consiste solo en eso. Tenemos nuevas herramientas en las que vamos a seguir profundizando.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ahora que se sentaba la señora Castillo a mi lado, mi compañera, y la Consejera también hablaba de la Ley de Salud Pública, quería reconocer o dar la bienvenida a esa ley, que está llevando magníficamente mi compañera y que tantas posibilidades va a abrir también para los andaluces y para las mejoras.</parrafo>
        <parrafo>Y al Partido Popular no le voy a permitir en ningún caso que hable siempre de lo de la creación de empleo, que nosotros somos una máquina de crear parados. Y le quiero recordar a la señora Corredera que fue el Partido... Primero, que es nuestro compromiso, y una máxima, porque precisamente nosotros vivimos, precisamente, del empleo, ¿no? Fue el Partido Socialista el que creó la tasa de desempleo más baja en España, el 7% —que no se le olvide—, hasta que nos estalló el bum inmobiliario en las manos. Que, por cierto, no creamos nosotros, ni las políticas que nosotros desarrollamos, y fueron sus políticas, las políticas de derechas. Desde luego, con la ayuda inestimable del sector financiero, que nosotros vamos a luchar siempre por el empleo. Quizás lo que nos diferencie es que nosotros luchamos por un empleo más digno, y quizás les pidamos más esfuerzo y más compromiso a los grandes empresarios o a la iniciativa privada de este país; pero no es menos cierto que trabajamos también en más líneas, que miramos hacia más lugares y que hemos apostado, en una línea de conocimiento, por la innovación, que es la única forma de conseguir cambiar la realidad que tiene España, y que no es nueva; por la investigación, que es un magnífico ejemplo aquí, en Andalucía, para curar, para avanzar, pero también para crear riqueza y empleo, elemento diferenciador. ¿Y se acuerda, señora Corredera, lo que hacían ustedes? ¿Cuál era su posicionamiento? ¿Se acuerda? Bloqueo, retroceso a toda esa línea de investigación. Y también se tiene que acordar de que se mofaban de la estrategia de economía sostenible. Por lo tanto, no sé exactamente de qué estamos hablando y a quién pretenden engañar. Por tanto, son ustedes los que no son creíbles.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hemos hablado del balance, y cuando la Consejera ha hablado de todo el balance, de infraestructuras, de los nuevos derechos, de las prestaciones, le quiero decir:</parrafo>
        <parrafo>Yo no digo que ante esta situación no pueda haber un retroceso y no haya cosas que mejorar, pero ¿me puede decir qué infraestructuras sanitarias ha dicho la señora Consejera que se van a paralizar, que no se van a hacer? ¿Me puede decir cuántos médicos y enfermeros se han despedido en Andalucía? ¿Me puede decir qué derechos ha dicho la señora Consejera que va a quitar, que a partir de ahora no vamos a desarrollar? Porque ese es el debate, esa es la gran diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo no digo que para nosotros sean las cosas fáciles y para el valenciano más difíciles; pero es que nosotros vamos a esforzarnos en mantener a lo que nos hemos comprometido, y vamos a hacer encaje de bolillos, como decía anteriormente, para defenderlo. Sin embargo, ustedes —y ahora se lo voy a decir si tengo tiempo— ya han dicho lo que no van a hacer, los derechos que van a quitar —lo han dicho—, las infraestructuras que no van a cumplir y a la gente que van a despedir. Por lo tanto, como le decía, esa es la gran diferencia entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>No me siento bien, no me sentiría bien, la verdad, si, después de decir todo eso, no le pusiera los ejemplos de las comunidades donde ustedes gobiernan. Por lo tanto, lo voy a hacer de la manera más rápida posible.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «Es que nosotros no vamos a decir... Decimos claramente que copago..., no al copago». O no, porque ya le he dicho que el señor Arenas dice que va a hacer lo que hacen sus comunidades, y la señora Aguirre y el señor Valcárcel apuestan claramente por el copago en sanidad, en justicia, y cuestionan la gratuidad de la educación pública. Dígame usted si es verdad o es mentira, porque sabe usted que es verdad. Los últimos avisos:</parrafo>
        <parrafo>Montoro pide bajar a la tierra y ser mucho más realista en la fijación de los salarios. Apuesta por equilibrar la necesidad de las empresas y el poder adquisitivo de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Rajoy. No precisa [ininteligible] con los sueldos de los funcionarios ni con las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Ana Pastor. Lo que le decía: derechos civiles, derechos sociales... Dice que el Gobierno del PP derogará la Ley del Aborto, que sabe que a nosotros no nos gusta esa denominación simplista, Ley del Aborto. Es una ley de garantía y de mejora, también en otros muchos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Cospedal. Suscribe las palabras de Ana Pastor. Confirma que el PP deroga la Ley del Aborto.</parrafo>
        <parrafo>Mariano Rajoy se muestra partidario de modificar el nombre de matrimonio a la unión entre personas del mismo sexo.</parrafo>
        <parrafo>El PP sí recorta derechos y políticas sociales, señora Corredera, y lo hace mientras dice lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Castilla-La Mancha ha eliminado la ayuda extra de 400 euros a treinta y dos mil viudas, ha retenido la nómina de los dependientes, ha despedido a cerca de mil interinos de la Enseñanza Secundaria, ha anunciado...</parrafo>
        <parrafo>¿El tiempo, señora Presidenta?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señora Ríos. Les estaba diciendo a las diputadas del Partido Popular que, por favor, ya..., que, por favor, guarden silencio ya, que no entren en debate con la intervención de la portavoz del Grupo Socialista, puesto que ustedes han tenido su turno de intervención y aquí el resto de la sala ha estado callada. No lo quería decir a micrófono abierto, le estaba diciendo ya con las manos; pero, ya que aquí nadie me estaba entendiendo, bueno, lo hago a micrófono abierto.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Ariza, respeto.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ha paralizado la obra de algún que otro hospital, del campus universitario de Guadalajara. Ha eliminado la figura del Defensor del Pueblo. Ha eliminado…, ha iniciado la eliminación del CES, del Consejo Económico y Social. La Comunidad Valenciana, a ustedes que les gusta tanto las camas, señora Corredera, hay 2.500 camas menos, es la comunidad con menor gasto sanitario por habitante, esa comunidad que le gusta al Partido Popular. Los recortes en educación, sanidad y universidades alcanzan los 680 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Madrid se ha recortado 80 millones en la enseñanza pública mientras se regala otros 80 a la privada, o sea, recortaron un 10% el profesorado. Se han eliminado 3.500 profesores de Secundaria. Se han privatizado centros sanitarios y externalización de servicios sanitarios básicos. Ayuntamientos como el de Leganés ha eliminado las ayudas a las familias que no tienen ningún ingreso, que es algo que ustedes están enseñando la patita, que les gustaría, con esa excusa de que ustedes crean mucho empleo.</parrafo>
        <parrafo>Galicia ha recortado en sanidad. Ha recortado en educación. Ha optado por la privatización de hospitales.</parrafo>
        <parrafo>Castilla y León, prácticamente, lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Baleares ha recortado 150 millones del presupuesto en sanidad. Es que tengo datos para aburrirnos y, le preguntaba a la Presidenta el tiempo porque merecería la pena. Mientras, el nuevo Gobierno balear se sube un 10% el sueldo, mientras, el Gobierno, lo tenía aquí apuntado, de Castilla-La Mancha ha subido el 15% los sueldos de más altos cargos, nombrados por la señora Cospedal.</parrafo>
        <parrafo>En fin, si nos quedamos con Murcia, desolador, ya le he dicho que este hombre ha dicho abiertamente que apuesta por el copago y que no va a aplicar el Impuesto de Patrimonio a las rentas más altas, él, más chulo que nadie. Por lo tanto, ojo con sus compañeros porque le están, le están desvelando, le están echando por tierra toda su estrategia de mentiras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, como le decía, el Partido Popular no nos puede dar lecciones, y ha hecho un debate que no tiene otro remedio que a la defensiva. Algunas, algunas críticas: que se dé una vuelta por Jaén cuando quiera, porque, desde luego, conozco un poco cuál es la infraestructura y cuál es la situación sanitaria en las provincias, para eso es mi deber, porque soy la portavoz de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, me siento especialmente satisfecha de la cobertura sanitaria que tiene la provincia de Jaén, especialmente satisfecha, y usted lo sabe, y usted lo sabe. Cazorla tiene un centro sanitario programado y estamos a 25 minutos de un hospital magnífico que es Úbeda, por lo tanto, es un magnífico, un magnífico ejemplo. La provincia de Jaén puede ser un buen ejemplo. De la inversión no provincializada, ya lo hemos dicho, ¿no?, y el Partido Popular e Izquierda Unida, yo creo que se contestan solos. Muchas veces hay proyectos que no salen adelante porque hay problemas o causas sobrevenidas, muchas veces también es responsabilidad el propio ayuntamiento, digámoslo claro, y ese dinero parece que se queda en el limbo. Así que yo creo que puede ser una buena fórmula de agilidad que esté todo el dinero en la misma bolsa.</parrafo>
        <parrafo>Al portavoz de Izquierda Unida, realmente no sé qué decirle, me da igual decirlo más romántico o menos romántico, que es más soñador o menos. Yo creo que, en el fondo, un poco radical, que su discurso, pues, es verdad que sabe que hasta dónde puede llegar la política y no. Usted lo plantea de esa manera porque lo tiene que hacer, pero sabe que hay algunos sitios donde no podemos llegar, pero yo, en cualquier caso, estoy de acuerdo con Izquierda Unida en que es el momento de la política, que el Partido Socialista se va a encontrar con una situación muy difícil en la que ha habido un bajón muy grande y en que ha tenido que frenar. Teníamos que echarle una mano al sistema financiero, no regalarle dinero a los bancos, sino prestarle dinero para que nuestras familias no tengan problemas, el sistema sanitario…, el sistema financiero no se caiga. Usted sabe que eso es verdad, pero, en cualquier caso, reconozco que es el momento de la política y es el momento de que esta crisis, de estas características, solo la puede defender, solo la puede sacar adelante la socialdemocracia y, en eso, tengo que estar de acuerdo con usted.</parrafo>
        <parrafo>Seguro que se me olvidan muchas cosas, yo quería contestarle al señor portavoz de Izquierda Unida algunas cosas, que yo creo que hace un discurso muy antiguo, en cuanto a la falta de médicos, el tiempo de disponibilidad ya le hemos dicho que ojalá tuviéramos muchos más médicos, pero que estamos intentando desburocratizar la atención, que nosotros no nos posicionamos por cinco minutos ni por diez minutos, sino el tiempo que sea necesario, eso es por lo que nosotros apostamos. Usted hablaba de los presos, ya le hemos dicho que eso lo tiene que solucionar el Gobierno central. Usted me produce cierta desazón cuando dice: «creo, me han dicho, he oído, que somos los últimos, que somos los primeros...». En fin, los datos hay que traerlos mejor atados, hay que ser más rigurosos. No se pueden mezclar, se lo digo siempre, los hospitales públicos con los privados, ni las camas públicas con las privadas. En fin, yo creo que le ha faltado cierto rigor al señor y le ha sobrado cierto extremismo al señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en este momento.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista también quiere hacerles un reconocimiento a los profesionales sanitarios. Efectivamente, hace poco tuve un bebé y estuve en un hospital magnífico, público, todo el mundo tiene muy buen nivel. La verdad es que los medios no faltaron, y manifestar por parte del Grupo Parlamentario Socialista nuestro apoyo a este presupuesto y sentir el orgullo de ser socialista y pertenecer a un Gobierno socialista. No tenemos nada de qué avergonzarnos ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pido un receso de un minuto para ir al baño, que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Correcto, es verdad, ya estoy... Hacemos un receso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Uno o dos, vamos, tampoco nos vamos a perder.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la comisión con el turno de réplica de la señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, voy a comenzar haciendo el turno de réplica al Grupo Popular, y luego continuaré con Izquierda Unida. Me parece adecuado, y me parece que es lo que corresponde, porque su señoría terminaba su intervención, señora Corredera, diciendo que los presupuestos que presentaba la Consejería de Salud, la Junta de Andalucía, a esta comisión eran una falta de respeto. Yo, con todos los míos, con todos mis respetos, le quiero trasladar al Partido Popular que a mí sí que me ha parecido una falta de respeto su intervención. A mí me ha parecido que su intervención, desde luego, no está a la altura del cierre de una legislatura, ni que estamos presentando unos presupuestos complicados. Y, con el mismo respeto que usted me ha trasladado la falta de respeto, yo se lo traslado a usted.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en primer lugar, señoría, me parece una falta de respeto porque ustedes jamás reconocen a Andalucía, jamás. Al Partido Popular nunca le hemos escuchado, desde que esta comunidad autónoma tiene las competencias, y evidentemente imagino que antes, jamás le hemos escuchado una palabra de halago, de orgullo. Y el último ejemplo lo hemos comentado, lo estaban ustedes comentando a lo largo de sus intervenciones, lo hemos tenido cuando, a propósito de la sanidad andaluza, señora Corredera, que es un orgullo para Andalucía, que es fruto del trabajo de la sociedad de Andalucía, no solamente de un Gobierno, ustedes, para poder alimentar un foro, traen a personas de otras comunidades autónomas, que ahora explicaré qué es lo que se está haciendo, para ilustrar cuál es el camino que tiene que seguir Andalucía. En vez de agradecer el trabajo de miles de profesionales que están dedicando su empeño, su compromiso en hacer sostenible un sistema sanitario. Y, además, agradecerles a los ciudadanos que hayan estado legitimando la prestación de ese servicio público a lo largo de estos últimos años. Y a mí me parece, señoría, que eso es una falta de respeto a Andalucía, y quería dejar constancia en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda parte por la que a mí me parece que su intervención, desde luego, ha albergado el resto de las palabras en las que usted ha entrado, ha sido porque usted no ha hecho ni una sola propuesta en el presupuesto de algo, o sea, usted se ha dedicado a justificar, a lo largo de su intervención, todo lo que previamente los portavoces del Partido Popular, usted incluida, pero otros que todavía cuando hablan miden menos las palabras, han ido enseñando a lo largo de estos días, y que afortunadamente hemos ido desenmascarando a los ciudadanos, para que conozcan cuáles son sus pretensiones y su agenda oculta, caso llegado de que los ciudadanos les otorgaran la confianza. Y se ha dedicado usted a justificar y, por tanto, a utilizar palabras para intentar teñir el presupuesto de Andalucía, de la comunidad autónoma, justificando sus propios errores, y lo que es peor, no sus intenciones, porque las intenciones de cada uno, pues, cada uno las aplicará cuando tenga la oportunidad, sino lo que están haciendo donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, señoría, aquí ya no estamos hablando de palabra. El Partido Popular hasta la fecha ha tenido, quizás, una oposición mucho más fácil, porque se trataba..., como tenía una responsabilidad limitada en las comunidades autónomas donde gobernaba, porque no tenía tanto número de comunidades autónomas con capacidad de Gobierno... Pero, ahora, cuando han llegado los Gobiernos que han sustituido a los Gobiernos socialistas, ustedes se han dedicado a aplicar una política de recortes por doquier, que ahora necesitan intentar contaminarla y contagiarla a otras gestiones y a otros entornos, simplemente para tapar los propios recortes que ustedes están desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese usted, señora Corredera, que, cuando usted ha enmarcado este presupuesto, y me parece que no puedo dejar pasar, aunque no era objeto de esta comisión, pero no puedo dejar pasar trasladárselo, usted ha tildado los presupuestos, siguiendo las instrucciones de su partido, porque me consta, efectivamente, que les habrán a ustedes dado instrucciones para que en todas las comisiones digan ustedes lo mismo. Usted dice..., está tachando estos presupuestos de electoralistas y de confrontación. Lo ha dicho su líder, ¿eh?, y por tanto usted lo que ha hecho es repetir las palabras de su líder. Y yo les quiero decir a usted, señora Corredera, y a su líder que no se puede decir que unos presupuestos que apuestan por las políticas sociales sean electoralistas. ¿Pero usted qué está queriendo decir, usted qué está queriendo decir? ¿Que, evidentemente, la política social que aplica el Partido Popular, que propugna el Partido Popular dentro de las frases grandilocuentes, son electoralistas? ¿Lo hacen ustedes para no generar incertidumbre en el electorado? ¿Lo hacen ustedes...? Pues yo creo que sí, que ustedes mismos se destapan. Porque si dedicar el presupuesto que se dedica a políticas sociales, un 80%, un 90%, dependiendo de cómo usted lo mida, para ustedes es electoralista, esto significa que ustedes tienen un programa de Gobierno distinto que ustedes no se atreven a contar donde se tiene que contar, y que por tanto lo intentan descalificar bajo el contexto de esa palabra.</parrafo>
        <parrafo>Pero dice usted de confrontación. Señora Corredera, no le voy a decir que eso es presuntuoso: le voy a decir que es eso es soberbia. O sea, plantear, antes de que se celebren unas elecciones, que el presupuesto que hace Andalucía lo hace para confrontar con lo que ustedes entienden que es una previsible victoria en las elecciones generales, simplemente, señoría, me parece una falta de respeto al electorado. Y me parece, además, que es presuntuoso y que es soberbio. Lo dijo su líder. Yo..., no me correspondía a mí contestarle, pero, como usted ha utilizado sus palabras textuales, pues yo le contesto a usted. O sea, es una falta de respeto a Andalucía tachar o tildar estos presupuestos como electoralistas y de confrontación, porque lo único que ponen de manifiesto es que ustedes no defienden las políticas sociales; por tanto, no comparten las líneas generales del presupuesto. No han dicho cuáles, pero no comparten las líneas generales del presupuesto. Y, por otra parte, como ustedes están seguros de que van a ganar en el Gobierno de España, se están ya preparando para desarrollar, ustedes sí, una confrontación que les permita sacar, ¿no?, partido en las elecciones o en el tramo que haya hasta las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda cuestión que ha traído usted a esta comisión, que no correspondía pero que no me importa debatirla con usted, es que, mire usted, señora Corredera, a mí me entristece mucho que se dediquen ustedes a echar en cara y a utilizar el drama de muchísimas personas que se encuentran en el desempleo, que se encuentran en el paro, como arma arrojadiza y para desprestigiar las políticas del Gobierno de Andalucía. Ustedes no pueden utilizar el drama humano simplemente con fines electoralistas, señoría. Porque aquí, para combatir el drama del desempleo, en el que entiendo que todos los que tenemos responsabilidad de Gobierno tenemos que estar echando el resto, para combatir el problema del desempleo hace falta que los Gobiernos tomen medidas que nos permitan realmente estimular el crecimiento, realmente proteger a aquellos que, a pesar del estímulo del crecimiento, no encuentran una oportunidad para tener una vida digna. Y que, además, hace falta una oposición responsable, señoría, y una oposición que, lejos de estar poniendo chinas en el camino, se dedique a contribuir también, a través de las propuestas, a través de las alianzas, a través del clima social, a generar confianza en nuestro país y a generar condiciones objetivas que nos permitan salir de la situación económica. Y ustedes están utilizando, señora Corredera, el problema del desempleo para, simplemente, arañar votos que les permitan llegar a la Moncloa. Y que, además, ustedes hablan y comentan, como si de una varita mágica se tratara, y mi compañera le ha dado algún dato, ustedes incluso intentan prometer que de un plumazo, lo dijo el señor Rajoy hace tres días, de un plumazo van a crear ustedes cuatro millones de empleos en España. El señor Pons lo rebajó un poquito y dijo tres millones de empleos en España, que posibilitaran el salir de esta situación de crisis económica. Ahora bien, en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular esto no lo hacen, en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular se está perdiendo población activa, se está perdiendo..., perdón, se está creciendo en desempleo, igual que ocurre en Andalucía, siendo en Andalucía un problema que le quita el sueño a este Gobierno y que, por tanto, es la prioridad número uno del Gobierno de Andalucía. Pero ya está bien, señora Corredera, de echar el drama humano y el problema de muchísimas personas que lo están pasando muy mal, como elemento electoralista para que ustedes puedan intentar tapar o intentar disminuir las políticas sociales que está desarrollando el Gobierno de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado, señora Corredera, de los recortes. Usted lleva aproximadamente..., le voy a decir, ocho o nueve meses, casi un año, desde que han ocupado posiciones de Gobierno en las comunidades autónomas donde antes no gobernaban, intentando trasladarles a los ciudadanos que aquellos recortes que ustedes están haciendo en las comunidades del PP se están haciendo también en Andalucía, o se están propiciando por parte de Andalucía, y ustedes ya no saben cómo van a contar esto de los recortes. Mi compañera lo ha contado perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Corredera, como usted dice que utilizamos la semántica, los recortes es despedir a profesionales de la plantilla. Esos son recortes que se hacen en las comunidades donde ustedes gobiernan. Recortes es hacer una rueda de prensa donde se anuncia el cierre de 272 camas por falta de presupuesto. Comunidad Valenciana: vea usted la rueda de prensa. Esos se llaman recortes. Recorte es dejar en suspensión los tiempos de garantía de listas de espera porque no se tiene la seguridad y no se tiene la posibilidad de seguir cumpliendo con los compromisos de los ciudadanos. Esos son recortes. Recorte significa el cierre de puntos de urgencia en los lugares en donde hasta hace cuatro meses esos puntos de urgencias estaban abiertos. Esos se llaman recortes, y esos son recortes. Y que los ciudadanos no se confundan: esos son recortes.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía no se ha producido un solo recorte, en esta comunidad autónoma no se ha cerrado ningún punto de urgencia que haya estado abierto, no se ha paralizado ninguna obra de inversión que previamente se haya comenzado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hemos hecho un cierre de camas —evidentemente no hemos despedido a esos profesionales—, y, por tanto, señoría, digamos que en la Comunidad Autónoma de Andalucía han permanecido intactos, por no ser triunfalistas en que hemos avanzado —porque hemos avanzado, ¿eh?—, han permanecido intactos los derechos que han tenido los ciudadanos en estos momentos de situación económica y en estos momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir una cosa, señora Corredera. El problema en las comunidades del Partido Popular —y quiero que quede constancia en esta Cámara— no es solamente que se hayan producido recortes, que ya es grave. Me imagino que ustedes esos recortes intentarán solventarlos por otro lado. Mire usted, ya es grave que se produzcan, pero ese no ha sido el problema grave. ¿Usted sabe cuál es el problema grave? El problema grave es que se está haciendo un trasvase del presupuesto que financiaba los centros públicos a los centros privados. Ese es el verdadero drama que se está produciendo en las comunidades autónomas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, si usted quiere que comparemos cifras, las comparamos, señora Corredera, porque, claro, acaba usted de poner un ejemplo que, si no fuera porque la conozco, la podría..., podría, ¿no?, tacharlo con un adjetivo que probablemente no suele ser mi forma de expresión y que no suelo emplear en esta Comisión. ¿Cómo usted puede comparar poner en manos de la gestión privada un centro sanitario, hospitales, e incluso en Valencia —su modelo, señora Corredera— atención primaria, en manos de la privada, para que la gestione una empresa privada, con profesionales de esa empresa privada, a que financiemos la construcción de un edificio o de un equipamiento a partir de la explotación de un parquin? Pero, señora Corredera, usted está ofendiendo la inteligencia de los andaluces. Usted ofende la inteligencia de los andaluces si usted está comparando la privatización que se está produciendo en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular, que solo se tienen ustedes que ver los Presupuestos, en donde se le está dando dinero a la empresa privada para que gestione los centros sanitarios, a que se haga una concesión de un parquin, de una cafetería o de un supermercado, como usted ha comentado, que permita la financiación de una obra. ¿Pero usted se cree que los andaluces y las andaluzas somos tontos, señora Corredera, y que no sabemos hacer la diferencia, y que no sabemos hacer la distinción? Pero ¿de qué estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>No, lo que ocurre es que ustedes, yo no sé por qué... Porque a mí me parecería muy legítimo que el Partido Popular —lo dice el señor Montoro cuando ha venido en las elecciones—, que el Partido Popular dijera en esta Cámara: «Miren ustedes, nosotros creemos que lo público es ineficiente». Pero si lo ha dicho el señor Montoro, el otro día. Y que ustedes vengan y digan: «Y, como creemos que lo público es ineficiente, porque nosotros entendemos que es ineficiente, creemos que hay que poner en manos privada la gestión pública». Y que lo digan. Pero si es legítimo. Si los ciudadanos puede que aplaudan esa idea. Que ustedes no lo saben, pero díganlo. Lo que ustedes no pueden decir, señora Corredera, es que no están de acuerdo con esa afirmación y en los lugares donde gobiernan ustedes lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, presupuesto de la Comunidad de Madrid —por esto de que hay que hablar con cifras, ¿verdad?, no solamente hay que expresarlo con palabras—. Pues, mire usted, en el presupuesto de la Comunidad de Madrid, por ejemplo, el esfuerzo que se dedica a sanidad es del 3,5% del PIB, de la riqueza que tiene la Comunidad de Madrid, el 3,5%, frente al 6,1% que se aplica en Andalucía. A usted le puede parecer mucho y a usted le puede parecer poco. Simplemente digo que el esfuerzo de crecimiento que está haciendo Andalucía a costa de la riqueza de su comunidad es casi el doble en Andalucía que en la Comunidad de Madrid. O por darle algún tipo de dato sobre el presupuesto, que usted habla de tramposo, que usted ha calificado de que es un presupuesto que es irreal, que es poco operativo...</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe, señora Corredera —y lo digo también por si los medios de comunicación nos están escuchando—, que la Comunidad de Madrid, incluida la Comunidad de Galicia, está empleando, la primera, 750 millones de euros; la segunda, 650 millones de euros del presupuesto de sanidad, en préstamos reembolsables a las empresas privadas que están construyendo los hospitales privados? Setecientos millones de euros, que son diez puntos del presupuesto, señoría, que están ustedes dedicando a atención privada. Ya van por el 40% del presupuesto. El 37%, si no me equivoco. ¿Y me está usted a mí diciendo, señora Corredera, que en Andalucía se está haciendo igual? Pero ¿cómo usted puede sostener esa afirmación con un mínimo de rigor sin mentir?</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes privatizando —sí, señoría— los servicios sanitarios, y además lo hacen ustedes de una manera tramposa en el presupuesto, a través del Capítulo VIII, de los créditos. En el Capítulo VIII de la Consejería de Salud aparecen cero euros, porque, evidentemente, no me dirá ustedes que es que ese dinero se lo van a devolver, porque no sabemos en qué forma, de qué manera se puede devolver un gasto de explotación en los presupuestos privados. Pero, bueno, como no es cuestión en esta comisión de analizar —ya tendremos ocasión de analizar con detalle cuál es la fórmula presupuestaria que se destina en esa comunidad—, pues simplemente decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que ha subido el peso de la asistencia sanitaria concertada, en los últimos tres años. Pues ha subido hasta alcanzar ni más ni menos que un 34% del presupuesto total de sanidad, frente —lo he comentado anteriormente— a asistencia sanitaria en Andalucía, un 2,5%. Si le meten ustedes el transporte de ambulancias y el transporte de material ortoprotésico, que se paga con ese capítulo, un 4,5%. Y usted pretende decirles aquí, a los medios de comunicación, a los parlamentarios, que el presupuesto es igual, que tenemos la misma partida destinada a concertación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, si yo creyera que la gestión privada puede aportar mayor eficiencia al Presupuesto de la Comunidad Autónoma o puede aportar una mayor gestión, mejor gestión sin disminuir la calidad, yo no tendría ningún problema en plantearlo en esta comisión. He planteado cosas que en términos políticos pueden ser incluso hasta más arriesgadas. Yo no tendría ningún problema. Lo que no le consiento a su señoría es que ustedes lo hagan, digan que no lo hacen, y encima digan que lo hacemos nosotros. Es que no se lo consiento, porque ahí están las cifras, ahí están los datos, y ahí está lo que en el día a día se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de ejecución presupuestaria, señoría, ustedes, en una declaración que, yo me imagino que de forma alegre, hizo el señor..., no me acuerdo si fue el señor Sanz o si fue el señor Arenas... Creo que fue el señor Sanz. Hace una declaración el señor Sanz, y dice que en Andalucía se ha producido un recorte en los presupuestos. Porque, claro, ustedes no pueden identificar en qué derechos, porque, como no se ha producido, ustedes siguen buscando pero no lo encuentran. No se ha producido. Pues, claro, cómo lo van a encontrar. Dicen ustedes que se ha aplicado un ahorro —lo han calificado de recorte, ahorro— de 3.600 millones de euros. Y yo ya le trasladé a su señoría personalmente, pero el Presidente de la Junta tuvo ocasión de hacerlo en el Pleno: ¿De verdad, señoría, cree usted que, si nosotros hubiéramos utilizado un ahorro de 3.600 millones de euros, dejando intactos los servicios sanitarios, los derechos de los ciudadanos, las prestaciones farmacéuticas, el número de profesionales, no era para que nos hicieran un monumento a la Consejería de Salud? Es que nos tendría que contratar la señora Merkel, que está buscando la piedra filosofal de la economía. O sea, es que si yo hubiera hecho un recorte de 3.600 millones de euros manteniendo intactos los derechos, levanto la mano y digo: Tengo la fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Corredera, lamentablemente, yo no tengo esa fórmula: no la tengo. Y, por tanto, como no la tengo, decirle simplemente que no solamente no se ha producido un recorte en las partidas presupuestarias, sino que hasta el año 2012 no vamos a conseguir la suficiencia presupuestaria. Es decir, que se ha tenido que ir aportando dinero por parte del presupuesto por encima de lo que estaba presupuestado, y, por tanto, señoría, eso es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes hablan de que producimos un ahorro de 3.600 millones, y, luego, que tenemos una gran deuda. Pues ¿en qué quedamos? ¿Tenemos ahorro o tenemos deuda? Pero, claro, soplar y sorber al mismo tiempo no puede ser, señora Corredera. Entonces, ustedes se contradicen. Pero, además, ojalá, ojalá yo hubiera producido, señoría, hacer ese ahorro, porque, entonces, de verdad que podríamos no escribir una tesis doctoral, sino..., pues probablemente estar contratados por los mejores asesores financieros del mundo en materia. Eso, simplemente, señoría, es una cuestión que se le ocurrió, o que lo planteó para intentar tapar las vergüenzas de los recortes, el señor Sanz, y ahora ustedes han tenido que, para no dejarlo al descubierto, seguir utilizando la misma guita. Pero ya está bien de ofender la inteligencia de sus señorías, porque es que, cada vez que ustedes dicen eso, pues, claro, a mí se me ocurre plantear que, si tuviéramos esa fórmula, no se preocupen los compañeros, que la hubiéramos dicho, y que, por tanto, no es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en materia de inversiones, usted apela a lo que yo vengo a denominar, para usted, el principio divino, ¿no? Usted dice: «Dios dirá», que nuestro presupuesto de inversiones se fundamenta en el Dios dirá, en lo que se pueda plantear en que hay que hacer un acto de fe. No, señoría, precisamente nosotros no somos un partido político que justamente haga una confesión religiosa de las características que la hacen ustedes. Nosotros, simplemente, este año hemos cambiado la metodología de la provincialización de las inversiones. A usted le puede parecer mejor o le puede parecer peor el presupuesto de inversiones de la Junta de Andalucía, se ha dicho claramente, ha caído por encima del 8% el presupuesto de la Consejería de Salud en ese entorno.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuánto ha caído el presupuesto en la Comunidad Valenciana o en la Comunidad de Madrid?, ¿usted se ha mirado los presupuestos de los lugares donde ustedes, donde ustedes gobiernan? Porque, claro, a mí sí que me parece importante trasladar, ¿verdad?, el marco del presupuesto. Ahora le daré el dato, lo tengo aquí, ahora le daré el dato: el de la Comunidad de Galicia, creo que en torno al 34% había caído el presupuesto de las inversiones. Por supuesto, respeto que, evidentemente, si la Consejera de Galicia ha tenido que hacer una priorización del gasto, pues, evidentemente, haya ido a lo que la mayoría de la técnica presupuestaria aconseja, que es a ralentizar las inversiones. Un 34% del gasto ha caído, no recuerdo si es en Galicia o en la Comunidad de Valencia, pero le puedo facilitar el dato a usted y a los medios de comunicación cuando ellos lo quieran. Lo digo por eso de que ustedes hablan en todo momento de que se ha..., de que el presupuesto de inversiones se ha ralentizado. Claro que yo he dicho que se ha ralentizado, yo lo he dicho en..., lo he dicho en esta comparecencia, está en el librito que les entregamos a sus señorías en el principio de transparencia. ¿Eso implica, señoría, que todas las obras que tenemos puestas en marcha, que todos aquellos proyectos que tenemos en cartera no van a entrar? Yo le he hecho una relación detallada de todos los que están en marcha que continuarán. ¿Que la expectativa de incorporación de proyectos la tenemos que adecuar al elemento presupuestario? Evidentemente, señoría, las expectativas de entrada de presupuesto. Usted a eso le llama, como usted quiera, las comunidades donde ustedes gobiernan han bajado las inversiones por encima de lo que ha bajado la Comunidad Autónoma de Andalucía. Por cierto, comunidades autónomas mucho más endeudadas a pesar de la gestión privada, se lo digo porque a lo mejor tendrían ustedes que repasar esto de la gestión privada si efectivamente es más eficiente o no, váyanse ustedes a Holanda, que es el ejemplo más claro.</parrafo>
        <parrafo>En materia de farmacia, es que me lo ha puesto usted, señora Corredera, me ha puesto usted esta comparecencia, claro. ¿Cómo se atreve el Partido Popular, señoría, de hablar del pago a las farmacéuticas?, pero ¿cómo se atreve el Partido Popular de hablar de retraso en el pago en las oficinas de farmacia después del espectáculo al que estamos asistiendo en la Comunidad de Castilla-La Mancha, en Valencia, en la Comunidad de Madrid?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Corredera, a los farmacéuticos de Andalucía no se les debe ni un euro y la reto a usted cuando usted quiera. Ni un euro, a fecha de hoy, ni un euro. ¿Cuánto deben ustedes, señora Corredera? No, no me haga usted gestos, ¿cuánto deben ustedes? Porque aquí, claro, incluso ustedes han dicho que se ha pedido un crédito para la deuda, que no se entera, señora Corredera, que usted no se entera. Que los farmacéuticos han cobrado puntualmente su facturación y, si usted dice lo contrario, señora Corredera, miente, miente, y lo digo para que quede constancia en el acta. Si usted está diciendo que los farmacéuticos de Andalucía tienen en este momento contraída una deuda con la comunidad autónoma, usted está mintiendo a sabiendas, porque no tienen contraída ni una deuda.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué me dice usted de Valencia? Se han puesto de huelga, no sé si lo ha escuchado usted esta mañana. Han dicho cierre patronal porque, claro, como son propietarios de las oficinas, cierre patronal.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha ocurrido en la Comunidad de Madrid?, que solo dos áreas o dos departamentos han querido suscribir ningún tipo de crédito.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha ocurrido en la Comunidad de Castilla-La Mancha desde que llegó la señora Cospedal? Claro que, entonces, ustedes decían que era por la herencia, claro, en Madrid y en Valencia no será por la herencia, porque es que gobernaban ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, es que señora Corredera, es tan fácil desmontar el discurso que a mí me parece que usted venga aquí a hablar de farmacia pues, simplemente, la desacredita, insisto, no hay ninguna deuda contraída con las oficinas de farmacia. Se les ha pagado puntualmente porque son miles de familias las que están detrás de las oficinas de farmacia. Eso sí, se habló desde el mes de mayo. Nosotros no somos imprevisores, no, nosotros sabemos los problemas de liquidez que hay, nosotros, no simplemente dejamos de pagar y que cada uno se las apañe, no, señora Corredera. Nosotros, desde el mes de mayo, ante la dificultad de liquidez de tesorería que empezábamos a ver, ya hablamos con los farmacéuticos para que ellos pudieran pedir un préstamo que anticipara esa liquidez de tesorería. Pero, claro, nosotros es que, gobernamos, señora Corredera, y lo hacemos con las previsiones, y lo hacemos teniendo en cuenta las circunstancias de cada momento, pero usted viene aquí e intenta plantear un escenario similar, pues no, la farmacia de Andalucía ha cobrado puntualmente, y digo aquí, y seguirá cobrando puntualmente la factura farmacéutica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, todo lo que usted diga ahí queda totalmente desacreditado. Por cierto, en presupuesto en farmacia hospitalaria, 700 millones de euros, eh, que están en el Capítulo II, porque así es presupuestariamente del resto.</parrafo>
        <parrafo>Yo, del resto de materia que usted ha destacado, señora Corredera, creo que ya son elementos que merecen poco..., la consideración, evidentemente, los impuestos finalizaban a la parte finalista. Ah, esta parte tampoco la quería dejar pasar. Usted dice que es que en el presupuesto que ustedes han formalizado le suben los impuestos, suben los impuestos, sí, señora Corredera, pero si lo ha explicado la señora Martínez Aguayo perfectamente. Suben los impuestos a las rentas más altas, suben los impuestos a los vehículos de lujo, suben... ¿ustedes están en contra de subir? Claro, están en contra porque en las comunidades donde ustedes gobiernan han bajado los impuestos a las rentas más altas, señora Corredera. Pero es que a mí me parece bien que podamos confrontar los modelos. A mí me parece bien que los ciudadanos conozcan que nosotros sí apostamos por un modelo en el que los que más tienen, más pagan, y los que menos tienen, más se benefician. Ustedes apuestan por otro modelo y, por tanto, ese modelo que ustedes..., defiéndanlo, defiéndanlo, intenten convencer a los ciudadanos de que ese modelo es mejor, pero no los intenten engañar porque nosotros, cuando le subimos los impuestos a las rentas más altas, lo decimos, lo establecemos y, además, decimos de qué manera y en qué tramo. Ustedes, no, ustedes dicen: «Vamos a gastar más dinero público en las políticas sociales, vamos a bajarle los impuestos a todo el mundo y, además, vamos a salir de la situación económica». Como Alí Babá, ¿verdad? Usted hace como un conjuro y creen que eso se..., no, solamente hay que mirar donde ustedes gobiernan, señora Corredera, para saber la realidad de las cuentas. Claro que el céntimo sanitario y su recaudación íntegramente van a la Consejería de Salud, como no puede ser de otra manera, pero es que nosotros tenemos mecanismos de control del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en alguna comunidad donde han llegado, han eliminado el Tribunal de Cuentas, y ustedes lo han hecho y han eliminado instituciones y ahora, evidentemente, pues, la transparencia a la hora de rendir cuentas, pues quedará opaca, porque ustedes, es que lo eliminan. Nosotros tenemos un Tribunal de Cuentas, señoría, que audita permanentemente las cuentas de este Parlamento, de este presupuesto de la Consejería de Salud, y lo digo, señoría, porque los informes de la Cámara de Cuentas también requieren un respeto. Ustedes hablan permanentemente de facturas en los cajones, que la Consejería de Salud tiene facturas en los cajones, eso es falso, señora Corredera, eso es falso. Facturas en los cajones significa que no estén consignadas las facturas en la correspondiente aplicación presupuestaria, y eso es falso. Yo no sé si ustedes lo hacen en las comunidades donde gobiernan, en Andalucía son transparentes, y váyase usted a los informes de la Cámara de Cuentas a ver si en algún momento la Cámara de Cuentas ha dicho que el Servicio Andaluz de Salud tenga facturas en los cajones. Porque, claro, ustedes, luego, dicen eso, se quedan tan panchos y parece que es que alguien, desde una institución le ha dicho eso es falso, no hay ni una sola factura en los cajones. ¿Eso significa que no haya deuda? No, significa que la deuda está auditada, está contabilizada, está siendo más fiscalizada que nunca por las empresas de rating, señoría, que vienen cada seis meses a esta comunidad para poder producir el endeudamiento cara al exterior. O sea, déjense ustedes de intentar emborronar la vida política, intentando trasladar en materia de auditorías de cuentas públicas todo ese tipo de acusaciones falsas que ustedes hacen, señoría. Porque lo único que ponen de manifiesto es el miedo que tiene el Partido Popular, el miedo, el miedo a tener que producir recortes que no quieren contar, el miedo... Pero no se preocupen, si no van a gobernar, si ustedes no van a gobernar. Es decir que los ciudadanos pueden estar tranquilos, que mientras que exista un gobierno socialista, nosotros continuaremos con nuestras políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Sobre alguna pregunta en concreto, señora Corredera, que usted me ha planteado, decirle que, efectivamente, se habían producido la estabilización de aproximadamente —también le contesto ya al señor Sánchez Gordillo—… de 5.500, un poquito más de 5.500 profesionales sanitarios que han pasado a estabilizar el empleo, y desmentir, señoría, que haya empleo precario en Andalucía en materia sanitaria. En materia sanitaria, los contratos son sota, caballo o rey, es que no hay posibilidad de empleo precario. Es que cuando ha habido eventuales que les hemos llamado «de estructura», o sea, personas que son necesarias para el funcionamiento habitual del servicio, pues, se ha logrado la estabilización de esa plantilla, lo saben los sindicatos, y son datos que son absolutamente públicos. Que, luego, hay sindicatos que plantean que hay que seguir avanzando en los proyectos…, en los programas de consolidación de plantilla, pues sí, señoría, seguiremos avanzando en la medida de nuestras posibilidades, incluso, planteando ofertas públicas de empleo, si la Ley de Presupuestos del Estado nos permite una tasa de reposición que nos permita sacar una OPE hacia adelante, si no, tendremos que seguir trabajando en la línea que venimos trabajando. Pero, evidentemente, si ustedes que alardean de que van a coger el Gobierno de España, estoy esperándolos con la tasa de reposición, a ver si yo puedo sacar mi oferta pública de empleo, que es la que quiero sacar para el año que viene, que esa sí que depende del Gobierno que haya en Madrid y, por tanto, de lo que ustedes digan cuando ustedes hagan sus presupuestos en España. Las estaré esperando, esa tasa de reposición, para intentar sacar una oferta pública de empleo.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted me ha propuesto sacar la Agencia de Calidad Alimentaria; no sé si es la de calidad de agricultura, que me parece que no. Yo creo que usted se refiere a la de seguridad alimentaria, que en el proyecto se cayó a lo largo de la tramitación por la regulación administrativa a la baja de los entes. Recordarán ustedes que una de las propuestas del Gobierno de Andalucía al principio del año pasado fue el disminuir el número de agencias administrativas, de empresas públicas, y, por tanto, en todos los proyectos de ley donde se había incorporado una de estas agencias, por ejemplo, en la Ley de Salud Pública, que desapareció, como usted lo habrá visto. Evidentemente, en seguridad alimentaria, porque ya el Gobierno, al hacer la legislación de transposición de directivas, las materias que se reservaban para ley no ha lugar, se pueden hacer por decreto, pero lo que hemos hecho es cumplir, y creo que el Partido Popular estaba de acuerdo con la racionalización, no me salía la palabra, la racionalización de las agencias administrativas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Corredera, tengo que decirle que lamento que su intervención en esta Comisión haya sido esta, porque a mí me hubiera gustado hablar de cuestiones concretas del presupuesto, y me hubiera gustado hablar, si usted me proponía poner una partida en un sitio y sacarla para otra, me hubiera gustado conocer cuál es el modelo del Partido Popular en los presupuestos, y no entrar en materias de políticas generales, que no tengo inconveniente en entrar, pero en la que, evidentemente, pues he procurado trasladar.</parrafo>
        <parrafo>Y por mucho que ustedes digan, señora Corredera, cuando cierran una intervención, que no comparten la privatización ni el copago, como las cosas no se dicen con palabras simplemente grandilocuentes, sino con los hechos, los ciudadanos que miren lo que está ocurriendo en las comunidades donde gobierna el Partido Popular, que está habiendo un trasvase de recursos del sector público al sector privado. Y eso es claro, transparente, cristalino, como decían en alguna película, y diáfano para todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo. Señor Sánchez Gordillo, yo puedo compartir algunas de las reflexiones que usted hace a propósito de la crisis, pero hay una que no comparto. No comparto en absoluto que usted meta en el mismo paquete a todas las opciones políticas, incluidas las de izquierda y las de derecha. Probablemente, para usted la opción socialdemócrata no es una opción de izquierda. Usted lo mete en el mismo paquete y usted nos imputa las mismas responsabilidades a todos los que tenemos un papel, algún tipo de protagonismo en relación con la situación de crisis. Porque, claro, señor Sánchez Gordillo, las políticas que desarrolla Europa, las políticas de no regulación del mercado financiero, las políticas que han permitido una desregulación política de la economía no son políticas compartidas por mi formación política. Y, por tanto, señoría, ustedes también, en los últimos días, están intentando proyectar que lo mismo da, en opciones políticas, el Partido Popular que el Partido Socialista. Yo espero que en mi intervención previa le haya a usted quedado claro no solamente que no da lo mismo, sino que no tiene nada que ver. Y esto no es un juego de palabras, ¿eh?, sino que son opciones distintas, ambas legítimas, ambas que a mí me gustaría que se expresaran en su correcta dimensión para que los ciudadanos pudieran elegir, porque tienen derecho a elegir. Y, por tanto, que aquí no se engaña a nadie, pero, evidentemente, también en relación con Izquierda Unida o con su señoría, yo tengo algunas diferencias importantes, porque sí me parece que hay diferentes respuestas a la salida de la crisis, eso lo comparto, pues claro. Aquí estamos haciendo unos presupuestos totalmente distintos de los que se han hecho en otras opciones conservadoras para salir de la crisis. Pero, por otra parte, las responsabilidades no son las mismas y no...</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar responderle a algunas de las preguntas que usted me ha formulado. En las otras, pues, me quedo a su disposición para cualquier otro momento, ¿verdad? Usted me ha comentado sobre el coste de los salarios. Los salarios permanecen intactos. Nosotros hemos aplicado la prórroga de los presupuestos del Gobierno de España. No tenemos constancia de que haya ningún elemento en este sentido. De todas maneras, dependerá de las elecciones generales, señoría, si al final en los presupuestos que elabora el Gobierno de España, gane el Partido Popular, gane el Partido Socialista, se plantea una reducción de los salarios, pues en Andalucía, al igual que ocurrió hace dos años, pues se tendría que aplicar. Pero no hay ninguna modificación en relación con los salarios. No disminuyen; tampoco crecen. Hay una congelación salarial en el ámbito del presupuesto, tal como el propio proyecto de presupuestos recoge, y por tanto no hay...</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted dice que faltan médicos en la comunidad autónoma. Yo, algunas veces, le he intentado trasladar —vamos, estoy segura de que con poco acierto—, le he intentado trasladar, señor Sánchez Gordillo, que cuando se habla de la falta de profesionales, de médicos, se está refiriendo de la falta de profesionales en el mercado laboral, no en los centros sanitarios. No es que falten 1.000 médicos en los centros sanitarios, sino que en el mercado laboral... Y este es un problema grave que en la comunidad autónoma lo hemos intentado ir paliando a partir de los estudios de necesidades de profesionales, incrementando los numerus clausus... Pero el problema fundamentalmente radica en que la dificultad de encontrar profesionales en el mercado laboral dificulta las posibilidades de contratación, de sustitución que existen en el ámbito de la comunidad autónoma. Por cierto, el presupuesto de sustituciones, alguno de ustedes me lo preguntaba, se sube en el presupuesto creo recordar que en torno al 12 o al 13% del presupuesto, y se baja el presupuesto de gastos protocolarios..., que creo que también ustedes en algún momento me lo han preguntado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, dice usted: «¿Qué dinero hay?». Lo que le acabo de comentar: el 4,2% se sube el presupuesto de personal. Supone el 48% de la partida total todo ese dinero, más de 4.000 millones de euros que se destinan a la posibilidad de profesionales.</parrafo>
        <parrafo>De las ofertas públicas de empleo, le acabo de comentar: dependerá todo de la tasa de reposición que se apruebe por parte del Gobierno de España. Y yo creo que en materia de personal creo que tiene los datos. Lo tiene usted, además, en el cuadernillo que le hemos entregado.</parrafo>
        <parrafo>En relación, señoría, con el número de camas por habitante, trasladarle, y viene siendo también, lo decía la señora Ríos, un interés por parte de esta consejería, de trasladar que nosotros no consideramos que el número de camas lo mida, pero, cuando usted ha dado un dato, usted incorpora camas públicas y privadas. El problema que tiene Andalucía en relación con los números de camas es que no tiene camas privadas. Entonces, yo no creo que usted eso lo valore negativamente, porque a usted le gusta poco, ¿no?, el ámbito de la iniciativa privada en materia sanitaria. Entonces, las ratios que se comparan son de número de camas privadas. También, muchas veces, la ratio de profesionales que se comparan son profesionales que están en el ámbito público y en el ámbito privado, no solo profesionales que trabajan en el ámbito público. Cuando se pone el microscopio en el entorno público, Andalucía sube la ratio, porque, evidentemente, hay sistemas como el catalán, que está mucho más desarrollado a través de conciertos, y que, por tanto, tienen unas ratios que son totalmente distintas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los compromisos con la atención primaria, señoría, del número de pacientes por cupo, de los compromisos que hemos venido desarrollando con la Samfi, decirle que nos encontramos en el cumplimiento, después de finalizado el pacto, que está en torno, es variable, a los 1.300 ciudadanos, 1.250 por cupo de atención primaria, aunque el objetivo fundamental era que no hubiera ningún cupo, independientemente del promedio, que superara los 1.500 pacientes por cupo, que es, digamos, un poco la línea de trabajo que se está desarrollando con la Samfi para permitir que todas las consultas de atención primaria —lo decía mi compañera— tengan el número de pacientes que es necesario tener.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el número de tecnologías, yo le he dado el dato de que 55 millones de euros se han empleado en altas tecnologías en los últimos periodos. Tengo por aquí también el número de TAC que se han puesto en funcionamiento: 46 TAC tenemos en nuestra comunidad autónoma. Yo, señoría, no he visto nunca un indicador del número de TAC. Se lo digo porque creo que no existe, creo que no hay... Vamos, que habrá estudios comparativos, pero indicadores óptimos del número de TAC, yo no lo he visto nunca así, por millón de habitantes. Lo que le puedo decir es que tenemos un gran volumen de TAC. Imagino que estaremos por encima del promedio, porque hemos puesto en todos los centros de alta resolución TAC y hemos incorporado TAC de última generación, multicortes, en el último bienio, de forma importante. Así que creo que ese indicador, que lo desconozco, no tiene mucho más que trasladar.</parrafo>
        <parrafo>Me dice su señoría que cuánto dinero vamos a emplear en desprivatizar. No se puede desprivatizar lo que no está privatizado, ¿verdad? Eso es como..., sigue siendo, parece un trabalenguas, y, por tanto, señoría, dedicamos a los conciertos lo que les hemos dedicado a los conciertos. Es una partida que se reduce ligeramente, pero que se reduce un poco. Yo lo repito, insisto, siempre lo discuto con sus señorías: el modelo de gestión de Andalucía no pasa por la concertación y no pasa por la privatización. Si pasara, lo diríamos, y además lo diríamos, lo explicaríamos e intentaríamos convencer a los ciudadanos. Todo lo contrario: nosotros seguimos pensando, tenemos datos que lo avalan, que la gestión pública es más eficiente que la gestión privada, y que, por tanto..., y le digo más: en la inversión de alta tecnología, lo puede usted preguntar en los entornos privados, en la inversión de alta tecnología que hemos desarrollado en los últimos años, gran parte de esos conciertos ya no se están desarrollando, con gran preocupación, en algunos casos, por parte del sector privado, que habían hecho inversiones que posteriormente el sistema público ha hecho y que, incluso, ha creado malestar dentro de ese sector. Se ha ido incorporando tecnología al sector público que ha hecho que se deriven menos pacientes al sector privado, por eso baja esa política de concertación en relación con esa materia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en relación con los estudios epidemiológicos y con los problemas de salud, con la atención al alzheimer, con la atención a la salud mental..., todo el presupuesto, señoría, está destinado a mejorar la salud de los andaluces. Sería imposible desglosar cada una de las partidas que tienen que ver con esto.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que la materia de salud mental era una prioridad de la legislatura pasada, ha sido y sigue siendo una prioridad de esta legislatura. ¿Que tenemos que seguir avanzando? Seguro. ¿Que hemos dado un paso de gigante durante estas dos últimas legislaturas? También, reconocido por las asociaciones de pacientes, señoría. Y no porque nos haya parecido o porque sea un objetivo que nos hayamos puesto sin más, sino porque realmente pensábamos que había que recorrer un camino más acelerado en materia de salud mental, porque creíamos que había que incrementar la dotación y la calidad en relación con la protección de los enfermos mentales.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo hacemos con paliativos, y nosotros significamos dos áreas en las que nos parece importante seguir avanzando, en las que nos comprometemos a arrimar recursos, y son esas dos áreas. Si quisiéramos hacer simplemente aquí una loa, ¿verdad?, al presupuesto general, no especificaríamos tanto el por qué en estas dos partidas y el por qué en detrimento de otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, yo creo que lo importante, ¿verdad?, con lo que me quedo de su discurso, es la apuesta por el sector público, que su señoría trasladaba, que lo compartimos, en seguir cualificando en materia de investigación y en materia de todo lo que significa la curación de enfermedades para el futuro, y lamentar, señora Corredera, que, en esta última comisión, pues no hayamos tenido algunos puntos de encuentro, que yo creo que sí se han producido en otras comisiones, y, por tanto, que no hayamos podido realmente desarrollar cuál es la alternativa, cuál es la propuesta que presenta el Partido Popular, porque probablemente los ciudadanos tienen derecho a conocer, no solo en frase, cuál es esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Corredera, haber desarrollado y celebrado, y poner de ejemplo, un modo de privatización de la sanidad en el entorno privado, por mucho que ustedes se empeñen ahora en intentar justificarlo, simplemente... Y yo sé que usted, a lo mejor, incluso discrepa con ese modelo, usted personalmente; pero lamento decirle, señora Corredera, que el Partido Popular y que su grupo político, ese es el modelo que está enseñando por toda España, que es el modelo que ustedes están desarrollando en las comunidades que acaban de gobernar y que, aunque a su señoría le guste, o no le guste, el modelo valenciano, es la opción de su grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finaliza la Comisión de Salud de presentación de los Presupuestos para 2012. Agradecer la presencia del equipo de la Consejería de Salud, y agradecer el trabajo en la presentación de estos presupuestos, y, si no hay más sesiones ordinarias, creo, en lo que va de legislatura, habremos finalizado. Así que me toca, como Presidenta, como árbitro que siempre he dicho que me consideraba de esta comisión, agradecerles..., bueno, a las pocas señorías que quedan presentes en la sala, agradecerles su trabajo durante toda esta legislatura; agradecérselo a los servicios del Parlamento, a los letrados, a los ujieres, al servicio de grabación, que les toca escucharnos mes tras mes cada vez que hemos tenido intervención; de verdad, agradecer a todos, de verdad, de todo corazón, señora Consejera, a todo el equipo que está hoy aquí, un millón de gracias, porque sin ustedes mi trabajo hubiera sido mucho más difícil.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

