<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>505</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Medicina, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000076</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000076. Proposición no de ley relativa a la ampliación de especialidades médicas del Hospital de Poniente en El Ejido (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos la Comisión con las proposiciones no de ley, siendo la primera a petición del Grupo Parlamentario Popular, relativa a ampliación de especialidades médicas del Hospital de Poniente en El Ejido, para lo cual tiene la palabra su ponente, señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La atención sanitaria, y en eso estamos todos de acuerdo, es un logro de nuestra sociedad, es un logro irrenunciable, universal y gratuito. Lamentablemente, ahora mismo, la asistencia sanitaria, la sanidad en Andalucía, está en crisis. Está en crisis, como se demuestra por los recortes que está sufriendo en personal, donde ha bajado el gasto un 4,6%, lo cual afectará negativamente a las sustituciones este verano, afectará negativamente a la carencia, que ya tenemos, de déficit en enfermeros y en médicos. Saben ustedes que faltan más de mil médicos en nuestra Comunidad y más de cinco mil enfermeros. También afectará negativamente a las inversiones, las inversiones bajan este año más de un 40%, y esto va a afectar de forma negativa a algo de lo que ya tenemos una gran carencia, como es el número de camas por cada mil habitantes en nuestra Comunidad. Los datos cantan por sí solos: en España, 3,4 camas por mil habitantes; en Andalucía, 2,6 camas por cada mil habitantes; en Almería, dos camas por cada mil habitantes, y en el Poniente de Almería, comarca de la que vamos a hablar hoy, 1,15 camas por cada mil habitantes. Saben todos ustedes también que la recomendación de la Organización Mundial de la Salud es de cinco camas por cada mil habitantes.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo Parlamentario Popular estamos en contra de los recortes en sanidad. Es más, consideramos que sanidad, junto con servicios sociales, es una de las grandes áreas en las que no se debe de recortar ni un euro. Para nosotros, la asistencia sanitaria que se presta en los hospitales andaluces puede y debe ser mejorada. Y por eso hemos presentado esta iniciativa, una iniciativa encaminada a mejorar la calidad de la asistencia sanitaria que reciben los ciudadanos del Poniente en Almería, y ello a través de la ampliación de especialidades médicas de las que se atienden actualmente en el Poniente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>El Hospital del Poniente, que es en el que me voy a centrar a partir de ahora, presta atención a más de trescientos mil ciudadanos de catorce municipios de la Alpujarra y Poniente almeriense. Presta atención a los ciudadanos de Adra, de Alcolea, Bayárcal, Berja, Dalías, El Ejido, Énix, Félix, Fondón, Láujar de Andarax, La Mojonera, Paterna del Río, Roquetas de Mar y Vícar.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la empresa pública Hospital del Poniente comenzó su andadura en 1997, la población que tenía que atender era de doscientos mil ciudadanos. Hoy son más de trescientos mil. La saturación es evidente, y el motivo es, pues, una ampliación, un crecimiento de la población muy importante en esa zona. De hecho, la presión demográfica ha obligado a ampliar la capacidad de prácticamente todas las áreas del hospital. Ahora, estas ampliaciones ya se han quedado pequeñas, como lo demuestra que haya habido saturación en urgencias y falta de camas este invierno en este hospital.</parrafo>
        <parrafo>Pero las carencias del hospital no se ciñen solamente a los recursos materiales o problemas de falta de espacio que he puesto de manifiesto, sino que también hace años que los ciudadanos del Poniente de Almería vienen demandando la ampliación o refuerzo de especialidades en el Hospital del Poniente, demanda que hacen los alcaldes del Poniente, alcaldes de La Alpujarra, profesionales que trabajan en el Hospital del Poniente y ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>De entre las especialidades que estamos demandando su implantación o refuerzo, urgen las de oncología, cardiología, y la implantación también de reumatología.</parrafo>
        <parrafo>Estas demandas que hoy hacemos nuestras han sido demandadas, ya se lo hemos dicho, por profesionales del hospital, ciudadanos, asociaciones de enfermos afectados, por los alcaldes del Poniente; en fin, por todos, por la generalidad o por el ciento por ciento, diría yo, de los ciudadanos, de las personas que vivimos en el Poniente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello presentamos esta iniciativa, para que se proceda a la implantación o refuerzo de estas especialidades. Se trataría de la implantación de endocrinología, oncología y reumatología. Y del refuerzo de cardiología y neurología, porque ahora mismo no consta con los especialistas necesarios como para poder plantear guardia, si quiera de 12 horas, en cardiología y neurología, que, como ustedes saben perfectamente, son la primera causa de muerte entre los hombres, y la primera causa de muerte entre las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y espero su apoyo para esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Una de las fórmulas por las que, desgraciadamente, se camina al deterioro de la sanidad pública es precisamente el no atenderla adecuadamente, el que no preste al ciudadano los servicios que esa población demanda.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que el caso que hoy nos trae aquí, el Grupo Parlamentario Popular, es una de esas evidencias donde no se cumplen ni el número de camas, que está muy por debajo de la media española y europea, y no solamente en la población, en los usuarios, sino también, desde el punto de vista técnico y médico, se pide que se tenga una atención con dotación de personal y medios técnicos para que se pueda atender enfermedades que, desgraciadamente, en estos momentos, no se están atendiendo.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que esa concreción es lo que demuestra —y la concreción se mide en los presupuestos— dónde realmente se está. Si se baja el número de médicos, pues evidentemente si hay un recorte del personal de un 4%, como bien se ha dicho, eso significa que habrá menos médicos y menos personal para atender, y, por supuesto, no se contratarán nuevos médicos que hacen falta.</parrafo>
        <parrafo>Si se recorta las inversiones un 40%, muchos chare, muchos consultorios médicos... De hecho, sabemos todos que hay muchos solicitados, con los proyectos terminados, que no se van a llevar a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no parece que la petición que se hace es justa, que esto es realmente apostar de verdad por una sanidad donde lo público, en este término, realmente dé respuesta a la demanda de la gente, porque si no la gente tendrá que buscarse la vida de alguna manera. Y cuando alguien tiene una enfermedad no mira el precio de las medicinas ni del médico, ni si la atención es pública o privada. Lo que realmente mira es que quiere curarse de esa enfermedad que padece.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros vamos a apoyar esta iniciativa. Yo espero que también la apoye el grupo del PSOE. Yo creo que hay temas en los que tenemos que ponernos de acuerdo. Yo no comprendo por qué la sinrazón, yo indistintamente apoyo propuestas, Izquierda Unida apoya propuestas del PP o del PSOE si nos parece que son razonables. Creemos que esto que se pide es absolutamente razonable, desde el punto de vista técnico-médico y desde el punto de vista de la sociedad. Y lo vamos a apoyar. Yo espero que no haya achaques, porque realmente no los hay, sino que se buscarán porque hay cosas en las que el partidismo no es recomendable. Y a mí me parece que en temas de este calado social debemos ponernos de acuerdo. Y yo creo que tenemos que acostumbrarnos al consenso y debemos acostumbrarnos a que el Parlamento sea una resonancia de la calle y que puedan ver que, aunque tengamos diferencias ideológicas, muchas veces, profundas, eso no impide que podamos llegar a acuerdos en temas que todo el mundo reconoce que son necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestro apoyo es inequívoco y, por lo tanto, esta es nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista tiene la palabra la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Señora Espinosa y señor Sánchez Gordillo, que es el último que ha intervenido, el Partido Socialista gobierna y, por tanto, más allá del planteamiento que acaba de hacer el señor Sánchez Gordillo de que no haya partidismo o que no haya enfrentamientos, lo que tiene que haber, señor Gordillo, es una necesidad, argumentar esa necesidad. Todos los grupos tienen la legitimidad de traer aquí cualquier petición que puede ir desde la carta a los reyes magos a cosas que efectivamente justifiquen la urgencia y la implantación para resolver problemas a los ciudadanos. Y en eso es en lo que trabaja el Gobierno andaluz, cada día, en cada uno de sus departamentos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que podría usted haberse ahorrado el hecho de recomendarnos a nosotros que apoyemos una iniciativa olvidándonos, no sé si ha dicho del partidismo. Usted gobierna, señor Sánchez Gordillo, sea coherente, gobierna y desde hace muchos años. Y supongo que no puede darles respuesta a todas las peticiones de todos los ciudadanos de su pueblo, por legítimas que sean y por muy deseables que sean. Estoy segura de que cada uno de los ciudadanos de su municipio o de cualquier municipio de Andalucía querrá tener a los mejores especialistas, y no a los que trae la señora Espinosa hoy aquí a pedir para el Hospital de Poniente; a todos, absolutamente a todos, para que puedan resolverle, si puede ser, en la puerta de su casa el problema de salud, que es lo más importante, por cierto, a lo que nos enfrentamos que pueden tener los ciudadanos, más carencias y, por lo tanto, que tiene que tener una respuesta más adecuada, más de excelencia, más universalizada, más pública, señor Gordillo. Y le respondo así a las recomendaciones que nos hace al Grupo Socialista, que no hay comparación en España con lo que se está haciendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted mismo, y en esta Comisión, ha tenido la respuesta de la Consejera sobre lo que usted se ha atrevido a calificar como posible privatización. De manera que no me voy a extender más. Usted conoce y sabe, en primera persona y como alcalde que es, cuál es la excelencia de los servicios sanitarios en Andalucía; cuál es la eficacia; cuál la respuesta de los profesionales, los mejores profesionales al frente de cada una de sus especialidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, a lo que nos lleva esta iniciativa traída por el Grupo Parlamentario Popular, decirle a la señora Espinosa que ha empezado hablando de una crisis en la sanidad. No, señora Espinosa, la crisis es global. No hay ninguna crisis en la sanidad andaluza. Y tampoco juega usted limpio si trae aquí, como ha escrito en la introducción de la exposición de motivos de su iniciativa, datos que no son reales. Habla de 300.000 ciudadanos de 14 municipios. Mire, los datos oficiales de la última revisión del padrón municipal es de 252.576. Es muy importante ser rigurosa en estos asuntos, porque usted está hablando aquí, como si de una subasta se tratara, de más de 50.000 personas que tendrá usted que explicar quiénes son y por qué acceden al sistema universal, público y gratuito, en este caso, en el Hospital de Poniente de Almería, y, por lo tanto, justificar esos 300.000 ciudadanos para los que usted reclama esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sobre los indicadores y las camas. Las camas que hay en el Hospital de Poniente son 292. No he hecho el cálculo por miles de habitantes, podría hacerlo seguramente usted. Lo que sí me importa es si esas 292 camas en el Hospital de Poniente, o en cualquier otro hospital comarcal, están ocupadas o por lo tanto hay que ampliarlas. Están al ciento por ciento, se ha producido algún colapso o qué son la realidad de los datos sobre la ocupación de esas camas que, como digo, son 292.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir los datos oficiales. La ocupación en el año 2009 no superó nunca el 85%. En el año 2010, tampoco, al 84%. Y en el año 2011, los cuatro meses o cinco que llevamos, no han superado al 84%. De manera que no ha habido ni un solo ciudadano que se haya quedado sin una cama en el Hospital de Poniente hasta la fecha, aunque usted hable aquí de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Se han realizado obras, obras que estaban previstas en ese hospital, durante esta legislatura. Se ha ampliado, se han hecho reformas en las estructuras, se ha orientado la funcionalidad, la capacidad de resolución, las áreas asistenciales en el bloque quirúrgico, en los paritorios, el área de extracciones del laboratorio, de hospitalización, también las salas de farmacia. En definitiva, no han dejado de aplicarse, con el dinero de todos los andaluces, mejoras a un hospital que, como digo, y con el conjunto de Andalucía, dan una respuesta de calidad y de excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Y viene usted, en esta iniciativa, a pedir la implantación o el refuerzo de las especialidades de Endocrinología, Oncología, Reumatología. Ahora, cuando ha expuesto la iniciativa, dice que refuerzo de Cardiología y Neurología. Bueno, recordarle que, efectivamente, sería refuerzo de Cardiología, porque se le da respuesta, como usted supongo que sabe también, a través de la unidad de Medicina Interna y, por lo tanto, sería refuerzo, no una implantación, así como Neurología.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, recordarle, señoría, que por qué esas especialidades y no otras, por qué solo esas especialidades y no todas, por qué no reconocer que en el hospital de Poniente, y en todos los hospitales comarcales de Andalucía, en base al criterio de eficiencia y de ordenación de los recursos, en la unidad de Medicina Interna se da respuesta a todos los problemas de Cardiología que presenten los pacientes. También a los de Neumología, Dermatología o Hemodiálisis, y, por lo tanto, supongo que por eso no lo pide en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de las causas de por qué son esas especialidades y no otras las que usted solicita, decirle que, además de los especialistas de Medicina Interna, que son los que tienen la formación y, por lo tanto, facilitan la asistencia en consulta a los pacientes que lo requieran en el hospital de Poniente..., decirle que los procesos de Endocrinología —que es una de las especialidades que usted solicita— y de Reumatología, como en el resto de las especialidades, los pacientes tienen cubiertas las necesidades con la coordinación, la cooperación y la asistencia del hospital de Torrecárdenas, que es el hospital de referencia. Por lo tanto, los tratamientos, el diagnóstico, en definitiva, la asistencia de excelencia y de calidad están garantizados, y ese, y no otro, señor Gordillo, será el motivo de por qué el Grupo Socialista no apoye esta iniciativa, que debía haber afinado más en los motivos de esas especialidades a las que se refiere y, desde luego, utilizar datos exactos y no inventarse la fuente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Comprendo por qué ningún diputado de Almería ha venido a defender la posición del Grupo Parlamentario Socialista en esta Comisión de Salud, porque cualquier diputado de Almería sabe que los ciudadanos de la comarca del Poniente rebasan los 300.000, porque tenemos muchísima población flotante, y eso sin contar cuando llega el verano.</parrafo>
        <parrafo>Lamento... No le tendré en cuenta las observaciones que ha hecho sobre la inexactitud de los datos que utilizo yo, sabiendo que es usted de Huelva y le quedan muy lejos el Poniente, Almería y las necesidades que tenemos allí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias tengo que darle, en primer lugar, hecha esta aclaración, al portavoz de Izquierda Unida, agradecerle el apoyo a esta iniciativa. Estoy de acuerdo con él, hay temas en los que tenemos que ponernos de acuerdo todos —Partido Socialista, Partido Popular e Izquierda Unida—, temas que son absolutamente razonables, que son beneficiosos para todos los ciudadanos de Andalucía, y que es así como se desarrolla una comunidad, y que es así como se practica la política de forma seria, aparte ideología y juegos que son más de niños que de personas responsables que intentan solucionar los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>A la portavoz del Partido Socialista, a la señora portavoz del Partido Socialista..., claro que estamos en una crisis que no es solo de la sanidad, por supuesto. Estamos... Y estoy de acuerdo con ella en que estamos en una crisis global de toda la Comunidad Autónoma andaluza, porque es una de las pocas comunidades que no logra sacar cuello, cuando otras comunidades están empezando a sacar cabeza de esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿La ocupación de las camas del hospital del Poniente? Pues, bueno, le vuelvo a decir a lo mismo: le queda a usted muy lejos Almería, le queda a usted muy lejos el Poniente de Almería. Este invierno se han dado casos de pacientes que han tenido que permanecer bastante tiempo en urgencias, a la espera..., bastante tiempo, días, en urgencias, a la espera de que quedara una cama libre. De todas formas, comprendo que, desde esa lejanía, los datos no pueden ser tampoco más exactos de los que usted maneje.</parrafo>
        <parrafo>Lamento muchísimo su posición, la posición del Grupo Parlamentario Socialista, contraria a esta ampliación de especialidades, esta ampliación de especialidades tan necesaria para el Poniente de Almería, para el hospital del Poniente de El Ejido. Esta es una iniciativa positiva, es una iniciativa modesta, razonable, hemos solicitado la ampliación y refuerzo de las especialidades que son absolutamente necesarias. Por eso, por ejemplo, no hemos solicitado otras especialidades, como, por ejemplo, Nefrología, aun sabiendo que muchos hospitales comarcales también la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes hoy, aunque no son conscientes, deben saber que van a votar contra algo que necesitan más de 300.000 vecinos del Poniente de Almería, que existen muchos hospitales comarcales que tienen estas especialidades, como el de Linares, con Oncología, o como el hospital de Jerez y otro tipo de hospitales que gozan de estas especialidades. Que ustedes nos están maltratando, una vez más, en Almería. Nosotros nos habríamos conformado con que ustedes hoy aquí nos hubieran propuesto que el hospital del Poniente contara con atención especializada de Endocrinología, Oncología y Reumatología uno o dos días a la semana, nos habríamos conformado con eso. Y nos habríamos conformado también con un refuerzo de Neurología y Cardiología que hubiese posibilitado que, por ejemplo, los infartos cerebrales —primera causa de muerte entre las mujeres— y los infartos de corazón, los ataques al corazón —primera causa de muerte entre los hombres— hubiesen tenido, por lo menos, guardias de 12 horas, si no de 24, en una población de más de 300.000 personas. A nosotros nos da mucha pena que el Grupo Parlamentario Socialista no apoye esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos decirle, además, que la iniciativa que nosotros hemos traído aquí, y que el Partido Socialista no va a apoyar, nace de las necesidades que nos han trasladado los médicos y profesionales del hospital del Poniente, los vecinos del Poniente de Almería, los alcaldes del Poniente de Almería y las asociaciones de enfermos que existen en el Poniente de Almería, que nos han trasladado estas necesidades y que están recogiendo firmas, ahora mismo, y que llevan recogiendo firmas varios meses en el Poniente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, la Asociación de Diabéticos del Poniente —ADIPO—, que son más de 14.000 las personas diabéticas en el Poniente de Almería. La atención y revisiones se tienen que realizar en un hospital que está ya saturado, que es el de Torrecárdenas, de Almería. Por ejemplo, otra asociación, la Asociación de Fibromialgia, cuya asociación —ALFIEL— nos ha trasladado que cuenta con más de 200 asociados y que en el Poniente residen más de 2.500 afectados.</parrafo>
        <parrafo>Muchos familiares de enfermos oncológicos, señores del Grupo Parlamentario Socialista, nos han trasladado su preocupación y ansiedad, ya que, entre el momento en que se detecta el tumor y la primera cita con el oncólogo —no el tratamiento, la primera cita con el oncólogo— puede transcurrir de media más de un mes y medio. Por eso hemos traído estas especialidades y no otras especialidades.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa necesaria, es una iniciativa que espero que se replanteen su voto y que la apoyen, es una iniciativa absolutamente necesaria. Yo ya le aviso que nosotros no estamos en nada de acuerdo con los planteamientos y razones que ha expuesto usted aquí, que han expuesto aquí desde el Partido Socialista. Y que nosotros vamos a seguir planteando este tema, vamos a traer esta iniciativa aquí más veces. Nosotros vamos a seguir colaborando y vamos a colaborar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa López, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>... Vamos a colaborar con la recogida de firmas y vamos a seguir luchando y peleando para que la atención y medios del hospital del Poniente sean cada vez mejores. Por ello, ya le aviso que este tema no va a morir en este debate, porque es de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

