<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>401</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000320</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000320. Proposición no de ley relativa al apoyo al carácter público de la RTVA (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, según me han comentado, vamos a votar al final las dos PNL. Por lo tanto, podemos pasar a la siguiente, que es la proposición no de ley en Comisión relativa al apoyo al carácter público de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer la defensa de esta PNL, tiene la palabra el señor Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista trae a debate a esta Cámara una iniciativa que pretende pulsar la opinión de los diferentes grupos parlamentarios, tras la apertura de un debate nacional sobre la privatización de los medios públicos autonómicos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, a través de su presidente nacional, Mariano Rajoy, ha anunciado que planteará en este cuatrimestre una reforma legislativa para permitir la privatización de las cadenas autonómicas. Este anuncio pone un colofón a una serie de declaraciones, primero la Presidenta de Madrid, después la señora Cospedal, en las que ponían en la picota a las cadenas autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Es un debate que resurge ahora, quizás con un poco de más fuerza, pero que no es nuevo, ya el Partido Popular lo lleva planteando, o rumiando, desde hace algún tiempo. Ya lo dijo o lo incluyó en su programa electoral el entonces, el actual Alcalde de Madrid, entonces Presidente de la Comunidad de Madrid, Alberto Ruiz Gallardón, hace una década. Y ya en 2007, con Esperanza Aguirre al frente de la Comunidad de Madrid, la Asamblea de esa comunidad autónoma aprobó una proposición que instaba al Ejecutivo central a cambiar la legislación vigente para poder privatizar Telemadrid.</parrafo>
        <parrafo>Y más allá de declaraciones grandilocuentes, o de gestos de cara a la galería, lo cierto es que el PP tiene en su hoja de ruta para los próximos meses la posibilidad de acometer la privatización de las televisiones y radios públicas autonómicas. Se ha conocido, y seguro que el responsable en esta materia del Grupo Popular también ha tenido acceso a ello, que el Grupo Popular lleva tiempo preparando una iniciativa para modificar la ley de terceros canales, una ley que impide, precisamente, cualquier tipo de privatización de los medios públicos autonómicos. De hecho ya el Grupo Popular fracasó en el Congreso de los Diputados al intentar colocar una enmienda en este sentido a la Ley General Audiovisual. Quizás detrás de esta operación está el deseo del Grupo Popular de zafarse del control de lo que supone lo público y entregar estas cabeceras, que son de todos, a empresarios afines por un módico precio para así tener un aliado más en su guerra o en su contienda política.</parrafo>
        <parrafo>Y consideramos en el Grupo Socialista que es oportuno y conveniente traer en este momento esta iniciativa y conocer también qué piensan los grupos en este Parlamento. Y si estos grupos siguen apoyando, o no, el Título VIII del Estatuto de Autonomía, un Estatuto de Autonomía que refuerza y blinda el carácter público de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aunque todos lo sabemos, y está al alcance de cualquiera, pero recordaré que en el artículo 210, apartado 1, nuestra Carta Autonómica recoge que el servicio y la gestión de la Radiotelevisión de Andalucía tienen carácter público y se prestarán mediante gestión directa; y en su apartado 3 deja en manos de la Junta de Andalucía la gestión de un servicio público de radio y televisión.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley, señorías, servirá para medir, también, la coherencia política del Partido Popular. O están con el Estatuto de Autonomía, que entre todos aprobamos hace tres años, también con...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momentito.</parrafo>
        <parrafo>Señoras Cuenca y Ruiz, les agradeceríamos que mantuviesen esa conversación... Muchas gracias, muy amables.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como decía, esta PNL servirá para medir la coherencia política del Partido Popular. O están con el Estatuto de Autonomía, que aprobamos por unanimidad hace tres años, todos los grupos políticos, incluido con el voto del señor Rajoy, que ahora pide las privatizaciones de las cadenas autonómicas, o están con la estrategia de su partido y consideran papel mojado lo que se aprobó en el Parlamento de Andalucía, en las Cortes Generales, y por referéndum por parte del pueblo andaluz. Y queremos conocer qué piensa el Partido Popular en Andalucía, que en todo este debate ha permanecido callado, no se ha pronunciado, y creemos, desde el Grupo Socialista, que es el momento de la valentía política y no del enroque, como han venido haciendo en el último mes, desde que el Partido Popular, a escala nacional, puso sobre la mesa este debate.</parrafo>
        <parrafo>Y desde el Grupo Socialista destacamos la vigencia de los medios públicos. En primer lugar, porque juegan un papel esencial en las sociedades democráticas; también porque se configuran como garantes de preceptos constitucionales, como el derecho de acceso, la participación, de pluralismo y de valores cívicos, educativos y culturales que redundan en beneficio de la ciudadanía, y que se justifican por su misión de servicio público, que son de todos y cubren unos campos que descuidan las cadenas privadas, ¿o no se despreocupan las cadenas privadas de los derechos de la infancia y de los mayores? ¿O se afanan en defender, de la misma manera, a la igualdad de género? ¿O trabajan de la misma forma por erradicar toda la forma de discriminación? No hace falta que me respondan, les puedo decir que no, o al menos no lo hacen con el mismo énfasis y el mismo interés.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hago mías unas palabras de dos profesores, como son Miquel de Moraga o Emili Prado, que reconocen y afirman que las televisiones y las radios públicas han de ser el contrapeso del proceso de concentración que se está produciendo en el ámbito de los medios privados, y han de ser también la garantía de un sistema de voces plural y para todos, en una panorama mediático cada vez más limitado en su diversidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, como Grupo Parlamentario Socialista, defendemos la vigencia del Título VIII del Estatuto de Autonomía, y también el carácter público y la aportación pública que recibe la RTVA, porque frente a otras voces que consideran que esta aportación pública es un gasto, desde el Grupo Socialista, y en consonancia con la amplia mayoría de la sociedad andaluza, entendemos que es una inversión, una inversión de gran utilidad para el conjunto de la ciudadanía, dada la incidencia social que tiene la ciudadanía con el papel que realizan y juegan estos medios, sobre todo una gran incidencia social si esta actuación se hace en la buena dirección, como es el caso de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que la RTVA, y cualquier otro medio público de comunicación, es un instrumento de cohesión y vertebración territorial cuando se ofrecen prestaciones de interés general de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y en este momento, a expensas de conocer cuál es la opinión que tiene el resto de grupos de la Cámara, en este caso, por ausencia de Izquierda Unida, el Grupo Popular, esperamos la respuesta del Grupo Popular, y en función de su posicionamiento continuaremos con las consideraciones al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, toma la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, no le voy a mantener en vilo ni un solo segundo, vamos a votar que sí a la proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Socialista. Y siento que le haya cambiado la cara, señor Vázquez. Siento que le haya cambiado la cara. Porque, mire, usted no ha presentado esta proposición no de ley en el ánimo de defender la televisión pública de Andalucía; usted ha presentado esta proposición no de ley, y de ahí las piruetas parlamentarias que han hecho... Primero llevaban una pregunta oral en el último Pleno. Figura en el inventario. Fue retirada en el último momento. A continuación..., porque dijeron: «No, no, vamos a llevar una PNL, para que se mojen». Y, en el último momento, en mano, llevan a la Mesa de la Comisión la PNL, que no estaba ni siquiera incluida en el inventario. Y aquí está la PNL, y vamos a debatir de la PNL. Pero ustedes lo han hecho en el ánimo de decir: «Ya verán cómo salimos nosotros hoy de esta Comisión diciendo que el Partido Popular quiere acabar con Canal Sur, que los trabajadores de Canal Sur van a perder el puesto de trabajo, etcétera, etcétera, etcétera». Y, mire, señor Vázquez, se le ha caído el andamio. Se le ha caído el andamio, y se lo voy a demostrar con total coherencia. Que después hablaremos un poquito también de la coherencia.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, no manipule usted las palabras del señor Rajoy, ni mienta usted sobre las reflexiones del señor Rajoy. Por cierto, del cual nos sentimos absolutamente orgullosos, todo el Partido Popular, no sé si usted puede decir lo mismo con respecto a su líder, porque además estamos seguros de que va a ser un magnífico y pronto Presidente del Gobierno. Ha dicho usted: «Medir la coherencia política del PP y saber qué piensa». Pero, señor Vázquez, si lo que piensa el Partido Popular lo tiene usted aquí, en la Carta del Servicio Público alternativa que presentó el Partido Popular, recientemente, lo veíamos escasamente hace dos Plenos. ¿Le leo algunos párrafos de las propuestas de resolución que presentó el Grupo Parlamentario Popular? «Que se determinen, de manera taxativa y limitada, aquellas actividades y objetivos específicos a cumplir por la Radiotelevisión andaluza y sus sociedades filiales en el ejercicio de su función y misión de servicio público». «Impulsar una serie de principios contenidos en el Tratado de Ámsterdam, en el sentido de reforzar el papel de servicio público». «La Radiotelevisión andaluza deberá promover el conocimiento y difusión de los principios constitucionales y estatutarios, cumplimiento de los principios que inspiran el Estatuto de Autonomía de Andalucía». Sobre el sistema de financiación: «La Radiotelevisión andaluza adoptará el sistema de financiación mixta o doble financiación». Punto número 18 de las propuestas de resolución. ¿Y habla usted de medir la coherencia política? Esta es la coherencia política del Partido Popular de Andalucía. Lo que decíamos ayer lo decimos hoy, lo que decimos en Bilbao, en Barcelona, lo decimos en Sevilla. Porque somos un partido nacional, con un proyecto y con un liderazgo. Eso no lo pueden usted decir, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Luego, mire, siento el chasco y la desilusión que se ha llevado usted en estos momentos, porque usted esperaba piruetas, o esperaba, incluso, ver unas..., a las transaccionales ya de antemano... No, no. Punto 1, sí; punto 2, sí.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hablando de coherencia y de lo que piensa. Oiga, señor Vázquez, ¿y usted qué piensa? Usted, como andaluz, como ciudadano y, sobre todo, y por encima de todo, como persona, ¿qué piensa de lo que el Partido Socialista votó ayer en el Senado —¿eh?, no en el Parlamento de Cataluña: en el Senado— sobre la fiesta de los toros? ¿Qué piensa usted? ¿Les ha pedido usted cuenta ya a los senadores andaluces que votaron ayer en contra de la fiesta de los toros? Señor Vázquez, ¿cómo es posible que aquí se diga y se llene la boca, y apoyamos la fiesta, y ayer, en una moción, donde, efectivamente, había que..., había que conocer lo que se pensaba, y había que actuar en coherencia, le dieron ustedes una estocada, no a la fiesta de los toros solamente, una estocada a la economía de Andalucía, a muchas familias que dependen económicamente de la fiesta de los toros, más allá de la dimensión en sí de la propia fiesta, a la que, por cierto, nosotros seguimos llamando fiesta nacional? La llamamos fiesta nacional en Bilbao, se la llamamos en Barcelona y se la llamamos en Andalucía, con coherencia, con rigor y con seriedad. Pero, hombre, ¿viene usted a hablar hoy precisamente...? Yo creo que ha debido usted un poco ser cauteloso y prudente. ¿Viene usted a hablar hoy, en el día de hoy, de coherencia, de coherencia y de a ver lo que piensa, después de lo que hicieron ustedes ayer en el Senado? Y cuando días antes la propia Ministra de Cultura se reúne con una serie de profesionales de la fiesta y les dice: «Tienen ustedes todo mi apoyo, tienen ustedes todo mi apoyo«. Y 24 horas después, en el Senado, el Grupo Parlamentario Socialista vota que no. ¿No les preocupan a ustedes los trabajadores que, en un momento dado, por la actitud del PSOE, puedan poner en riesgo sus puestos trabajo, que son muchos en Andalucía? ¿Eso no le preocupa a usted, señor Vázquez? ¿No traen ustedes aquí una iniciativa sobre ese tema? ¿Eso no le preocupa, señor Vázquez? Lo único que le preocupa es esta iniciativa para llevar a la confrontación, para ver si ponemos al Partido Popular en un aprieto. Mire usted, ¿pero qué aprieto? ¿La coherencia? Aquí la tiene, aquí la tiene, en toda una Carta de Servicios Públicos alternativa, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Con un modelo. Con un modelo muy claro de televisión, y teniendo muy claro también, desde luego, que no queremos una televisión al servicio de un partido, como hacen ustedes. Queremos una televisión de calidad, al servicio de todos los andaluces. Y que le cueste el menor dinero posible a una Andalucía que está, en estos momentos, a la cabeza del paro en España, desgraciadamente, en España y en Europa. Y eso se llama coherencia, y se llama rigor, y se llama seriedad. Y eso solamente puede esgrimirlo en estos momentos el Partido Popular, señor Vázquez, el Partido Popular. Ustedes, no. Ustedes, no.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo tiene la osadía de hablar de coherencia, y precisamente en el día de hoy, señor Vázquez, después de lo de ayer? Que no solamente fue una estocada a Andalucía, sino, como se dice en términos taurinos, un bajonazo. Un bajonazo a muchas familias andaluzas que, en un momento dado, pueden tener en peligro su puesto de trabajo. Analice, señor Vázquez, analice la incidencia económica de la fiesta de los toros en Andalucía, y enmárquelo simplemente desde la perspectiva humana, más allá de lo que pueda ser la percepción política. Porque, detrás de cada parado, hay unos ojos, hay un rostro humano y hay una familia. Esas son las iniciativas que, en un momento dado, ocupan y preocupan a los andaluces. No lo que usted trae en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Una reafirmación, en el punto primero, en el Título VIII del Estatuto de Autonomía. Naturalmente, naturalmente que votamos el Estatuto de Autonomía de Andalucía, con toda coherencia. Y naturalmente que no solamente lo votamos, sino que lo defendemos también, pero no en esta proposición no de ley, sino que lo defendemos en su integridad, señor Vázquez, en su integridad, y no utilizándolo en un momento dado, pretendiendo utilizarlo como arma arrojadiza con respecto a las posiciones de otra formación política.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, como va de términos taurinos, termino: ha pinchado usted en hueso. Pero no solamente ha pinchado usted en hueso, sino que usted pretendía salir hoy por esa puerta con las dos orejas, y, mire por dónde, le han echado el toro al corral, señor Vázquez. Lo siento por usted.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno, tiene nuevamente la palabra el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Rodríguez, yo del Grupo Popular no espero nada, solamente espero compromiso con Andalucía. Es lo único que espero. Que no se le ha visto ni se le ve, ni se le ha visto ni se le ve. No se salga usted por la tangente taurina, porque sabe que en este Parlamento y en Andalucía estamos todos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Ese es un debate que aquí no cabe, no hay discrepancia: hay unanimidad. Claro. Pero cuando usted se sale por esa tangente es porque no tiene otros criterios, otros elementos que traer a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>¿Le recuerdo yo la coherencia del Partido Popular durante ocho años? ¿Cuántas veces se votó en el Congreso de los Diputados y en el Senado por las inversiones de Andalucía, por la Deuda histórica, por la liquidación del sistema de financiación, por el metro de Sevilla, por Melonares, etcétera, etcétera, etcétera? Y ahí votó el Grupo Popular al unísono, incluidos los diputados y senadores de Andalucía, en contra de los intereses de Andalucía. ¿Esa es la coherencia del Partido Popular, o esa es la sumisión del Partido Popular de Andalucía, señor Rodríguez? ¿No se le cae la cara de vergüenza, ocho años castigando a Andalucía? Es para que se le caiga la cara de vergüenza; es para que usted tuviera vergüenza torera, que también es un término taurino, y ahora usted hiciera el paseíllo a la inversa, ya que le gustan los términos taurinos, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Rodríguez, aquí usted ha tenido la oportunidad y se ha mojado. Ya era hora, 45 días esperando que el Partido Popular de Andalucía dijera esta boca es mía. No lo ha hecho. ¿Por qué no lo ha hecho antes si lo tenían tan claro, desde que salió el Presidente nacional abriendo la puerta de las privatizaciones? ¿Por qué no lo han hecho antes? ¿Tanto tenían que reflexionar si lo tenían tan claro? Pues parece que no. Se han visto obligados, por una iniciativa que presenta este grupo, y la presenta cuando estima oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Los tiempos y las estrategias del Grupo Socialista los marca el Grupo Socialista, y, aunque no viene al caso, le voy a dar explicaciones: Las dos iniciativas se hicieron el mismo día, el mismo día, porque las hizo el mismo en función de los intereses y las estrategias del grupo, y la presentan y la retiran o la incluyen en el orden del día según les convenga, no al Grupo Popular, sino el Grupo Socialista en su cupo.</parrafo>
        <parrafo>Usted viene aquí y le aceptamos el sí hipócrita. Se lo aceptamos, estamos encantados. Aceptamos el sí hipócrita y cínico, porque usted está demostrando que, o el Partido Popular de Andalucía va por su cuenta, o que Javier Arenas no pinta nada en el panorama nacional en cuanto a coordinación de la política autonómica del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Si la señora Aguirre pide la privatización de Telemadrid, la señora Cospedal pide la privatización de la televisión y la radio pública castellano-manchega, si el señor Rajoy plantea la modificación de la ley de terceros canales, ¿qué dice a todo esto el Partido Popular de Andalucía? ¿Qué dice? ¿Qué pinta el Partido Popular? No pinta absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Aquí demuestran que tienen un figurante en Madrid: una figura que ocupa un sitio, pero que ni decide ni coordina ni manda, porque otras personas son las que marcan la hoja de ruta, y la hoja de ruta pasa por las privatizaciones. Y ustedes, a nosotros, aunque le damos la bienvenida al sí, pero, vamos, no nos queda más remedio.</parrafo>
        <parrafo>Esto no pretendía ser ni una trampa ni ponerlos en un aprieto. Aquí queríamos ver dónde estaba el Partido Popular. Nos interesan la RTVA, lo que representa en Andalucía y el conjunto de su plantilla, y sabemos lo que puede ocurrir, porque conocemos y tenemos conocimiento de lo que pasa en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>¿Le recuerdo el caso de Valencia? Que a usted no le gusta, pero es que el caso de Valencia está ahí. ¿Cómo se gestiona una empresa pública para llevarla a la ruina y ahora privatizarla, que cerró el año 2009 con 279 millones de pérdida y lleva una acumulada de casi mil trescientos millones de euros, y eso genera unos gastos financieros de 50 millones de euros anuales? En esa situación, ¿dónde están dejando a las arcas públicas? En muy mal lugar, abriendo la puerta a la privatización de Valencia porque ya es insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo dice este diputado, ni siquiera el Partido Socialista en Valencia: Lo dicen la auditora Ernst &amp; Young y la propia intervención de la Generalitat. El modelo de la RTVV está en quiebra, es inviable. Esa es la manera en que gestionan lo público, porque es que no les interesa lo público.</parrafo>
        <parrafo>Y ya lo han dicho aquí. Si lo han dicho en este Parlamento, lo dijeron en el Pleno pasado. Hubo una compañera suya que dijo en el Pleno que su modelo para Andalucía es el modelo de Madrid, el modelo de la privatización de los medios públicos, pero también de la educación pública, y también de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Si en Madrid han vendido hasta colegios públicos, señor Rodríguez, hasta colegios públicos. Ese es el modelo, que en Madrid lo encarna la señora Aguirre. Pero la autoría intelectual de esas políticas neoliberales que tienen el Grupo Popular y el Partido Popular en Andalucía y en España está en la FAES. Ese es el nutriente de las políticas neoliberales del Partido Popular, y pasan por la privatización.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular no le gusta lo público, por mucho que lo ponga en los papeles. Es que no le gusta: lo demuestra día a día. Y ahora están siguiendo una estrategia de recorte de lo público y se aprovechan de la crisis para hacerlo. Cierran colegios, reducen plantillas de profesores, privatizan la sanidad o no desarrollan la Ley de Dependencia, entre otras cuestiones. O recortan las ayudas a las familias en otras comunidades autónomas. ¿Dónde está la gratuidad de libros de textos, señor Rodríguez, en algunas comunidades autónomas? ¿Dónde están los ordenadores gratuitos para los alumnos? ¿Dónde están las plazas de guardería para favorecer la conciliación de la vida laboral y personal de las familias? ¿Dónde está eso en algunas comunidades autónomas, que se han caído ahora como castillo de naipes aprovechando la excusa de la crisis? Pero son modos de entender la política. Es un modelo, no es una casualidad, es un modelo, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el caso de los medios públicos, hacen prácticamente lo mismo. Le he puesto el ejemplo de Valencia, pero su tónica es abusar de ellos, llevarlos a la bancarrota, a la pérdida de credibilidad, y, entonces, ya está el terreno abonado para su privatización. Es el caso de Telemadrid, es el caso de Valencia. Pero no hay que irse tan lejos. Lo tenemos aquí, lo que hacen aquí también. Lo hacen en Motril, lo hacen en Fuengirola o lo hacen en Cádiz. En esas televisiones municipales de ayuntamientos gobernados por el Partido Popular utilizan el dinero de todos a la mayor gloria del Partido Popular. Si ustedes entienden que eso es cómo han de usarse los medios públicos en beneficio de la ciudadanía me parece que van por un camino muy pero que muy equivocado, muy pero muy equivocado, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me saca aquí las resoluciones, propuestas de resolución que intentaron o presentaron para la carta de servicio público, y ustedes hicieron ahí una auténtica mascarada; unas resoluciones que iban en contra del argumentario nacional de su partido; unas resoluciones que vienen a demostrar que saben jugar con el traje del cinismo perfectamente, que lo hacen muy bien. A veces casi ni se les nota. Pero esto es como el cuento de los cabritillos y el lobo: cuando enseñan la pata por debajo de la puerta es para echarse a temblar, es para echarse a temblar.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí con su discurso de siempre. Yo le rogaría al Partido Popular que repartieran otros argumentarios. Los que tienen ya están manidos: es lo mismo de siempre. Eso no es coherencia: eso es sostenella y no enmendalla. La coherencia es otra cosa, la coherencia es otra cosa y en política también.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí no vale el juego ni del travestismo ni del contorsionismo en político. Aquí vale el juego de la honestidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Treinta segundos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí vale el juego de la honestidad, de la sinceridad, de la apertura, de la transparencia y del compromiso con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de las dos proposiciones no de ley [rumores], concluido el debate de las proposiciones no de ley, pasamos a votación, en primer lugar, de la relativa a la mejora de la señal de la TDT en Vejer de la Frontera, La Janda o Cádiz, provincia de Cádiz. Y el texto de la enmienda..., o sea, el texto que votamos es el que incorpora la enmienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se incorpora no: la enmienda del Partido Socialista es de sustitución al punto del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso es. Y ese texto es el que vamos a votar. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda proposición no de ley es la relativa a apoyo al carácter público de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Me han regalado ustedes dos unanimidades preciosas en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

