<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>320</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a las empresas, Ayuda comunitaria, Nueva tecnología, Tecnología</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000055</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000055. Pregunta oral relativa a los proyectos empresariales andaluces acogidos al Fondo Tecnológico Europeo (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y el siguiente punto corresponde a preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es relativa a los proyectos empresariales andaluces acogidos al Fondeo Tecnológico Europeo, iniciativa propuesta por el Grupo Parlamentario Popular. Y para formularla tiene la palabra el señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo tuve oportunidad de presenciar, en Bruselas, el anuncio del Comisario Almunia del «fondillo», que, coloquialmente, en Bruselas, como usted sabe, se denomina al Fondo Tecnológico, ¿no? Son fondos que parten de una partida de Fondos FEDER para la innovación, para el desarrollo y la investigación empresarial en España, como usted bien conoce.</parrafo>
        <parrafo>Sobre este fondo se plantean cuatro vertientes.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas son proyectos integrados para el desarrollo tecnológico, o de tecnologías novedosas, que tengan especial impacto tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>El segundo bloque, sobre proyectos de cooperación tecnológica entre pymes, para el desarrollo de I+D+i de carácter experimental, sobre todo para resolver problemas comunes en sectores específicos.</parrafo>
        <parrafo>El tercero, proyectos de cooperación interempresas, orientado a la agrupación de empresas para el desarrollo de las tecnologías y productos novedosos tendentes a la cooperación y colaboración de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y el cuarto bloque, proyectos de I+D —en proyectos muy individuales—, para la mejora significativa del proceso productivo. Se lo digo porque, sobre esos cuatro espacios o ámbitos, se desarrollan este fondillo, coloquialmente hablando.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conocido..., hemos conocido fondillos de 2.000 millones de euros, de los cuales 900 u 800 —no sabemos la cifra exacta, porque incluso hubo un Consejero que dijo 2.000 millones allí mismo, en cualquier caso son 800 o 900—... Yo quiero, señor Consejero, porque los que lo conocemos los conocemos por prensa, lo hemos preguntado ya por escrito, y no nos ha respondido, ¿eh? Nos ha dicho que ustedes..., que la [...] no tiene capacidad para pedir esos préstamos, esas ayudas, y ya lo sabemos. Lo que queremos saber es, de esos proyectos, cuáles han sido otorgados y cuáles no, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sabemos por la prensa que hay tres bloques.</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos afecta a Endesa, a través de Sadiel, AT4, Isotrol, Telvent y Greenpower. El segundo grupo: Abengoa Solar con Convalse. Y un tercero, para control y diseños industriales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se habla que son 17 de 72, 70 sobre 127... Hay una información muy confusa al respecto. Y yo creo que, filtrada por la Consejería, o con algunos datos de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, son fondos que hay que casarlos para ganar competitividad. Y los proyectos tienen que ser proyectos sólidos para poder atrapar ese fondo. Si no utilizamos esos fondos, esos revertirán en otras comunidades autónomas, como usted bien sabe. Tenemos que tener base tecnológica para aprovechar esos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Es un planteamiento que yo, en su día, le expuse al Comisario Almunia, cuando también nos hablaba de la oportunidad que tenía Andalucía como objetivo número 1, y que acoge el 70% del total de esos fondos, como usted bien sabe, junto con tres comunidades autónomas más, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Consejero, qué empresas se han acogido a esos fondos, y poniendo especial énfasis, se lo pedimos, Consejero, empresas andaluzas. Porque la clave es si somos capaces y tenemos capacidad para aprovechar la oportunidad que nos da ese Fondo de Desarrollo Tecnológico a las empresas. Todo va a depender, como en su día yo apunté en Bruselas, y todo el mundo sabe, de esa base tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>Si no aprovechamos esa base tecnológica, Consejero, esos fondos no llegarán nunca, y otros se beneficiarán de este fondo que vienen en el objetivo número 1. Esa es la pregunta, esa es la cuestión. Pero, por favor, Consejero, díganos qué empresa, porque sería para nosotros un orgullo, que empresas andaluzas se acogiesen a ese fondo, cuanto más mejor, y también si hemos cubierto la totalidad de ese fondo, que diría mucho de la gestión de su Consejería y de su predecesor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Y para responderle tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, y ha trasladado en su pregunta, el Fondo Tecnológico es una partida especial de los Fondos FEDER de la Unión Europea destinada a la promoción del I+D+i empresarial en España.</parrafo>
        <parrafo>El fondo se distribuye, además, con prioridad en las regiones de convergencia, el caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El responsable —y esto es muy importante— de esta partida es el Ministerio de Ciencia y de Innovación, que ha designado al CDTI, Centro para el Desarrollo Tecnológico y la Innovación, para gestionarlo a través de una convocatoria que ofrece financiación.</parrafo>
        <parrafo>El CDTI prioriza el apoyo y el proyecto realizado por agrupaciones de empresas por medio de tres modalidades —que usted también las conoce perfectamente—: proyectos integrados, que son grandes proyectos de I+D de carácter experimental, que tienen como objeto el desarrollo de tecnologías novedosas, como resultado de una planta piloto, un prototipo, o un demostrador de impacto tecnológico industrial relevante; los proyectos de cooperación tecnológica para fomentar la cooperación entre pymes, que son proyectos de I+D de carácter experimental, con una duración típica de entre dos y tres años, dirigidos a resolver, mediante el uso de tecnologías novedosas, problemas comunes; hay que ser..., o tienen que estar al menos cuatro pymes, y los Proyectos de Cooperación Interempresas, que son proyectos, también, de carácter experimental, con duración entre uno y tres años, que han de ser ejecutados por agrupaciones de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Para completar este abanico de incentivos, existe una línea de apoyo a proyectos individuales, que se financian, también, con el Fondo Tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, este fondo está destinado, y también es muy importante, solo a proyectos empresariales, por lo que no pueden concurrir las Administraciones públicas. Se presentan los proyectos a través del sistema de gestión de solicitudes de ayudas del CDTI. Sin embargo, llegamos a un acuerdo para que la Agencia IDEA, la Agencia de Innovación, participa en la promoción, selección, evaluación y seguimiento de los proyectos. Pero, insistimos, la aprobación definitiva de los mismos y la ejecución presupuestaria compete al CDTI.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante una competencia del Gobierno, y además yo les rogaría, aunque le voy a dar datos, que sus compañeros, en las Cortes Generales, pregunten, también, y allí les pueden dar el listado de proyectos que el CDTI ha financiado. Yo creo que eso lo pueden hacer sin ningún tipo de problemas, y estoy convencido de que, a través de diputados y senadores, el Ministerio les dará la información.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en virtud a la colaboración les puedo hacer el siguiente resumen: se han aprobado ya 62 proyectos andaluces, presentados por 140 empresas; la inversión supone 225 millones de euros, y el incentivo ya alcanzado es de 164 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Hay del orden de 140 empresas, que la mayoría son andaluzas, empresas andaluzas o grandes empresas que se han instalado aquí, y, por tanto, a efectos de inversión nos interesan porque las hemos captado, porque tienen aquí sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde Endesa, para desarrollar una subestación para una smart grid, Abengoa Solar New Tecnologies, para una tecnología solar, un receptor de torres con sales fundidas —yo voy a estar hablando hasta que la Presidenta me corte la palabra, le voy a dar toda la información—..., AT4 Wireless, Abengoa Solar para el almacenamiento térmico de plantas solares; Hynergreen, para inicio de la infraestructura de la economía de hidrógeno en Andalucía; Abengoa Solar, para módulo FV thin film; SOS Cuétara, para alimentos funcionales para la salud; Grid Systems, Icinetic, que a su vez tiene como socio a Biomol, Informatics y NewBiotechnic, todas andaluzas, para un proyecto de Pharma Software Factories; Ingeniería e Integración Avanzada, que va con Altra, Evita, Ingenia, El cuartel y Mind Kapital, para desarrollo de productos, servicios y sistemas para la prevención de enfermedades; Sadiel, consorcio Diasoft, Sadiel Novasoft y Emergia, para e-Adriano, la oficina judicial del futuro; el grupo Iturri, que va con el grupo Antolín y Gutmar, para estudios y realización de un vehículo demostrador con propulsión híbrida eléctrica; GMV Aerospace, que lleva como socio a Systems, ITC Iberia y Virtual Vmark, para el desarrollo de una herramienta de realidad virtual para soporte en procesos médicos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe ir acabando, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... MAC PUAR, S.A., Endesa Servicios, S.A.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe ir acabando, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Endesa Servicios, DTA, Novedad Agrícola, Rovi, Derprosa, Cortijo Guadiana, FTC Construcción —termino—, Covac, Piscifactoría Aguadulce, Gemasolar, Intergenomic, Unión Eléctrica, Biomedal, de nuevo Iturri. Bueno, en total, como les decía, 62 proyectos, 140 empresas, la mayoría de ellas andaluzas en grandes proyectos de I+D+i.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, le quedan unos escasos treinta segundos. Si quiere utilizarlos.</parrafo>
        <parrafo>Pues, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero —treinta segundos—, yo hubiese querido y mi grupo hubiese querido que hubiese usted respondido como ha respondido ahora en la pregunta escrita que le formulamos en su día, señor Consejero. No me diga usted eso. Tenía que haber hecho usted..., lo mismo que ha hecho usted, y se lo hubiésemos reconocido públicamente, es que le preguntamos por eso y usted no lo ha contestado. Se fue...</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda cosa que le digo. Mire, señor Consejero, 164 millones de 800. El nivel de ejecución es preocupante, Consejero, preocupante. Dice muy poco de la gestión de esas ayudas a través de Idea.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señor Consejero. Mire, no pueden decir una cosa a través de los medios de comunicación con el logotipo Idea, con el logotipo Consejería, y usted decir lo contrario. Usted mismo ha desmentido a su propia Consejería. Señor Consejero, a la hemeroteca me remito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, debe usted terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Usted mismo ha desmentido a su propia Consejería. Se habla de 27, de 172, se lo digo por publicaciones de su propia Consejería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejera...</parrafo>
        <parrafo>Presidenta, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me ha ofendido usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

