<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>488</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Museo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000265</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000265. Pregunta oral relativa a la situación del Museo Thyssen en Málaga (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro Román, de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a la situación del Museo Thyssen en Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde Izquierda Unida, lo hemos manifestado varias veces en la ciudad de Málaga, creemos que es una lástima que un acontecimiento cultural tan relevante, tan importante, como la puesta en marcha del Museo Thyssen, en la ciudad de Málaga, se haya visto salpicado por tal cantidad de irregularidades, de desaciertos podemos decir, todos ellos perpetrados por el Gobierno municipal del Partido Popular en esta ciudad. Hemos vivido modificaciones presupuestarias millonarias que no se correspondían con el proyecto; la dimisión de la directora del museo; del principal asesor del mismo, por la injerencia del alcalde, al colocar a un gerente político, o mejor dicho a su gerente político; o la inauguración sin formalizar el contrato de préstamo, que es algo que nos tiene muy preocupados, pues es el que permite mantener la colección permanente en la ciudad de Málaga, que es indispensable para hablar de dicha colección permanente, según lo exigido por la normativa de museos de Andalucía. Nos preocupa mucho porque, según el contrato, dentro de seis meses, dicho museo podría estar vacío, sin las obras que se supone que tienen que formar parte de la colección permanente.</parrafo>
        <parrafo>Así, nos hemos ido a más de 30 millones de euros del presupuesto público del ayuntamiento, invertidos, bien invertidos, lo vamos a decir, pero con mucha incertidumbre. Entre otras cosas porque los colectivos culturales de la ciudad, y sobre todo los grupos municipales de la oposición, no han tenido apenas acceso ni información sobre cómo se ha desarrollado todo este proceso. El patronato del Palacio Villalón ha impedido las acciones tanto de la oposición como de los agentes culturales, que están preocupados también por esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en una visita a la ciudad, poco antes de la inauguración del museo, planteó su preocupación también por que el mismo no hubiera iniciado ningún trámite administrativo para que se pudiera poner en marcha el expediente de creación del museo y la inscripción definitiva en el Registro Andaluz de Museos y Colecciones Museográficas. El mismo día que..., bueno, un día antes de la inauguración, si no tengo mal entendido —fue el mismo día que nosotros realizamos esta pregunta—, se personó el gerente de la Fundación Palacio Villalón en la Delegación Provincial de Málaga, y presentó la documentación necesaria para iniciar ese expediente, cosa que también nos parece algo extraño.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nos interesamos por saber cómo está ese expediente, qué plazos estima usted que se tardará en tramitar el mismo, y cuándo podremos tener al Museo Thyssen de Málaga denominado como tal en función de la ley y de la Administración andaluza, que es la que tiene también que hablar, y, por lo tanto, para que forme parte de ese registro andaluz de museos y de colecciones museográficas.</parrafo>
        <parrafo>En fin, esperamos y creemos que usted sí nos va a dar toda esa información que se nos niega en el ámbito municipal.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado. Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, en primer lugar, mostrar mi alegría por que se abra un nuevo museo en Andalucía, y, en este caso, particularmente en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es algo positivo para nuestra tierra, y particularmente en una ciudad como Málaga, que tiene una actividad turística muy intensa, que es enormemente importante que se relacione y se vincule cada vez más a la cultura. Y también, por otro lado, hay que reconocer la decisión de la titular de la colección, de doña Carmen Thyssen, de optar por Andalucía para ubicar su colección.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en lo relativo a la Administración andaluza, hemos mostrado en todo momento nuestra disposición a colaborar para que la titular de la colección, como el Ayuntamiento, pues pudiera tener los papeles perfectamente al día en el momento de su inauguración. Efectivamente, dos días antes de la inauguración, o, mejor dicho, hasta el 22 —la inauguración, si no recuerdo mal, se produjo el 25, ¿verdad?, de marzo—, no recibimos ninguna solicitud en relación a la inscripción de este museo, de su colección, como un museo andaluz en el registro correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos tenido diversos contactos con los responsables para aclarar todas las cuestiones relativas a los requisitos y trámites que hay que cumplir, y seguimos manteniendo nuestra total disposición, como es lógico, a llevar a cabo la tramitación más ágil, y también, incluso, estamos dispuestos a asesorarlos, para que se pueda solucionar cualquier duda, cualquier duda que haya en el procedimiento o en el expediente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la situación administrativa en la que está el museo es, como le he comentado, que los documentos, la solicitud o los documentos, se presentaron el 22 de marzo en la Delegación Provincial de Málaga para la inscripción del Museo Carmen Thyssen Málaga en el Registro Andaluz de Museos y Colecciones Museográficas. Tras el análisis de la documentación por parte de los técnicos, se observa y se comunica a los responsables la necesidad de subsanar algunos aspectos de la documentación presentada. Al día de hoy todavía no hemos recibido nueva documentación —las circunstancias, por lo tanto, no han cambiado—, y deseamos que se produzca cuanto antes esta aportación de nuevos datos, de nueva documentación, para seguir el trámite administrativo, que saben ustedes que requiere una visita e informe favorable de la Delegación, el trámite también de la Dirección General de Museos, la visita de un vocal de la Comisión Andaluza de Museos y el informe favorable de la Comisión Andaluza de Museos, para que, una vez que se ultime todo esto, se dicte la orden correspondiente, a cargo del Consejero, de quien les habla o de quien corresponda, autorizando la creación de este nuevo museo, y así se llevará a cabo la inscripción.</parrafo>
        <parrafo>Yo conozco alguna de las cuestiones que usted ha comentado, que son del ámbito local, del ámbito municipal, comparto mi preocupación, como usted también lo hace, pero dejo para que en el ámbito de cada administración se debatan estas cuestiones; pero sí que le quiero decir que nosotros mostramos nuestra disposición, como es lógico, a colaborar para que esta institución cultural se sume a las 155 inscripciones que hay ya en el registro de museos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el diputado, señor Castro Román, la palabra para consumir el segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, bueno, la inauguración de las autoridades y todo eso en la que usted estuvo presente fue el 24. El 25 ya se inauguró para el público, y un día antes lo registraron, efectivamente, en la Delegación.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo aclarar algo. Es una alegría tremenda, yo creo que para todos. Para Izquierda Unida, para este grupo parlamentario, para el grupo municipal en Málaga, para todos los ciudadanos de Málaga, es una alegría que una colección de esa importancia se sitúe al final en la ciudad y que venga a complementar una oferta que poco a poco va aumentando, y que es importante, fundamentalmente por el carácter turístico que tiene la ciudad de Málaga. Pero, hombre, aparte de la preocupación por lo relatado, por los avatares por los que está pasando este museo, nos preocupa esa actitud de dejadez, incluso de desaire, que tienen los dirigentes del museo, que hoy es lo mismo que hablar de dirigentes políticos del Ayuntamiento, por ejemplo con algo tan importante como el expediente que debe tramitar la Administración andaluza para que todo esté correctamente. Esperemos que... Sabemos que van a agilizarlo todo lo posible, pero para ello... En fin… Dos no pueden si uno no quiere, Consejero, y parece que hay uno que no es que no quiera, pero que le cuesta bastante.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, nosotros, dentro de esa alegría, por supuesto habrá que agradecerle a la señora Thyssen que haya elegido Málaga, pero, vamos, que esta mujer no se mueve solo por amor al arte. Le recuerdo que son 30 millones de dinero público de todos los malagueños y malagueñas los que están ya puestos en ese museo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero. Perdón, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para consumir el segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo me ratifico en nuestra disposición a colaborar, como no puede ser de otra manera; pero quiero aclarar que el uso de la palabra «museo» en nuestra Comunidad Autónoma está solamente disponible para aquellas instituciones culturales que están inscritas en el Registro Andaluz de Museos y Colecciones Museográficas, y esta institución lo está usando ya. Entendemos que el uso actual es temporal, y tenemos la confianza de que muy pronto se formalizará la inscripción. Esta es una demostración de buena voluntad. O sea, no solo estamos en el terreno de las buenas palabras, sino también de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que deseo es que supere rápidamente, y de la mejor manera, las crisis que ha pasado, y las incertidumbres en las que pueda estar, y, desde luego, que los nuevos responsables, cuanto antes, actualicen la documentación para que se pueda llevar a cabo la inscripción de manera completa, y así no estemos en esta situación de…, bueno, de indefinición y de uso inadecuado de la denominación de museo. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo creo que es una institución que ha sido bienvenida. Nosotros, ya le digo, yo estuve en la inauguración, y tuve la oportunidad de decir esto mismo: que para mí era una alegría y suponía algo muy interesante para la ciudad de Málaga y para el conjunto de la Comunidad Autónoma disponer de esta nueva institución cultural</parrafo>
        <parrafo>En fin, en lo que podamos ayudar, le manifiesto nuestra disposición a colaborar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

