<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>507</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Archivo, Difusión de la cultura, Patrimonio documental y bibliográfico, Difusión de la información</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000898</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000898. Pregunta oral relativa al Banco Andaluz de Imágenes y Documentos de Archivos (BAIDA) (pág. 6).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Estrella Tomé Rico, D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista y relativa al Banco Andaluz de Imágenes y Documentos de Archivos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz, doña Susana Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien sabe, los archivos son un pozo sin fondo cuya riqueza no suele pasar desapercibida. Esta riqueza se materializa en documentos que, como usted bien sabe también, como los seres vivos, respiran, reaccionan ante la humedad y los cambios de temperatura y envejecen. Pero encierran algo fundamental para que la sociedad andaluza pueda seguir avanzando, que no es otra cosa que el conocimiento del pasado para poder construir nuestro presente y comprenderlo. Por todo ello, el archivo no solo se debe entender como el lugar donde poder conservar y preservar la documentación. La tarea no se agota aquí. Estos documentos deben servir también para generar nuevos conocimientos a través de la investigación. Por tanto, se convierte en un legado irrepetible por el que hay que velar, y eso es precisamente lo que se hace, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos enormemente la labor que se viene realizando desde la Consejería de Cultura, atendiendo a la recomendación de la Comisión Europea sobre la digitalización y la accesibilidad en línea del material cultural y la conservación digital para poner en marcha el Banco de Imágenes y Documentos de Andalucía, BAIDA, como repositorio digital común para el patrimonio documental conservado en los archivos, que permite la consulta de las imágenes y de los documentos a través de un portal web. Y, por tanto, se trata de posibilitar la difusión a través de internet del rico patrimonio documental conservado en los archivos que forman parte, como usted bien sabe, del Sistema Andaluz de Archivos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo, señor Consejero, nos gustaría conocer qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre la puesta en marcha de esta iniciativa y cuál es su grado de ejecución hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, efectivamente, tenemos en nuestro país, y particularmente en Andalucía, un vasto patrimonio documental. Somos de los países del mundo que disponen de esta extraordinaria riqueza, y desde un momento muy temprano tuvimos la iniciativa de hacer una ley, la primera Ley de Archivos, de 1984, que tenía el propósito de proteger precisamente todo este patrimonio, que es una buena parte de la memoria de nuestra tierra, ¿verdad?, y de nuestras raíces.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo coincide su pregunta con la circunstancia de que la próxima semana —creo que el día 8— se va a desarrollar en el Pleno del Parlamento el debate a la totalidad del nuevo Proyecto de Ley de Documentos, Archivo y Patrimonio Documental de Andalucía, que es una actualización después de veintisiete años —como le digo—, que tiene una gran importancia porque, durante este tiempo, han pasado cosas muy notables, muy importantes. Si no recuerdo mal, fíjese, este no es un tema fácil, porque, si no recuerdo mal, la actual Ley de Archivos nacional es de 1910: tiene 101 años, ¿eh?, y nadie ha podido todavía actualizarla. De manera que no es un tema este fácil, porque esa nueva ley —y tendremos ocasión de debatirlo el próximo día 8— toca aspectos muy delicados, como son por ejemplo todo lo relativo a la protección de datos, todo lo relativo a la propiedad privada de documentos que son valiosos. En fin, tiene sus dificultades. Bueno, pues aquí también, de manera bastante pionera, vamos a actualizar esa ley y vamos a ponerla en concordancia, pues, con, por ejemplo, los avances tecnológicos que se han producido, que es por lo que se me pregunta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Porque BAIDA es un proyecto que toma cuerpo a partir de un desarrollo tecnológico espectacular que era impensable hace poco tiempo y que nos permite unas enormes posibilidades. Este proyecto, como ustedes saben, está también incorporado a una de las iniciativas oficiadas por la Unión Europea para la creación de contenidos digitales culturales y también, pues, está, lógicamente, en línea con lo recogido en el Plan Andalucía, Sociedad de la Información.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de BAIDA es difundir a través de internet nuestro rico patrimonio documental, conservando los archivos que forman parte del Sistema Andaluz de Archivos y superando así también la fragilidad que tienen los documentos originales. Quizá es otra de las grandes cuestiones que nos permite la tecnología: darle una amplísima difusión, democratizar, en definitiva, permitiendo el uso generalizado no solo por parte de científicos, sino también de cualquier ciudadano interesado de toda la información disponible, incluso con la fidelidad que hay a los originales, pues, disponiendo de la valiosa estética y diseño que tienen muchos de esos documentos. Este documento recopila, preserva y describe los documentos para poder hacerlos flexibles, como le digo, de forma libre y gratuita a toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Los documentos que hemos reproducido digitalmente hasta el momento, dentro del patrimonio documental andaluz, son 2.652.344. Dentro de esta iniciativa, incorporados a BAIDA hay 587.618; es decir, que ya tiene un notable volumen, y seguimos incorporando cada día más. Si no recuerdo mal, el año pasado se hizo una digitalización de 400.000 documentos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que ya le digo que esto va a permitir que cualquier ciudadano, desde cualquier punto, en cualquier momento, en cualquier fecha y lugar, pues, pueda disponer de una manera completamente nueva a toda esta información, esta valiosa información. Y, además, una información muy diversa: estamos hablando de manuscritos, mapas, planos, fotografías..., que tienen la oportunidad, gracias a las tecnologías, de ser relacionados entre sí. Incluso esos objetos con otras piezas, ¿eh?, que...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, podemos presentar un documento que testimonia la contratación de Martínez Montañés para la creación de una escultura, San Cristóbal, que saben ustedes está en la Iglesia del Salvador, aquí, en Sevilla. Bueno, pues junto..., en torno a ese documento, la contratación, a ese contrato para la ejecución del documento, usted puede encontrar, a través de internet, pues, la imagen de la escultura, la bibliografía existente sobre el tema, el expediente de restauración que ha hecho el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico sobre esa escultura, grabaciones sonoras de personas de reconocido prestigio que puedan aportar opiniones que tengan valor e, incluso, documentos audiovisuales, un vídeo que pueda existir para poder visualizar la escultura y donde, incluso, se puedan incorporar imágenes del proceso de restauración. Es decir, que hay un mundo de posibilidades al que no se le puede poner límites. Ahí la imaginación puede actuar, y eso permitiría dar mucho de sí.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo creo que también este es un campo incluso en el que hay posibilidades de trabajo con la iniciativa privada para desarrollar productos culturales y, a través de ellos, para poner en marcha empresas culturales. De manera que todo esto lo estamos haciendo a través de nuestros propios medios, pero queremos abrirlo a la sociedad. Y todo esto, además, se pone a disposición del público a través de Archiva Web, que es el portal web de nuestro sistema de información Archiva, y, bueno, para el año 2011 se pondrá en la red una carga inicial de 250.000 documentos de toda Andalucía, que, como digo, están a disposición de todos los ciudadanos, no solo andaluces sino de cualquier parte de España y del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, simplemente, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecer su información y, bueno, valorar, como le decía al principio, la labor que se está haciendo desde la Consejería de Cultura como historiadora y como investigadora, porque nos da mucha más facilidad a la hora de acceder a estos archivos. Y, por otra parte, pues es verdad que acerca estos archivos también a la ciudadanía, en un momento donde especialmente se está tratando con gran profundidad lo que es la memoria histórica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

