<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>577</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperativa, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000008. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas transaccionales ofrecidas por el G.P. Socialista al G.P. Popular de Andalucía: aprobadas por 13 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.
Votación de la enmienda transaccional ofrecida por el G.P. Socialista al G.P. Popular de Andalucía y al G.P. Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía: aprobada por unanimidad.
Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazadas por un voto a favor, 9 votos en contra y 4 abstenciones.
Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazada por 4 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.
Votación de las enmiendas in voce: aprobadas por 13 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.
Votación de la Exposición de Motivos: aprobada por unanimidad.
Votación del texto del Informe: aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia prevista para el día de hoy, cuyo único punto del orden del día es la elaboración del dictamen en relación con el Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas. Y para dar curso al mismo, en primer lugar, voy a dar la palabra a los distintos portavoces de los grupos parlamentarios para defender las enmiendas planteadas a este proyecto de ley o, en su caso, para la defensa del informe.</parrafo>
        <parrafo>Comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Valderas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad, para establecer que nos parece una ley necesaria, oportuna; sobre todo, que va dirigida esta Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas a fortalecer las posibilidades de desarrollo de la economía social en el conjunto de Andalucía, en la que, sin lugar a dudas, las cooperativas juegan un papel fundamental, son un pilar central en cualquier marco de modelo de desarrollo de carácter sostenible y muy especialmente de carácter solidario, como venimos defendiendo desde Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Las cooperativas actúan al mismo tiempo, yo diría, en todos los sectores. No conozco ningún sector de la producción hoy en el conjunto de Andalucía en el que no haya iniciativas y planteamientos, desde el punto de vista económico y laboral, por parte de sociedades cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, yo creo que son sociedades que van a seguir jugando un papel fundamental y central en el desarrollo de Andalucía, yo diría incluso en su cohesión social y en su vertebración de carácter territorial.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, nosotros teníamos un gran conjunto de acuerdo con la ley presentada en función de los diálogos que habíamos establecido con las organizaciones que más tienen que hablar y más tienen que decir en referencia a la ley, como son las organizaciones de carácter cooperativo, que había ya una asunción de hacer un texto que, prácticamente, en una gran amplitud eran de su agrado, eran de su aceptación y daban respuesta a los elementos que hoy precisaban y reivindicaban.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que nosotros hemos situado pocas enmiendas, que vamos a seguir manteniendo en aquellas que efectivamente no han encontrado de momento el acuerdo, y se podrá seguir insistiendo hasta la propia deliberación definitiva en el Pleno por parte del grupo mayoritario que sostiene al Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, sí vamos a aceptar una de las enmiendas que nos han propuesto, una transaccional que se propone —si mal no recuerdo— a la enmienda número 4 de Izquierda Unida, en la que se hace referencia al artículo 109.1. Y, en ese sentido, vamos a aceptar la transaccional que el grupo mayoritario nos propone, porque, efectivamente, concilia bien los intereses que nosotros en esta propuesta queríamos plantear.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir manteniendo las otras, porque creemos que pueden mejorar el texto en función de la filosofía que nosotros aportamos a esta Ley de Sociedades Cooperativas del conjunto de Andalucía. Eso nos lleva, en este momento, a decir también que nosotros vamos a favorecer el desarrollo positivo y nuestra valoración positiva del texto en estos momentos, manteniendo lo nuestro de aquí al Pleno, teniendo presente que, fundamentalmente, nos parece una ley oportuna, que viene con un gran consenso, en el marco de las organizaciones sociales que han podido participar en la elaboración de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por el Grupo Parlamentario Popular, el señor Delgado Bonilla, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante mi agradecimiento al Grupo Socialista por el talante demostrado a la hora de la negociación y llegar a acuerdos con este proyecto de ley, aceptando, mediante estas enmiendas transaccionales, parte de las enmiendas presentadas por mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicar, dicho esto, que nosotros hemos defendido, y lo vamos a seguir haciendo, que era muy importante la consolidación empresarial de las cooperativas en el ámbito de la economía social, y era absolutamente necesario flexibilizar su régimen económico y societario y recoger, pues, en esta materia, nuevas fórmulas de financiación. Es importante que, en cualquier ley, que ocurre en esta ley, debe garantizar los principios cooperativos como pautas que deben inspirar todo el desarrollo de un proyecto de ley, como son los valores de autoayuda, autorresponsabilidad, democracia, igualdad, la equidad y la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en nuestras enmiendas, hemos intentado conseguir mejorar el régimen jurídico y económico del texto; texto que, como todos hemos manifestado en toda esta tramitación, viene con un gran consenso de los interlocutores sociales de la economía social. Por tanto, nosotros, dentro de esas enmiendas, de estas modificaciones propuestas, hemos entendido que era necesaria una máxima autonomía para la cooperativa; que se respeten la naturaleza propia y nuestra tradición en este ámbito; donde se garanticen mayores ventajas para los socios, garantías suficientes para los terceros y, cómo no, mejoras para la comunidad en la que se asienta la cooperativa, garantizando y reforzando —cosa que entendemos que se consigue— la solvencia de la cooperativa, sobre todo para la generación, la posibilidad de generación de nuevos recursos para la conservación de su patrimonio ofreciendo garantías a terceros.</parrafo>
        <parrafo>Para mi grupo, sabemos la importancia de las cooperativas en Andalucía. Y dar un dato —que quede constancia—: que son más de cuatro mil quinientas veinte cooperativas y que dan empleo a más de sesenta mil personas en nuestra tierra, siendo la más vanguardista en esta área.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y entrando de lleno en las enmiendas propuestas, tal como hemos quedado con el portavoz del Grupo Socialista, aceptamos las enmiendas transaccionales, la número 7, la número 8, la número 9, la número 11, la número 14, la número 15, la 19, la 20, 22, 23, y después la recogida en el artículo 115, del que se ha hecho una nueva regulación del artículo en las transaccionales 25, 26 y 27.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos, y espero que podamos llegar a un acuerdo... La enmienda transaccional, en este caso, que no aceptamos es la número 5, relacionada con un tema importante respecto al silencio en el caso de la admisión de socios. Entendemos que el silencio debe cambiar de positivo a negativo, puesto que esta posición ya había sido rechazada por unanimidad por la propia comisión —así también está recogido, incluso, en el dictamen del Consejo Económico y Social—, y del encuentro mantenido con los diversos interlocutores sociales hemos apreciado que todos coincidían también en esta materia. Del mismo modo las enmiendas in voce propuestas por el Grupo Socialista, referidas a los artículos 58.2, 95.2, que ya vimos en el informe en la sesión pasada, como la número 68.2, porque que son enmiendas de carácter técnico-jurídico que, evidentemente, mejoran dicho texto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir manteniendo, y espero que podamos llegar a ese entendimiento, y, de acuerdo con la numeración dada por la propia Cámara, serían las referidas a la número 6, la 10, la 12, la 13, la 16, la 17 y la 18, 21, 24 y 28. Con estas mociones que hemos presentado, estamos dispuestos, como siempre, a intentar llegar a un consenso.</parrafo>
        <parrafo>Aquí adelanto que nuestro grupo está, en principio, por que esta ley, evidentemente, salga por unanimidad en su trámite parlamentario. Espero que ese talante, con el que he empezado a expresar mi intervención, que tiene el Grupo Socialista no acabe aquí, en esta comisión, sino que sigamos trabajando, porque una ley que ha nacido... Pocas leyes nacen con este consenso y con esta unanimidad, prácticamente, de todos los grupos políticos. Sabemos que no va a ser la panacea, que no va a resolver los problemas de financiación de las cooperativas, que no va a resolver, pues su mayor implantación, que no va a resolver problemas, que, evidentemente, esta ley tampoco tiene esa vocación; pero, con este marco, después de 12 años en que ha estado esta ley incubándose, salga a la luz en 2011, creo que las cooperativas, y la economía social en general, tienen nuevo instrumento adaptado a la realidad social, económica y legal que requiere este ámbito para resolver los problemas que han venido demandado desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es un buen avance el que hemos dado hoy y espero que siga así hasta el próximo Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, el señor Núñez, por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Soy yo el que agradezco a los portavoces de Izquierda Unida Convocatoria por Andalucía y del Partido Popular su actitud, su talante. Creo que la buena atmósfera de consenso que había y que ha hecho posible que el Gobierno planteara un proyecto de ley ya muy madurado, pues se ha trasladado al Parlamento, lo cual, desde luego, es muy de agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Hemos planteado —y ya el señor Delgado Bonilla ha hecho referencia a eso— unas enmiendas in voce que eran necesarias. Una, concretamente, referida al artículo 58.2. Entiendo que una que había referida al artículo 95.2 ya se había, en el anterior trámite, se había modificado. Y la enmienda al artículo 68.2, que era una cuestión simplemente de una sangría, ¿no?, en la edición del texto, que lo hacía confuso, ¿no? Se han trasladado..., esas tres enmiendas in voce se han trasladado tanto a los dos grupos de la oposición como al letrado. Entiendo —y agradezco— que han sido aceptadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las enmiendas transaccionales, agradezco también al Grupo de Izquierda Unida que nos haya aceptado esa enmienda transaccional a la número 4, que, curiosamente..., vamos, que hay que decir que es la misma que también ofrecemos como respuesta a la enmienda número 20 del Grupo Popular, y el resto de transaccionales, un total de 13, que han sido aceptadas por el Grupo Popular, dejando solo para, digamos, el Pleno la enmienda transaccional número 5 del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo les rogaría, tanto al portavoz del Partido Popular como al de Izquierda Unida, que se retiraran las enmiendas que han dado lugar a esas transaccionales que han sido aceptadas por sus señorías y que, bueno, pues siguiéramos con esa atmósfera de buen..., de armonía, de colaboración, que yo creo que, en cierto modo, se va a trasladar al sector; un sector que estamos todos de acuerdo en que es muy importante para Andalucía, no solamente desde el punto de vista puramente económico, sino también de cohesión, como ha dicho el señor Valderas. Se trata de sociedades cooperativas que cohesionan mucho, sobre todo el mundo rural, y que son cada vez más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi agradecimiento. Entiendo también que tres modificaciones técnicas que han debido incorporarse a la exposición de motivos, puesto que han..., pues digamos que actualizan la actual redacción de la ley, han sido aprobadas.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Simplemente, agradecer de nuevo las referencias, la oportunidad y la necesidad de esta ley —que ha hecho el señor Valderas—, e insisto en mi agradecimiento personal al señor Delgado Bonilla, al cual, por cierto, felicito y doy la enhorabuena por los resultados electorales que ha obtenido su partido en las últimas elecciones. Y, bueno, y espero y deseo que esta ley se pueda aprobar por unanimidad en el próximo Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender un minuto la comisión, al objeto de ordenar la votación que viene a continuación.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, vamos a continuar con la comisión, procediendo a la votación de las enmiendas y del dictamen del Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas, comenzando con la votación de las enmiendas transaccionales ofrecidas por el Grupo Parlamentario Socialista al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 13 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a votar la transaccional ofrecida por el Grupo Parlamentario Socialista a una enmienda, tanto del Grupo Parlamentario Popular como del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la votación de las enmiendas vivas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la votación de las enmiendas que continúan vivas del Grupo Popular del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a las enmiendas in voce planteadas a este proyecto de ley. Y, antes de proceder a su votación, se requiere el acuerdo de la comisión para su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>¿Debe entender esta Mesa que cuenta con el acuerdo de la comisión para su tramitación de las enmiendas in voce?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entonces, pasamos a continuación a la votación de las dos enmiendas in voce planteadas al proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 13 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la votación de la exposición de motivos, como preámbulo de la ley, con las enmiendas incorporadas y las modificaciones técnicas, en congruencia con el texto articulado que proceda.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, finalmente, a la votación del texto del informe del proyecto de ley, con la incorporación de la exposición de motivos y las enmiendas aceptadas por la comisión, las modificaciones estrictamente técnicas y gramaticales pertinentes, así como las derivadas del Acuerdo de la Mesa del Parlamento de Andalucía sobre criterios para evitar el uso sexista del lenguaje y su procedimiento de aplicación en los escritos y documentos oficiales de los órganos y servicios del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quedan aprobados el dictamen y el texto del informe del Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Finalizados, por tanto, el debate y la votación del dictamen, se da por concluida la comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

