<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Impacto ambiental, Provincia de Granada, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000151</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000151. Proposición no de Ley relativa a medidas adicionales para la protección de la riqueza paisajística y vegetal, con motivo de las obras de acondicionamiento de la carretera A-323 de Guadahortuna-Iznalloz (Granada) (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de las siguientes iniciativas: proposición no de ley en Comisión, relativa a las medidas adicionales para la protección de la riqueza paisajística y vegetal, con motivo de las obras de acondicionamiento de la carretera A-323, de Guadahortuna a Iznalloz (Granada).</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista que por parte del Grupo de Izquierda Unida y del Grupo Popular se han presentado sendas enmiendas, que están registradas, que la Mesa ha calificado, y de las que tendrá usted, o bien en su primera intervención o bien en el cierre del debate, que dar posición pública. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista ha planteado esta iniciativa que estamos debatiendo hoy, y me corresponde hacerlo en su nombre para exponer las razones, la razón que nos ha impulsado a ello. Y es, ni más ni menos, nuestra preocupación por la protección del paisaje y la vegetación, con carácter concreto en esa obra y con carácter general por nuestra preocupación por el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En este caso se verá afectada una parte del territorio con las obras de acondicionamiento de la carretera A-323, de Guadahortuna a Iznalloz, o de Gualtuna, que les gusta decir a los naturales del lugar, de ese municipio serrano y precioso de la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la Consejería ha adjudicado esas obras de acondicionamiento en dicha carretera, que se encuadran dentro de las actuaciones de mejora previstas en el plan MAS CERCA, que se está ejecutando y desarrollando por el Gobierno andaluz a través de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señalar que esta carretera, de Guadahortuna a Iznalloz, acerca al municipio de Granada, acerca a ese municipio de Granada a la vía A-44 de alta capacidad desde Bailén a Granada por el norte, y al área metropolitana de Granada por el sur.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la actuación consiste en la adecuación mediante acondicionamiento de la citada carretera a las necesidades que demanda la actualidad, realizando modificaciones al trazado en diversos puntos, así como el ensanche de la plataforma para mejorar la seguridad. Estas obras, evidentemente, van a afectar a la riqueza paisajística y vegetal en su trazado y, entre otras cosas, a numerosos pies de encina de más de veinte años. Y esta es la causa, este es el motivo por el que hemos traído esta iniciativa a debate.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta obra ha sido informada favorablemente en el trámite correspondiente por la Delegación de Medio Ambiente y ha condicionado la preservación del medio y planteado el trasplante de las encinas al objeto de proteger el paisaje y la vegetación, tomándose, evidentemente, todas las medidas, medioambientales en este caso, que a tal efecto señala el informe; pero, no obstante, por la preocupación ciudadana, que se puso de manifiesto por parte de algunos ciudadanos del municipio y por su alcalde, y algunas noticias de prensa que generaban una cierta alarma —entendemos no demasiado justificada—, pues se hacía necesario poner un plus más: contemplar esas medidas, y unas medidas adicionales, para que no hubiera ninguna duda del cumplimiento y ejecución de las recomendaciones del informe medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este contexto, la proposición no de ley plantea en su parte dispositiva, por una parte, que por parte de la Consejería de Obras Públicas se tomen las medidas adicionales para proteger la riqueza paisajística y vegetal en las obras de acondicionamiento de la carretera A-323, de Guadahortuna a Iznalloz —primer punto de la parte dispositiva—, y —un segundo punto— que se haga un seguimiento especial para el cumplimiento y ejecución de los condicionados que señala el informe medioambiental de esa obra, es decir, dos puntos que consisten en adicionar, medidas adicionales, y un seguimiento extraordinario para que se cumpla, para que no quede ninguna duda de que el Gobierno andaluz va a respetar esa riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en esta primera intervención, les solicito a los Grupos Parlamentarios del Partido Popular y de Izquierda Unida su voto favorable a esta iniciativa, que, evidentemente, entendemos que va a mejorar esa obra y va a proteger especialmente con esas medidas el paisaje, la vegetación y el medio ambiente de ese territorio tan precioso que afecta a Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Apoyar esta proposición del Partido Socialista es, en este caso, apoyarnos a nosotros mismos, la gente de Izquierda Unida que estamos gobernando el Ayuntamiento de Guadahortuna y que somos lo que presuntamente hemos generado esa alarma injustificada, según el portavoz, que acabo de oír, del Grupo Socialista en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, una de dos: o esta proposición no de ley es innecesaria, o está justificada la alarma. Si precisamente de eso se trata.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley trata, precisamente, de, hombre, decirle al Gobierno que tome las precauciones y que haga un seguimiento especial. Pues estamos de acuerdo —efectivamente, estamos de acuerdo—. Con un pequeño matiz que considero importante, que es que, ese seguimiento, se concrete con quién se va a hacer, porque, efectivamente, el que se haga por parte de la Consejería, pues está bien, pero creo que es importante añadirle que el seguimiento debe ser también con la participación de los ayuntamientos afectados, y, en concreto, en el caso de las encinas el Ayuntamiento de Guadahortuna, obviamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, sin duda alguna, hay consenso cuando, diríamos, en la sensibilidad social y, por tanto, de las personas que ocupamos las instituciones, pues hay coincidencia en varias ideas. La primera, la idea de que el progreso, pues no es meter la excavadora y arrasar con la naturaleza, como se puede estar haciendo en la Amazonía o vaya usted a saber, en función de determinados intereses multinacionales. Este no es el caso y, por lo tanto, estamos todos de acuerdo. Ahora bien, hombre, no se puede decir que es injustificada la alarma, porque no sería la primera vez que la realización de una carretera arrasa con la riqueza medioambiental, vegetal, etcétera, etcétera, y, obviamente, el tema de las encinas, este en concreto, es que es un tema que, efectivamente, generaba preocupación porque no se veía que hubiera ningún proyecto de preservarlas. Por lo tanto, en este sentido... O de preservarlas o de mantenerlas en el mismo territorio, en el mismo territorio donde han nacido, han crecido y han generado una riqueza paisajística, etcétera. Porque a lo mejor pueden irse a Cuenca. Yo qué sé, eso hay que preverlo, y de ahí vienen las razones de la alarma. Por lo tanto, estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>La segunda razón en la que también estamos de acuerdo es en que, efectivamente, las actuaciones de este tipo tienen que contar con..., es decir, de tipo..., actuaciones del ámbito de unas Administraciones superiores, deben contar, lógicamente, también con el consenso, con la anuencia, con la participación, en último término, de las instituciones de las administraciones de ámbito inferior, porque yo creo que ese es un principio incluso de actuación administrativa lógica y más democrática, de calidad democrática. Por lo tanto, en este sentido, si estamos de acuerdo en esas dos cosas, pues bienvenido sea el consenso.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, solicitaría al portavoz su determinación sobre si va a aceptar o no la enmienda que ha propuesto Izquierda Unida, que viene a hacer ese matiz, que es con la participación de los ayuntamientos afectados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz en este tema del Partido Popular, señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues intervengo por primera vez en esta Comisión para posicionar al Grupo Parlamentario Popular respecto a la proposición no de ley que ha presentado el Grupo Parlamentario Socialista y que estamos debatiendo en el seno de esta Comisión esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero empezar mi intervención también casi por el final, porque quiero, en primer lugar, trasladar al resto de grupos parlamentarios, Partido Socialista e Izquierda Unida, cuál es la orientación de voto del Grupo Parlamentario Popular, que es favorable a que esta proposición no de ley sea aprobada en el seno de esta Comisión al objeto de garantizar esa protección del paisaje y la vegetación mediante el traslado y el posterior trasplantado de las encinas catalogadas y con más de veinte años de antigüedad que hoy por hoy se están viendo afectadas por estas obras de acondicionamiento y mejora de la carretera A-323 que une las localidades de Guadahortuna e Iznalloz. Es palpable el interés de todos los grupos parlamentarios y la defensa férrea de la adopción de cualquier medida que garantice esa preservación del medio ambiente; así, por lo menos, nosotros, desde el Grupo Parlamentario Popular, lo consideramos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como recoge el propio texto de esta proposición no de ley y como ya se ha comentado también por el resto de los grupos parlamentarios que me han precedido en el uso de la palabra, esta obra de acondicionamiento y de mejora de esta vía, pues es una actuación que se incluye dentro del plan Más Cerca, que sirve para la mejora de la accesibilidad, de la seguridad y de la conservación de las carreteras, y que ya, desde el año 2004, desde julio en que se aprobó, pues viene desarrollando la Junta de Andalucía hasta el horizonte del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero, dicho sea de paso, y ahora que tengo el uso de la palabra, decirle al señor García Giralte que esta obra de acondicionamiento y mejora —que ya ha comenzado—, tengo que decirle que como ya viene siendo habitual en todas y cada una de las obras que hace la Junta de Andalucía en la provincia de Granada, ya ha empezado con retraso con respecto a la fecha que inicialmente la propia Consejería de Obras Públicas y Transportes anunció. Dijo que esta obra empezaría ya por el mes de abril, y no ha sido hasta mediados de junio cuando se ha puesto la primera piedra —lo hizo la anterior Consejera del ramo, la señora Moreno—. Y, bueno, pues es ya una obra que empezamos mal. Pero, en fin, como decía, desde luego, el Partido Socialista, lo que es respecto a la fecha de inicio y finalización de la obra nunca cumple su palabra con la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Pero entrando en el fondo de la cuestión y analizando minuciosamente el texto de esta proposición no de ley, he de decirle al señor García Giralte que lo que su grupo, lo que el Partido Socialista solicita al Consejo de Gobierno en esos dos puntos que incluye esta proposición no de ley, prácticamente está garantizado su cumplimiento por ley. Entonces, coincido con las palabras, en principio, de la intervención del señor Vaquero, en que realmente es o una proposición no de ley innecesaria o que, realmente, esa alarma social que se ha generado no era tan injustificada como ha argumentado el señor García Giralte. Porque, como usted sabe, señor García Giralte, y yo también sé, y conocemos, cualquier proyecto que inicie la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía tiene, con carácter previo y preceptivo, que contar con un informe favorable de la correspondiente delegación de Medio Ambiente. En este caso, ha sido la Delegación de Medio Ambiente de la provincia de Granada la que ha informado favorablemente de esta obra y ha dicho que ejecútese la obra, pero siempre condicionando esa ejecución a la preservación del medio y planteando, entre otras medidas, el trasplante de las encinas que están afectadas por la obra en el trazado, que son aproximadamente unas trescientas encinas, que, como decía anteriormente, están catalogadas y con más de veinte años de antigüedad. Y esto lo ha dicho el informe medioambiental que ha emitido la Delegación Provincial de Medio Ambiente de la provincia de Granada para proteger, precisamente, esa belleza paisajística, ese entorno, y la vegetación que tiene ese lugar de Guadahortuna. Y, por tanto, se ha dicho que se tomen esas medidas y cualesquiera otras medidas medioambientales que sean necesarias, como decía, para garantizar la preservación y conservación del medio y la vegetación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para nosotros, para el Partido Popular, aún siendo una iniciativa —como decía anteriormente— que podríamos definir como correcta, en realidad no nos trae nada nuevo ni nos dice tampoco nada nuevo que no conozcamos, porque, como decía anteriormente, prácticamente lo que usted propone en esta iniciativa viene garantizado su cumplimiento por ley.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley lo que yo creo es que, en el fondo, lo que pasa es que no da respuesta ni tampoco garantiza la solución a un problema al que usted ha hecho referencia, y que todos conocemos. Yo, personalmente, porque me he acercado hasta Guadahortuna y he podido hablar con los vecinos y vecinas. Y también lo conocemos el resto de grupos parlamentarios porque ha aparecido en los distintos medios de comunicación, donde el Ayuntamiento de Guadahortuna, el Alcalde, ha trasladado la opinión mayoritaria del sentir y la voluntad de los vecinos de Guadahortuna, que han pedido que sea la Junta de Andalucía, la Consejería de Obras Públicas y Transportes, la que asuma el coste económico del traslado y posterior trasplantado de estas encinas, para que estas encinas no vayan a ningún otro lugar y se queden en el lugar al que corresponden; porque estas encinas les pertenecen a esos vecinos y a esas vecinas. Y ya ha dicho el Ayuntamiento, y ha creado un compromiso de hacer un trasplante de las mismas en la parte alta de Guadahortuna, entre el barrio de la Alhambra y el cementerio, en el que, posteriormente, el Ayuntamiento se comprometía a ejecutar un espacio público, un mirador, para disfrute, no solamente de los vecinos y vecinas, sino también de todas aquellas personas que se acercaran hasta el municipio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que con esta iniciativa, usted, en realidad, ha pasado un poco de puntillas sobre el problema de fondo que yo creo que ha sido la causa, la razón, por la que hoy su Grupo parlamentario nos trae esta iniciativa a debate.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le he dicho anteriormente que el Partido Popular se va a pronunciar favorablemente, pero, también, quiero dejar constancia de que con esta enmienda que el Partido Popular ha presentado, lo que hemos intentado es recoger y defender el sentir y la voluntad de esos vecinos y vecinas de Guadahortuna. Yo he tenido antes oportunidad, con usted, de hablar sobre esta iniciativa, y usted me ha dicho con respecto a nuestra enmienda que usted le aceptaría hasta el punto donde termina la palabra «Iznalloz», recortando la parte que concreta el lugar donde tendrían que ubicarse esas encinas en el municipio de Guadahortuna, porque me ha dicho que se desvincularía la Junta de Andalucía de tener esa competencia de decidir sobre el lugar.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo acepto si usted, en la segunda intervención, por lo menos se compromete a que si la Junta de Andalucía se desvincula de esa competencia para decidir el lugar, por lo menos, no va a ser obstáculo y va a respetar la voluntad que manifieste el Ayuntamiento de Guadahortuna. Si es así, si usted compromete que el Partido Socialista, que la Junta de Andalucía va a respetar el lugar que designen definitivamente los vecinos y vecinas de Guadahortuna, pues yo no tendría ningún inconveniente en que esta enmienda que he presentado del Partido Popular se quedará recortada hasta la palabra «Iznalloz».</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, señor García Giralte, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por empezar por la cuestión que han planteado ambos grupos sobre la necesidad o no. Mire usted, yo cuando les decía eso, si ustedes se han leído con el mínimo detalle el informe favorable y condicionado de la Comisión de Medio Ambiente, pues verán ustedes que no ha lugar que hubiera ninguna duda —deberían de habérselo leído—, porque, además, no solamente eran encinas, si es que habla de los residuos, habla de todo; o sea, es exhaustivo, y no lo voy a leer aquí pero se lo voy a facilitar si ustedes quieren, lo tengo aquí, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el Gobierno ha hecho sus deberes, ha hecho un proyecto que contempla eso, y en la Comisión ha hecho su informe condicionado. Por tanto, la necesidad —decía yo— la ponía en duda, por esa razón.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué estimo yo que el Ayuntamiento de Guadahortuna, en este caso, saca esto a la prensa? Bueno, pues aprovecha la ocasión, exageran un poquito deliberadamente para tener una forma de negociar con la Junta; hacen su teatrillo, ¿no?, la actitud populista. ¿Y por qué les digo eso? Porque no hicieron alegaciones al informe. Esto se expuso en el tablón de anuncios del Ayuntamiento, de los municipios. Se publicó en el Boletín Oficial de la provincia y el Ayuntamiento de Guadahortuna no hizo ninguna alegación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo tengo razón, por mucho que aquí queramos decirle..., y se lo digo también a la representante del Partido Popular, tengo que decirle que es tal y como yo digo. No hacía falta.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué hemos hecho con nuestras iniciativas y con la gestión desde el Grupo Parlamentario Socialista? Pues, bueno, para tranquilidad de los ciudadanos y ciudadanas de la zona, y de Guadahortuna, es que, además, vamos a hacer, se está redactando un proyecto de restauración paisajista. Esa es la medida adicional que no contempla, efectivamente, el medioambiente. O sea, que hacemos un exceso de celo para que no haya ningún problema, para que no diga el Alcalde que... El Alcalde, fundamentalmente, que ha utilizado los medios para salir y plantear otras cuestiones colaterales, y habla de 350 encinas, a las que afecta en alguna medida, pero que 20 son solamente las protegidas. Es decir, por tanto, si... Yo tengo aquí la nota de prensa del Alcalde. No sé, no sé. No se parece en nada al proyecto medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, seamos serios; no es que estemos discutiendo aquí un tema en que nos va la vida, pero seamos serios y verán ustedes cómo la actitud del Gobierno, el trabajo del Gobierno, ha sido impecable; va a medirlo todo para que no quede ninguna duda de cuál es la actitud del Gobierno de respeto al paisaje, a la vegetación, al medio ambiente. Eso es lo que traemos aquí a debate. Por tanto, no voy a...</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la autonomía municipal del Partido Popular. Mire, usted, yo no entro ni salgo, que sé, y me consta, por el Gobierno, que ha habido negociación ya de los sitios donde van a ir las encinas, yo no lo discuto. Pero, mire, usted, a mí no me parece que en el Parlamento Andaluz debamos ser nosotros quienes les digamos al Ayuntamiento, que gobierna Izquierda Unida, mayoritariamente, por cierto, y que la segunda fuerza es la nuestra; es decir, que entre los dos representamos prácticamente la totalidad de los votos de aquel municipio... Nos diga que le vamos a poner el parque donde nosotros digamos aquí. Mire, usted, eso le corresponde al municipio. Y dejemos que los ciudadanos les sugieran a su Alcalde, del signo ideológico que sea, lo que les preocupe en ese asunto, y dejemos que sea el Ayuntamiento, elegido democráticamente, quien decida, en sus negociaciones con la Junta, en lo que le afecta; y en el resto de los demás municipios, el que decida dónde va.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo, en mi enmienda, que ya voy a posicionarme sobre las enmiendas, le decía a usted en privado antes de empezar la Comisión, que yo estaba dispuesto a aceptárselas hasta ahí porque yo entendía que no deberíamos entrar en el tema de dónde o no se decida, sino, simplemente, dejar a buen criterio del Alcalde, y en el buen criterio del Gobierno andaluz, ese asunto. Esa era la razón.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las enmiendas de... Bueno, termino antes de pasarme a Izquierda Unida, decirle, mire usted, lo de las obras de retraso, esto lo usan ustedes con mucha facilidad y quizás muy demagógicamente. Yo creo que si había alguien que era el campeón de los retrasos, de las primeras piedras, era el señor Cascos. Es que la memoria hay que tenerla fresca. ¿Se acuerdan ustedes de los retrasos en la A-44 y A-7? Obras fundamentales para la provincia de Granada y ahora nos echan en cara, continuamente, lo del puente, que, además, ese proyecto se redactó en tiempos de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a ver, una cosa es que usen políticamente todos los foros, pero seriamente, por dentro, ustedes tendrán que reconocer que la demagogia, al final, los ciudadanos la entienden y saben perfectamente quién miente, y quién manipula y quién es populista. Los ciudadanos son listos y votan. Y eso es lo que hay que hacer, que ejerzan su voto y decidan quien gobierna. Y, luego, su papel de crítica al Gobierno, magnífico, yo eso lo aplaudo, están ahí para eso. Pero, por favor, un mes o dos de retraso, no son los años que nos acostumbraron en la empresa de [...], por decir algún proyecto, o en la E-7 o la A-44, por no ser muy exhaustivo, que podría darle la retahíla aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. En cuanto a la enmienda de Izquierda Unida, pues, evidentemente se la vamos a aceptar. Nosotros creemos, estamos convencidos en el mismo ánimo de la intervención del señor Vaquero que, evidentemente, los ayuntamientos afectados deben participar en esas cuestiones. Pero es que, de hecho, participan, aunque parezca que... Hoy lo vamos a traer aquí. Pero va a estar por [...]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo termino. El Gobierno ha hecho sus deberes, se ha conseguido que haya una posición más adecuada a ese bonito paraje, excelente, precioso, de nuestra Sierra; que los ciudadanos estén tranquilos; que aprovechen para tener su parque donde digan ellos, donde diga su ayuntamiento, donde digan los ciudadanos que se lo sugieran. Y nosotros, por otra parte, trataremos, desde la posición del Gobierno, de cumplir y de hacer, también, ese proyecto de restauración parcelista, para que esa mejora en las carreteras no afecte en absoluto al medio rural, al medio de esa zona paisajística y vegetal y también de vertidos y de otras cuestiones, como plantea el informe. Y eso es lo que nos trae aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les voy a aceptar, reitero, la enmienda en su totalidad, tal y como está planteada, al señor Vaquero y el resto, tal y como lo había planteado la señora portavoz, pues hasta ahí y por la razón —creo yo, no sé si con más precisión o con menos o con más razonamiento o con menos— he tratado de explicar que podía afectar a la autonomía municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, les solicito de nuevo que voten esta iniciativa y, también, pues, les doy las gracias por ese tono correcto que hemos mantenido en el debate.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

