<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>534</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Carga familiar, Joven, Política educativa, Parado</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000447</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000447. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre el Plan de Segunda Oportunidad Educativa en Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Martín Soler Márquez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día: solicitud de comparecencia del Consejero para informar sobre el Plan de Segunda Oportunidad Educativa de Andalucía. Esta iniciativa es propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Consejero esté preparado, tiene la palabra para dar respuesta a ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Y muchas gracias al Grupo Socialista por solicitar esta comparecencia, que creo que es objetivamente oportuna.</parrafo>
        <parrafo>Es a diario fácil de comprobar cómo muchos ciudadanos, muchos jóvenes, en su mayoría, sabemos de la dificultad que están teniendo para encontrar empleo o el desasosiego y la frustración que les ha producido el haberlo tenido y el no tenerlo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Además, hoy se encuentran con la creciente conciencia de que probablemente miren hacia atrás y se pregunten a sí mismos por qué dejé de estudiar, por qué me fui del instituto, por qué, por qué, por qué.</parrafo>
        <parrafo>Como recordarán, el Plan Segunda Oportunidad fue presentado por el Presidente de la Junta de Andalucía el pasado mes de junio, durante el debate del estado de la Comunidad. Creo que, además, en esta comparecencia me permitirán sus señorías profundizar en algunas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente, la medida que más interés ha despertado, por novedosa —entre las que se incluye, y de las que hablaré a continuación—, es la conocida como beca dirigida a las personas jóvenes que hayan abandonado el sistema educativo. Supondrá 400 euros. Nuestro objetivo, como yo comparto con la inmensa mayoría de los ciudadanos, es permitir que el sector de población afectado por el denominado abandono educativo temprano y que se encuentran en situación de desempleo, a buen seguro un buen número de ellos con cargas familiares, puedan reincorporarse con un incentivo y una cobertura económica que les permita no desistir a las pocas semanas o meses de ese retorno.</parrafo>
        <parrafo>Mediante esta convocatoria pública, se pondrán en funcionamiento 3.000 becas, por un importe mensual del 75% del IPREM, que, como saben, es el Indicador Público de Renta de Efectos Múltiples, y que está cifrado en 399,38 euros, que se abanará, desde septiembre a junio, al alumnado de ESO, con un sistema similar de abono y constatación del esfuerzo al que ya se emplea en la Beca 6.000.</parrafo>
        <parrafo>Los destinatarios son, por lo tanto, jóvenes de 18 a 24 años, empadronados en Andalucía, que hayan abandonado el sistema educativo sin haber obtenido alguna titulación de Secundaria Obligatoria o Postobligatoria, que no tengan rentas superiores al 75% del IPREM mensual, excluidas, lógicamente, la parte proporcional de las pagas extraordinarias, encontrándose en situación de desempleo y que, además, tengan cargas familiares.</parrafo>
        <parrafo>El importe previsto para estas ayudas se cifra en torno a 12 millones de euros. Pero, como ya les he dicho en otras ocasiones y hoy también, este Plan de Segunda Oportunidad comprende, además, una serie de medidas y actuaciones que persiguen el objetivo fundamental de atraer a los jóvenes al sistema educativo, facilitándoles, adecuándonos a su nueva realidad social, a sus intereses. De un lado, la oferta parcial de los ciclos formativos, oferta parcial, modular, que es la implantación de esta oferta de ciclos formativos mediante la oferta de módulos fragmentados. Con esta oferta favorecemos la adquisición de competencias profesionales y permitimos a los jóvenes mejorar su cualificación para favorecer su empleabilidad o su permanencia en el sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, las titulaciones de Formación Profesional, hasta ahora, se debían cursar en su totalidad, pero entendemos que hay la posibilidad de que alguien se sienta llamado, porque esté trabajando, porque tenga expectativas de trabajar, algunos aspectos concretos de esa formación y que, por lo tanto, pueda hacer módulos independientes. Lógicamente, cuando acumule el conjunto de módulos de una titulación, obtendrá la titulación con todas las consecuencias, como si la hubiera hecho en su totalidad, lógicamente, porque sería el caso.</parrafo>
        <parrafo>En otro lado, situamos los cursos de preparación para las pruebas de acceso a los círculos formativos de Formación Profesional. Esta oferta son cursos de preparación de pruebas de acceso, que utilizan para ello la red de institutos de Educación Secundaria y el profesorado de estos centros.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de esta medida es incrementar el número de personas sin titulación que accede a estos ciclos de Formación de Grado Medio o superior de Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida son las subvenciones para impartir el primer año de los Programas de Cualificación Profesional, los conocidos PCPI. Se subvencionarán proyectos para impartir en determinadas localidades estos primeros curos de programas de cualificación inicial, de perfiles profesionales diferentes a los que se imparten en los centros docentes y con una orientación marcadamente dirigida a colectivos en situación de dificultad para el acceso al empleo o a la reincorporación al sistema educativo. El número de estos programas, de esta tipología, será de 60. Y el objetivo es ampliar la oferta actual de esos programas que ya existen en los centros educativos normalizados.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida es incrementar las enseñanzas semipresenciales mediante la teleformación. Abordaremos así la ampliación de centros que ofertan enseñanzas semipresenciales, con el objetivo de flexibilizar la formación, especialmente aquellas que conducen a la titulación, a la obtención de titulaciones postobligatorias. Entendemos también que con esto favorecemos, de un lado, la conciliación con la vida laboral y familiar, nos adaptamos más a la realidad cotidiana de personas que disponen de las horas en las que habitualmente se da la formación lectiva en los centros educativos y abrimos una posibilidad que ampliaremos también a títulos como el Bachillerato, a la Educación Secundaria Obligatoria para Adultos, o también a la formación de idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las actuaciones previstas en este Plan de Segunda Oportunidad es la creación del Instituto de Enseñanza a Distancia de Andalucía. Se trata de centralizar la oferta de enseñanzas impartidas a distancia mediante la docencia telemática. Ya estamos trabajando, formando a profesorado y, sobre todo, elaborando unos materiales de alta cualificación desde el punto de vista de la tecnología que puedan ser atractivos, útiles y fieles a los procesos de formación a lo que se requiere. Esto permitirá formarse sin la necesidad, como digo, de asistir a un centro educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el plan educativo de preparación para la obtención del título de Bachiller para personas mayores de 20 años, una oferta relativamente reciente que permite obtener esa titulación a personas que habían abandonado hace años el sistema educativo, que seguramente han tenido un trayecto de empleo en algunos años de su vida, o en todos desde que abandonaron el sistema, y que se quedaron al borde de la obtención del título de Bachillerato, con un número determinado de asignaturas o con algún curso, y que se hace a través de los institutos provinciales de educación permanente.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, otra de las medidas que creemos valiosas, y que sus señorías, el conjunto de los grupos parlamentarios, han valorado siempre como positiva, es la evaluación y acreditación de competencias profesionales. Se trata de facilitar a las personas el aprendizaje a lo largo de toda la vida, pero también el incremento de su cualificación profesional. Seguramente, cada una de sus señorías que se encuentra aquí conoce al menos a una persona, cuando menos, que sin haber asistido a un centro de formación, sin haber obtenido una titulación adecuada al desempeño que tiene, tiene una altísima cualificación; digamos que se ha formado a costa de su propia experiencia vital y del ejercicio cotidiano del buen hacer. Los encontramos en el ámbito de la hostelería, los encontramos en el ámbito de la artesanía. En cualquiera de las dimensiones en las que los seres humanos de nuestro entorno desarrollan su actividad, encontramos a decenas de miles de ciudadanos con edades avanzadas, o de mediana edad, que digamos son verdaderos maestros en el desempeño diario de la profesión que ejercen.</parrafo>
        <parrafo>Y es precisamente para esa gente para quien vamos a hacer un proceso de acreditación de esas cualificaciones, exigente, que les permita la convalidación o la identificación con algún reconocimiento profesional, que en los casos más altos podrá ser hasta un título de Formación Profesional. Ya el año pasado hicimos algunas iniciativas que resultaron exitosas, y para el próximo año, para este curso, esperamos cualificar en torno a doce mil en Andalucía; poco más..., en torno a un centenar fueron el pasado año. Hay aspectos o desempeños, que tienen que ver, por ejemplo, con algunas profesiones vinculadas al ámbito sanitario, especialmente las que tienen que ver con transporte de enfermos, y algunas que tienen que ver con la dependencia, especialmente claros a la hora de producir esos procesos de acreditación.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden sus señorías comprobar, el Plan Segunda Oportunidad no es solo una beca o una ayuda económica mensual a los estudiantes. Se trata de un plan completo, que tiene en su fase inicial un horizonte de inversión en torno a treinta y dos millones de euros, que pretendemos llegar en torno a sesenta y cinco mil personas y que pretende extender el concepto de segunda oportunidad educativa en un contexto económico muy difícil en el que una formación adecuada puede ser casi, a buen seguro, la única llave que rompa el duro candado que conduce al desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que este es un buen camino. Seguramente habrá que seguir avanzando en él, muy especialmente en aquellos aspectos que tienen que ver con la formación a distancia, cada vez más asequible en términos de comunicación por los soportes tecnológicos, cada vez más aceptada por los ciudadanos. Especialmente algunos campos de esa formación son claramente posibles. Les señalo, por ejemplo, el de los idiomas. La Administración pública, y la Administración educativa en particular, tienen un grandísimo terreno para avanzar ahí. Fíjense que, en el ámbito de la oferta privada, más del 90% de la oferta privada de cualificación en idiomas lo es a distancia; por cierto, quince veces más cara que la pública. Les recuerdo a sus señorías que matricularse en una escuela de idiomas en Andalucía todo un curso, todo un curso, nueve meses, vale 65 euros. Para un título oficial. Que es exactamente tres veces menos de lo que vale un mes en un servicio privado, y hasta quince veces menos de lo que vale un curso on line. Eso es lo que hemos puesto al alcance de los ciudadanos, y eso es lo que queremos extender al conjunto de los ciudadanos, y especialmente a aquellos que necesitan la formación de manera urgente para buscar una oportunidad de futuro y de ser felices.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el debate de esta iniciativa tiene la palabra por parte del Grupo Socialista su portavoz, en este caso, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista ha solicitado esta comparecencia suya, que usted ha calificado, con acierto, como objetivamente oportuna, porque queríamos conocer de primera mano cuáles son las medidas que el Consejo de Gobierno, que su departamento, la Consejería de Educación, tiene preciso activar desde ya para dar respuesta, solución, a la difícil coyuntura personal, familiar, vital podríamos decir, que atraviesa uno de los segmentos de población más seriamente castigado, más duramente castigado por la crisis económica, y por la crisis, yo creo, que de modelo económico que venimos arrastrando estos últimos años, como es el colectivo de las personas jóvenes, que, como usted ha puesto de relieve, abandonaron prematuramente sus estudios sin obtener una cualificación académica y/o una cualificación profesional suficiente. Y lo hicieron para incorporarse al mercado laboral en puestos de trabajo que no la precisaban, o la precisaban con menor exigencia, principalmente del sector de la construcción, pero también en otros. Yo les podría citar un sector que en la comarca de la que vengo, la comarca de Écija, tiene fuerte presencia, como lo tiene, por ejemplo, también en la comarca de mi compañera la señora Carrillo, que es de Lucena. Me refiero al sector de la madera y del mueble. En él se ha producido una incorporación de muchos chavales a ese sector, no para entrar en la fábrica de aprendiz como antiguamente y aprender un oficio, sino para hacer las tareas más elementales, dejando prematuramente el instituto y la escuela. Y, bueno, yo creo que estas personas, este colectivo, conforman la cara más visible, el rostro más visible de la crisis. Porque ante la perspectiva de eso, de un trabajo de no excesiva cualificación técnica, puede que duro y esforzado, eso no se niega, pero para el que no eran requeridas habilidades especialmente complejas, y que además, dado los considerables márgenes de beneficio que había, solía estar relativamente bien remunerado, sobre todo para lo que es una persona joven, pues dejaron las aulas antes de tiempo. Y además fueron protagonistas del fervor consumista, característico de finales de los años noventa y primeros años de este siglo, que les llevó a adquirir bienes y servicios en una época en la que, además, el recurso, el acceso al crédito era demasiado fácil —lo mismo que ahora está tan complicado, entonces quizá era demasiado fácil— y algunos de estos bienes, significadamente los bienes inmuebles, las viviendas, pues crecían en sus precios en progresión prácticamente, o casi, geométrica. Y el resultado ya lo conocemos: el pinchazo, o más bien el estallido de la burbuja inmobiliaria, el desmoronamiento de un mundo de cartón piedra ha convertido a este grupo humano en uno de los más seriamente golpeados por la realidad, por la dura realidad que les ha colocado fuera del mercado de trabajo, sin cualificación académica o con poca cualificación académica o profesional, con deudas pendientes y con cargas familiares, en muchos casos también, a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ellos no son las víctimas..., perdón, ellos no son los culpables, ellos son las víctimas. Vayamos a confundirnos, ¿no? Usted hablaba de los porqués, los porqués, los porqués. Los culpables hay que buscarlos en los que han promovido un modelo que se ha revelado insostenible, inviable, que no hizo de la investigación, de la excelencia, de la formación, de la innovación, lo referente a seguir, sino que se asentó exclusivamente en la cultura de la especulación. Es un modelo no solo…, yo me atrevería a decir no solo económico, sino antropológico, filosófico, de encarar la vida, ¿no? En vez de asentarnos en la cultura del esfuerzo, todo se hizo a partir de ganar el dinero de una forma rápida y fácil; un modelo que tiene nombre y apellidos, cuyos promotores en este país han sido la derecha económica y política de este país, la política… Los gobiernos del señor Aznar, en el que formaban parte los señores Arenas y Rajoy, y que, en su día, en aquella tristemente famosa Ley del Suelo de 1998, y el cartel de España urbanizable que colocaron en todo el territorio nacional, pues, nos llevaron a la situación que nos han llevado.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo que, además, de forma más o menos velada, más o menos explícita, es el que sigue propugnando el Partido Popular. Fíjense como no se articula por parte del Partido Popular ninguna alternativa al mismo. Y no vamos a hablar de algunas propuestas como las que hemos conocido ayer mismo —si es que se pueden calificar de tal, después se matizó—, por parte del pregonero oficial del Partido Popular, del señor González Pons, que era una aspiración. Yo creo que era un insulto, un insulto a la inteligencia de la ciudadanía española y una frivolidad y una irresponsabilidad con lo que se despachó ayer este señor. No me refería a eso. Yo me refiero a las propuestas que, o bien verbalizan o bien ya, de hecho, llevan a efecto allí donde pueden hacerlo porque tienen responsabilidades de gobierno, llámese donde ya las tenían, como Madrid, Valencia, o donde las han asumido ahora, como Castilla-La Mancha, y que son todas manifestaciones de la misma receta: el recorte, el tijeretazo en prestaciones sociales, en políticas públicas, en derechos cívicos y de ciudadanía, y en impuestos, hay también recortes, en abaratamiento de los impuestos a las clases más pudientes.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, como usted ha dicho recientemente, el único recorte que vale es el del fracaso escolar, que ha descendido siete puntos en los últimos años. De ese recorte sí que estamos orgullosos y compartimos con usted la satisfacción, sabiendo, por supuesto, que hay camino que recorrer en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero alternativa, alternativa a este modelo por parte del Partido Popular, ninguna. Ellos no quieren que se invierta ese modelo, sustentado en la especulación urbanística, y yo creo que siguen teniendo querencia, apego, y yo me atrevería a decir que hasta añoranza.</parrafo>
        <parrafo>Y la razón de que esto es así a lo mejor no es tan complicada. A veces buscamos complejos ejercicios analíticos para describir realidades que tienen una explicación puede ser que bastante más lineal y sencilla. Los grandes perjudicados de este invento que ha sido todo el bum inmobiliario han sido los hijos e hijas de las clases trabajadoras de este país, los que en su día, en un elevadísimo porcentaje, si no en su totalidad, fueron alumnos y alumnas del sistema público educativo. Y la derecha de este país jamás ha creído en el sistema público educativo, ni le ha importado el fracaso de quienes se hayan formado en él. Para nada. Para la derecha, representada políticamente en la actualidad por el PP, pero que tiene sus apéndices, o sus corolarios, en otros ámbitos como el mediático, el religioso o, por supuesto, el económico, la escuela de calidad, la escuela de verdad siempre fue, ha sido y seguirá siendo la privada, aquella en la que se forman sus hijos solo porque solo ellos pueden acceder a la misma, y que de esa forma les garantiza el mantenimiento de un estatus privilegiado. La universalización de la educación, la gratuidad, la igualdad de oportunidades, la extensión de la igualdad de oportunidades, que permitió el acceso a la universidad de generaciones como la mía, de la gente que nacimos en los años sesenta, algo de lo que nuestros padres, los míos por ejemplo, y me imagino que la inmensa mayoría de mis compañeros no…, lo tuvieron absolutamente vetado, o el ejemplo tan excelente que usted ha puesto de la Escuela Oficial de Idiomas. Por sesenta euros unos cursos, durante nueve meses, con una titulación oficial, unos estudios de un idioma extranjero, eso es algo…, esa universalización de la gratuidad de la escuela pública y el acceso a la universidad, que eso es algo que jamás ha aceptado la derecha de este país, ni siquiera en un ejercicio de resignación cristiana. Ni siquiera por eso. Así que por qué se van a preocupar del abandono escolar prematuro de estas personas, si en realidad, a sus ojos, han dejado la escuela para hacer lo que, de forma casi natural, estaban predestinados a hacer, los trabajos manuales o de menor cualificación intelectual. La prueba es que no se han interesado para nada por esta iniciativa, sino que quien ha pedido la comparecencia del Consejero, del Consejo de Gobierno, para explicarla en sede parlamentaria, ha sido el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto, como en tantas otras cosas, aunque algunos quieran insistir en que hay similitudes, no las hay entre el Partido Socialista y el Partido Popular. Y no las hay, sencillamente porque el posicionamiento nuestro es consecuencia, en última instancia, de una de las señas de identidad del sustrato ideológico socialista, que es la igualdad de oportunidades. Eso está en las antípodas de lo propugnado por la derecha nacional, por el PP, y que es…, tiene manifestaciones en determinadas actuaciones que se están llevando a cabo en esas comunidades autónomas por ellos gobernadas y a las que me he referido.</parrafo>
        <parrafo>El otro día escuchaba a un prestigioso filósofo, José Antonio Marina, en un programa radiofónico, en el que decía que la mayor, la mejor y la primera inversión que debe hacer un Estado, un país, debe ser la educación. Esta mañana, hace un rato, en un desayuno informativo, la repetía así el presidente de la Junta de Andalucía, al cual se lo hemos escuchado muchísimas veces, en ese sentido. Y además añadía que es la mejor medida para mejorar la productividad. Y ha visto enfocada esta cuestión en términos de ganar competitividad y productividad. El filósofo Marina aportaba, además, algunos datos muy interesantes, en ese programa, y hablaba de que..., bueno, que según estudios muy rigurosos la edad de aprendizaje más fecunda no se circunscribe exclusivamente a los 0-3 años, como siempre se había…, o tradicionalmente, se había creído, ¿no?, sino que existe una segunda etapa vital en la vida de las personas, en el ciclo vital de las personas, de gran permeabilidad a la asimilación de conocimientos, y que venía a coincidir precisamente con la adolescencia, de los 13-14 a los 17-18 años. Es justo en esa etapa de sus vidas cuando los destinatarios de estas medidas abandonan […]. Yo tengo una hija con 15 años, y sé que ahora mismo cualquier cosa que le llega la asimila rapidísimamente, igual que cuando son pequeñitos. Es algo increíble, pero es así. Y estas personas se vieron privados de la oportunidad de adquirir ese mayor nivel de cualificación académica y profesional en el momento que, digamos, cronológicamente, o vitalmente, estaban llamados a hacerlo, por una confluencia de circunstancias, a las que yo creo que ellos eran ajenos, eran causa en su mayoría exógenas, y ellos estaban más vulnerables que los hijos de otros sectores de la población, cuyas familias tuvieran mayores recursos, a lo que era ese ambiente, ser sensible a ese ambiente generalizado de euforia que existía de ganar dinero sin esfuerzo, que existía, que se había instalado en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que hace unos años un compañero del partido suyo y mío, en la presentación de una carrera de fondo, un deporte que yo practico y al que soy aficionado, decía que eso de aprender inglés en dos semanas o en dos meses…, eso era una tontería. Los que practicamos ese deporte sabemos que las marcas se mejoran a partir del esfuerzo. Y esa es la cultura que otros han relegado de nuestro subconsciente colectivo en estos años sin importarles las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, las medidas que hoy usted nos ha desglosado y que no se circunscriben a esa beca de 400 euros, de segunda oportunidad, que tiene ese objetivo fundamental de que el sector afectado por el abandono prematuro pueda reincorporarse al sistema educativo y pueda mejorar sus expectativas de trabajo y de empleabilidad, y otros objetivos complementarios como puedan ser incrementar el número de personas sin titulación que acceden a los ciclos formativos, el permitir el acceso al Bachillerato a los mayores de 20 años, la formación…, la teleformación parcial, semipresencial, la flexibilización de la oferta educativa dirigida a la ciudadanía mediante la obtención de titulaciones postobligatorias, o la acreditación y evaluación de experiencias profesionales que ya se tienen mediante estas medidas que se articulan hoy, nosotros creemos que van, desde luego, en la dirección correcta y que además son muy justas. Porque se está dando con ello respuesta a la problemática que tiene un sector, como decía al principio de mi intervención, que no es culpable de ella, sino que han sido las víctimas de lo que hemos vivido estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 32 millones de euros, se descalificarán, probablemente, por parte, y de 65.000 beneficiarios y beneficiarias potenciales, por parte del Partido Popular, como se ha descalificado el Plan OLA, porque esta no es una medida aislada. Esto responde a toda una estrategia o a toda una articulación de medidas coordinadas en pos de mejorar la educación y, como digo, de mejorar esa inversión fundamental para el futuro de un país como es la educación y la educación pública. O sea, han descalificado el propio señor Arenas, el que aspira a gobernar Andalucía, ha descalificado ya el Plan OLA, que son una inversión de 200 millones de euros, y que afectará a 450 centros escolares. Seguro que esto irá por el mismo…, por el mismo sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, bueno, pues se pueden comparar modelos, unos y otros. En los recortes que se van a aplicar en la Comunidad de Castilla-La Mancha, con otra destacada dirigente del Partido Popular, la señora De Cospedal, como Presidenta, aquí, en Andalucía, supondría reducir 2.500 plazas en residencias para mayores y en lo que nos afecta aquí, concretamente, en el ámbito de la educación, 4.580 profesores de Secundaria. O sea, que está claro cuál es la forma que tenemos unos y otros de ver las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene nuestro apoyo, nuestra empatía y, desde luego, nuestro más sincero afecto con estas medidas, apego a estas medidas, porque, como decía, no es que vayan en la dirección justa ni pretendan dar respuesta a un problema, sino que, además, son de justicia, porque se ha cometido una injusticia con un sector de la población, probablemente, por haberse facilitado o haberse preconizado un modelo social, no solo económico, sino también social, que estaba asentado en unos pilares muy endebles, que en el fondo se ha demostrado que era un gigante con pies de barro y que, por desgracia, parece ser que hoy es en el que sigue creyendo y por el que sigue apostando el primer partido de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer al Grupo Socialista el apoyo que manifiesta en su intervención a esta iniciativa y para señalar un par de aspectos que me parecen importantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando, al hilo de algunas propuestas de estas medidas del Plan de Segunda Oportunidad, o a veces fuera, incluso, de Andalucía, cuando uno observa cómo se opina, a veces responsables políticos, otras veces medios de comunicación, en relación con esa generación de jóvenes a la que, básicamente, se dirigen estas medidas, a mí me gustaría hacer una llamada de atención y que seamos cuidadosos. No podemos trasladar que todos esos jóvenes son unos indolentes, unos vagos, unos ninis y que parece que estamos gastando un dinero en ellos que no se merecen. Me parece que ese es un mal camino. Defiéndase que no se quiera gastar el dinero en eso porque se tengan otras prioridades, dígase otra cosa, pero, con unos chavales que lo están pasando mal, es probable, muchas veces, que este tipo de cosas ocurran porque quienes lo escriben o quienes opinan no tengan un hijo, en su casa, o una hija a los que les ocurra esta realidad. Pero los responsables públicos tenemos que observar con nitidez lo que sucede a nuestro alrededor. Podremos luego compartir cuál es el origen de las cosas, si el origen de estos males está en el diluvio universal o está en Lehman Brothers, pero tratemos a estas personas como lo que son: seres humanos que necesitan de nuestra ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Gómez, mire, no tiene demasiada importancia en este contexto, pero ha señalado su señoría las teorías más avanzadas que hay sobre el conocimiento y la evolución del conocimiento humano, y, efectivamente, fíjese si nosotros estamos cercanos a eso que está pasando en el mundo que, en las próximas semanas, el Plan de Altas Capacidades, el test de screening, se va a hacer en los niños más pequeños y en los adolescentes, algo que seguramente no se nos habría ocurrido a nadie hace tres o cuatro años. Nadie pensaría que, a los 14 años, alguien que no tiene unos determinados indicadores de talento, le puedan aparecer. Pues, curiosamente, señalan los estudios más avanzados que eso es así. O sea, que creo que no nos estamos desviando mucho de la vanguardia de lo que está sucediendo en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

