<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>213</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Impuesto sobre la renta de las personas físicas, Impuesto sobre transmisiones patrimoniales, Recesión económica, Exención fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000249</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000249. Proposición no de ley relativa a reformas tributarias ante la situación de crisis económica en Andalucía (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el orden del día de la Comisión y pasamos al tercer punto, que se corresponde con la proposición no de ley, presentada por el Grupo Popular, relativa a las reformas tributarias ante la situación de crisis económica, y para su debate tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, y buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el inicio de este periodo de sesiones, que casualmente obedece al día de hoy, al día 1 de septiembre, el Partido Popular de Andalucía vuelve a poner encima de la mesa, ante la situación de crisis económica que se padece en el conjunto de España, y especialmente también en la Comunidad Autónoma de Andalucía, conforme a los datos que posteriormente pondré encima de la mesa, una proposición no de ley que fundamentalmente lo que persigue es el ejercicio de competencias normativas, por parte del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, en beneficio, fundamentalmente, de los contribuyentes, es decir, de los ciudadanos andaluces que tengan menor capacidad económica, vinculado, como no podía ser de otra manera, a las figuras tributarias cedidas en el ámbito de la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas sobre las que Andalucía puede ejercer sus competencias normativas; es decir, el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, en su tramo autonómico —actualmente en el 33%, pero a partir del año que viene será en el 50%, conforme al nuevo modelo de financiación autonómica, una vez que la ley sea aprobada en las Cortes Generales—, en el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, en Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, así como también, de manera muy especial, el Impuesto de Sociedades, sobre lo que, siendo competencia estatal, ponemos encima de la mesa una medida, desde el punto de vista tributario, que es la rebaja del tipo de gravamen al 20%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 24 de julio —no es una afirmación del Partido Popular, sino que es un dato del Gobierno socialista de España—, se daba a conocer la Encuesta de Población Activa relativa al segundo trimestre del año 2009. El titular en una agencia de noticias era: «El paro sube en Andalucía en 54.600 personas en el segundo trimestre, hasta 998.700 parados, y una tasa del 25,41%».</parrafo>
        <parrafo>Con crisis o sin crisis, el Partido Socialista siempre ha representado paro, en España y en Andalucía. Pero estos datos de la Encuesta de Población Activa vienen fundamentalmente a poner el dedo en la llaga en que el Partido Socialista es el partido del paro en España y en Andalucía: un millón de parados —Encuesta de Población Activa— y una tasa de paro del 25,41%.</parrafo>
        <parrafo>En ese mismo teletipo se ponía encima de la mesa, nada más y nada menos, el dato demoledor de lo que había significado y representado la disminución de cotizantes a la Seguridad Social, también en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, en la secuencia histórica 2008-2009, de junio a junio, y nos encontrábamos con un descenso en el número de cotizantes a la Seguridad Social en 172.920 andaluces menos, un 5,57% en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además, nos encontrábamos que, fundamentalmente —insisto y reitero—, en datos del Gobierno socialista de España —datos de la EPA del segundo trimestre— la tasa, concretamente de actividad, cifrada en el 58,55%, quedaba muy por debajo respecto a lo que significaba la del conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Además, nos encontrábamos, también, con un hecho francamente novedoso. Y es que el propio informe de analistas económicos de Unicaja —por lo tanto, no son datos del Partido Popular sino de una entidad de solvencia desde el punto de vista financiero y rigor en sus estudios— apunta que los indicadores de Andalucía en los próximos años, en términos de Producto Interior Bruto, en términos de empleo EPA, en tasa de paro y en afiliados a la Seguridad Social, se van a desenvolver, en las previsiones económicas del año 2009, en variables todas ellas negativas. Especialmente alarmante —y aquí tienen el cuadro que establece, desde el punto de vista macroeconómico, las previsiones de analistas económicos y financieros de Unicaja— la tasa de paro, que en la previsión del presente año, se situará en el 24,8%. Y además se producirá un decrecimiento del Producto Interior Bruto del 3%. Estaremos, por lo tanto, en tasas negativas desde el punto de vista de lo que significa el Producto Interior Bruto. Todo el mundo sabe que, si el Producto Interior Bruto no crece, difícilmente, se podrá crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué hacemos referencia al ejercicio de competencias normativas por parte de la Comunidad autónoma? Señorías, mi formación política, el Partido Popular de Andalucía, ha venido presentando a lo largo de esta legislatura una serie de iniciativas, desde el punto de vista tributario, vinculadas al ejercicio de esas competencias por parte de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Brevemente, en la medida en que el tiempo es escaso, me gustaría fundamentalmente enumerar por qué hacemos referencia a ese ejercicio de competencias normativas en beneficio de los andaluces con menor capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué queremos una exención del 99% en la base imponible del impuesto de Sucesiones y Donaciones? Y hablo de sucesiones —es decir, adquisiciones mortis causa— y hablo de donaciones —adquisiciones ínter vivos— porque creemos que el impuesto de Sucesiones y Donaciones vulnera la igualdad tributaria entre comunidades autónomas, porque creemos que es un impuesto que atenta contra el principio de seguridad jurídica, porque creemos que es un impuesto que genera doble imposición, porque creemos que es un impuesto que es fuente de injusticias desde el punto de vista técnico y porque creemos que es un impuesto que no estimula en modo alguno el ahorro de las familias. Por eso creemos que ha llegado el momento de tener la valentía y el coraje político, como ya ocurre con más de cerca de veinte millones de españoles, que, en función del territorio en el que residen o tienen su residencia habitual, no tributan como consecuencia de la inexistencia o, mejor dicho, de la exención en la base imponible del 99%, vinculada tanto a sucesiones mortis causa como a donaciones ínter vivos.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, además, que la supresión de este impuesto en el ámbito de la exención técnica de la base imponible, dejando un 1% a efectos de control tributario que siempre nos ha parecido sumamente importante para evidentemente controlar las transacciones ínter vivos y mortis causa que se produzcan en el ámbito de la Comunidad Autónoma, beneficia a las familias porque pueden transmitir los bienes a sus hijos cuando realmente los necesitan sin que estén sometidos a gravámenes tributarios. Pero es que también beneficia a los negocios familiares y también a las pequeñas y medianas empresas porque incentiva la creación de puestos de trabajo, reduce su carga tributaria y, en consecuencia, ese dinero queda disponible para nuevas inversiones que pueden ser para la generación de empleo o, por ejemplo, para la dotación de nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si ustedes analizan el presupuesto de ingresos de la Comunidad Autónoma, actualmente vigente en este ejercicio presupuestario, relativo a lo que significa la dotación en previsión de ingresos respecto al año anterior, ustedes observarán que el presupuesto de ingresos vinculados a la obtención de rendimientos como consecuencia de la recaudación del impuesto de Sucesiones y Donaciones apenas alcanza el 0,8% del total global desde el punto de vista presupuestario. En el año 2008, se contemplaban 287 millones de euros en concepto de recaudación vinculada a sucesiones y donaciones. En este momento, señorías, les enseño el cuadro publicado por el Ministerio de Economía y Hacienda, a través de la Secretaría General de Economía y Hacienda, donde ustedes pueden ver en esta columna el ejercicio de competencias normativas vinculadas a actos ínter vivos en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Les llamo la atención sobre la primera columna —hacia abajo Andalucía— establecida por grupo primero, segundo, así como discapacitados y después empresas familiares. Verán que se encuentran prácticamente en blanco porque no se procede al ejercicio de esas competencias normativas en esta Comunidad Autónoma. Algo que el Partido Socialista siempre ha venido negando, pero he aquí el retrato, la foto hecha por el Ministerio de Economía y Hacienda del Gobierno de España en el ejercicio de las competencias normativas, para que ustedes vean este cuadro donde se retrata perfectamente que el Partido Socialista en Andalucía engaña cuando habla de este impuesto. Y además engaña a sabiendas. Aquí tienen la columna en blanco vinculada a las operaciones de actos ínter vivos, en el ámbito del impuesto de donaciones. Si ustedes, evidentemente, recogen después la terminología normativa vinculada al ámbito de lo que significa sucesiones, también, evidentemente, en la réplica, podremos hablar de los supuestos que así se contemplan.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre en el ámbito del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas? Nosotros, en nuestra proposición no de ley, dejamos abierta la formulación a un paquete legislativo que incida indudablemente en la menor capacidad económica. El impuesto sobre la renta tiene su hecho imponible en la obtención de rendimientos —lo que es lo mismo— vinculados bien al trabajo, bien al capital o a incrementos patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos y hemos traído a esta comisión sucesivas iniciativas vinculando las deducciones en el tramo autonómico cedido, el 33% —el año que viene ya será del 50% con competencias normativas—, por ejemplo, en deducciones; concretamente, por maternidad para madres con hijos menores entre tres y cinco años, que, indudablemente, tengan que afrontar los gastos de guardería. Y ustedes han votado en contra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos traído a esta comisión deducciones que trataban de paliar, en su momento, el alza de las hipotecas como consecuencia del incremento de los tipos de interés. Y ustedes han votado en contra, y hay comunidades autónomas que establecen esas deducciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es de recibo es que ustedes vengan —y tienen aquí todo el glosario, entre comillas, del ejercicio de esas competencias normativas— y nos digan que nos tenemos que conformar con que, por ejemplo, en la tributación y en la deducción vinculada al arrendamiento por vivienda habitual, sea una base imponible entre 19.000 y 24.000 euros, según sea la tributación individual o conjunta, pero eso sí, con un límite máximo, cuando hablamos de arrendamiento, de 500 euros al año. Semejante tomadura de pelo, señores del Partido Socialista... Quinientos euros al año pueden ser, concretamente, el pago de una mensualidad de alquiler. ¿Qué chaval hoy o qué persona hoy asalariada, que gane 1.300 o 1.400 euros brutos al año, que está en el margen de los 19.000 euros si se acoge a la modalidad de tributación individual, solo tiene una deducción autonómica de lo que pueda ser un mes en el periodo, concretamente, de alquiler —es decir, 500 euros—?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no miran ustedes a la ciudadanía, a los ciudadanos andaluces —porque yo sé que cuando hablamos de política tributaria este es un tema técnico, difícil y complejo, que los ciudadanos no entienden— y les dicen que ustedes tienen una deducción tan solo de 50 euros, concretamente, por ayudas a partos múltiples o por nacimiento? Cincuenta euros, señorías. Cincuenta euros es la deducción contemplada en el tramo autonómico, vinculado concretamente al incremento de la familia en políticas desde el punto de vista social, como puede ser indudablemente la llegada de un hijo a una unidad familiar; o, por ejemplo, la deducción por discapacidad, que ustedes la tienen en 100 euros, en el tramo autonómico cedido del 33%, en 100 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, queda mucho trabajo por recorrer vinculado al ámbito de lo que significa la deducción autonómica en el Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente, para tocar otra figura tributaria de enorme importancia: el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales es uno de los impuestos en los que la Junta de Andalucía recauda más. Pero, al mismo tiempo, tiene el tipo de gravamen que recae sobre la base imponible más alto en el conjunto de las comunidades autónomas de España. Ustedes tienen establecido un 7% del tipo de gravamen en operaciones generales vinculadas al sector inmobiliario como consecuencia de la adquisición por compraventa de segunda mano de una vivienda habitual.</parrafo>
        <parrafo>He puesto este ejemplo en la Cámara muchas veces y hoy lo vuelvo a repetir, porque es como mejor se entiende. Vamos a imaginar la compraventa de una vivienda habitual para ser destinada, como no podría ser de otra manera, a vivienda habitual, pero compraventa de vivienda de segunda mano, bien, por una viuda, bien, concretamente, por un menor de 40 años, por un titular de una unidad familiar considerada en su naturaleza jurídica como familia numerosa, como un discapacitado con un grado de minusvalía igual o superior, concretamente, al 33%. Vamos a suponer que el valor que se establece en escritura es de 180.000 euros, 30 millones de las antiguas pesetas. Pues bien, una vez que se escriture ese piso ante notario, se tendrá que pagar el 7% del valor escritura ante el fedatario público. Hagan ustedes las cuentas, señorías: 12.600 euros en concepto de pago de Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, más de dos millones de las antiguas pesetas a ingresar en las arcas públicas de la Hacienda autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señores del Partido Socialista, se llama ser profundamente insolidarios, tan profundamente insolidarios que nosotros en el punto segundo dejamos abierta la puerta a la posibilidad de la reducción de la presión tributaria vinculada a la vivienda habitual, en el ámbito de las transmisiones patrimoniales y los actos jurídicos documentados, pero que se tenga especial sensibilidad política con aquellos colectivos más desfavorecidos. Les he hablado de los discapacitados, les he hablado de los jóvenes menores de 40 o de 36 años, les hablo concretamente de las viudas, les hablo de las familias numerosas. Adecuen, adapten lo que significa en la evolución del mercado inmobiliario el valor que tiene, concretamente, la compara-venta de ese bien inmueble, porque no vengan a decirme que ya se contempla un tipo de gravamen reducido del 3,5% para discapacitados, pero digan: «siempre y cuando el valor del inmueble no supere los 120.000 euros». Pero es que eso no responde a la realidad del mercado inmobiliario, eso no responde a la realidad de lo que actualmente se tiene en el ámbito inmobiliario en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nosotros planteamos esta proposición no de ley una vez más, en esta época de situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Empezaba diciendo al comienzo de mi intervención que el Partido Socialista es el partido del paro. Ahora el Partido Socialista es el partido que sube los impuestos. Todo el mundo sabe que, cuando se suben los impuestos, se genera más paro. El Partido Socialista, con el señor Zapatero a la cabeza —que mintió descaradamente a la Nación española cuando dijo que no iba a subir los impuestos—, ha hecho nada más y nada menos que en este verano una subida vinculada a los impuestos especiales de hidrocarburos; es decir, gasolina, gasóleo, que están pagando el conjunto de los ciudadanos, sea cual sea su renta. Los socialistas, que son expertos en mentir, cuando hablan de la política tributaria —me van a entender muy fácilmente los ciudadanos, y así quedará reflejado en el Diario de Sesiones—, cuando se suben los impuestos indirectos que gravan el consumo, que gravan el consumo, está pagando lo mismo el señor Botín que un obrero, exactamente igual. Eso es lo que ha hecho el señor Zapatero, eso es lo que hace el Partido Socialista, que, al final, sus caprichos, su despilfarro del gasto público lo tienen que pagar los españoles, con subida de impuestos. Nosotros creemos que hay otra forma de hacer política. Lo demostramos en el año 1996, cuando nos dejaron una Seguridad Social quebrada, en banca rota, y demostramos que bajando los impuestos se podía crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy venimos a esta Comisión a decir que la receta, por coherencia política, que pone nuestra formación encima de la mesa es que, ante una situación de crisis económica, se habilite, como no podía ser de otra manera, una rebaja de impuestos vinculados a los tributos cedidos, en el ejercicio de las competencias normativas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, en beneficio de los paganos de la crisis, de los más necesitados, de los que tienen menos renta en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esperaré con ansiedad el debate del Partido Socialista en la réplica, porque quedarán perfectamente retratados en su mentira y en su engaño, con la última propuesta del Ministro de Economía, señor Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en su turno de intervención, en representación de Izquierda Unida, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Este debate es un debate, yo creo, oportuno. Lo que pasa es que me gustaría que se hiciera, y se tendrá que hacer, lógicamente, en el Pleno del Parlamento. Yo anuncio desde aquí que Izquierda Unida va a solicitar un debate sobre la fiscalidad en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía, precisamente porque es el momento, porque ahora mismo se está viendo cómo, en función de la crisis, están surgiendo una serie de necesidades de tipo social y, sobre todo, de tipo estructural, es decir, de fallos en el planteamiento del modelo económico, que todo el mundo coincide en que hay que cambiarlo, pero cambiarlo implica necesariamente actuaciones de las instituciones y de los gobiernos, del Gobierno andaluz en concreto, respaldadas por una financiación saneada, y, justamente en una época de crisis, la característica, fundamentalmente, lo que nos hemos encontrado de bruces con ello, es que ha habido una reducción drástica de la recaudación, no por mor de que se hayan subido los impuestos, no. El empleo no ha fallado porque hayan subido los impuestos, no es verdad, señor Fernández, es pura demagogia, al revés, más aun cuando aquí se nos dice: «Miren ustedes, es que hay que ayudar al empleo. Y, para ayudar al empleo, hay que reducir...» Nosotros, el argumento era con respecto al Impuesto de Sucesiones y Donaciones en la fase de inter vivos, en Donaciones. Bien, ese es el argumento. ¿Y quién nos garantiza que los empleadores de este país no hacen lo mismo que han hecho en el pasado, que es invertir en bonos basura? ¿Quién nos garantiza que no hacen, sencillamente, una recolección de beneficios en vez de crear empleo, cuando obtienen beneficios, como por ejemplo los que hicieron los Ministros Rato y Solbes, los dos, de los dos signos políticos? ¿Quién nos garantiza eso? ¿O es que estamos dispuestos a seguir con el mismo tran tran? Qué casualidad, señor Fernández de Moya, que el Partido Popular, que se ha caracterizado por defender las rebajas de impuestos en los años de bonanza económica, para obtener una solución vía fiscalidad de la crisis económica, justamente descubre que la solución es la misma que planteaba en época de crisis y la que planteaba en la época de bonanza económica. Qué casualidad volver a ratificarse en lo mismo. ¿Esto no es un dogma? Será un dogma, porque, ante situaciones tan distintas, las mismas soluciones, las mismas soluciones. Por favor, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Yo estaría de acuerdo en revisar todos esos aspectos que se plantean aquí, claro que sí, pero estaría de acuerdo si se evitan dos prejuicios del Partido Popular en este aspecto:</parrafo>
        <parrafo>Primero, ¿por qué solo bajar impuestos? Claro, se pueden bajar impuestos, yo estoy de acuerdo. Vamos a estudiar que impuestos hay que bajar, en qué supuestos hay que bajar, a quién hay que ayudar bajando impuestos, de acuerdo. Y vamos a estudiar a quién hay que subir, porque es que hasta ahora muchas o casi todas las líneas de actuación fiscal de todos los gobiernos neoliberales han sido bajar impuestos a los más ricos, hasta el mismo señor Zapatero ha bajado los impuestos..., se ha cargo el Impuesto de Patrimonio. Y la última rebaja en el IRPF favorecía también, ¿eh? Tanto Rato como Solbes han ido reduciendo lo que eran los impuestos de los tramos más altos, en función de la reducción de los tramos del IRPF, ¿o no es así? Y el Impuesto de Sociedades ha pasado del 35% al 30%, y ahora se nos pide el 20%, ¿con qué garantías? Las empresas van a dar más dinero, ¿verdad?, van a dar más empleo, ¿verdad? Pues no es verdad. Pues no es verdad, por mucho que se nos diga que esa es la solución para todos. Será más bien la solución de que haya unas finanzas saneadas para dar toda una serie de facilidades al tejido productivo, en función de más formación, de más capacidad de internacionalización de economías, de más..., etcétera, etcétera, de todo lo que son ayudas de tipo, digamos, estructurales de la acción de la producción en nuestro país. ¿O ustedes, señores del Partido Popular, cuando llegue el momento de los presupuestos, van a abstenerse de decirle al Gobierno andaluz que: «Oh, escándalo y grave rasgadura de vestiduras, resulta que restringen el presupuesto porque no hay dinero»? ¿Van a decir que no, que está bien? Que, efectivamente, como ustedes querían que se recaudase menos, porque hay que reducir impuestos, pues, claro, habrá menos dinero para gastar.</parrafo>
        <parrafo>¿Esa es la filosofía suya? ¿Verdad que no? ¿Verdad que no?</parrafo>
        <parrafo>Yo, que muchas veces estoy convencido de que el Partido Socialista despilfarra el dinero desde el Gobierno, y que así se lo he hecho notar en más de una ocasión, también estoy convencido de que esta proposición no de ley está, diríamos, orientada desde el punto de vista de la demagogia más elemental. No se puede engañar a los andaluces diciendo que la solución es minimizar las finanzas del Estado, y en concreto de la Comunidad Autónoma: no se puede engañar. Y este es un engaño, este es un engaño. Si se cambia, si se quiere cambiar el modelo, habrá que cambiar también la fiscalidad y plantear fiscalidad ecológica, la cualidad de la fiscalidad. Fiscalidad ecológica, porque, efectivamente, hay que hacer un desarrollo ecosostenible, y esa es una asignatura pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros estamos aquí diciendo, predicando en este desierto, cada vez más desierto, evidentemente, cada vez más desierto Andalucía, en función de ese crecimiento insostenible que hemos tenido como modelo, precisamente porque decimos esto: Hay que cambiar la fiscalidad y la realidad de nuestra producción desde el punto de vista ecológico, y, por tanto, hay que hacer fiscalidad ecológica y no dejarla en barrena, dejarla en vía muerta, como se ha dejado. Se planteó en su día, pero se recauda cada año menos, porque ya parece ser que no hay problemas ecológicos en esta tierra, ¿verdad? Bien, y etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros estamos radicalmente en contra de esta proposición no de ley no tanto porque en sí misma no se pueda discutir, todo lo que haya que discutir en ella, sino, sencillamente, porque en ella no se citan dos cuestiones que nos parecen fundamentales: primero, qué impuestos hay que subir, al lado de los impuestos, que podría eventualmente estudiarse si hay que bajarlos o no, y, segundo, no se aborda la fiscalidad ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora al turno de intervención del Grupo Socialista, y tiene la palabra el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>He de confesar, antes que nada, que cuando el portavoz de mi grupo en esta Comisión me encargó el que fijara la posición del Grupo respecto a la proposición no de ley que ahora nos ocupa, tengo que reconocer su generosidad. Su generosidad no a que me lo diera a mí, sino a que repartiera las cargas intelectuales entre el Grupo de esta manera de forma que no cayese ningún miembro de mi grupo en la atrofia intelectual de reiterar continuamente los mismos argumentos, y, por tanto, dignificar un poco la función parlamentaria de, cuando un debate se ha mantenido, se ha sostenido, se ha votado y se ha terminado, pues habrá que buscarle una nueva formulación. Pero no: el Partido Popular, que terminó el 30 de junio con una comparecencia de la señora Consejera al respecto, pues reitera...</parrafo>
        <parrafo>Claro, pero yo creo que esto fue algo precipitado, de decir: «Bueno, tenemos que meter alguna PNL para septiembre: esta misma, que ya la tenemos debatida, hecha, y, por tanto, nos requiere poco esfuerzo intelectual». Por lo tanto, a mí me sorprendió, porque cuando decía el título «reformas tributarias ante la crisis», digo: están modulando su discurso y están introduciendo vectores nuevos que a buen seguro requerirán de nosotros nuevos esfuerzos adicionales intelectuales, y, por tanto, el compañero portavoz me encargaba que revisara eso. Pero no. Es que los argumentos y la posición al respecto han sido ya, en varias ocasiones, en varias ocasiones debatidas, no en una ni en dos, sino muchas, con la misma formulación. Le ha faltado hoy el ejemplo del señor de los 200.000 euros que tiene 967,05, y estoy por hacer una colecta un día para solucionar el problema de ese señor, de ese señor en concreto, porque es que es el único que le falta de todo el argumentario. Es reiterado, y, por tanto, por aquello de la eficacia parlamentaria, casi nos podríamos traer cintas donde reprodujéramos lo que ya habíamos dicho en anteriores argumentos y asunto zanjado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, es que, cuidado, ha habido una variable. La variable es que, como bien ha dicho el señor Fernández de Moya en su intervención, hoy es 1 de septiembre, y han ocurrido cosas de entonces acá. En concreto, hoy, día 1, además, es un día en el que ha habido pronunciamientos al respecto. En concreto, el portavoz parlamentario, perdón, el secretario viceportavoz del grupo parlamentario, el señor Sanz, ha dicho hoy que la reforma huele a subida de impuestos, respecto a algunas declaraciones habidas hoy por parte del Presidente de la Junta de Andalucía. Y es un mal día, porque hoy es 1 de septiembre. Efectivamente, hoy hace 70 años que se produjo un evento protagonizado por un régimen que hacía del juicio de intenciones su principal valía, y tuvo, entre otros méritos, el de acabar con la República de Weimar, que era, precisamente, la que en derechos sociales marcó el hito de lo que después sería todo el constitucionalismo moderno del periodo de posguerra.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto venía al caso por otra cosa: porque hay que tener mucho cuidado con estos juicios de intenciones, porque recuerdan mucho al departamento de intenciones del Departamento de Precrimen de Minority Report, es decir, inicialmente ya se huele.</parrafo>
        <parrafo>En política, como en todo, se actúa sobre hechos, PORQUE hemos tenido todo un verano del caso de la mujer escuchadita, del caso de tal, y, por lo tanto... No sobre hechos, no sobre hechos, sino sobre presunciones, sobre dimes y diretes, y, por tanto, no voy a entrar en el debate presuntamente, presuntamente, o en algunos aspectos, como bien ha dicho el señor Fernández de Moya, de relevancia técnico-jurídica, y aspectos técnico-jurídicos de complejidad técnico-jurídica, porque no es ese el debate que hoy nos ocupa. Es un debate prejurídico, es un debate político, de decisión normativa. Luego se analizan las normas en su coherencia interna y en su coherencia sistemática, pero estamos en un momento prejurídico, que es de decisión política, de qué hacer ante una situación de crisis, y, por lo tanto, cuando veía esa formulación, decía: «Han repensado qué hacer y van a proponernos nuevas fórmulas». Digo: «Habrán leído a Balladur —Balladur—», que es un pensador de la derecha que afirma que no es que haya que bajar impuestos: es que hay que buscar nuevas fórmulas impositivas, aunque sean temporales. Y en esos periodos temporales y ante situaciones de crisis, incluso desde la perspectiva progresista, estaríamos dispuestos a repensar si temporalmente la regresividad del impuesto indirecto, si puede contribuir, porque en el ordenamiento jurídico hay instrumentos para ello, a realizar un fin político de primera magnitud. Y lo explica con un ejemplo muy claro: ¿Cómo han actuado otros gobiernos de otros países? Subiendo el IVA. Es indirecto, ¿no?, es regresivo, pero sabe usted que hay instrumentos en nuestro ordenamiento jurídico para afectar —mediante ley se puede hacer— a un fin concreto, y a lo mejor un sacrificio globalizado de la sociedad española para ayudar a los que más padecen es lo justo. Porque la otra manera, la otra manera de actuar que tienen ustedes, señor Fernández de Moya —y perdone que se lo diga en estos términos—, me recuerda mucho a aquello de Cambó, de cómo se puede provocar la anarquía. Hay dos formas: aplazando lo inaplazable o pidiendo lo imposible, y simultáneamente me he dedicado a estudiar cuál es el contenido de todas las demandas que ustedes hacen en todas las comisiones que tenemos previstas en este periodo de sesiones inmediato y en ninguna hay ninguna resolución, no hay ninguna propuesta que directa o indirectamente no comporte aumento del gasto público. Luego, si todas vienen a incidir en el aumento del gasto público y simultáneamente reducimos los ingresos, ¿a qué vamos? ¿A la crisis fiscal del Estado? ¿Ese es el escenario en el que se moverían bien la propuesta y las soluciones milagrosas del pensamiento neoliberal? Es problemático, ¿eh? No son temas estrictamente en términos jurídicos, pero cuando O’Connor escribió en 1973, en una situación muy parecida a la de la crisis fiscal del Estado, sabía de qué estaba hablando y en qué términos se podía producir, en su caso, ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, aquí estamos hablando de opciones políticas, opciones políticas de qué se hace con el gasto. ¿O es que hablar de política fiscal es únicamente hablar de ingresos tributarios? ¿Es únicamente hablar de ingresos o también se habla de gastos? Y, por lo tanto, hay prioridad en el gasto, y, por tanto, nos señalan añadidamente, nos señalan añadidamente, en qué gastos inducimos y adónde se afectaría, o mantenemos también la estabilidad presupuestaria, contenemos el déficit... Estamos hablando de acciones políticas y acciones ideológicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, como estamos en ese momento, nuestra posición es clara al respecto: No a la propuesta que ustedes nos hacen, en los términos en que lo hacen, porque, incluso estudiando el conjunto de medidas articuladas como opción política legítima por el Gobierno de la Comunidad Autónoma respecto a sus competencias, podrían salir, en esas comparativas que ustedes suelen establecer con otras comunidades autónomas, relativamente mal parados. Porque es que, claro, cuando hablamos de discapacitados al 33% en Andalucía mientras que en otras comunidades autónomas, donde a lo mejor el índice es mayor, pero son quienes estén afectados por minusvalía superior al 65%, hemos acabado con medio universo de discapacitados o personas afectadas de minusvalía que pudieran ser beneficiarias de las medidas. Por lo tanto, esos elementos también hay que tenerlos en cuenta. Y, si me apura, el conjunto de medidas que hay puestas en acción o de medidas normativas actuadas sobre las competencias que tiene, efectivamente, el Consejo de Gobierno andaluz en materia tributaria sobrepasarían algunas de las formulaciones que, con cierto carácter —se lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida— demagógico ustedes plantean, porque, claro, lo que no se hace es ver cuál es, efectivamente, el resultante global de la recaudación en Andalucía, y qué ocurre en Andalucía respecto a las personas cuya reducción y tal.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes, además, son contradictorios en la práctica como ustedes solos, porque sé, me consta de buena fuente, que han ordenado a todos sus ayuntamientos que reduzcan el IBI, dentro de la horquilla que tienen ustedes. ¿No es una horquilla también la que les posibilita a los municipios trabajar con el Impuesto de Bienes Inmuebles, que también afecta a todos los ciudadanos o a la inmensa mayoría de los ciudadanos? Pues, le remito a que vea usted lo que está ocurriendo en Granada. Más del 52%, más del 52%, de aumento en la tributación que nos va a corresponder a los granadinos. Luego, ¿eso qué es, de pedir lo que tú después no haces?</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos... Luego, en estos momentos, tendremos que repensar cómo actuamos, señor Fernández de Moya, porque la política fiscal andaluza ahora mismo es coherente con los principios y con el momento en que vivimos. Y lo ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía esta mañana: «No vamos a subir impuestos, pero no vamos a bajar impuestos». Esa es nuestra posición, la conocen ustedes. Pero, por favor, no jueguen con la demagogia, porque produjo... Y le he hecho..., la alusión que he hecho inicialmente ha sido suave, para como lo podría haber hecho, porque usted ha hecho un marco descriptivo de la realidad andaluza avalado en Funcas, etcétera, que si usted quiere, lo extrapolamos a cuál fue el mapa que produjo la anterior crisis económica que hubo en Europa y que tuvo efectos desastrosos, alimentadas las masas populares por discursos ideológicos muy peligrosos. Eso ocurrió, y le remito a muchas informaciones que hay al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, si no le gusta la estructura normativa, se hace en otro ámbito. Pero aquí estamos hablando de decisiones políticas y la nuestra es clara: no vamos a aceptar. Y damos... No voy a entrar en analizar, uno por uno, todos y cada uno de los elementos que afectan a todos los ejemplos que usted ha puesto, porque es que sería reiterar el Diario de Sesiones de anteriores días. Por lo tanto, le remito a cualquiera..., a conocer cuál es el cuadro de materias concernidas por las competencias normativas que tiene la Comunidad Autónoma y que ha ejercido dentro de [...].</parrafo>
        <parrafo>Y le animo a eso, a que las propuestas que ustedes tengan, por qué no las suman ahora, que es un momento en que se está abriendo... Incluso el de Sociedades, ¿eh?, incluso el de Sociedades, que usted nos propone aquí que instemos al Gobierno de la Nación. Está abierto y, por tanto, tienen ustedes un escenario natural, que es donde está la competencia plena en materia normativa tributaria para, en estos momentos..., cómo aceptar, desde una perspectiva seria, rigurosa, la necesidad de cambio en nuestra normativa fiscal. Se va a abrir, está abierto el proceso... Políticamente, está abierto; jurídicamente, estará abierto en el momento en que haya textos sobre los que debatir, y en los momentos procedimentales oportunos, en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahí es donde, de buena fe, se podrá saber si esta medida que —como bien se le ha dicho también— le sirve para todo... Pero es que, ¿cómo puede ser? Es que es contradictorio que, en momentos de bonanza económica, como el Estado tiene mucha afluencia, rebajemos impuestos; en momentos en que se disminuyen los ingresos, rebajemos impuestos. ¿Cómo se soluciona la cuadratura del círculo, cómo se hace esa cuadratura del círculo? Realmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gallego, debe ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, sí. Termino de inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, están ustedes atrapados en una trampa retórica de difícil salida en términos prejurídicos. Luego, sobre tipos de gravámenes, y tal, tal, tal, tenemos para todas las posibilidades. Y cada gobierno, legítimamente, adopta la opción que entiende más oportuna para beneficiar a los colectivos que selecciona. Y entendemos, desde el Partido Socialista —y lo hemos dicho en reiteradas ocasiones—, que la opción normativa que en el momento tiene la Junta de Andalucía es oportuna, en una economía como la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ya al cierre de este debate, con la intervención del portavoz del grupo proponente, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente, hoy es 1 de septiembre y usted, señor Gallego, ha estudiado muy poco en el verano. Yo diría que usted ha venido esta tarde aquí a hacer un papelón. Se lo digo, además, desde el punto de vista parlamentario, porque no se puede venir con «la gran solvencia» con la que usted ha venido esta tarde a esta Comisión, en el ámbito del posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si hay un partido en España que se caracteriza por la mentira y la demagogia, ese se llama Partido Socialista Obrero Español. Ese es el partido que se caracteriza por la demagogia y por la mentira. ¿Cómo es posible que usted diga aquí, esta tarde, que tiene que haber una contención del gasto público en época de crisis económica, justamente...?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, pero si yo le voy a dar los datos de contabilidad nacional que se han publicado hoy, hoy.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de una contención del gasto público y fíjese usted el déficit que ha registrado el Estado: 49.687 millones de euros hasta el 31 de julio del vigente ejercicio presupuestario —es decir, el 4,69% del Producto Interior Bruto—, frente al déficit de 9.912 millones de euros del mismo periodo anterior. Señor Gallego, ¿de qué estamos hablando? Es que ustedes despilfarran, ese el problema del Partido Socialista en España. Y después, tiene que venir —como pasó en los ocho años de gobierno del Partido Popular—... Porque ustedes habían dejado en quiebra a la Seguridad Social, no se podía pagar a los pensionistas, y tuvimos que ir a un préstamo sindicado con entidades financieras, porque ustedes habían metido la mano en el bolsillo de los españoles, subiéndole los impuestos sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que esto duele, pero esto lo van a oír muchísimas veces, muchísimas veces. Y, además, ahora les voy a explicar cómo van a seguir metiendo la mano en el bolsillo de los españoles, a través de la subida de impuestos que tienen prevista.</parrafo>
        <parrafo>De forma y manera que usted no venga aquí a dar lecciones, desde el punto de vista —me dice— «prejurídico». ¿Pero cómo puede decir eso un jurista? Estamos hablando de una norma vigente, de una modificación de normas jurídicas vigentes. Yo estoy hablando de modificaciones legislativas de normas vigentes, que están vigentes porque lo articula la LOFCA, porque lo articula la Ley de Cesión Tributaria. Señor Gallego, estudie un poco, no venga a hacer aquí un papelón esta tarde, sin haberse preparado la proposición no de ley, de cara a la galería, para que le vean sus compañeros. Y usted ha hecho un ridículo espantoso, pero ahí queda su intervención, en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto... Claro que queda la mía, por supuesto. Me alegro de que usted haya repetido el ejemplo del Impuesto de Sucesiones y Donaciones. ¿Sabe usted lo que me entristece? Que no me lo haya rebatido, porque es verdad. Eso es lo que me entristece, que usted no me haya rebatido ni una coma de ese ejemplo, porque sabe usted que es verdad, que hoy, si un padre le quiere dejar a un hijo un pequeño negocio familiar, tiene que tributar en Andalucía. Y usted no ha rebatido ni una sola coma de ese ejemplo, simple y llanamente, porque es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gallego, para demagogia, para mentira, la del Partido Socialista. Hoy tenemos un Presidente del Gobierno que dijo en junio que no iba a tocar el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas. Y ustedes van a disimular, con el término en la naturaleza jurídica de rendimientos de capital, que ustedes solo van a subir la renta a los más ricos. Mira que ustedes son embusteros, ustedes son muy embusteros. Ustedes han suprimido, en este año, el Impuesto sobre Patrimonio, cuya base imponible estaba fijada en 108.000 euros, en 108.000 euros. Y lo ha hecho un gobierno socialista, que ha suprimido el impuesto por excelencia de los ricos. Ustedes, los progres, los que dicen que van contra los ricos, ustedes, han suprimido el Impuesto de Patrimonio. ¿Por qué no dice eso en su intervención, señor Gallego?</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, ¿por qué no dice en su intervención que la deducción de 400 euros en el Impuesto sobre la Renta ha sido un auténtico fiasco, y que ahora el señor Zapatero se plantea dejarla sin efecto? ¿Eso por qué no le dice, señor Gallego? ¿Quién les ha tomado el pelo a los españoles? El señor Zapatero. ¿Quién ha mentido a los españoles? El señor Zapatero. Y nosotros venimos a poner encima de la mesa nuestra propuesta. A usted le podrá gustar más o le podrá gustar menos. Yo ya le digo que, cuando ustedes hablan de subir del 18% al 20% el rendimiento del capital mobiliario —para que conste en el Diario de Sesiones—, ustedes están penalizando el ahorro en España. Y tiempo al tiempo, tiempo al tiempo. Y, es más, veremos a ver si no hay fuga de capitales como consecuencia de normas en el marco de la Unión Europea que favorecen, por ejemplo, a los no residentes, a quien no esté residiendo en España durante 183 días al año.</parrafo>
        <parrafo>Y cuidado con ese tipo de reformas, porque ustedes, señor Gallego... Usted no se ha estudiado la proposición no de ley, usted no se la ha preparado. ¿Por qué no dice usted que los rendimientos del capital ahora tributan al 18%?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. ¿Y cuál es el tipo de gravamen del Impuesto sobre la Renta? No, no. ¿Cuál es el tipo de gravamen del IRPF, que va del 24% al 43%? Ustedes, socialistas, han estado gravando mucho más el rendimiento del trabajo —los que tienen una nómina— que los rendimientos del capital. Y hoy, quien tiene, por ejemplo, depositados 60.000 euros en un banco y está pagando intereses, tributa al 18%, y quien gana 60.000 euros brutos al año está tributando al 37%. Mentirosos socialistas, eso es lo que son ustedes. No, no, ustedes son una mentira en materia tributaria, continua, continua. Y sí, llévese las manos a la cabeza, si esto lo va a escuchar durante mucho tiempo, por lo menos de mi boca lo va a escuchar durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me pone usted el ejemplo del Ayuntamiento de Granada. Yo no quiero hablar de los ayuntamientos, pero váyase al Ayuntamiento de Jaén: la inflación, la inflación terminó en el 1,2% en el año 2008. ¿Sabe usted en cuánto nos han puesto los socialistas de Jaén los impuestos a los jiennenses? En el 4. Digo 2,8 puntos más por encima de la inflación. Eso significa meter la mano también en el bolsillo de los jiennenses vía tributaria. Lo digo, cuando ponga los ejemplos [rumores], cuando ponga los ejemplos, pónganlos de todas las ciudades. Donde gobierna también el Partido Socialista, ustedes suben los impuestos por encima de la inflación. Pérdida de capacidad económica de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Seamos serios en el planteamiento, señor Gallego, porque es que, si no, al final, usted ha incurrido en un ejercicio de cinismo político, de demagogia y de incompetencia, por supuesto, desde el punto de vista tributario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gallego, desde que ustedes entraron en el Gobierno de España —esta es la fuente del Ministerio de Economía, que no es fuente del Partido Popular—, la presión fiscal ha sido la siguiente: En el año 2004, el 34,5% del PIB; en el año 2005, el 35,6% del Producto Interior Bruto; en el año 2006, el 36,52%; en el año 2007, el 37,08%. ¿Estos son los socialistas solidarios? ¿Estos son los socialistas que no suben los impuestos? ¿Estos son los socialistas que no machacan vía presión tributaria a los españoles y a los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gallego, hoy ha dicho el señor Griñán algo que ya veremos a ver si se cumple, porque contraviene exactamente la página 18 que le envió al Consejo de Política Fiscal y Financiera siendo Consejero de Economía y Hacienda. El penúltimo párrafo del folio número 18 de la propuesta de reforma del sistema de financiación formulada por el señor Griñán habla de la creación de espacios fiscales propios y habla de la puesta en marcha de posibles figuras tributarias, impuestos ecológicos, impuestos vinculados al agua, impuestos vinculados a las actividades turísticas y a la ordenación del territorio. Penúltimo párrafo del folio 18 del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía. Vamos a ver, cuando se formule el Proyecto de Ley de Presupuesto y entre en la Cámara a finales del mes que viene. Porque aquí, señor Gallego, es cuando se tiene que retratar un Gobierno, y vamos a ver qué pasa con los cánones o con las tasas vinculadas al agua, incluso al consumo del uso doméstico, con la futura Ley del Agua en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Entonces tendremos un debate...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández de Moya, vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... créame, señor Gallego, que va a ser sumamente interesante.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el ánimo del Partido Popular de Andalucía ha estado traer una propuesta constructiva, tan constructiva que, incluso el señor Vaquero, que no coincidimos ideológicamente, ha reconocido, desde el punto de vista de la formulación, la apertura de la misma, no quedaba cerrada e, incluso, en su formulación ideológica, ponía de manifiesto, indudablemente, el sentarse a hablar.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pongo encima de la mesa es que ustedes tienen un reto por delante, un reto importantísimo, y ese reto, fíjese usted lo que es la vida, es no seguir engañando ni a los españoles ni a los andaluces. Como usted comprenderá, yo ni de Zapatero ni del PSOE me fío absolutamente nada, pero lo que no vamos a tolerar desde el Partido Popular es que ni el Gobierno de España ni el Gobierno de la Junta sigan sistemáticamente, a través de campañas de marketing político, engañando a los ciudadanos, cuando, por otro lado, les meten la mano en la cartera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

