<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>479</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Televisión de alta definición</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000304</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000304. Proposición no de ley relativa a dificultades en la recepción de la señal de televisión digital terrestre en la provincia de Cádiz (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a reanudar la sesión, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión, señorías</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tenemos que reiniciar la sesión. Vamos a empezar con la proposición no de ley que figura en el punto tres como 3.1, relativa a las dificultades en la recepción de la señal TDT, televisión digital terrestre, en la provincia de Cádiz. Al ser una iniciativa de Izquierda Unida, toma la palabra el señor Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hubiera sido razonable el prolongar un poquito el receso porque había un planteamiento de más preguntas, y esto nos ha distorsionado a todos bastante el tema. En cualquier caso, hemos tenido que anular otras iniciativas en otra comisión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señor García, ¿quiere volver a repetir? No he captado su mensaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No... Que creo que se han anulado algunas preguntas, si no me equivoco, en esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha anulado una pregunta porque en el momento en el que había de hacerse no había ningún miembro del Grupo de Izquierda Unida para poder realizarla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, entrando en el debate de la proposición no de ley... Bien, nuestro planteamiento es que las expectativas y las posibilidades que, evidentemente, nos permite la televisión digital terrestre en cuanto a aumento de la oferta, en cuanto a posibilidades de interactividad, resulta que han devenido en algo tan grave como dificultades para poder ver la televisión, para poder acceder a cualquier contenido en amplias zonas de Andalucía. Pero, en concreto, de la que más datos tenemos es de la provincia de Cádiz, concretamente, en el litoral en las zonas de La Janda y de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en este sentido, tengo que informar de que, en la actualidad y a pesar de que, bueno, llevamos prácticamente un año en estos momentos —creo que el apagón analógico se produjo justamente el 24 de marzo de 2010—, a pesar de que ha transcurrido un año desde ese apagón analógico, en estas zonas, fundamentalmente la Comarca de La Janda y la Bahía de Cádiz, por rachas, no se ve la televisión. Hay quien lo relaciona con la cercanía al mar, hay quien lo relaciona con el sol, en los días de verano especialmente, y en los días soleados las dificultades aumentan. Y lo cierto es que un derecho que, entendemos, tienen los habitantes de La Janda y de la Bahía de Cádiz como es acceder a la información y a los contenidos de la televisión digital terrestre se está viendo conculcado.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, suponemos que hay razones técnicas de peso pero, entendemos, sinceramente, que estas razones técnicas tenían que haber sido previstas y tenían que haber sido resueltas antes de proceder al apagón analógico general, porque aunque algunos, incluso, lo puedan considerar una frivolidad, el no poder acceder con normalidad a los contenidos de la televisión tiene efectos sobre la información a la que pueden acceder las personas, tiene también efectos sobre, incluso económicos porque en zonas de amplia actividad turística o de intensa actividad turística como son, precisamente, pues Conil, como es Vejer, como es Barbate, como es El Puerto, en ocasiones, especialmente en el gremio de hostelería, se producen reclamaciones de turistas que, habiendo comprometido bien por la vía de apartamentos, de pisos de alquiler o bien en el hotel, habitaciones con un servicio determinado, como es la televisión, se ven obligados a atender reclamaciones, porque durante el tiempo de estancia no han podido disfrutar de la televisión.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que se trata de la confluencia de señales procedentes de repetidores de Huelva y Sevilla. Parece ser que hay insuficientes frecuencias plenamente definidas en estas zonas para poder mejorar la calidad de la televisión. Parece ser que, en definitiva, lo cierto es que no se ve bien la televisión. Los dos repetidores que hay en La Muela, en Vejer, el repetidor que hay en Roche, en Conil, resultan claramente insuficientes para contrarrestar esas interferencias que hay quien dice que vienen de Huelva y Sevilla, que hay quien dice que vienen de la zona de Marruecos. En cualquier caso, entendemos que, transcurrido un año desde la implantación obligada de la TDT, es incomprensible esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que pedimos en nuestra proposición no de ley, creo que coincidente con la que presenta el Partido Popular es —en el fondo, por lo menos—, es que sin demora, sin dilación, y sobre todo de cara a la temporada veraniega, se haga lo necesario para instaurar la televisión digital terrestre en las zonas afectadas de la provincia de Cádiz y en toda Andalucía pero, en concreto de la provincia de Cádiz, especialmente en el litoral de la Bahía de Cádiz y de la Comarca de La Janda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir en nombre del Grupo Popular, doy la palabra al señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este es un tema que, de acuerdo como dice, o en consonancia con lo que dice el portavoz de Izquierda Unida, desde luego, es difícilmente comprensible en pleno siglo XXI en cuanto a la modernidad, a la imagen e incluso a los derechos a la información e imagen que tienen los propios ciudadanos. Y, desde luego, no es menos cierto también que las carencias y los problemas en la recepción de la TDT en determinadas zonas de la provincia de Cádiz, sin duda, afectan de una forma general y global a la imagen de la provincia en sí, como un destino turístico y, de una forma muy especial, también afecta al sector turístico de esta provincia. Y, desde luego, no estamos hablando de un fenómeno del que se ha tenido conocimiento ahora porque, ya desde el 24 de marzo de 2010, fecha en que se produjo el apagón analógico, la provincia de Cádiz se ha visto afectada por claras deficiencias en la señal de TDT, concretamente, en la zona de la Bahía de Cádiz y, en determinadas localidades también de La Janda.</parrafo>
        <parrafo>Y se sabía, se sabía porque, incluso en el periodo de prueba, se detectaron estos problemas en canales en concreto, en zonas concretas que afectaban a diversas localidades de la provincia de Cádiz. Y se sabía porque, además, se avisó un año antes. La propia Diputación Provincial de Cádiz avisó al Ministerio de Industria, Turismo y Comercio. La propia Diputación Provincial de Cádiz avisó a la Junta de Andalucía que, como dice el señor García, achacaron las circunstancias de la falta de recepción a las altas temperaturas, en algunos casos, aunque la Jefatura Provincial de Inspección de Telecomunicaciones afirmó en un informe, que no deja dudas al respecto, que, las circunstancias que se derivaban de esa mala recepción de la señal de la TDT era la confluencia —de acuerdo con lo que ha dicho el señor García, también—, de señales procedentes de los repetidores de Huelva y Sevilla que provocaban distorsiones. Esa era la causa y esa sigue siendo la causa de los problemas a pesar de que en junio, en base a esto, se habilitaron tres nuevas frecuencias en el centro emisor de Jerez San Cristóbal y también en el de Roche y en el de La Muela, en Vejer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, la realidad, señoras y señores diputados, es que, a pesar de ello, siguen existiendo problemas en varias localidades. Problemas que, repito, distorsionan la imagen de modernidad, progreso, de los avances tecnológicos en una provincia que, sin duda, tiene y debe tener una clara vocación turística. Y esta es, yo no diría la segunda, la tercera, no sé qué reiteración, de darle solución al problema, constituye esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Lo hizo la propia Diputación Provincial de Cádiz el 15 de septiembre de 2010, en que, de una forma absoluta y mediante un consenso de todos los miembros de la Diputación Provincial de Cádiz, de todos los grupos políticos, precisamente, pidieron solución a este problema, a través de un acuerdo que venía a decir: «Instar a las administraciones competentes a que, de manera urgente, se adopten las medidas necesarias para garantizar la correcta recepción de la señal de TDT en todos los hogares de la provincia». Eso lo dijo el Grupo Socialista, lo dijo el Grupo Popular, lo dijo el Grupo de Izquierda Unida y lo dijo el Grupo del PA y lo dijo también algún que otro diputado procedente de alguna candidatura independiente con representación en la Diputación Provincial de Cádiz. Eso lo ha dicho la Diputación Provincial —repito—, lo alertó y lo expresó en esa iniciativa aprobada por unanimidad en septiembre de 2010. Lo hizo posteriormente una diputada, en este caso, que se sienta en estos escaños y que está presente en esta Comisión, que es la señora Ruiz Sillero que también planteó en este mismo Parlamento precisamente una proposición no de ley en la misma línea referida a la zona de Vejer de la Frontera —es decir, en la Comarca de La Janda para los que no se sitúen en lo que es el contexto físico de la provincia de Cádiz—, y lo hace Izquierda Unida en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, en consecuencia con la posición que mantuvimos en la Diputación, con la posición que mantuvimos en este Parlamento y, en consecuencia, con lo que expresaron los grupos políticos tanto en la diputación como en este Parlamento, donde también se aprobó la iniciativa del Partido Popular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Ramos, perdón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... solo nos queda decir...</parrafo>
        <parrafo>Concluyo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no, no tiene usted que concluir. Solo iba a pedirles a sus compañeros que quitasen el corrillo para que no le molestasen por detrás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo tengo que decir que nosotros vamos a ser consecuentes y vamos a votar nuevamente esta iniciativa que vuelve a situar en tiempo un problema desgraciadamente no resuelto, a pesar de las reivindicaciones en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta, y muchísimas gracias por su amparo, expresado, en este caso, a algunos miembros de mi propio grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Para tomar la palabra en nombre del Grupo Socialista, puede hacerlo la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quería es manifestar que al Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, no le hubiera importado agrupar las dos proposiciones no de ley, puesto que se trata básicamente de lo mismo, y nos hubiéramos ahorrado el cupo de una iniciativa, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Pero brevemente, si nos tenemos que manifestar sobre nuestro posicionamiento, le diré que nos parece, en este caso, la proposición de Izquierda Unida, nos parece un poco reiterativa, porque este debate ya se ha tenido en esta Cámara y en esta misma Comisión en el mes de octubre de 2010. Lo acaba de decir el señor Ramos Aznar, con el cual me encanta debatir como miembro de mi provincia. Decirle que sí, que es cierto que el Partido Popular trajo aquí una iniciativa que se refería a las mejoras de la TDT en Vejer de la Frontera. Fue mi grupo —el Grupo Parlamentario Socialista— el que enmendó esa iniciativa, y nosotros trasladamos, bueno, nosotros instábamos, en este caso, con nuestra enmienda, al Consejo de Gobierno a que se trasladase no solo al Ministerio de Industria, de Turismo y Comercio como Administración competente en materia de telecomunicaciones, sino que, a su vez, se realizaran las gestiones oportunas y necesarias para la mejora de la TDT, no solo en Vejer de la Frontera, sino de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, y para no estar permanentemente proponiendo iniciativas en aquellos núcleos donde todavía podían existir incidencias en la recepción de la TDT, lo hicimos a nivel provincial, y lo hicimos nosotros, el Partido Socialista, como bien ha dicho usted, también lo aprobamos en la Diputación Provincial de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora usted, señor García, vuelve a traer a esta Comisión el mismo debate con una iniciativa que registraron ustedes en septiembre de 2010 y que ya no tiene nada que ver lo que usted manifestaba en la exposición de motivos, nada que ver, y desde luego lo que pide..., pide un acuerdo que ya aprobamos y en el que ya se ha trabajado. Claro está que Izquierda Unida no estuvo presente en ese debate, y entonces hay que volver sobre lo mismo en función de lo que a ustedes les convenga en cada día y en cada momento. Usted es profesor, me parece, pues eso es lo mismo como el niño que no hace los deberes en su casa, y luego pretende hacerlos en clase y que la clase lo espere.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, permítame que me remita a la intervención del día 7 de octubre de 2010, que no voy a repetir para no cansar a sus señorías. Ahí encontrarán ustedes cada uno de los pasos que el Gobierno andaluz ha dado para que lleguemos al porcentaje de cobertura de TDT que nos indicaba la Consejera en una pregunta que le realizaba el Grupo Parlamentario Socialista, el 24 de febrero de 2011. Allí la Consejera lo decía claramente y de manera rotunda: 97,5% en emisiones privadas nacionales y 99,1% para emisiones públicas nacionales y autonómicas. Y lo más importante, señorías: que Andalucía, en estos momentos, se sitúa por encima del objetivo establecido en el Plan Nacional de TDT.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que hay que seguir trabajando, en eso está el Gobierno. Pero no estaría mal que, por una vez, ustedes reconocieran que se ha hecho un buen trabajo; un buen trabajo, una buena gestión, como se comprometió, y se sigue subsanando todo tipo de incidencias en aquellos núcleos que tienen más dificultad, y —como lo explicó la Consejera también ese día— mediante la implantación de una red de repetidores locales públicos, en colaboración con los ayuntamientos. La señal de Canal Sur, a través de la contratación de un servicio de distribución por satélite. Más de siete mil decodificadores para mayores y discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor García, yo creo que es mejor que se lea usted el Diario de Sesiones del día 24, y creo que puede clarificar la situación actual, que no tiene nada que ver, como digo, con su iniciativa. Por cierto, señor García y señor Ramos Aznar, ustedes son muy críticos con la implantación de este sistema, con el Gobierno... También podían haber realizado ustedes alguna enmienda a los presupuestos, una enmienda que tuviera algo que ver con las mejoras de la TDT para la provincia de Cádiz, y no lo han hecho. ¿Y saben ustedes por qué no lo han hecho? Porque, en el fondo, ustedes saben que se está haciendo bien, que se está haciendo bien por los gobiernos socialistas. El Partido Popular presentó 75 enmiendas para la provincia de Cádiz, e Izquierda Unida, 48. Pues ninguna de ellas tiene nada que ver con la mejora de la TDT en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y es que una cosa es predicar y otra cosa es dar trigo, otra cosa es traer aquí los debates que nos interesan en cada momento. Así que también podían contarles ustedes a los ciudadanos que visitan que se les pasó, aunque el Gobierno andaluz sigue trabajando —como les digo— para que se mejore cualquier tipo de incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo no pongo en duda que ustedes visitan los territorios, que conocen sus territorios, que saben que todavía sigue habiendo algún tipo de incidencia. Por cierto, que en el último debate al que ha hecho referencia el señor Ramos Aznar también se ponía en duda que esta diputada, que es de la provincia de Cádiz, conociera la barriada de Los Naveros. En fin, señoría, ridículo, ridículo. Eso es como si yo les dijera a ustedes, señores del Partido Popular, que ustedes no saben dónde está Sanlúcar porque en la enmienda 561 del Partido Popular, escribe «San» y, separado, «Lúcar». Pues es lo mismo, lo mismo, señorías. Imagino que es que el PP en aquel momento no esperaba que nosotros enmendáramos, mejoráramos el texto y lo aprobáramos. También se me dedicaron algunos calificativos y algunas perlas en aquel debate. Decía entonces la portavoz de la iniciativa que le parecía insultante a los ciudadanos gaditanos que la señora portavoz del Partido Socialista diga que se detectan incidencias: «Eso no son incidencias, eso son defectos reales». Eso era insultante, cambiar la palabra incidencia por defectos reales, era insultante para los gaditanos y las gaditanas.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, les digo lo mismo, me remito a lo que les dijimos el 7 de octubre: se están mejorando las incidencias, estamos por encima de los objetivos marcados en el Plan Nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y yo concluyo indicándole al grupo proponente de la iniciativa que nuestro voto va a ser negativo por dos cuestiones obvias: porque lo que usted propone aquí ya lo hemos aprobado y porque, además, se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay ocasiones en que la fidelidad a un partido lleva a ponerse orejeras y gafas oscuras. Mire usted, señora Cuenca, se ha podido aprobar lo que usted quiera, se han podido comprometer a lo que usted quiera, pero la realidad es que no se ve la televisión, ese es el problema. La realidad es que sigue sin verse cuando hace mucho calor o cuando hace tempestad, cuando hay temporal. Mire usted por dónde.</parrafo>
        <parrafo>Y usted puede decir que hemos aprobado lo que sea; yo no sé si está diciendo que la Junta tampoco tiene dinero para esto, porque, vamos, insinuar que los culpables somos los que no hemos presentado enmiendas, tiene narices. Díganlo: «Mire usted, no tenemos un duro para mejorar la TDT en la provincia de Cádiz». Díganlo si es así. O «no se lo vamos a dedicar, porque tenemos otras prioridades». Perfecto. Dejamos a las zonas turísticas sin TDT, sin señal de TDT.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, no se agarre usted al aspecto formal de que alguna proposición o alguna iniciativa similar se aprobó hace unos meses, porque estamos igual. Que estamos igual; que, si han hecho algo, no ha servido para nada, o ha sido tan insuficiente que la gente se sigue quejando, y en cuanto ha vuelto el sol, y en cuanto han vuelto las altas temperaturas, y en cuanto ha vuelto —por la época climatológica, por la estación— a aumentar el fondo de radiación solar, se sigue con más problemas. Mire usted, es que por hacer no sirve de nada.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pone un ejemplo de un niño que estudia. Pues eso es como el niño que estudia, pero no aprende. Mire usted, por estar encima del libro muchas horas, si no se adquieren los conocimientos, las habilidades y destrezas que se supone que se tienen que adquirir, no se aprueba. Y usted dice que ha estudiado, o sea, que el Gobierno ha hecho cosas, pero la realidad es la que es: que ha llegado el examen, que es el verano, la primavera, la radiación solar, en invierno la tempestad —y doy fe personalmente, porque soy habitante de la provincia de Cádiz—, y no se ve la televisión. ¿Queremos que esto sea la Andalucía moderna? ¿Queremos que esto sea la Andalucía de las nuevas tecnologías, y algo tan elemental como la TDT no se vea? Pues dígase que este es nuestro concepto de lo TIC, mire usted, dígase, pero no se agarre usted a que se apoyó hace tiempo. ¿Se aprobó hace tiempo? Perfecto. ¿Se ha hecho algo? Puede ser. ¿Se han cumplido los objetivos? No. ¿Tenemos derecho a hacernos eco de las reivindicaciones de nuestros electores, de nuestros ciudadanos, de los habitantes de la provincia de Cádiz y volver a traer esto al Parlamento? Sí, claro que tenemos derecho. ¿Que ustedes van a decir que no? Muy bien, háganlo, ya se enterarán, ya se enterarán.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Partido Socialista considera que se ve suficientemente bien, para lo que se merecen, la televisión en La Janda... Porque otra interpretación no hay. A mí qué me importan los objetivos nacionales, a mí qué me importa que Andalucía esté, por media, a nivel estadístico por encima de la media. No me importa nada. Lo que me importa es que en amplias zonas de la provincia de Cádiz no ven la televisión. Y que son zonas, además, con una carga turística importante, y que son zonas que cuando contratan, con un touroperador o con un cliente particular, una estancia vacacional, la contratan con televisión. Y si hay un evento, como fue el año pasado el mundial o el que sea, y no se ve la televisión esa gente reclama, con lo cual estamos causando un perjuicio económico. Y ustedes dicen que ya lo han hecho. ¿Pero que han hecho qué? ¿Como no sea el ridículo? Me parece que poco más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

