<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>359</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Política educativa, Politica gubernamental, Programa de acción, Consejería, Organigrama, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000234 8-10/APC-000256 8-10/APC-000265 8-10/APC-000270</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000234, 8-10/APC-000256, 8-10/APC-000265 y 8-10/APC-000270. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Educación, sobre la reestructuración de la Consejería, sus competencias y las líneas de trabajo a desarrollar en la legislatura (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000234</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000234. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, , a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000256</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000256. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000265</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000265. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de la reestructuración de la Consejería, sus competencias y la acción de gobierno a desarrollar en la misma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000270</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000270. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar por esa Consejería,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Vamos a dar comienzo a la Comisión de Educación, que con el orden del día aprobado en la Mesa de 12 de mayo, tiene en su primer punto..., perdón, en su segundo punto, el debate agrupado de iniciativas que han sido presentadas tanto por el propio Consejo de Gobierno como por los grupos Socialista, Grupo Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se agrupan en este sentido cuatro iniciativas, registradas con los números 234, 256, 265 y 270. En todas ellas se solicita, a través de esta comparecencia, el informe sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura y la reestructuración de la Consejería en cuanto a sus competencias, y la acción de gobierno, solicitada por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin más dilación, y dándole la bienvenida la Consejero, que ya nos acompaña, tiene la palabra para sustanciar, en este primer turno de intervención, la agrupación de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta; también a sus señorías, mis felicitaciones. Y a sus señorías, miembros de esta Comisión, les quiero, en primer lugar, manifestar la disposición de la Consejería de Educación, y, por supuesto, la mía propia, al diálogo con las tres fuerzas políticas representadas en este Parlamento, y, en concreto, a sus representantes en esta Comisión, y muy especialmente quiero extender y agrandar esa voluntad a los grupos de la oposición. Confío en que la colaboración sea sincera y leal, para que, de este modo, nuestro trabajo en esta Cámara redunde en beneficio de todos los ciudadanos, y, particularmente, de la Comunidad Educativa, a la que tenemos la obligación de servir todos.</parrafo>
        <parrafo>Les agradezco de antemano sus aportaciones, sus propuestas, y, por supuesto, sus críticas, y también por formar parte de esta Comisión, en la que se debatirán temas relativos a un área tan relevante para el conjunto de la sociedad como es la educación.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría añadir que esta Consejería y en particular este Consejero que les habla mantienen su disposición a un diálogo permanente que pueda fructificar en acuerdos los más amplios y duraderos posibles y en los que puedan estar presentes todas las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Como responsable de Educación de este Gobierno, no voy a renunciar a alcanzar un acuerdo de máximos que dé lugar a un escenario marco que genere estabilidad y seguridad en el sistema educativo, por encima de quien legítimamente tenga la responsabilidad de gobernar en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hasta ahora no hemos podido alcanzar ese objetivo ni en Andalucía ni en el conjunto del Estado, pero, insisto, en que en esta nueva etapa la puerta continúa abierta y en el tiempo que resta de legislatura trabajaré intensamente para avanzar en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi comparecencia en el día de hoy, como se expone en la convocatoria, tiene como objetivo explicar la política educativa que desarrollaremos hasta el final de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir, en primer lugar, que la hoja de ruta hasta 2012 viene determinada por tres grandes ejes: el desarrollo de la Ley de Educación de Andalucía, aprobada por este Parlamento; los compromisos adquiridos por el Presidente en el debate de investidura, y, por último, también, el programa electoral del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía, que fue apoyado mayoritariamente por los andaluces en las elecciones del pasado año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, en líneas generales, nuestra hoja de ruta es muy semejante a la que han venido..., en la que han venido trabajando mis dos antecesoras en esta legislatura. No partimos, por lo tanto, de la nada, sino que en los últimos años se ha realizado, a mi juicio, un importante esfuerzo de generalización, modernización y vertebración del sistema educativo, en el que vamos a seguir profundizando.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Educación de Andalucía, de 10 de diciembre de 2007, sigue siendo el marco general de nuestra acción de gobierno. Una ley que fue aprobada por tres de las cuatro fuerzas políticas representadas entonces en el Parlamento, y una ley que contó, como todos ustedes saben, con un amplio consenso social. En el ámbito sindical, con los cuatro sindicatos de mayor representación en el colectivo de la enseñanza, con el apoyo de las organizaciones de padres y madres más representativas, tanto de la enseñanza pública como de la enseñanza privada y concertada, con un acuerdo al que se sumaron también las organizaciones patronales y titulares de la enseñanza concertada, y asimismo las entidades representativas del alumnado de educaciones especiales, asociadas fundamentalmente a la discapacidad. Una ley que incorpora los objetivos que la Unión Europea ha trazado en materia de educación, y que ya está trabajando en esos objetivos, en el horizonte 2020, que, como ustedes saben, señorías, fijó también como memoria económica un montante de 1.175 millones de euros, hasta el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Por todo eso, la LEA sigue siendo una herramienta básica y plenamente vigente, una ley que fue la base del Pacto por la Convergencia Educativa, aprobado en Pleno el pasado 18 de febrero de 2010, pacto al que se sumó la fuerza política de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y que finalmente articulamos en una iniciativa, Esfuerza, que, como saben, contiene cinco desafíos y 80 medidas para ser desplegadas hasta el final de legislatura, en los próximos años, y que tendrán impacto en un horizonte temporal de mucho más largo recorrido.</parrafo>
        <parrafo>En algunas de mis anteriores intervenciones me he referido a la educación como un triángulo donde alumnado, profesorado y familia son los tres vértices. En medio de ese triángulo sitúo los principios de eficiencia, equidad y esfuerzo. Por ello, si les parece —podría haber sido de otra manera—, utilizaré esa misma estructura en mi comparecencia de hoy. Me refiero, por lo tanto, en primer lugar, al alumnado.</parrafo>
        <parrafo>El alumnado es el centro y foco de interés de todo el sistema y del proceso educativo. Somos plenamente conscientes de que la situación de la educación en Andalucía es mejorable, y que requiere poner en marcha actuaciones y recursos para seguir avanzando. Lo sabemos porque hemos partido de un análisis de la realidad que nos ha proporcionado un diagnóstico preciso de nuestras debilidades: el informe PISA, en 2006, e informe de seguimiento de los objetivos europeos a 2010, publicado por el Ministerio de Educación. Y creo que es que, sinceramente, es necesario conocer a fondo, avanzar, evaluando para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, en los últimos años se ha producido una importante transformación del sistema educativo andaluz, una transformación que ha venido acompañada de un incremento muy importante de la inversión pública en los últimos diez años. En cuanto a presupuesto, hemos pasado de más de 4.300 millones de euros en 2005, cuando las competencias de universidades fueron transferidas a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, a más de 6.300 millones en el año 2010, lo que implica un aumento del 48%.</parrafo>
        <parrafo>Pero no hay que olvidar que nuestro sistema educativo, el andaluz, es de los pocos de España que están en permanente crecimiento. Al contrario que otras comunidades autónomas, en Andalucía cada año sigue aumentando el número de alumnos y alumnas, lo que nos obliga a renovar ese esfuerzo de manera constante, con el único objetivo de mantener y mejorar la calidad de nuestra oferta educativa.</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permiten, me detendré brevemente en algunas cifras que manifiestan ese crecimiento. En el año 2000 contábamos con 98.475 profesores. Hoy esa cifra llega a 118.254, casi 20.000 más. En cuanto a alumnado, hemos pasado de poco más de un millón y medio, 1.568.544, a 1.740.027 alumnos. Por lo tanto, hemos crecido un 10% en alumnado, mientras que el profesorado, en ese tiempo, ha aumentado el 20%. Y, en centros, hemos pasado de 4.562, con los que comenzamos el curso del año 2000-2001, a 6.057, con los que empezamos el presente curso. Además, con el Plan Mejor Escuela, puesto en marcha en el año 2005, se han invertido 1.335 millones de euros a día de hoy, y se ha obtenido una ejecución de 111% sobre lo previsto. Son 107 centros nuevos, finalizados o ejecutados, 190 ampliaciones y 36 sustituciones de centros.</parrafo>
        <parrafo>Es incontestable que, en este periodo de tiempo, la educación en Andalucía ha dado un enorme salto cualitativo y cuantitativo, tanto en recursos presupuestarios como en profesorado, número de centros de enseñanza y, en general, recursos destinados a la educación. Gracias a ese gran esfuerzo, nuestro sistema educativo se encuentra hoy plenamente homologado con el resto de España y con los de la Unión Europea, cuando su puesto de partida era infinitamente más bajo. Compartimos con ellos la fortaleza de estar incorporados a la sociedad del conocimiento, pero también las consecuencias derivadas de un sistema educativo universal y gratuito, que debe atender a toda la población, procurando, al mismo tiempo, una formación y unos ritmos de aprendizaje adaptados a las necesidades y capacidades de cada persona. Nuestro sistema se ocupa, por lo tanto, de que los que se quedan atrás recuperen el camino, sin dejar de apoyar y estimular a los que más oportunidades y posibilidades tienen.</parrafo>
        <parrafo>Las sociedades más avanzadas exigen cada vez una mejor formación y cualificación personal y mayor nivel de conocimientos para entender su complejidad y contribuir con criterio propio al desarrollo individual y colectivo. De esta forma, el fracaso escolar se convierte en una de las causas de exclusión económica y social. Primero se fracasa en la escuela y, después, casi seguro, en la vida.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el sistema educativo español, particularmente el andaluz, presenta peculiaridades específicas que lo diferencian del resto de países de la Unión Europea, y que dificultan la obtención de la titulación básica y la permanencia del alumnado una vez alcanzados los 16 años. Es cierto que los sucesivos informes de la Estrategia de Lisboa de la Unión Europea en materia de educación y formación han puesto de manifiesto la posición preocupante de nuestro sistema educativo en tres indicadores, que conciernen al ámbito escolar: la competencia lectora, el fracaso escolar en la enseñanza obligatorio y el abandono educativo temprano. Gracias a ese diagnóstico, nos hemos marcado unos objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Adoptar las medidas necesarias para que todos los estudiantes finalicen la educación obligatoria, con los conocimientos, competencias básicas y valores necesarios para su desarrollo personal y profesional, y para su continuidad en estudios posteriores.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Garantizar la equidad y la excelencia en todos los niveles educativos, y evaluar los resultados del alumnado y el funcionamiento del sistema de forma permanente, como factores imprescindibles para continuar mejorando la calidad de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Fomentar que todos los estudiantes continúen su formación como mínimo hasta los 18 años, flexibilizando las diferentes ofertas formativas, fomentando el aprendizaje a lo largo de la vida y ofreciendo alternativas que permitan compatibilizar formación y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Ampliar y flexibilizar la oferta de la Formación Profesional, tanto para los jóvenes en edad escolar como para la población adulta, y adoptar medidas que permitan compatibilizar formación y empleo, para posibilitar así el desarrollo de las capacidades en las personas e incrementar los niveles de formación y las posibilidades de acceso y permanencia en el mercado laboral. Con la nueva oferta hemos logrado, señorías, que la FP deje de ser una etapa formativa de segunda división, con un nivel de inserción laboral ya superior al 60% en los seis primeros meses después de la titulación. De hecho, se ha pasado de algo más de 74.000 alumnos, en el año 2000, a más de 100.000, en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Quinto. Incrementar el uso de las tecnologías de la información y comunicación como instrumentos habituales de trabajo en todas las áreas de conocimiento de los distintos niveles educativos. Tal y como se ha demostrado con la importación del programa TIC Escuela 2.0, el aprendizaje de estas tecnologías seguirá siendo una prioridad. El aula digital es al siglo XXI lo que la pizarra y la tiza fueron al siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Sexto. Promover un conjunto de medidas en el ámbito escolar y social con el fin de garantizar que todos los jóvenes se expresen con corrección, además de en español, al menos en un idioma, primordialmente el inglés.</parrafo>
        <parrafo>Séptimo. Procurar una adecuada y equilibrada escolarización del alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo en el conjunto de los centros docentes sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, establecer objetivos precisos nos ayuda a definir medidas concretas. Todas ellas están recogidas, a nuestro juicio, en la iniciativa Esfuerza. Medidas como ampliar el número de plazas en escuelas infantiles, con el objetivo de llegar a las 100.000 al final de la presente legislatura, para llegar al 33% de la población susceptible de ser escolarizada, tal y como establecen los objetivos de la Unión Europea. Este es uno de los mayores retos que estamos afrontando, y lo hacemos convencidos de que los sistemas más eficientes incorporan cuanto antes a ellos a los escolares. Además, cuanto antes se acceda al sistema reglado de educación, antes se pueden corregir desigualdades, y también se pueden potenciar las capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Ofrecer también más recursos humanos y económicos a la educación compensatoria, redoblar el esfuerzo en torno a las materias instrumentales, como la lectura, la competencia oral y escrita y a las matemáticas.</parrafo>
        <parrafo>Favorecer la permanencia en el sistema educativo de nuestros jóvenes. Tenemos que lograr que no abandonen el sistema y que los que lo han hecho regresen. Un ejemplo de esto pueden ser las pruebas de Bachillerato para mayores de 20 años, los programas de cualificación profesional inicial o las pruebas de acceso a ciclos formativos o a enseñanzas a distancia y semipresencial.</parrafo>
        <parrafo>Proporcionaremos más flexibilidad al sistema avanzando en el concepto de segunda oportunidad. Tenemos que recordar que solo el 15% de los alumnos cualificados, según la Unión Europea, obtendrá empleo en el año 2020.</parrafo>
        <parrafo>Extender el programa TIC 2.0 a la Educación Secundaria Obligatoria. Hablamos aquí de un ámbito en el que somos pioneros. Este año proporcionamos ordenadores, como saben sus señorías, a los cursos de quinto y sexto de Primaria. El año que viene volveremos a proporcionárselo a los de quinto curso, con lo que tres cursos consecutivos, dos de la Educación Primaria y uno de la Secundaria, estarán plenamente equipados en el programa Escuela TIC 2.0. Y ampliaremos la enseñanza de idiomas: idioma extranjero obligatorio para los niños y niñas a partir de 5 años, oferta obligatoria de una segunda lengua extrajera en todos los IES, y segunda lengua obligatoria para primero de Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al profesorado. El profesorado es, junto con el alumnado, el otro gran protagonista del proceso educativo. Realizan una gran tarea y en su inmensa mayoría son excelentes profesionales que merecen ser reconocidos por la sociedad. A ellos les hemos encomendado la tarea más importante que tiene colectivamente la sociedad a la que sirve; es decir, les hemos entregado la responsabilidad de formar a las generaciones del futuro. Hay que lograr, desde la Administración de la que forman parte, un esfuerzo para hacer posible su tarea y sus logros, su talento y su compromiso; pero no es suficiente si no conseguimos acrecentar su estima y valoración en el conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Mi objetivo, y espero que el de todos ustedes, es que el profesorado sea el colectivo de servidores públicos más valorado y respetado por la sociedad. Tal y como expresa el dictamen del Pacto por la Convergencia Educativa, «la calidad de un sistema educativo tiene como techo la calidad de sus docentes».</parrafo>
        <parrafo>Los sistemas educativos con mejores resultados atraen de forma constante a los mejores a la carrera docente, lo que lleva, a su vez, a mejores resultados académicos. Debemos lograr y trabajar para que los mejores se dediquen a enseñar, y que quienes se dediquen a enseñar tengan también la motivación de ser cada día mejores. Con esto, y si, además, se promociona, divulga y apoya defendiendo la labor docente, en definitiva, se dignifica de forma continuada y constante, se eleva el reconocimiento social de la profesión, lo que facilita la atracción también de candidatos mejores a enseñar.</parrafo>
        <parrafo>Es un hecho que las nuevas responsabilidades del profesorado requieren nuevas y más complejas competencias profesionales y están suponiendo una modificación sustancial de los modos tradicionales y convencionales de concebir la función docente. De igual forma, los sistemas educativos más eficientes y con mejores resultados del mundo realizan un gran esfuerzo en la formación inicial del profesorado; una cuestión en la que no me voy a detener en esta comparecencia, pero a la que considero esencial en el proceso educativo. Además, en lo que se refiere a la formación permanente, seguiremos realizando una oferta en plena sintonía con los avances de la sociedad, adecuada a las líneas estratégicas del sistema educativo, a las necesidades demandadas por los centros y por sus profesionales y al diagnóstico de necesidades que se desprenden de los planes de evaluación que vayamos teniendo; una oferta diversificada, atractiva, incentivada, dirigida a los conocimientos y a las nuevas formas de enseñar.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación siempre ha reconocido, valorado y defendido los intereses y la labor de nuestro profesorado, y lo vamos a seguir haciendo e incrementando en el ámbito formativo en lo relativo a sus condiciones laborales y en aquellos aspectos de gestión de personal.</parrafo>
        <parrafo>Ahora vamos a profundizar aún más en esta dirección. Vamos a hacer un esfuerzo por hacer más visible la labor del profesorado ante el conjunto de la sociedad. En ese camino será fundamental la entrada en vigor de los reglamentos orgánicos de centros. La autoridad del profesorado y todo lo relativo a la protección de sus derechos viene recogido en esos reglamentos, que, como saben, se están tramitando, y que entrarán en vigor el próximo curso en todos los centros públicos de Educación Infantil, Primaria, Especial e institutos de Educación Secundaria. Uno de los objetivos, entre otros muchos, que cumplirá esa norma será reforzar la autoridad del profesorado; un colectivo que necesita de forma rotunda, por tanto, de todo el apoyo que le pueda proporcionar la Administración educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, por primera vez en Andalucía contaremos con una carta de los derechos del profesorado y una completa regulación sobre la protección de esos derechos. Entre ellos, el que establece que la Consejería promoverá, ante la Fiscalía del Tribunal Superior de Andalucía, la calificación como atentado de las agresiones que se produzcan contra el profesorado. Como saben, llevamos semanas trabajando en la formulación de un protocolo que fije claramente ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>La violencia es doblemente reprobable en el ámbito educativo. Siempre lo es en la sociedad, y aún más en un espacio cuya naturaleza consiste en trasmitir valores tan importantes como la convivencia, la tolerancia o el respeto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, si me lo permiten, quisiera aprovechar esta comparecencia para anunciar que la Consejería está estudiando la posibilidad de incentivar la estabilidad en los centros del colectivo docente. El objetivo es que la vida laboral de un mismo profesor o profesora trascurra en el mínimo número de centros posibles; una circunstancia que contribuye enormemente al éxito del proyecto educativo. Por supuesto, se continuará siempre respetando los derechos de traslado inherentes a la Función pública. Se trata, por tanto, de profundizar en la estabilidad de los equipos docentes y de los proyectos educativos.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, se trata de una iniciativa en fase de estudio, que llevará tiempo, y, en cualquier caso, la Cámara será siempre informada de cuanto dispongamos de la información relativa a esta iniciativa. En definitiva, señorías, pretendemos, desde el reconocimiento a la enorme labor del profesorado, prestigiar su tarea.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense: Quienes hoy se forman ejercerán su profesión hasta el año 2050. Seguramente ninguno de los aquí presentes podemos imaginar cómo será la sociedad en ese momento, y mucho menos qué características tendrá el entorno educativo.</parrafo>
        <parrafo>Pretendo trasladar con esta reflexión que lo que hagamos ahora tendrá una gran repercusión en el futuro de largo recorrido, de larga distancia. Esa es nuestra responsabilidad, la de todos los que formamos parte de esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las familias, las familias constituyen el otro gran eje sobre el que gira el proceso educativo. La responsabilidad de las familias en este proceso no puede quedar reducida a buscar el mejor centro para sus hijos e hijas. Dicha responsabilidad es mucho mayor e implica compromisos, decisión, diálogo; significa fomentar y servir de ejemplo en valores universales como el respeto, el reconocimiento a la autoridad, la solidaridad, la tolerancia, la libertad, la igualdad de derechos y el valor del esfuerzo, y especialmente el del estudio.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, la participación activa de los padres y madres es una de las variables principales para asegurar un buen proceso educativo del alumnado y su progreso, y, en cualquier caso, para evitar lo peor: su fracaso escolar. Por eso, tanto la LEA como el Pacto de Convergencia Educativa y la iniciativa Esfuerza en uno de sus desafíos destacan que los centros deberían plantearse como objetivo primordial una planificación cuidadosa sobre cómo informar y compartir con los padres y madres la acción educadora y sobre cómo ayudar a los padres y madres a que participen en las actividades de centro y en el proceso educativo de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Con este objetivo pondremos en marcha una serie de medidas que favorecen la implicación de la familia en el proceso educativo, extendiendo a todos los centros docentes públicos la modalidad de tutoría electrónica, favoreciendo la formación de los padres y madres en los centros educativos para que sean más conscientes de las posibilidades en la educación de sus hijos e hijas o aumentando el compromiso de los distintos sectores de la comunidad educativa para formar parte de los consejos escolares. En definitiva, lograr familias más implicadas, pero, sobre todo, más familias implicadas.</parrafo>
        <parrafo>En el entorno familiar, y como complemento, juega un papel fundamental el Plan de Apertura de Centros puesto en marcha en 2002 como parte del Plan de Apoyo a las Familias del Gobierno andaluz, que incluye los servicios de aulas matinales, comedores escolares y actividades extraescolares, y que ha cumplido con extraordinaria eficacia el objetivo con el que fue diseñado: facilitar la conciliación de la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, vamos a seguir extendiendo ese plan y vamos a ampliar la red de centros que ofertan los servicios complementarios. Por supuesto, vamos a mantener el esfuerzo económico para apoyar a las familias con los programas de becas, la gratuidad de los libros de texto, la gratuidad del transporte escolar, la gratuidad de ordenadores portátiles y bonificaciones en el pago de los servicios complementarios en función de la renta, incluyendo también aquí escuelas infantiles.</parrafo>
        <parrafo>El 92% de las familias que accede a una plaza pública en una escuela infantil dispone de algún tipo de bonificación. El sistema asume así una carga que hace relativamente poco recaía totalmente en las familias. De esta manera tenemos la ocasión, como Administración, de facilitar la vida de nuestros ciudadanos y ciudadanas proporcionando tiempo, recursos y oportunidades a los padres y a las madres y al resto de la unidad familiar.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos diez años, la educación es el sistema público que ha asumido la mayor parte de la responsabilidad de la conciliación de la vida familiar y laboral. En ocho años, por ejemplo, se ha pasado de centros que abrían durante cinco horas al día a centros que abren durante doce horas al día.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creo que tenemos por delante una extraordinaria tarea hasta el año 2012; un tiempo en el que hemos de culminar ya una estimable labor emprendida por los anteriores gobiernos autonómicos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar trabajando con el mismo empeño, pero atentos a las nuevas dificultades que surgen. No hay que olvidar que la propia evolución de la sociedad hace necesaria la evolución del sistema y hace aflorar y demandar nuevos retos.</parrafo>
        <parrafo>Extendemos derechos y con ello aparecen nuevas necesidades. Es, sin duda, una tarea compleja, pero extraordinariamente satisfactoria. Y queremos que los beneficios de la educación alcancen a todos y a todas por igual, que nuestros estudiantes aprovechen al máximo las posibilidades de formación que les ofrece el sistema educativo, que se reconozca la labor social del profesorado, lograr que la dirección de los centros sea cada día más ágil y eficaz, hacer de la evaluación una cultura educativa, y, en definitiva, acercar nuestros centros al conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Sé que todos ustedes, como yo, señorías, queremos lo mejor para Andalucía y para la educación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría antes de comenzar... ¿Va a ser a un turno la intervención?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Tengo entendido que en la Mesa decidieron ustedes, o propusieron, un solo turno. ¿Los portavoces están de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Será un solo turno, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, también, señor Consejero, por esta, su primera, comparecencia. Y decirle que en materia educativa, como usted sabe, y en sus relaciones con esta Consejería, Izquierda Unida ha venido manteniendo una actitud de oposición constructiva y, por tanto, leal. Esto no quiere decir que haya sido ni vaya ser complaciente, porque el papel en que nos han situado la sociedad andaluza y nuestros electores es otro: somos oposición de izquierdas, desde la izquierda, y lo vamos a seguir siendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero queremos seguir, desde nuestra posición, trabajando, si se me permite la expresión, pringarnos por la educación andaluza. Por eso, a modo de declaración inicial, y en su condición de nuevo Consejero, queremos dejarle claro, de manera breve, los principios que inspiran nuestra política y, por tanto, nuestra acción educativa y nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida apuesta por una educación de calidad, pública y laica, universal y gratuita, que contribuya a una igualdad de oportunidades real entre todos los ciudadanos y ciudadanas; una educación, además, en valores positivos compartidos, entendiendo también el esfuerzo razonable y cooperativo como un valor; una educación tolerante y abierta, en una sociedad interracial, intercultural e interreligiosa, lo que solo se puede lograr con una educación pública. Insistimos: educación pública.</parrafo>
        <parrafo>En la medida en que sus apuestas políticas en materia educativa se aproximen a estos principios, nos tendrá colaborando desde la oposición. En lo que se aleje de ellos, nos tendrá enfrente. La actuación educativa andaluza, como usted ha dicho, se enmarca o debe enmarcarse en dos grandes documentos aprobados en este Parlamento: la Ley de Educación de Andalucía y el dictamen del Grupo de trabajo para la Convergencia Educativa.</parrafo>
        <parrafo>Ha aparecido un tercer documento, que es la iniciativa Esfuerza, a la que después me referiré, que no acabamos de entender muy bien, pues pensamos que lo lógico hubiera sido que su Consejería asumiera, de alguna manera, de manera directa, aparte de la Ley de Educación de Andalucía, las conclusiones del dictamen del grupo de trabajo. Entendemos, y ahora hablaremos de ello, que el plan Esfuerza, aún manteniendo la música, de alguna manera, el principio general del dictamen del grupo de trabajo, supone un cierto rebaje al menos de sus perspectivas. De hecho, incluso, el número de medidas es inferior al que contemplaba el dictamen del grupo de trabajo. Podrá decir que algunas son refundidas, pero vamos a ver como algunas son no solo refundidas sino retocadas, y retocadas a la baja.</parrafo>
        <parrafo>Bien, aparte de este marco, está, evidentemente, la crisis. Pero si hacemos caso del discurso oficial —o el que venía siendo oficial, por lo menos, hasta el tijeretazo del Presidente del Gobierno de la Nación, del señor Zapatero—, la educación no iba a verse afectada por recortes, y aún más, la educación era, o es, la herramienta privilegiada para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la pregunta de fondo es: ¿Hasta qué punto esto va a ser verdad en su gestión? ¿Hasta qué punto el Consejo de Gobierno del Presidente Griñán le va a permitir que esto sea verdad en su gestión? ¿En qué se ha avanzado hasta ahora con respecto a las perspectivas de esos documentos y en qué estamos estancados?</parrafo>
        <parrafo>Porque en ambos documentos hay medidas que se pueden clasificar en dos grandes bloques: las meramente organizativas, que suponen maquillajes —importantes, no quiero desprestigiarlas, que suponen cambios en la organización actual—, y las que, además, suponen inversión económica. Y digo «inversión», porque me parece una palabra más adecuada que «gasto».</parrafo>
        <parrafo>A veces tenemos la sensación de que, con o sin la disculpa de la crisis, se pretenden poner en marcha prioritariamente, incluso solo, las medidas que no cuestan nada, ignorando las otras. Con lo que estamos en una situación parecida a aquella que se describía como que todo cambie un poco para que todo siga como está.</parrafo>
        <parrafo>Conviene, en este momento, repasar algunas de las cuestiones fundamentales. En concreto, en la Ley de Educación, económica, fijémonos en la memoria, memoria económica que viene a ser prácticamente igual que los compromisos adquiridos con organizaciones educativas, familiares, con los sindicatos, etcétera. Y entre ellas nos fijamos en 15.000 profesores más —era un compromiso—, 6.000 en Primaria y 9.000 en Secundaria. Aparte había 68 inspectores e inspectoras más y 2.196 efectivos del PAS, del personal de administración y servicio. Por una mera interpolación lineal, transcurridos ya dos años desde la aprobación de la LEA, debería haber 7.000 profesores más, que, evidentemente, no los hay. Las plantillas reales no llegan a tres mil en su incremento hasta ahora. Pero es que nos llama la atención una cosa. Usted mismo en su reciente intervención, acabamos de tomar nota, ha hablado de que en la actualidad hay 118.000 profesores en el sistema educativo andaluz, y en la medida 98 del plan Esfuerza se plantean 100.000 al final de esta legislatura. ¿Eso qué significa? No, no. ¿Eso qué significa? Porque, si son cien mil, son menos de los que hay ahora. Bueno, si, además, en el año 2000, como usted ha dicho, había 98.000, si les sumamos 15.000, nos situamos en una cifra mucho mayor, ¿no? Nos gustaría que aclarase cuál es el objetivo real que se plantea esta Consejería en una cuestión fundamental, que quizás no quedó todo lo recogida que nos hubiese gustado, por lo menos a Izquierda Unida, en el dictamen del grupo de trabajo, pero que hay que reconocer que ha sido uno de los planteamientos más repetidos por todas las organizaciones comparecientes, como se recoge en el mismo dictamen del grupo de trabajo, que es la disminución de la ratio alumnos por profesorado.</parrafo>
        <parrafo>La gran pregunta, en definitiva, y teniendo en cuenta que, entre otras cosas, aparte del escaso cumplimiento del incremento de profesorado, los incrementos de profesores y personal de administración y servicio son prácticamente insignificantes, la gran pregunta que le planteo es: ¿Sigue considerando como algo a cumplir los compromisos adquiridos con sindicatos, con organizaciones de padres y madres, con organizaciones de la patronal, en concreto, reflejados en la memoria económica de la Ley de Educación de Andalucía? Esa es la principal preocupación que tenemos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Si consideramos las conclusiones del Grupo de Trabajo por la Convergencia Educativa, es muy interesante el ver el resumen de las aportaciones más repetidas y compartidas por los comparecientes, en lo que se refiere a medidas a tomar. En parte han quedado reflejadas en el documento, unas más y otras menos, en parte han quedado reflejadas en su intervención; pero queremos repetirlas. Usted mismo ha dicho y ha considerado como importante la formación inicial y permanente del profesorado, como parte de esa, digamos, de esa dotación de prestigio a la profesión docente, que permita o favorezca que sean los mejores profesionales los que se dediquen a la educación, que permita y favorezca que los mejores expedientes académicos opten a la profesión docente como algo que les prestigia en la sociedad, y no como una solución de recambio ante la falta de otras alternativas o como una solución más fácil. Usted ha reconocido esa necesidad, pero hasta ahora no se conocen prácticamente cambios. ¿Y qué hablamos por cambios, señor Consejero? ¿Se plantean ustedes, de una vez, la formación del profesorado como algo no voluntario o sometido al voluntarismo, sino como algo planificado y obligatorio —lo cual quiere decir en tiempo de trabajo? Si es obligatorio, ¿no puede exigírseles que sea fuera de su tiempo de trabajo—? Repito, conviene recordar que, para tener buenos profesores y profesoras, es preciso formarlos.</parrafo>
        <parrafo>Disminución de la ratio: profesor, alumnado por profesor —ya lo he comentado—, ¿lo asumen o no lo asumen?</parrafo>
        <parrafo>Sustitución de las bajas del profesorado. Se habló de un nuevo procedimiento, pero la percepción en la comunidad educativa, hoy por hoy, es que las cosas siguen igual y que, con independencia del procedimiento burocrático, la respuesta más común que se da en las delegaciones es: no hay dinero. Recordemos que, con independencia del procedimiento, el problema de las sustituciones es presupuestario, aparte de que hay un compromiso, recogido en el documento de trabajo, de analizar las causas por las que se produce el número de bajas que se produce —no voy a decir si es mucho o poco—, pero conviene saber cuáles son las causas porque, a lo mejor, también se puede atacar por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Atención al alumnado con necesidades educativas especiales. Se ha referido usted a ello.</parrafo>
        <parrafo>Autonomía de los centros. Cómo se garantiza una autonomía real y efectiva en un escenario de recortes. Porque, claro, la autonomía, si no lleva, si no conlleva a la autonomía económica, mal vamos.</parrafo>
        <parrafo>Y enlazo con el incremento en la financiación, del cual usted ha hablado muy poco, porque se ha referido a, bueno, de una manera..., al incremento, efectivamente, que ha tenido la Educación en Andalucía. Pero conviene recodarle que, según datos de la propia Consejería, que estando el porcentaje de PIB dedicado a la Educación andaluza en un 4,8, aproximadamente, 4,8%, pues hay que recordar que estamos muy lejos de la media europea, que es un 5,04%; con países como Finlandia, que son modelo, con 6,3%; Suecia, con casi un 7%, o Dinamarca, con 8,5%. Estamos hablando de Producto Interior Bruto, con independencia, además, de lo que sea el Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero recordar que la última de las medidas propuestas en el Grupo de Trabajo por la Convergencia Educativa, que no se ha recogido, curiosamente, en la Iniciativa Esfuerza —que no se ha recogido, y eso es lo que nos preocupa—, es que se iba a mejorar la financiación de las políticas educativas hasta alcanzar la financiación contemplada en la Memoria Económica de la Ley de Educación de Andalucía, y asimismo continuar avanzando progresivamente en el incremento del gasto educativo respecto al PIB, para alcanzar el de las regiones y países europeos, y del gasto por alumno hasta alcanzar, al menos, las cifras promedio en las comunidades autónomas del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el indicador de Andalucía es 3.872 euros..., perdón, 4.713, en 2006, que ha tenido un incremento relativamente importante, pero la media del Estado es 5.751: 1.000 euros más, con algunas comunidades que llegan a los 9.000. ¿Por qué, y le hago una cuestión muy concreta, en el Programa Esfuerza, perdón, en la Iniciativa Esfuerza, no se habla de financiación? ¿Pretenden hacer un plan, bueno, quiero decir sin financiación? Porque, entonces, estamos maquillando y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y voy a referirme a algunas cuestiones, precisamente de la Iniciativa Esfuerza, que, de alguna manera, para nosotros, vienen a representar la rebaja que la iniciativa como tal supone respecto al Dictamen del Grupo Educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, crecimiento de la Educación Infantil en 0-3 años. Entonces, yo me leo la Iniciativa Esfuerza, y me voy a la medida número 1, que es la primera, y entonces habla, por ejemplo —no la voy a leer entera, habla del compromiso de las cien mil, al cual todavía falta bastante, por cierto—, pero dice: «Colaboraremos económicamente en la construcción de escuelas infantiles». Pero es que, señor Consejero, la medida 95 del documento de trabajo decía más; decía: «Realizar una red pública de escuelas infantiles». Qué pasa, ¿renuncian definitivamente, desde su Consejería, ahora a crear una red pública de escuelas infantiles, y se limitan, como dice Iniciativa Esfuerza, a colaborar económicamente? Porque eso es un cambio que, desde luego, ese cambio no contó con el voto de Izquierda Unida ni es para lo que Izquierda Unida votó, apoyó, las conclusiones de aquel dictamen. Y podemos seguir.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, los PCPI. Los PCPI en la Iniciativa Esfuerza se dice: «Extendiendo programas de cualificación profesional inicial para posibilitar la obtención del título de Graduado en Educación Secundaria Obligatoria». Pero, si nos vamos a la medida 91 del documento de trabajo, decía: «Dotar progresivamente antes de 2013» —es decir, más o menos a lo largo de esta legislatura— «a todos los centros sostenidos con fondos públicos que imparten la Educación Secundaria Obligatoria de PCPI, de Programas de Cualificación Profesional Inicial». Hay un matiz importante, que es de extender a comprometerse a dotar a todos los centros de PCPI.</parrafo>
        <parrafo>Como ve, y puedo seguir. Por ejemplo, usted se ha referido a ello: «Extendiendo servicios extraescolares de apoyo económico a las familias». Bueno, esperemos que esto no signifique volver a incrementar, e incrementar o mantener, en tiempos de crisis, los precios de los comedores escolares, como se incrementaron en el último curso, que ha supuesto que un 40% de los usuarios abandonen el servicio de comedor escolar, posiblemente por no poder pagar.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que se ha avanzado en algunas cosas. Recuerdo, a iniciativa de este grupo, por lo menos hemos conseguido que se vaya a considerar, al parecer —me gustaría que lo confirmase en sede parlamentaria—, la última declaración de Hacienda para evitar demasiado desfase entre la declaración de Hacienda de hace dos años y la situación económica de las familias, algo notable en época de crisis. Pero, bueno, vamos a aclarar. No se puede decir vamos a extender los servicios extraescolares para, a continuación, subir el precio o reducir las bonificaciones, como se hizo en el último curso.</parrafo>
        <parrafo>Y podíamos seguir con el tema del profesorado, podíamos seguir con muchas historias. Usted siempre, como en todos los documentos, habla de respeto al profesorado, pero nos gustaría que se respetase, también, al profesorado en el ROC, al incorporar su opinión, en todos los contenidos del ROC, del Reglamento de Organización de Centros. Porque hoy mismo ha salido una información donde aproximadamente un 90% del profesorado rechaza, en sus términos actuales, el ROC, y esto nos preocupa. Porque por muy razonables que, subjetivamente, a algunos les puedan parecer los contenidos del ROC, bueno, si un 90%, si un 70% del profesorado los rechaza, eso va a ser imposible de aplicar.</parrafo>
        <parrafo>Y podíamos hablar, también, de muchas otras cuestiones, como un tufillo que vemos en la Iniciativa Esfuerza, de un poner la Educación parece que al servicio de la empresa o las nuevas tecnologías..., un poco como nuevos ricos. No, eso está muy bien, no lo vamos a criticar, todo lo del Programa TIC y todo eso está muy bien. Pero nos hubiera gustado, también, en la Iniciativa Esfuerza alguna referencia, incluso de las que se contienen en el Dictamen del Grupo Educativo, a la Educación en valores y a la formación global, que no excluye lo anterior, pero que, curiosamente, de ello no se habla prácticamente en la Iniciativa Esfuerza.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Me gustaría hablar, también, para ir terminando, de un par de cuestiones que nos gustaría que usted se refiriese a ellas, o por lo menos que las tuviera en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Una es la relativa a la Educación Obligatoria en los municipios rurales. Como tuve ocasión de hacerle en la primera pregunta que le dirigí en Pleno, desde el Grupo de Izquierda Unida, se siguen produciendo presiones, señor Consejero, a los padres y madres del alumnado de los centros Semi D para obligarlos a abandonar dichos centros Semi D. Me refiero a primero y segundo de Secundaria, con situaciones tan kafkianas como impedirles utilizar un transporte si se dirigen al centro Semi D pero facilitarles el transporte para ir bastante más lejos a un instituto de Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo citar un caso concreto. En la provincia de Cádiz, municipio de Jerez, Sierra de San Cristóbal, que iban acudiendo a El Portal. Es una barriada de Jerez. Les dicen no a los de Primero y Segundo de Secundaria, no podéis utilizar el transporte público; pero el mismo transporte público los lleva a Jerez y pasa por el colegio de El Portal, y se les impide utilizar. El mismo. Incluso hermanos de niños y niñas que están en primero y segundo de Secundaria utilizan ese transporte y no se les permite utilizar, todo como una presión para obligarlos a trasladarse al instituto. Yo creo que este tema, señor Consejero, hay que revisarlo.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos el origen de los centros Semi D; pero también todos conocemos que hace muchos años ya se había conseguido que en este país, por lo menos la educación obligatoria, se impartiera en todos los municipios, la educación obligatoria, y hoy la educación obligatoria abarca la Educación Secundaria Obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si será posible racionalmente al ciento por ciento de los municipios, pero sí le digo una cosa —y por ahí va nuestra actuación—: Hay que revisar la red de centros. Pero hay que revisarla con imaginación; hay que revisarla posiblemente recuperando conceptos como la extensión rural de determinados institutos, por lo menos en los primeros cursos. A lo mejor hay que negociar con los sindicatos la movilidad del profesorado para acercar primero y segundo de Secundaria a cada municipio; pero no podemos, sin más, de un plumazo, cerrar los centros Semi D y quitar institutos de municipios que prácticamente es hoy lo único que tienen en materia cultural y educativa. Creo que es un desafío que desde aquí le planteamos. No cierren, abran; no resten, sumen.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera también terminar con el tema del ISE. Recientemente han aparecido informaciones preocupantes sobre la gestión del ente de infraestructuras y servicios educativos. Por cierto, que parece ser que es la herramienta que están utilizando para recortes. Se nos ha comentado que se prevén importantes recortes en materia de transporte escolar, aun a costa de la calidad. Hablaremos de ello próximamente, pero nos preocupa. Nos preocupa como nos preocupa lo que parece ser —estamos esperando a que sea oficial— que ha detectado la Cámara de Cuentas en la gestión del ISE, que algún día tendrá que comparecer —por lo menos le vamos a pedir que comparezca— para aclarar ese tema. Pero creemos que el ISE nunca nos gustó porque pensamos que es una forma de eludir controles parlamentarios y de crear agujeros negros en el presupuesto. Donde antes había un detalle de obras y de inversiones, ahora se dice «transferencias al ISE». Eso no es forma de transparencia y de control democrático.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, finalmente, usted ha hablado de cómo se ha descansado, por así decir, se ha depositado en la educación prácticamente el ciento por ciento de la conciliación de la vida laboral y familiar, y el sistema educativo, mal que bien, lo está asumiendo. Pero yo quisiera aquí lanzar una cuestión: No le corresponde solo al sistema educativo la conciliación laboral y familiar, y eso hay que decirlo y lo deben decir ustedes también. La conciliación laboral y familiar debe pasar también por un esfuerzo de las empresas, de los centros de trabajo e incluso de la organización del trabajo, porque, si no, estamos convirtiendo al sistema educativo en lo que no es: una especie de guardería o almacén que irá en detrimento de la calidad del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, tiene usted un desafío que yo diría es apasionante. En primer lugar, que sea verdad y no maquillaje la supuesta apuesta por la educación pública. Si no lo es, si su Gobierno, es decir, el Gobierno del señor Griñán, también va a recortar en educación, creo que lo lógico es tener el valor de reconocerlo, lo que está ocurriendo con el ISE. Reconozcan que hay recortes, no intenten engañar a la comunidad educativa; no intenten, al final, como han hecho en política económica, acabar asumiendo las tesis del Partido Popular de crecer por la vía de la privatización en Infantil. Sean valientes, díganlo y no disimulen. En la medida en que sean leales con la comunidad educativa y con la escuela pública, repito, nos tendrán colaborando desde la oposición; en la medida en que no lo sean, nos tendrán enfrente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, bienvenido a la Comisión, y, como no puede ser de otra manera, porque nos preocupa la educación, le deseamos suerte, porque la va a necesitar.</parrafo>
        <parrafo>Y el desearle suerte significa el que son miles de andaluzas y andaluces, cuyos hijos acuden todos los días a los centros educativos de Andalucía, los que esperan una mejora sustancial de la educación, y, en especial, lo que esperan es que los compromisos que se adoptan, o que al menos se trasladan a la opinión pública, posteriormente se cumplan. Creo que eso es lo más importante en el momento que estamos atravesando, y creo que tiene que ser la línea de actuación de su Consejería. Porque todos hemos escuchado que la educación es prioritaria para el Gobierno andaluz; pero, claro, es una enorme contradicción cuando en dos años hemos tenido tres consejeros de Educación: dos consejeras y usted ahora. Por tanto, difícilmente se puede sostener una línea clara desde el punto de vista educativo, una línea que marque una estrategia, cuando —y ahí están los discursos y yo los he repasado en los últimos días— cada persona que se ha hecho cargo de la Consejería, lógicamente, quiere dejar su impronta y quiere impulsar o desimpulsar una serie de criterios que, a su juicio, son los necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que, si esto era una prioridad, no caben tres cambios en dos años. Esto no hay mente que pueda asumirlo, y, especialmente, nosotros creemos que se ha utilizado como moneda de cambio de otras cosas. Es decir, no entendemos cómo es posible que se diga prioridad absoluta de educación, y, luego, siempre educación ha estado en el centro de los cambios que, por razones de índole que ahora no vienen al caso, han sido las que posteriormente han prevalecido sobre el interés común, sobre el interés general de los andaluces y de las andaluzas, que es, precisamente, la mejora de la calidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, porque había que desarrollar la Ley de Educación. No la votamos nosotros, pero es suya. Y esa ley de educación, al final, hemos visto cómo va dando traspiés en función de las necesidades, y especialmente de los intereses que ha puesto sobre la mesa el responsable de turno de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una incongruencia que espero, esperamos nosotros, desde el Grupo Popular, que usted, en los dos años que le quedan, de alguna manera pueda disiparla, y, sobre todo, que apliquen medidas eficaces para mejorar la educación en Andalucía, porque ahora mismo, señor Consejero, hay falta de credibilidad, y, sobre todo, aunque usted ha desarrollado algunos ejes, estamos viendo y percibimos que no hay líneas estratégicas de acción respecto a afrontar carencias importantes de la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, primera consecuencia: ausencia de esa línea estratégica —nosotros no la hemos visto—, y, sobre todo, problemas acumulados y no resueltos que venimos trasladando de épocas anteriores, y que, al menos a día de hoy, tampoco le vemos salidas importantes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hoy no vamos a valorar el documento Esfuerza, no es el momento; pero creo que es importante el que en otra ocasión vamos a solicitar su comparecencia para analizarlo de forma más pormenorizada. Pero sí es cierto que nos ha sorprendido el que, como se ha hecho en el ámbito nacional, huimos hacia delante. Había unos compromisos —Lisboa 2010—, no se revisan, no se valoran, no se hace un análisis, y ya nos vamos a 2020. Creo que es un error mayúsculo, porque volvemos a no saber de dónde partimos y volvemos a dejar de lado los grandes problemas que hay que atajar, porque entre otras cosas, señor Consejero —usted lo conoce—,el Ministerio de Educación, en ese diagnóstico que ha hecho de la educación en España 2010, la verdad es que seguimos siendo una comunidad que... Nos duele, nos duele, pero estamos los últimos en muchas cosas, o, por lo menos, en el pelotón de cola.</parrafo>
        <parrafo>En ese diagnóstico que se hace en toda España en competencia matemática, conocimiento lingüístico, interacción con el mundo físico, etcétera, estamos en el punto quince en matemáticas; puesto once en conocimiento lingüístico; interacción del mundo físico, doce. En conjunto, el trece de toda España. En el PIB por habitantes estamos el catorce; en gasto por alumnos, el diecisiete, y en graduados en ESO, el trece.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que estos son los puntos de partida que hay que tener en cuenta si de verdad queremos asumir cambios profundos en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Pero además de eso, además de eso, la población que no ha completado a nivel de educación estamos en el puesto quince, o en nivel de formación de población joven entre veinte y veinte y cuatro años estamos en el nivel también catorce.</parrafo>
        <parrafo>Eso son grandes números, grandes cifras, pero que no podemos dejar a un lado, especialmente porque nos sitúan en el marco de partida, que es un marco —a nosotros nos preocupa— que ustedes quieren disipar y quieren afrontar ya con vistas al año 2020.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que nos preocupa es el tema de la financiación, que es importante. Si no hay financiación y compromisos, la verdad es que lo demás puede quedar en papel mojado, especialmente en materia educativa, porque es precisamente un área en la que si no hay dinero no se hacen cosas. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nosotros nos gustaría saber cuál es el eje de su política de financiación, si vamos a seguir apostando por acercarnos a las comunidades que más gastan, si vamos a sobrepasar el 6% del PIB, si vamos a ir al 7%, si nos quedamos en el 4,5% que tenemos... Creo que es importante el que sepamos cuál va a ser la política de gasto de la Consejería, porque, entre otras cosas, sí es verdad que todos ustedes y todos los responsables políticos han dicho que no va a haber recortes, que se va a mantener el nivel. Pero nos gustaría saber una cifra porque eso, de verdad, nos dejaría, al menos, tranquilos en ese aspecto, porque hay indicios y hay datos de que ustedes comienzan a recortar.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, hay un convenio marco de colaboración entre las Consejería de Educación y la Asociación Nacional de Editores de Libros y Material de Enseñanza. Ese convenio se firmó, precisamente, en el año 2008. En ese convenio se marca y se establece cuándo comienzan a editarse libros nuevos para el alumnado: concretamente para el curso 2010-2011, se dotará a los centros docentes de libros nuevos para el alumnado de primero y segundo..., y primero y tercero de Educación Secundaria Obligatoria. Ustedes el viernes dijeron que de esto nada.</parrafo>
        <parrafo>Pues me parece a mí que eso es un recorte, pero especialmente un recorte en función de que, al final, los que menos tienen son los que van a pagar esto. Porque quienes pueden pagar los libros, quienes pueden pagar los libros, haya o no haya este tipo de financiación —en este caso, este tipo de sistema gratuito de préstamo—, los compran. Pero ustedes saben que ahora mismo, en este último año, para estos alumnos..., han subrayado libros, muchos de ellos han sufrido un deterioro grande porque sería ya el tercer año, y ahora resulta que estos son los libros que el año que viene tienen que utilizar alumnos nuevos. Por lo tanto, entendemos nosotros que es un recorte. Y yo creo que si se firma un compromiso hace dos años, habrá que cumplirlo, entendemos nosotros, habrá que cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que a nosotros nos preocupa: el tema del profesorado. Es cierto que hemos visto avances y que parece ser que hay una opinión sincera respecto a mejorar algunos problemas que tiene el profesorado. Nosotros lo aceptamos; es decir, confiamos en que esa es su opinión y que la va a llevar a cabo. Pero no es menos cierto que el profesorado tiene una serie de problemas que no arrancan. Por ejemplo, ¿va a haber, o no, estatuto del profesorado andaluz? Creo que es una pregunta directa y que debería de contestarla. ¿Vamos a apostar por la declaración de autoridad pública del profesor? Creo que también es importante. El nivel de homologación salarial, con estos recortes que nos vienen impuestos de Madrid, ¿cómo vamos a quedar con respecto al profesorado? Porque también había una serie de compromisos con ellos. ¿Eso supone también un recorte no solo en la rebaja que ha planteado el Gobierno de la Nación, sino también supone que ese aumento en sus retribuciones se va también a ver cortado? Creo que también es importante que usted pueda hoy respondernos.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la formación es muy importante, por supuesto, pero nosotros tenemos hoy en día dos hándicaps sustanciales. Primero, nosotros entendemos que a los centros del profesorado hay que darles un giro radical. Nosotros entendemos honestamente que no sirven para atender hoy las demandas y necesidades del profesorado. Y creo que es bueno que ustedes afronten una reforma en profundidad de los centros del profesorado. Es nuestra opinión, pero creo que la comparte bastante gente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto también al profesorado, es público y notorio que no podemos tener un buen sistema bilingüe si no tenemos un buen sistema que, de alguna manera, facilite el conocimiento o, si se quiere, la profundización en idiomas del profesorado actual. No podemos ir más allá de lo que hoy estamos haciendo si no tenemos un profesorado adaptado a las nuevas necesidades. Y me gustaría que, dentro de esa apuesta por el profesorado, ustedes hicieran un buen plan de formación en bilingüismo y, sobre todo, de adaptación del profesorado actual a esa situación. Porque, si no, nosotros estamos llegando a un cuello de botella que es muy difícil poder decirles a los andaluces y andaluzas que vamos a tener un buen sistema bilingüe cuando difícilmente el 70% del profesorado actual puede, obviamente, incorporarse a esa nueva situación. Creo que es importante que ustedes piensen en ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que a nosotros nos preocupa: el fracaso escolar. Creo que usted ha dado en la clave, y me ha gustado su frase: «No solo es fracaso escolar, es fracaso social». Y eso es lo que están sufriendo, es el drama de miles de personas en Andalucía, jóvenes, sobre todo, jóvenes. Han visto un camino fácil en el mundo de la construcción, etcétera, pero hoy se encuentran con un problema: en paro y sin formación.</parrafo>
        <parrafo>El paro se ha cebado con los menores de 25 años, pero especialmente... No es que se ha cebado, es que se va seguir cebando. Y su falta de formación va a ser el gran hándicap para dar el salto adelante, para poder buscar empleo. Por lo tanto, nosotros entendemos que algo habrá que hacer en ese aspecto, algún plan especial habrá que poner en marcha con objeto de recuperar a toda esa serie de alumnos que con 16 y 17 años abandonaron el sistema educativo y que hoy se encuentran con el drama del paro, pero sin perspectivas respecto a una formación que de nuevo los incorpore al mercado de trabajo. Y eso hay que relacionarlo también con una reforma de la Formación Profesional. Creo que es importante no solo que digamos que ha dejado de ser de segunda división, que en algunos aspectos sí es verdad. Pero creo que hay que seguir apostando por ese equilibrio de la Formación Profesional que no hemos alcanzado respecto a otros ámbitos europeos. Y creo que es importante abrir nuevas vías de empleabilidad y de formación a través de la Formación Profesional reglada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahí nosotros entendemos que habría que hacer también otro esfuerzo con objeto de salvar y de recuperar a la mayoría de los jóvenes que hoy están con ese drama del desempleo y que es difícil que con esta situación puedan salir. Y máxime, señor Consejero, cuando, por ejemplo, en una ciudad que usted conoce igual que yo, como es Motril, el otro día un diario provincial daba unos datos escalofriantes del fracaso escolar, y que el 80% de los alumnos suspendan alguna asignatura —no vamos a entrar en cuántas— la verdad es que es un drama. Es un drama porque ya no es un estudio de un partido, ya no son estudios de la Consejería, que los tiene también, sino que es una percepción que ha calado en una ciudad de más de cincuenta mil habitantes. Pero eso es una percepción de esa ciudad y de muchas otras del litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que ahí habrá que dar un mensaje diferente y especialmente habrá que hacer algo más de lo que se está haciendo, porque, la verdad, es dramático ese tipo de informaciones, especialmente, lo que subyace respecto a la información que se da. Por lo tanto, ahí también le pedimos más compromisos; especialmente, mayor acercamiento al germen, al origen de ese problema.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos también más equilibrio territorial. Nosotros entendemos que hay situaciones donde debemos equilibrar la situación educativa que tiene Andalucía, sobre todo cuando, por ejemplo, atendemos la oferta de educación. A nosotros nos gustaría, de verdad, que hubiera un sistema público gratuito de Educación Infantil, nos gustaría, sinceramente. No es nuestro modelo el concierto ni es nuestro modelo atender a la enseñanza privada; nuestro modelo sería, fundamentalmente, un sistema público, gratuito de 0 a 3 años, pero equilibrado, porque hoy en día, señor Consejero, 307 municipios andaluces no tienen oferta de 0 a 3 años ni buena ni mala, ni privada ni pública, cero, y creo que, la verdad, es que es un problema que está ahí y que habrá que darle algún tipo de solución.</parrafo>
        <parrafo>Igual que entendemos nosotros que no solo son, ya, esos 307 municipios, sino que hay municipios de muchísima importancia en Andalucía en donde la oferta es irrisoria, es irrisoria. Por tanto, incluso capitales de provincia, la mayoría que no pasa de las 2.500 plazas, ofertas de plazas públicas concertadas o privadas en Educación Infantil de 0 a 3 años. Por tanto, entendemos nosotros que hay que hacer un esfuerzo muy importante en ese aspecto para facilitar, pues, lo que todos queremos, la vida familiar, laboral, y, sobre todo, es posibilitar que, se viva donde se viva, vamos a tener el acceso a los mejores servicios o a los mismos servicios que en otros lugares de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de ello también sería importante revisar las tarifas y revisar los condicionantes respecto a lo que serían comedores escolares, lo que son ludotecas o lo que es el aula matinal.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que ha habido una reducción muy importante de usuarios, y eso se debe fundamentalmente a la crisis económica y, quizás, ese aumento que nadie entendió en cuanto a los precios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, y le pedimos que haya una rebaja importante, con objeto de facilitar esa redacción, trabajo-familia, y especialmente esa buena atención, y muchas veces también esa buena nutrición de esos alumnos que encontraron en los comedores escolares un buen sistema para que mejore, precisamente, la alimentación saludable. Por tanto, le pedimos también esa reducción.</parrafo>
        <parrafo>También le pedimos que haya una mejora o, si se quiere, un análisis profundo del plan especial de sustitución.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, su antecesora, la señora Moreno, dijo que se iba a poner en marcha un plan especial de sustituciones, especialmente para Secundaria, porque en Primaria resulta que, como ya había un profesor que, de alguna manera, se ocupaba de sustituir bajas puntuales que hubiera en el centro, pues, que iba a centrar su política de sustitución de bajas y presentar ese plan especial en los centros de Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>La sorpresa es mayúscula, señora Consejera. Resulta que este plan afecta a 196 centros, de los cuales, institutos son 57. Además de eso, decirle que en Secundaria hay 286.269 alumnos y el plan son 57..., perdón centros... Doscientos... alumnos y 1.200 centros, y solo afecta al 57.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted el porcentaje. Es decir, nosotros esto tenemos que tomarlo como un intento de enredar y de tomarnos el pelo, porque, si esto era para atender a las necesidades de los centros de Secundaria, no entendemos por qué al final el plan es 139 centros de Infantil y Primaria, y solo 57 de Secundaria, que es donde están los graves problemas de sustitución de bajas docentes, entre otras cosas porque entendíamos y comprendíamos lo que dijo su antecesora, que es cierto que los centros de Educación Infantil y Primaria quieren, al menos, un sustituto que pueda, de alguna manara, cubrir bajas específicas; los centros de Secundaria, no. Por tanto, el gran plan anunciado se queda en 57 centros para toda Andalucía, cifra que, como usted comprenderá, nosotros solo tenemos que cifrarla como ridícula respecto al volumen de alumnos y al volumen de centros que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado que también hubiera, pues, nos sé, hecho más hincapié en el tema de los valores, que es fundamental. Los valores, hoy en día, creo que hay que recuperarlos porque creo que es uno de los grandes fallos que hemos tenido y que ha tenido en los últimos años la educación en Andalucía, y en otro ámbito no ya de Andalucía, en todos los ámbitos o en el ámbito nacional. Y es importante que los alumnos sepan que su gran obligación es estudiar y su gran obligación es respetar y su gran obligación es, precisamente, acudir a un centro educativo para formarse; no es una guardería, no es una sala de reuniones, sino que es un centro educativo para estudiar y para formarse, y eso conlleva unos valores de respeto, de trabajo, etcétera, que creo que es bueno que la Consejería siga insistiendo en ello porque, precisamente ahí, nos va buena parte del éxito que podamos tener de cara al futuro. Eso hay que relacionarlo, precisamente, con la indisciplina y con los temas, vamos a llamarlos, de convivencia. Creo que seguimos siendo..., no sé, vamos dando vaivenes. Me ha gustado la referencia que ha hecho usted al tema de la convivencia, pero nos gustaría que no solo se quedaran en palabras y que fuera, de verdad, una apuesta decidida para preservar, primero, no solo ya la integración, sino, sobre todo, la figura del docente, que es fundamental, y, sobre todo, para que se sienta respetado y se sienta que tiene detrás una administración que lo va a proteger en momentos de dificultad, en momentos de agresión o en momentos en donde no se entiende bien su papel, que es fundamental y que es primordial. Por eso ahí también le vamos a dar un margen de confianza, con objeto de ver cuál va a ser la apuesta de futuro en este tema que a nosotros nos preocupa y que es tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, el tema de las infraestructuras educativas. El tema de las infraestructuras la verdad es que nosotros ya nos perdemos, porque cada responsable ha dado unas cifras. Yo ya no sé cuáles son las reales, no lo sé, se lo confieso. Pero sí es cierto que seguimos teniendo una infraestructura educativa muy desequilibrada, en donde sigue habiendo carencias importantes. Yo creo, sinceramente, que sigue faltando un buen estudio, no solo ya de las necesidades actuales, sino de las necesidades futuras, una planificación no solo a corto, sino a medio plazo. Creo que eso es fundamental para ir equilibrando y, especialmente, abordando necesidades importantes en infraestructuras educativas. Creo que la apuesta por la eliminación de aulas prefabricadas tiene que ser importante y, además, necesaria. Ahí tenemos los mismos datos que ustedes nos han dado, y es que en los últimos seis años no se han disminuido las aulas prefabricas, y creo que eso es un mal dato para todos, que es un dato que a cualquiera, pues, lógicamente, tiene que preocuparle, y a nosotros nos preocupa. Nos gustaría que, al menos, hubiera una reducción importante del número de aulas prefabricadas porque eso significaría que estamos abordando problemas y necesidades educativas, pero sobre todo que estamos abordando carencias que se vienen detectando desde hace bastante tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y coincido con el señor García en que son preocupantes las informaciones que están saliendo sobre el ICE. Yo le voy a decir una cosa: mi grupo, mi partido, no lo sé, me nombró representante en el ICE, y solo me han citado una vez, nada más. No sé, no tenemos memoria de ningún tipo, no sabemos qué se ha hecho, cómo se ha hecho, qué sistema se utiliza a la hora de licitar, cómo se licita, por qué, no sabemos nada. Y entonces creo que es importante que, en un ente público tan fundamental en el engranaje de la infraestructura educativa, tengamos más información. Y creo que es bueno que usted nos la suministre, y especialmente que estas informaciones que salieron, creo que fue ayer o anteayer, pues, se disipen, porque esto de que falta control e incumplimiento en una empresa pública tan importante creo que, al menos, nos debe preocupar y debemos mostrar todo tipo de claridad, que es bueno para ustedes y para el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señor Consejero, me gustaría que apostara por la evaluación externa. Es importante que haya controles, que haya agencias que dependan de la Consejería, pero es bueno que, cuanto más control externo tengamos, mejor para todos. Creo que son importantes los controles externos y la apuesta por una evaluación externa que no solo sea de rendimientos escolares, sino que evalúe externamente sobre infraestructuras educativas, sobre modelos bilingües, modelos de centros de nuevas tecnologías de la información y de la comunicación; que incluso evalúe cuál es la formación y nivel de nuestro profesorado, etcétera, etcétera. Eso es bueno y nos daría de verdad un índice mucho más aproximado de cuál es la situación real del sistema educativo. Y por supuesto, señor Consejero —y con esto acabo con nuestra intervención—, la Enseñanza de Régimen Especial, que tampoco debo olvidarla.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de compromisos, en materia de conservatorios, en materia de escuelas de idiomas, en materia de escuelas superiores, que hay que ir cumpliendo. Especialmente, creo que esa apuesta tiene que ser clara, con plazos, y diciéndoles a esos colectivos cómo van a quedar, cuáles son los conservatorios que se van a crear en los próximos años, con objeto de que nos hagamos un mapa aproximado de esas necesidades, porque también es bueno para todos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, nosotros, como no puede ser de otra manera, tenemos que darle el beneficio de la duda; pero mostrándole también una visión crítica acerca de cómo está la situación, y, en especial, alertarlo de los retos, de los problemas y de los nubarrones, que son bastante intensos, que aún siguen cerniéndose sobre la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que deseamos suerte, porque, en función de la suerte que usted tenga, será bueno para las andaluzas y los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que debo hacer es decir que no me gustaría estar hoy interviniendo, porque me gustaría que lo estuviera haciendo mi compañera portavoz de la Comisión de Educación del Grupo Parlamentario Socialista, Araceli Carrillo Pérez, a la que desde aquí le deseamos que tenga una pronta mejora y que pueda incorporarse lo antes posible a las tareas que realiza magníficamente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy actúo en nombre de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista, para abordar las líneas de actuación hasta final de la legislatura que nuestro nuevo Consejero de Educación ha puesto sobre la mesa —felicidades por su tarea—, y coincidir en muchas de las cuestiones que aborda. También coincidimos en muchas de las que los portavoces que me han precedido en la palabra han manifestado, pero hay muchas otras en las que discrepamos y espero que con el desarrollo de mi intervención pueda esclarecerlas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un marco legalmente cifrado. No es cuestión de quién personalice la Consejería de Educación para que los andaluces tengan que tener la duda de qué políticas educativas la Junta de Andalucía va a poner marcha, porque, más allá de personalismos, lo que tenemos es concebido un marco legal competencial que se ha traído a esta Cámara, se ha aprobado por la Cámara de representación de todos los andaluces, y, por tanto, es la primera duda que me ha generado la intervención del Grupo Parlamentario Popular, ¿no? Siguen no ya no sumándose al marco competencial, al acuerdo del documento de convergencia educativa de Andalucía, a la aprobación de la Ley de Educación de Andalucía... Está claro que han dicho que no a estos grandes marcos. Pero no solo es que hayan dicho que no. Es que siguen sin entender que el gran marco por el que se rigen las políticas educativas andaluzas, sea quien sea la persona que encabece la Consejería de Educación, son los principios que sustentan esa ley educativa de Andalucía y el documento por la convergencia educativa que se ha aprobado en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Los principios rectores del sistema educativo andaluz —no quiero dejar pasar de largo el comentarlo— son la formación integral del alumnado; la equidad del sistema educativo, la convivencia en el mismo; la mejora permanente del sistema con la incorporación de la modernización, de la innovación y de la evaluación del sistema; tener en cuenta la diversidad del alumnado, no solo de sus capacidades, sino también de su procedencia —culturales, económicas...—; promover la igualdad efectiva entre hombres y mujeres, y, cómo no, la autonomía participativa, responsabilidad y control de lo que tiene que ser el funcionamiento y la gestión de los centros docentes. Creemos que son ese marco que decimos que va a regir las políticas educativas en Andalucía y el señor Consejero las ha explicado perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Esfuerza no es una iniciativa que ahora se saque de la manga la Junta de Andalucía. Es, simplemente, el cumplimiento del mandato parlamentario que se da con la puesta en marcha de la Ley de Educación de Andalucía, que, a su vez, es cumplimiento de lo que marca el Estatuto de Autonomía, porque nos obligaba a crear esa ley educativa en Andalucía, y es fruto de esas medidas que, con el consenso de los grupos parlamentarios —reitero, no con el del PP, ya lo sabemos, pero sí con el de Izquierda Unida y el Grupo Socialista—, se crea; ese documento que establece qué medidas son necesarias para que nuestra educación vaya a mejor, tenga esa calidad que todos creemos que es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los cinco objetivos que se marca el Plan Esfuerza no son más que la traducción de ese imperativo que marcaba el Parlamento: mejorar los logros del alumnado —consideramos que es algo imprescindible, ¿no?—; mayor respaldo y reconocimiento del profesorado; impulsar el apoyo y la participación de las familias; contribuir al cambio hacia la economía sostenible, algo que los socialistas nos hemos marcado en nuestro programa electoral y que el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, establecía en su debate de investidura; la economía sostenible; hacer mejor lo que mejor sabemos hacer, y no estar condicionado cada alumno que tenemos en Andalucía por lo que tiene, sino por lo que es capaz de aportar al sistema. E implicar, cómo no, a toda la sociedad en los desafíos educativos, esas patas que usted mencionaba que son los pilares fundamentales: alumnos, profesores con centros educativos y las familias. Y yo añadiría medios de comunicación, ¿no?, los medios de la información de las nuevas tecnologías: televisión, radio..., todo lo que pueda servir como instrumento para que lleven valores educativos a todas las personas que acceden a esa información. Y otra cosa fundamental, otra pata fundamental: el Acuerdo de Concertación Social, el VII Acuerdo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué hago inciso en todo esto? Porque, bueno, parece que hay una gran parte de la sociedad andaluza, como podamos ser los grupos parlamentarios, Socialista, que somos el partido político que ha ganado las elecciones en Andalucía; el partido de Izquierda Unida, que también nos apoya en sede parlamentaria en estos grandes pactos por la educación, y no solo eso, sino sindicatos, organizaciones de padres y de madres, organizaciones patronales y de titulares de la enseñanza, asociaciones representativas de alumnos con necesidades educativas especiales... Es decir, parece que todo un conjunto de la sociedad andaluza está de acuerdo en marcar que estos son los grandes pilares de la educación, que por aquí tenemos que incidir para que nuestra educación mejore en calidad, y solamente hay un partido político que parece como el del chiste, ¿no?: va con el pie cambiado. Qué bien desfila mi niño, que es el que lleva el paso, y los demás son los que se están equivocando.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante que marquemos que el guión del Plan Esfuerza es el que viene marcado por una ley, es el que viene marcado por el documento que se ha consensuado en esta Cámara, y es el guión que viene marcado por ese acuerdo de concertación social que se ha acordado con los agentes sociales y económicos más importantes de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>¿De dónde partimos? Bueno, pues partimos de una tasa de analfabetismo del 18% en esta tierra. Creo que es importante que a día de hoy estemos ya en la reducción de menos del 1% de esa tasa de analfabetismo. Partimos de centros docentes en los que se ha hecho una inversión ingente —hemos aumentado en cinco años un 48% la inversión pública—; partimos de centros donde no teníamos el bilingüismo, donde no teníamos el Plan de Apertura de Centros, no había Plan de Apoyo a las Familias, no había las cifras de profesorado de cerca de ciento veinte mil profesores —hemos aumentado, en diez años, en veinte mil profesores la plantilla de Andalucía—; partimos de una población que al día de hoy alcanza ya en nuestras aulas casi un millón ochocientos mil alumnos... No creo, no creo que haya..., no creo, no, afirmo que no hay en España ninguna comunidad autónoma donde la cifra de alumnado que se atiende sea de casi un millón ochocientos mil alumnos. Y tenemos una red de centros de más de seis mil centros, con un aumento de mil quinientos centros educativos en los últimos cinco años. Es decir, partimos de una descompensación brutal respecto a lo que significaba la educación en otras comunidades autónomas y respecto a la media europea, y estamos al día de hoy con un esfuerzo ingente en estos niveles de escolarización, en estos niveles de centros y de profesores puestos en marcha. Todo ello, con el cambio que la sociedad andaluza requiere, con el cambio que se ha producido en nuestra sociedad, con la incorporación de muchísima población inmigrante a la que le damos respuesta en los centros educativos. Porque estamos obligados los socialistas a cambiar con la sociedad; si la sociedad cambia, nuestras políticas tienen que cambiar con ella, por eso decimos que cambiamos con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, las sociedades más avanzadas exigen, decía el señor Consejero, una mejor formación y cualificación personal y mayor nivel de conocimiento. Es fundamental, por eso, evitar el fracaso escolar y el abandono educativo temprano. Son batallas que, entre todos —y vuelvo a reiterar, por favor, el Partido Popular que se sume en esta batalla—, entre todos seremos capaces de ganar la batalla al fracaso escolar y al abandono educativo, y que nuestra enseñanza tenga mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Implantar las nuevas tecnologías ha sido un reto primordial. Está claro que cuando empezamos a hablar de los centros TIC había mucha gente que no entendía por qué nos sumábamos a este reto de implantar nuevas tecnologías en los centros educativos. Pero no es más que hacer que nuestros niños y niñas, lo que el día de mañana va a ser el futuro de los hombres y mujeres de esta tierra, se incorporen a lo que los retos que la sociedad marca: el conocimiento de esas tecnologías y el fomento del bilingüismo.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, seguir fortaleciendo la Formación Profesional es algo fundamental. Llegar a acuerdos con empresas y analizar cuáles son los sectores productivos más arraigados, más fuertes en Andalucía, para allí crear centros de Formación Profesional fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado, también, de las escuelas infantiles. Decir... Como abordábamos en una pregunta parlamentaria en el último Pleno, creemos, desde el Grupo Socialista, que 80.534 plazas de escuelas infantiles, subvencionadas con fondos públicos, para ayudar a esas familias que no llegan con sus rentas a acceder a una plaza infantil... Creemos que el aumento de plazas infantiles, y que sean esas ayudas a más de ochenta mil familias para que puedan tener a sus pequeños en una escuela infantil, creemos que es un logro de las políticas socialistas y que es algo muy importante. Por supuesto, que no hemos alcanzado la meta marcada, por supuesto que no. Lo hemos reconocido una y otra vez. Y el logro es alcanzar las cifras de escolarización total de los niños y niñas para lograr ese objetivo básico que es la igualdad, la igualdad y la conciliación de la vida laboral, familiar y personal.</parrafo>
        <parrafo>Pero el esfuerzo que se está haciendo es ingente, y hay que reconocerlo, y más en una situación económica como la actual en la que nos movemos. Podríamos haber hecho, como ha hecho el señor Núñez en Galicia, podríamos haber dicho no. Ya salimos de dudas, salimos de dudas de si hay recortes presupuestarios o no: directamente anulo los libros de texto gratuitos, y ya no tenemos duda de si va a haber recorte presupuestario. Sin embargo, no hemos hecho eso. Sin embargo, en Andalucía, hemos apostado por mantener esas políticas de apoyo a las familias andaluzas; lo iniciamos en 2002 y continuamos con ello. Tenemos la red de comedores escolares más grande que hay en España, haciéndonos cargo de ese nivel de alumnado que tenemos. Seguimos apostando por el aumento de plazas infantiles. Tenemos las aulas matinales puestas en marcha, que se crearon para eso, para que los padres y madres pudieran conciliar vida laboral y familiar. Tenemos las actividades extraescolares, que también se bonifican a padres y madres que no tengan renta suficiente para acudir a este tipo de actividades. Seguimos con la puesta en marcha de los libros de texto y el transporte escolar..., y yo no querría decir gratuito, porque gratuito parece que es un coste que llueve del cielo o se coge en los árboles. No es gratuito, es con el esfuerzo de todas y todos los andaluces, que creen que es solidario hacer un esfuerzo económico entre todos para que la Administración pueda redistribuir esa riqueza y darles un poco más a los que menos tienen. Por lo tanto, no es gratis.</parrafo>
        <parrafo>Yo también quiero darle un dato de los centros semi D, como decía el compañero de Izquierda Unida en mi provincia, en la provincia de Cádiz. Ha hablado de Jerez, y yo quiero remontarme un poco más atrás en el tiempo. Ahora están con Jerez en los centros semi D, hace poco estaban en la Sierra. Se han pateado la Sierra de Cádiz, alarmando a los padres, con la situación del transporte escolar en este centro. Y toda esa alarma se ha generado porque solo dos alumnos, dos alumnos de Zahara de la Sierra, no pueden acceder al transporte. Si eso es eficiencia del reparto de los recursos —que ya digo que no son gratis, ¿eh?, que salen del bolsillo de todo el mundo—, si la eficiencia en el reparto va a ser poner transporte escolar para dos alumnos, entonces, mal vamos.</parrafo>
        <parrafo>Se ha mantenido el programa de becas, y desde Andalucía se hace un esfuerzo. Y, reitero también: las becas no son para que cojas el dinero y te dediques a pegarte el año a la bartola y da igual el rendimiento académico que saques. Las becas son para que los alumnos y alumnas que tienen menos recursos económicos, que tienen familias en las que hay rentas familiares más bajas, aprovechen ese esfuerzo que hace el resto de los andaluces por darles un dinero para que puedan formarse.</parrafo>
        <parrafo>La bonificación, decía, a familiares, a todas las actividades del Plan de Apoyo a las Familias. Los profesores, los centros educativos... Quiero destacar una iniciativa que el Grupo Parlamentario Socialista puso en marcha, que creemos que es muy importante para esa visualización de la labor que realizan nuestros profesores, que fue la iniciativa Parlamento abierto. En ese espacio, creímos muy oportuna la intervención del señor Consejero y de la compañera portavoz de Educación para explicar la iniciativa que se traía al Pleno de la Cámara, la proposición no de ley de apoyo a los profesores, en Pleno, pero que tuviera un marco de referencia de cara al escaparate público, para que medios de comunicación pudieran hacerse eco de lo que es el trabajo aquí en la Cámara parlamentaria y también para que nuestros profesores tuvieran ese lugar privilegiado de ser escaparate público, de primera mano, en medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y me quedo con una frase que usted dijo en aquella intervención en Parlamento abierto: «Tenemos que visualizar que son pequeños héroes diarios nuestros maestros y nuestras maestras». Y tenemos que hacer que la sociedad se implique, para que igual que ha ocurrido con la violencia de género, que los medios de comunicación han sido un ariete fundamental para que la violencia de género pase a ser lacra social rechazada por todo el mundo, porque la gente ha interiorizado que las mujeres nos hemos convertido en sujetos..., ciudadanas de pleno derecho, como hasta ahora era reconocido el papel de los hombres. Esa variación en la visión social de la violencia de género, exactamente igual, con la ayuda de los medios de comunicación, puede hacerse para nuestros maestros, maestras, para nuestros profesores. Con la ayuda de los medios de comunicación podemos darle la vuelta a la visión que la sociedad tiene de ellos, para que vean que realmente son lo que usted decía: «Pequeños héroes diarios, que día a día se enfrentan a una tarea ingente».</parrafo>
        <parrafo>Será fundamental, para el reconocimiento de estos profesores, la tarea que está haciendo ante la Fiscalía para que se califiquen como atentados las agresiones que se cometen contra nuestros profesores. Siga trabajando en ese campo porque creemos que va a ser fructífero. También va a ser fundamental la entrada en vigor de los reglamentos orgánicos de centros para reforzar esa autoridad del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>La formación permanente, creemos que es fundamental. Y es fundamental también llevar a cabo políticas de reducción del número de profesores interinos, para que situemos a Andalucía en el porcentaje que establece la media europea de un 8%.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la tercera pata fundamental: las familias. Importante es seguir con la participación de padres y madres en las tareas educativas en los centros educativos. Consideramos que es importante que se siga fomentando la participación en los consejos escolares, en las asociaciones de padres y madres de alumnos, y participar en todos los planes educativos. Uno de los que consideramos fundamental es el de fomento de la lectura. Es muy importante para que todos los conocimientos que se nos intenten transmitir desde la escuela... Es importante que la lectura esté fomentada al máximo, porque, si no, el papel que yo tengo ahora mismo delante no me sería comprensible si no tengo una buena formación lectora.</parrafo>
        <parrafo>Y es muy importante la implantación de las tutorías electrónicas, a las que también ha hecho mención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para no extenderme más, porque poco más tenemos que decir después de lo extenso de la información que el Consejero nos ha abordado hoy, consideramos que no es posible una sociedad en libertad e igualdad sin personas conscientes, preparadas y capacitadas para pensar de manera autónoma, crítica y analítica. Hemos de romper con dogmas y prejuicios, y hay que romper con la ignorancia para enfrentarnos a un orden social a veces injusto, y abrir nuevos caminos. Una educación entendida como pleno desarrollo del individuo como ciudadano, y no solo como la mera transmisión de un conjunto de valores.</parrafo>
        <parrafo>Así que, en esta petición, lo que más importa al Grupo Parlamentario Socialista es que el Grupo Popular, que es la oposición mayoritaria en Andalucía, se sume a la tarea de verdad, dejen ya de tender la mano con la boca pequeña y súmense al próximo pacto. Ya que han dicho no a la Ley de Educación de Andalucía, han dicho no al documento por la convergencia educativa y en este mismo mes han dicho no al Pacto por la Educación que el Ministerio de Educación ha puesto encima de la mesa, y todo ello, como les decía, consensuado con los grandes agentes sociales y económicos, ya que dicen no a todo, a ver si a partir del día de hoy, de esta nueva presentación de las políticas educativas hasta el final de legislatura, se ilumina un rayo de luz y empiezan a decir sí y empiezan a demostrar que de verdad les importa la educación en Andalucía. Agrandemos la motivación y empequeñezcamos el escepticismo, como dice mi compañera, Araceli Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Consejero, para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante mi rotundo agradecimiento al tono y al contenido, en buena medida, de las intervenciones de los tres grupos parlamentarios. Quiero también hacerle llegar mis mejores deseos a la portavoz habitual del Grupo Socialista. Creo que es un deseo compartido de todos los presentes.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirles a los grupos de la oposición que tengo que reconocer que han hecho su tarea con bastante nitidez, y ajustada a lo que es la noble tarea de oposición, que no es, ni más ni menos en democracia, que la de plantear iniciativas y la de velar con el análisis y la crítica, y valorar el grado de cumplimiento y exigencia a que el Gobierno se ha comprometido en el ámbito parlamentario. Y, por lo tanto, creo que lo han hecho..., lo han hecho con ajuste a la defensa de sus posiciones. Por lo tanto, se lo agradezco muy sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar... He estado viendo si el modelo de compartir con ustedes este turno era sobre los contenidos o sobre las intervenciones. Voy a intentar hacerlo de una manera combinada, a ver si lo hago más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García... Además, en ustedes, en los dos responsables de los grupos de la oposición, coincide otro factor que les une a este Consejero, y es que no solo forman parte de este Parlamento de Andalucía en representación de su grupo, sino que conocen a fondo, desde su perspectiva profesional y una larga tarea en la educación, también el propio sistema, y eso les avala también para algunas de las reflexiones que han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, yo, efectivamente, comparto con usted, lo tengo que decir sin ambages, muchos de los elementos esenciales que ha puesto sobre la mesa sobre el sistema educativo, su calidad, el alcance de la dimensión pública, en el que estoy plenamente de acuerdo. El sistema público es el que ofrece la igualdad de acceso y de oportunidades a todos los ciudadanos andaluces. Estamos en todos los rincones y somos los que garantizamos la obligatoriedad constitucional de la educación y también la gratuidad consecuencia de esa obligatoriedad. Es verdad que también hay una parte del sistema que tiene que ver con los demás centros sostenidos con fondos públicos, pero, evidentemente, la tarea del Gobierno tiene que ser claramente proporcionada a la responsabilidad que hay en términos de prestación de ese servicio público. Y, en el caso de la educación pública, es abismal y rotunda la diferencia, hasta el punto que le diré que, de los 770 municipios que hay en Andalucía, solo en 131 se da la doble oferta pública y la de sostenida con fondos públicos. Es decir, queda una inmensa mayoría del territorio en la que solo tienen acceso los ciudadanos a la enseñanza pública.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la referencia que ha hecho usted al tema de..., bueno, por supuesto, al principio de igualdad de oportunidades, a una educación más tolerante, más abierta. Creo que hemos coincidido en que la LEA y el Informe de Convergencia Educativa son los dos pilares fundamentales en los que nos estamos moviendo. Y, claro, a usted no le falta en buena medida razón. Dice, esto del Esfuerza qué pinta aquí, ¿no? Mire, yo se lo digo como yo lo he vivido, ¿no?, creo que no falto a la verdad en ningún caso. Mi antecesora, cuando concluye el Informe de Convergencia Educativa, trata de, digamos, hacer materia esa iniciativa y formula un planteamiento, que es bastante coincidente. De hecho, sus señorías no han hecho mención a ninguna de las medidas recogidas en el Esfuerza como nociva para el sistema educativo. Es posible que hayan echado algunas en falta en el contexto del Informe de Convergencia. De lo que ahí se trata, fundamentalmente, es de hacerlo más divulgativo. Eso es un documento hecho para la sociedad en su conjunto; por lo tanto, para que sea entendido por el conjunto de los actores del sistema: las familias, los profesores, los medios de comunicación y los ciudadanos a los que queremos... De lo que se trata es de hacer copartícipe al conjunto de la sociedad de la centralidad de la educación. Por lo tanto, es posible, como usted dice, que algunas de las iniciativas recogidas, que en número y en cantidad son mayores en el documento de convergencia, no aparezcan con ese detalle.</parrafo>
        <parrafo>Y otra de las cuestiones es... Yo lo explicaría como en círculos concéntricos. Es decir, la ley es el mayor círculo; hay otro interior, que es el documento de convergencia, y el Esfuerza es otro círculo, que estaría en el centro... No, no, no es que se vayan haciendo más pequeños, todos forman parte de..., o, si quiere, es un paraguas sobre el que va... Es decir... Y lo que hemos hecho, y lo que hemos querido hacer con el Esfuerza, al que yo me ofrezco, por supuesto, a que lo podamos debatir en profundidad, es lo que nos ha parecido que pueden ser las medidas a desplegar hasta 2012. Lo cual no quiere decir que sus efectos solo lleguen hasta 2012, sino que algunas de ellas son de acción inmediata cuando se pongan en marcha y otras tendrán impacto en el medio y el largo plazo. Desplegar todas esas medidas..., que, por cierto, les diré también a ambos portavoces que ese documento tiene bastante armonía con el tronco de los documentos que han formado parte del malogrado Pacto de Estado por la Educación.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, es lo único que me ha llamado la atención, la ausencia de referencia a ese asunto, que han sido parciales, pero a mí me gustaría que hubiéramos tenido una referencia general a esta cuestión, que me parece muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, no quiero que vean sus señorías el Esfuerza como un..., como una reducción de nuestro compromiso en absoluto. Si lo que hemos querido hacer con eso es permeabilizarlo al conjunto de la sociedad. Es decir, por lo tanto, el nivel de exigencia ya no va a ser solo del ámbito parlamentario: va a ser de otros ámbitos también. Y queremos que arranquen todos esos compromisos, y probablemente algunos que puedan surgir más, y ahora vamos a ir haciendo el calendario de esos compromisos con todos los actores que están concernidos en cada uno de esos puntos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la..., a su referencia, señor García, al tema de la Memoria Económica de la LEA y demás, ha hecho usted alguna referencia; a mí me gustaría hacerle otra. No me gustaría a mí que ninguno de los grupos aquí, ni yo mismo, redujéramos el debate del cumplimiento de la LEA a lo que parece el número redondo de los 15.000 profesores, que es muy importante, pero hay muchas más cosas. Y, desde luego, los profesores, que ya se han implementado en base a la LEA, le voy a dar el dato exacto, no son menos de tres mil, ni en torno a tres mil. Son 4.217 exactamente. No estamos mal. Vamos a intentar...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la LEA, porque todos lo vivimos en aquel momento, se formula desde el punto de vista de su despliegue, en un momento, como le pasa a la propia LOE, en un momento distinto al que en estos momentos estamos viviendo desde el punto de vista de la envolvente general de naturaleza presupuestaria; pero los elementos esenciales, desde luego, algunos de ellos están cumplidos. Le voy a dar algunos, con respecto... Porque no sería justo que no se tuvieran en consideración, y...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, se ha funcionarizado el colectivo de profesores laborales de adultos, que no era cosa pequeña. Eso está cumplido, y eso también es la LEA. Eso es también gasto. Vamos, inversión, que yo comparto que la palabra gasto... Aunque luego me referiré al tema de los gastos corrientes, que es muy llamativo también, con algunas observaciones que se hacen.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto en marcha incentivos en el programa de calidad y mejora; se ha reconocido el trabajo en la tutoría y se han hecho incentivos económicos muy importantes. Es decir, el impacto económico de esas medidas, si solo nos queremos referir a la educación en términos económicos, cosa que deberíamos ir resolviendo, como acuerdo intelectual en el debate de la educación...</parrafo>
        <parrafo>No todo en la educación es dinero, no todo en la educación es dinero, y podemos hablar un día solo de eso, de qué sistemas educativos han destinado más dinero y han sido más ineficientes. No es solo invertir: es invertir con más cosas. La inversión no da el éxito en la educación, si es solo eso. Y, de hecho, hay países que han fracasado rotundamente con incrementos de inversión per cápita o sobre los valores del PIB. Es decir, yo creo que hemos hecho, y en el tema de familia...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el grado de cumplimiento de la LEA, que puede ser motivo de otro debate de esta naturaleza a fondo, cuando se referían al transporte escolar... Pero ¿cómo vamos a reducir el transporte escolar, si lo que hemos hecho ha sido hacerlo gratuito entre 3 y 18 años? Si somos una comunidad autónoma, en ese sentido, ejemplo. ¿Cómo vamos a reducir el transporte escolar? Si lo que lo hemos hecho es gratuito, es decir, universal, como el propio derecho a la educación. Es decir, el gran esfuerzo que ha hecho Andalucía es que, a la obligación de dar un puesto escolar, ha dado más cosas que no eran obligatorias al puesto escolar. Y lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Este es un dato palmario, el del transporte escolar. O el tema de la beca 6000, O, por ejemplo, otras iniciativas que estaban recogidas: el refuerzo en Primaria, al que ustedes se han referido; el desdoble en las aulas de Secundaria en materias instrumentales, que está dando buen resultado, o el tema de sustituciones, al que me referiré después.</parrafo>
        <parrafo>Me ha hecho alguna consideración, que yo comprendo y le agradezco, porque es bueno, además. He dado instrucciones a mi equipo de que manejemos siempre cifras que sean las precisas. Pero, claro, tienen sus señorías que entender que, cuando yo hablo del sistema, hablo del sistema en el que tenemos responsabilidad, y, por lo tanto, en ese sistema, cuando hablo del número de profesores, me refiero a los de la enseñanza pública, a la enseñanza concertada y en ocasiones a la enseñanza privada. Por lo tanto, puede su señoría entender que, cuando yo doy un número, estoy recogiendo en esa envolvente todo el profesorado, o me tengo que referir específicamente al profesorado de.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado público, en estos momentos, está en noventa y seis mil en números redondos, y nuestro objetivo —es verdad— es llegar a los cien mil, en el entorno de los cien mil. Ya lo dijo mi antecesora aquí. Y es verdad que se ha producido un incremento, como le he dicho, de 4.217. Estamos en ese objetivo, ese es nuestro objetivo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que ha puesto su señoría, sobre el que yo quiero hacerle alguna consideración, sobre el tema de los reglamentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los reglamentos eran necesarios; es decir, era necesario hacer unos nuevos reglamentos. No quiero con esto quitarles ningún ápice de legitimidad a las posiciones contrarias que se han manifestado hasta ahora en ese sentido. ¿Por qué? Porque los reglamentos de los centros no estaban adecuados ni a la LOE ni a la LEA; es decir, no podía seguir funcionando el sistema educativo sin haber armonizado las pequeñas constituciones de funcionamiento escolar, las reglas de juego en cada centro, adecuadas al marco normativo vigente. Pero si es como la adaptación que tuvo que hacer este país en muchas leyes cuando aprueba la Constitución. Si es que era imperativo. ¿Que hayamos sido la primera comunidad de España? Bueno, pues siempre hay alguien que corre el riesgo. Pero es que son 13 años ya de distancia entre los reglamentos que hay ahora mismo vigentes y los que entren en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en educación la unanimidad es imposible, como lo es en la sociedad, porque no hay nada que se parezca más a la sociedad que la educación. Por lo tanto, yo tengo que partir de esa realidad. Lo cual no quiere decir que no trabaje para intentarlo, pero los reglamentos había que hacerlos. En nuestro criterio, tienen un apoyo más que suficiente, de organizaciones sindicales —por cierto, las dos más representativas—; de organizaciones de padres; el Consejo Escolar de Andalucía, que es el órgano más plural y más participado y participativo del entorno del sistema educativo... ¿Que no todos están de acuerdo? Vamos, es que eso no admite discusión.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es mi posición y la que yo quiero comprometer en esta Cámara, en esta Comisión?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no somos dogmáticos: Sabemos que había que hacerlo. Es verdad que todos los males que nos anticipan sobre los reglamentos tienen naturaleza preventiva. Es decir, hay quien nos dice: «Es que, con los reglamentos, en los centros, el director o la directora puede tener una actitud dictatorial». Mire usted, eso no tiene nada que ver con los reglamentos: eso es el factor humano. Si los reglamentos no corrigen eso, corregiremos los reglamentos. Pero nosotros tenemos que arrancar, y no vamos a dejar de evaluar y de ver el impacto, y en aquellos sitios donde se puedan producir disfunciones, que luego pueden ser de naturaleza local, pues tendremos que afinar para que eso sea así. Lo que no puede ser es el no hacer, y yo creo que los reglamentos van a arrancar —se lo digo— con un nivel suficiente. Ahora, sí le pido, por favor, que el rigor de un...</parrafo>
        <parrafo>No sabemos qué cuestión ha hecho una organización sindical para tabular que el 90% del profesorado... ¿Qué quiere decir? ¿Que los representantes de los sindicatos mayoritarios, que están en torno al 50%, no están? Eso llevaría a pedirles su dimisión o su cese. Es decir, es que esto es insolvente, la noticia a la que usted se ha referido hoy es claramente insolvente. Primero, porque los procedimientos en los que se ha hecho eso... Será el 90%, a lo mejor, de los que han participado. Habrá que ver los que han participado. Es que yo me podría inventar otra estadística absolutamente contraria. A mí eso me parece, sinceramente, para el debate en esta...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que usted me traslade que no hay unanimidad en esto o que hay posiciones contrarias, se lo admito con todo el rigor; pero que el rigor sea decir que un sindicato ha dicho que el 90% del profesorado de Secundaria está en contra de los reglamentos, a mí eso no me parece nada riguroso, nada riguroso, y, por lo tanto, nosotros, en ese sentido, sí vamos a implementar esos reglamentos.</parrafo>
        <parrafo>Luego han tenido varias referencias, ambos portavoces, al tema de la inversión...</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cuanto a la inversión en Andalucía, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros en estos momentos, Andalucía, en el año 2005, invertía —creo que lo han dicho bastante aproximado— 4.211 euros por alumnos. En el año 2007, 5.060. Es decir, eso significa un incremento del 20,16%. Fíjense que, en ese tiempo, la inversión educativa en el conjunto del Estado se ha incrementado un 17%, y, por ejemplo, en una comunidad con cierta similitud en tamaño con nosotros, que es Madrid, un 12,43%. Si nos referimos a la inversión en función del PIB... Es que todos estos parámetros pueden tener elementos de constatación dificultosos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos una inversión en función del PIB más alta que la media de España, pero a mí eso no me satisface. Como no me satisface tampoco que otras comunidades digan que tienen una inversión per cápita muy superior a la andaluza, porque la per cápita siempre afecta a dos variables: al conjunto de la inversión y al número...</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro. Es decir, mientras nosotros somos de las muy pocas comunidades y de las que más han crecido en el sistema, hay quien, hasta habiendo bajado el presupuesto en educación, habiéndolo bajado, se le ha incrementado la inversión por alumno. Eso es bastante sencillo de demostrar: porque le ha bajado la población, porque le bajan los alumnos. Y así resuelve dos problemas: el de la inversión per cápita y el de la ratio. Claro. Es decir, a veces, cuando nos comparamos... ¿Objetivamente nosotros necesitamos invertir más? Claro. Pero es que hay comunidades, que a veces han puesto como ejemplo en algunas de sus intervenciones como un ejemplo de compromiso, y lo que les ha pasado es que han perdido población, y por lo tanto han ganado en ratio, porque siguen los mismos profesores, porque a ninguna se les ha ocurrido echar a nadie, y, en segundo lugar, el per cápita por alumno también crece. Y eso se puede demostrar con los datos del Instituto Nacional de Estadística.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad, nosotros estamos por encima de la media en Producto Interior Bruto de inversión, de la media de España, de la media de muchas comunidades autónomas, pero eso no es suficiente para nuestras necesidades y sobre todo para armonizarlo con la demanda que produce nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>Algún tema que su señoría me ha planteado más, que sus señorías me han planteado. El tema del ISE, se han referido a varias cuestiones con el ISE; al tema del transporte, que ya creo que lo he aclarado, no vamos a disminuir el transporte, y al tema de la reciente actualidad en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la empresa pública se crea como una estructura instrumental con dos vertientes fundamentales: prestar servicios en lo que se llaman los servicios complementarios educativos y, por otro lado, los equipamientos escolares. Yo, sinceramente, en el poco tiempo que tengo esta responsabilidad, creo que han sido eficientes. Porque abordar de nueva planta, dar servicio a 1.500 comedores... 1.500 comedores es la red, de dar comida, pública en España más grande que existe, más de doscientos mil ciudadanos, niños y niñas, reciben comida al día. Estamos hablando como si fuera la cuarta ciudad de Andalucía. Todos esos comen todos los días en el sistema educativo. Lo digo para que veamos la dimensión que tiene, y creo que eso lo han hecho bien.</parrafo>
        <parrafo>Esta empresa, deben ustedes saber... Y, por cierto, ya se lo anticipo, señor Pérez, tiene usted toda la razón, desde luego si su presencia en un órgano consultivo de la empresa no se ha producido en este tiempo, se lo dice el Consejero, dese por convocado de manera inmediata, usted y los demás representantes, para conocer, por los responsables de la empresa, todos los extremos que quieran conocer sus señorías. A lo que tiene derecho, y es bueno que lo sepan y probablemente, pues, tengan razones para criticar. Y también les pido que, si encuentran alguna buena, la alaben si es posible. Pero lo haremos inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, miren esta es una empresa que es una empresa extraordinariamente singular en las empresas públicas de Andalucía y de España, y a la que hay que tenerle, al menos, para aproximarse a ella, esta consideración que voy a hacer. Es una empresa donde más del 90% de las personas que trabajan, que son poco más de 200, son funcionarios. Es decir, no es eso que a veces dicen con cierta locuacidad: «Esto es un chiringuito que se han inventado el Gobierno y el PSOE para colocar a su gente». Falso. Ahí se fueron la inmensa mayoría de los funcionarios de toda la Administración educativa central y periférica, que hacían eso, pero lo hacían de forma menos eficiente. Hay exactamente un 93% de funcionarios, que voluntariamente se fueron a formar parte de la empresa. Y, por lo tanto, mantienen su condición de funcionarios con pleno derecho, aunque ahora su relación contractual con la empresa es de otra naturaleza. Es decir, hay gente experimentada. Ahí no ha llegado el primero que pasaba por la puerta. Ahí ha llegado gente valiosa que ya realizaba esta tarea y había ganado una oposición. Por lo tanto, veámoslo desde esa perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>La empresa se pone en marcha en el 2006. El primer ejercicio que la Cámara de Cuentas... Aunque tengamos oportunidad... Y ya deben saber sus señorías que yo he pedido la comparecencia para este asunto para verlo más en detalle. La empresa empieza a funcionar y tiene que funcionar inmediatamente. Y es verdad que la Cámara de Cuentas apunta 14 elementos de discrepancia sobre lo que deberían haber sido las cosas. Eso es cierto, pero a la misma vez que es cierto eso, es cierto que inmediatamente y antes de que la Cámara de Cuentas, por cierto, tarde tres años en evacuar un informe, ya se han tomado las medidas durante este tiempo y prácticamente están resueltos los 14 puntos, de los que eran plenamente conscientes el equipo directivo de la empresa y la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Eso hoy se puede constatar, y es bueno que sus señorías lo conozcan en su legitimidad de responsables políticos y de parlamentarios en esta sede, y también en el ámbito de la empresa en la que, supongo que lo mismo que el Grupo Popular, tienen un representante, pues, me imagino que Izquierda Unida... No sé si lo tiene, pero, si no lo tiene, haremos como si lo tuviera para que sus señorías tengan pleno conocimiento de este asunto. Por lo tanto, en lo que se refiere al ISE, aunque tengamos oportunidad, hablaremos en otro momento.</parrafo>
        <parrafo>El tema de las sustituciones que ha sido otro elemento que ha puesto su señoría encima de la mesa, tanto el señor Pérez López... Vamos a ver, en el tema de las sustituciones, hay una cuestión que no sé a qué obedece el planteamiento de su señoría de que el Plan Experimental de Sustituciones iba dirigido a Secundaria. En ningún caso. Era un plan experimental, y como experimental que era, se ha hecho en 200 centros, en una parte en Primaria y en una parte en Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué datos tenemos en estos momentos? Lo estamos evaluando, pero les quiero decir que cada vez que me he sentado... Y me he sentado ya con todos, con todos los responsables de las organizaciones sindicales, de los padres, todos los actores del sistema educativo, ya he tenido oportunidad de tener, al menos un contacto con ellos. Y todos, por lo primero que han empezado es por la excelencia de este plan experimental. Y les invito a ustedes que les hagan la pregunta, a todos. Han dicho que ha funcionado perfectamente. Es decir, el reclamo es la extensión de este sistema. Y yo estoy en condiciones de decirles que lo vamos a extender, que lo vamos a hacer universal, este modus operandi, para resolver el problema de las sustituciones. Lo vamos a hacer, lo vamos a hacer. Es decir, yo espero que el curso que viene estemos en condiciones de hacerlo de esa manera porque ha resultado muy eficiente, ha resultado muy eficiente. Y no solo era un problema económico, no es solo... La educación no es solo un problema económico. Los sistemas mejores del mundo, los cambios no los hicieron en lo económico, los hicieron en lo organizativo. Todos, todos los que más han cambiado en los últimos 20 años, los sistemas éxito en el mundo, en Europa, en Asia o en América del Norte, no han cambiado de fondo su gasto educativo, lo que han cambiado es su modelo organizativo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el dato más significativo de cambio, en los sistemas educativos de éxito, ha sido quiénes llegan a enseñar y cómo llegan preparados. Eso es así. Hay datos extraordinarios, hay datos extraordinarios que recogen los informes más prestigiosos. Ahora me referiré al tema de las evaluaciones, que también me parece un tema muy interesante que han tratado.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, el último informe de la educación en Estados Unidos dice que la competencia formativa en conocimientos de los profesores es cinco veces menos importante que la calidad de su lenguaje para el resultado final de la educación. Es decir, cómo sea el lenguaje del profesor, el número de palabras y la riqueza que utiliza, tiene más efectos positivos en la educación que la competencia en conocimientos. Y no lo dice ningún informe... Lo dicen varios informes de universidades norteamericanas, que por supuesto que, si sus señorías los quieren, yo se los hago llegar.</parrafo>
        <parrafo>No es solo el tema de la inversión, que también, hay muchos temas que requieren... Y me he referido a uno de ellos, en el que sus señorías —creo que por prudencia, y yo se lo agradezco— no han querido entrar, porque así les he advertido de que está muy incipiente, que es todo lo que tiene que ver con la estabilidad del profesorado. Es decir... Y no es un problema de Andalucía, es un problema de país. Es decir, aquí no se ha incentivado primero a que vengan los mejores. Hay otros sistemas, como el sistema sanitario que incentiva desde sus orígenes que lleguen los mejores. ¿Los profesionales que tenemos son buenos? Son buenos. ¿Pueden ser mejores? Sin duda. Tenemos que conseguir que la educación, como en los sistemas más eficientes, atraiga a los mejores al sistema. ¿Esto es un cambio profundo? Sí. ¿Es un cambio que podemos empezar? Sí. ¿Veremos sus efectos nosotros? No, pero lo tenemos que hacer. Nosotros tenemos que conseguir, como ha conseguido Gran Bretaña, como ha conseguido Suecia, como han conseguido algunos Estados norteamericanos o algunos estados de Asia, hacer... Y tiene que ver con cómo forman a los profesores, con cuándo les habilitan la posibilidad de introducirse en el sistema, con qué filtros, con todo esto. Y uno de los elementos que sí puede estar en nuestra mano, aunque sería mejor que fuera una política de país, le vendría bien a España, es que los equipos docentes y los docentes pudieran tener mayor estabilidad. Es decir, que la estabilidad fuera algo que se incentivara. Todos los estudios demuestran que un niño en Primaria, si hace el trayecto de un ciclo con su mismo profesor o profesora, los resultados son mejores que si cambia en el ciclo de profesor o profesora.</parrafo>
        <parrafo>Todos los estudios demuestran que, cuando los equipos docentes son estables, el proyecto de centro es más eficiente. Y vamos a hacer un estudio a fondo, queremos saber, el profesorado especialmente, el de la enseñanza pública, ese es un tema diferencial rotundo a favor de la enseñanza concertada, que es la estabilidad profesional de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, hay personas en la carrera docente que han pasado por 10, entre 10 y 15 centros a lo largo de su vida laboral. No se ha incentivado eso. Y eso puede ser algo, ya le digo, en lo que estamos reflexionando y creemos que puede tener un gran valor.</parrafo>
        <parrafo>El tema de las escuelas infantiles... Ah, perdón, he dicho que me iba a referir al tema de las evaluaciones. Vamos, las evaluaciones, le diré que Andalucía tiene una prueba de evaluación, pero ha decidido libremente estar en la siguiente, en el Eje D, que es una prueba nacional del Ministerio, de Primaria, en el Eje D de la ESO y en todos los siguientes informes internacionales. Creo que no hay una comunidad autónoma que se vaya a evaluar más que Andalucía en España.</parrafo>
        <parrafo>El PISA, el PIRLS, el TIMSS, el TALIS y el ICCS. Todos esos estudios están en marcha para auditar al sistema educativo andaluz. No hay ninguna comunidad autónoma que se haya prestado a ello, de momento, lo cual yo invito a que sería bueno para el sistema educativo, como sería buena la estabilidad, como sería bueno que el sistema educativo no fuera tan vulnerable, es decir, que pudiera gobernar cualquier fuerza política, pero los pilares estuvieran inmóviles y hubiera el derecho a establecer las políticas adecuadas, es decir, a poner los tabiques donde una formación política, cuando obtiene la confianza de los ciudadanos, puede moverlos. Pero no podemos estar moviendo permanentemente el sistema, porque genera inseguridad, porque en una persona de 20 años, probablemente..., que tenga 20 años en la actualidad, es posible que hayan caído sobre él hasta dos y tres cambios en el sistema educativo. Si nos encontramos con familias donde el hermano mayor ha tenido unas condiciones y un marco de referencia para formarse, el de en medio otro y el pequeño otro. Eso no es bueno para el país.</parrafo>
        <parrafo>Lo que me sorprende es, sinceramente, que no haya querido el principal partido con opciones de Gobierno en estos momentos y en los próximos años en este país asumir esto porque, claro, cuando usted me dice, con razón, el estatuto docente... Tiene usted toda la razón y yo lo comparto. Mi pregunta es, si eso está en el pacto, ¿por qué no ha apoyado el pacto? O que... Mi pregunta es: ¿Qué medidas del pacto son las que son corrosivas para el Partido Popular? Porque, sinceramente, creo que no, que ha habido una gran aceptación. A mí hay cosas que me gustan menos, pero entendía que debía aceptarlas por el interés general de llegar a un acuerdo. Y yo creo que, en este sentido, se lo digo con todo el respeto y no porque usted tenga la responsabilidad ni mucho menos, pero se lo puede trasladar a los máximos dirigentes de su partido. ¿Qué es lo que yo pienso de eso? Yo pienso que el Partido Popular, legítimamente, está instalado en el derecho de que, todos los días, mire a ver los días que le quedan para entrar en la Moncloa. Sobre esa premisa, han dicho: ¿Yo pacto, para qué, si yo puedo hacer mi política? ¿Me voy a condicionar yo ahora con un partido al que yo considero que antes de que la gente vote ha perdido las elecciones? ¿Voy a hacer yo un pacto que lo hace quien yo supongo que ya no tiene legitimidad ni se la van a devolver los ciudadanos en el año 2012 para seguir gobernando?</parrafo>
        <parrafo>Y eso no es una buena política. Eso no es bueno para España. Sinceramente, lo digo como lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Han planteado ustedes el tema también de las escuelas infantiles. Vamos a ver, las escuelas infantiles, yo estoy de acuerdo en una red pública, pero no..., en definitiva, permítame que se lo diga: ¿Es que ustedes no consideran a los ayuntamientos una red pública? Es que la mayoría del servicio que estamos dando es o escuelas de titularidad de la Junta de Andalucía y la mayor parte en concierto con las... Y estamos incrementando los conciertos con las corporaciones locales. Yo es raro el día que no firmo un convenio con un alcalde o alcaldesa. Ayer creo que fue con Marbella. Es decir, todos los días firmo convenios para escuelas infantiles en municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Porque, si queremos desplegar rápidamente la oferta de hasta 100.000 puestos de 0 a 3 años, que es el 33% de la población, nadie imaginará que eso lo puede hacer una Administración a pulmón. Ni en equipamientos, porque no daría tiempo, porque es que los equipamientos tardarían en hacerse. Y hay una red que ya estaba dando servicios, de naturaleza privada, con la que estamos concertando. Y hay un interés, tengo que decirlo, de verdad, en muchos ayuntamientos, con independencia de su color político, que están viendo que es una demanda ciudadana, y nosotros estamos colaborando con ayuntamientos de Izquierda Unida, con ayuntamientos independientes, con ayuntamientos del Partido Popular, con ayuntamientos del Partido Socialista. Estamos colaborando con ellos. Estamos hablando de una etapa que no es obligatoria, para empezar. Otra cosa es que este país se deba plantear alguna vez que esa etapa pudiera ser obligatoria. Estaríamos hablando de otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablan del tema de los precios públicos. Miren, yo, sobre el tema de aquellos servicios que no son universales en el sistema educativo, les diré que, más que bajar el precio público, que creo que ya se hizo un esfuerzo, yo prefiero poner todo el interés en la extensión de ese derecho. Es decir, puede ser, y les admito que pueda ser injusto, en algunos casos hasta caro, que una persona pague una determinada cantidad. Ya les he dicho que el 92% de las familias están bonificadas. Y, de ese 92%, más de un 35%, al ciento por ciento. Pero también tendrán que admitirme sus señorías que esos servicios, que hay gente, que está obteniendo el servicio, que probablemente tengan menos necesidades que otras personas en otros sitios, donde, al no existir el servicio, teniendo más necesidades, no disponen de él. Por lo tanto, es más razonable destinar los recursos a extenderlo que no a abaratarlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a dirigir a eso. ¿Es discutible? Claro que es discutible. Pero les digo que también ha habido mucha gente, lo decía su señoría, que han dejado de asistir a esos servicios. Bueno. También yo creo que hay mucha gente que, en su orden de prioridad, ha entendido pues que eso no lo era tanto, ante una nueva realidad de economía familiar o lo que sea, sencillamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo les puedo decir que hay muchos datos de gente que tiene el servicio de comedor y que, cuando miramos, las condiciones familiares no son imperativas para tener ese servicio. No es que sus padres no puedan atender al chaval a las horas normales de comer, pero es un servicio que está ahí y que la gente tiene derecho a coger.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la formación del profesorado, nosotros, efectivamente, tenemos un plan de formación y queremos que el plan de formación salga, fundamentalmente, de la demanda de las necesidades de centros y docentes.</parrafo>
        <parrafo>Y también tenemos otras líneas estratégicas. Es verdad lo que su señoría decía de que, si la formación es obligatoria, por lo tanto, tiene que favorecerse de forma inequívoca por la administración. En eso hemos hecho algunas iniciativas; por ejemplo, las de bilingüismo, es decir, todas las posibilidades de formación en otra lengua y de viajes al extranjero están siendo soportadas, y no solo el gasto que genera, el dinero que genera eso, por parte del profesorado, sino también la repercusión que tiene en la cobertura de esa plaza durante el tiempo que se produce esa formación. En eso vamos a seguir avanzando. No le puedo decir en estos momentos con qué intensidad, pero vamos a seguir avanzando en esa formación, especialmente en el bilingüismo y en las tecnologías de la información, que es donde nos vamos a centrar, fundamentalmente, y en temas de coeducación y convivencia. También quiero añadir eso.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir algunas reflexiones más. El tema de los libros. El tema de los libros.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, decía su señoría que le habían trasladado las organizaciones de libreros que había un acuerdo, y, efectivamente, nosotros estamos revisando eso. Y le voy a explicar por qué. Primero, porque nosotros estamos valorando si eso es realmente necesario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el acuerdo de la gratuidad de libros. ¿Sabe su señoría por cuántos años eran los libros? Se lo recuerdo yo. Por cuatro años. Se hizo un acuerdo inicial, que permitía, digamos, un acuerdo de buena voluntad y buena fe con los libreros, fundamentalmente, con las organizaciones de la sustitución de esos libros, los primeros años a los tres años, y estamos hablando con ellos —no crea que esto lo vamos a tomar a sus espaldas—, estamos hablando con ellos, valorando, de un lado... Y por dos razones: una, porque es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Si yo puedo producir un ahorro corresponsable y solidario en algunos aspectos que no son esenciales para la calidad del servicio público, lo voy a producir. Y, si puedo destinar esos recursos a otros aspectos más esenciales, lo voy a hacer. Es mi obligación como responsable político.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos viendo... Porque no piense que solo esto es una cuestión de ahorro —vamos a ver dónde arañamos—. No. El debate en cuestión de fondo es:</parrafo>
        <parrafo>Su señoría sabe, como yo, que el desarrollo de las tecnologías está siendo vertiginoso. Y usted se hará una pregunta como yo: ¿Cuándo un niño dejará de llevar una mochila cargada de libros y podrá llevar un soporte electrónico con todos los libros dentro? Porque eso es una cosa que empieza a ser habitual. Es verdad que todavía no extendida, pero habitual. Parece razonable que vayamos explorando medidas de esa naturaleza; parece razonable que estudiemos si pueden ser eficientes los libros de texto en chavales que ya disponen de un ordenador y podían disponer, con un aparatito electrónico, de todos los textos en poco más de diez gramos, de la misma manera interactivos, e incluso donde el subrayado no causara ningún quebranto al siguiente usuario de eso. Y de lo que estamos hablando con ellos es de esa posibilidad, y queremos experimentarlo. ¿Si eso se hace por una política de ahorro? Pues no. Se hace por una política de eficiencia, porque yo estoy convencido de que lo mismo que los ordenadores han entrado en las aulas...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, si la educación no es el primer sitio donde llegan los avances tecnológicos, habremos abierto una bocana de fondo en el sistema educativo irrecuperable. Este país ha asumido que los adelantos llegan al sistema sanitario, pero qué trabajo cuesta convencer a la gente de que los adelantos lleguen al sistema educativo. Es decir, todas las críticas es que parece que se gasta el dinero, que se tira el dinero, cuando no se dice que los ordenadores hacen daño en los ojos. Es decir, son cosas increíbles, de verdad. Pero si el sitio donde primero hay que acompasar el vértigo de la trasformación de la sociedad es en el sistema educativo. ¿Por qué asumimos tanto que en el sistema sanitario cualquier avance tiene que llegar ya? Lo mismo que cuando digo... A veces he comparado —y lo quiero hacer aquí también, porque sus señorías lo merecen—, he comparado las dificultades que tiene el sistema educativo para trasladar una imagen positiva del gran esfuerzo colectivo que hace.</parrafo>
        <parrafo>Mire, un maestro o una maestra no consigue ocupar, por mucho que haga, jamás un titular de periódico a cinco columnas. Tiene que ser solo sujeto de un suceso. Mientras en el ámbito sanitario cualquier gran avance le da un complejo de autoestima positiva al sistema, que va desde el celador hasta el jefe de planta, el sistema educativo y todos tenemos que hacer un gran esfuerzo por hacer visible la gran tarea invisible del sistema, y lo tenemos que hacer. Y ahí tomo la referencia que ha hecho la portavoz del Partido Socialista, del Grupo Socialista, que es el tema de los medios de comunicación. Es decir, la educación sale por sí sola en los sucesos; pero, en los grandes avances, la gran tarea individual que hace el colectivo profesional, a veces con carácter individual y otras veces como trabajo en equipo, no resulta visible ni estimada por la sociedad, y eso tiene que ser una tarea colectiva de la sociedad, no solo del Gobierno. Y ahí nos tenemos que emplear todos.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya sé que una agresión a un profesor es una página de periódico completa, y es razonable que sea así; pero, cuando ese profesor logra un gran avance educativo con un niño con dificultades, no lo es, y yo quiero que eso lo sea también, y tendremos que hacer un gran esfuerzo para hacer un proceso de convergencia de la sociedad hacia la centralidad de la educación y del trabajo que se realiza en ella.</parrafo>
        <parrafo>No quiero... Bueno, se han referido también al tema, y va a ser a lo último a lo que me refiera, aun a riesgo de haber dejado a sus señorías algunas de sus cosas sin referirme a ellas, el tema de la autoridad del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo me he ocupado de eso desde el primer momento, y, además, creo que es algo extraordinariamente importante. Es verdad que los conflictos de esta naturaleza son mínimos en el sistema, pero generan una desafección de la imagen del sistema brutal, y del colectivo del profesorado. Descapitalizan la imagen de la educación de una manera rotunda.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí creo que en eso tenemos que tener dos objetivos. Primero, el de combatirlo de forma implacable, el de conseguir una censura social extensiva de ese tipo de comportamiento; de otro lado, darle cobertura, toda la cobertura suficiente al profesorado...</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir una cosa, porque, como ha pasado, ya la puedo decir, y además lo voy a hacer siempre. A todo profesor que ha sufrido una agresión lo he llamado yo personalmente, y lo voy a seguir haciendo. Por cierto, que lo he hecho y no lo he difundido. Lo estoy diciendo ahora aquí, porque me parece que viene a cuento. Para darle todo mi apoyo, para darle todo mi respaldo; para decirle que, si no se encuentra bien, que se tome el tiempo necesario para reponerse, el apoyo jurídico que necesite, la cobertura psicológica que necesite... Todo eso. Y yo creo que ahí vamos a trabajar en lo que nosotros llamamos «ir ganando prestigio en la autoridad del profesor».</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no me inclino —se lo digo sinceramente al señor Pérez—, no me inclino por la declaración de autoridad pública, Le voy a decir por qué. Primero, es un ámbito competencial que es una declaración de principios yo creo que de buena fe, pero creo que ineficiente, y hay que hacer la buena fe eficiente, porque eso es una decisión que tiene obligatoriamente una modificación del Código Penal. En segundo lugar, esa modificación del Código Penal es posible y afectaría a todos los funcionarios públicos, sanitarios o de otra naturaleza, y los equipararía, por similitud, con el papel de cobertura que tienen en ese sentido los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad. Yo creo, sinceramente, que eso no es necesario, y no es necesario por una doble razón en el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero que los profesores en el sistema estén separados; yo no quiero que sea gratis una conducta violenta en un centro concertado y que no sea gratis, desde el punto de vista de la naturaleza penal, en un centro público, porque no discutiremos que solo podríamos darles autoridad pública a los funcionarios públicos. Es como si, salvando las distancias, en el ámbito de la seguridad nos pidieran ser autoridad pública los vigilantes jurados, porque también se enfrentan a problemas de conflictividad. Tendría poco sentido. Por lo tanto, a mí me parece que la educación y los profesores en eso no debemos hacer distingos. Tiene mucho más interés la rotundidad colectiva de la sociedad, en primer lugar de la Administración educativa, del combate de eso, que el amparo jurídico que le podamos dar. Sinceramente, no tendría sentido.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera pensar que alguien pudiera tener un interés oculto en esto, que es hablar de la conflictividad solo en el ámbito de la pública, para preservar otros ámbitos y hacerlos crecer en su imagen en relación con el otro. Creo que no es eso. Pero una decisión de esa naturaleza podría llevar a eso, podría llevar a eso, a que el profesor funcionario tuviera la cobertura de autoridad pública y el que no lo es no la tuviera. Yo creo que podemos trabajar de forma eficiente y contundente en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y además, fíjese, el debate de la Comunidad de Madrid de ayer me ha llamado la atención, porque los temas más importantes que recogen el debate y la posición del Gobierno son los pronunciamientos que nosotros hemos hecho aquí. Lo hemos escrito los primeros. Nosotros somos los primeros que hemos hablado de la presunción de veracidad. Nos lo han copiado literalmente. A mí no me molesta, en absoluto: me parece que lo que es bueno es bueno copiarlo, y creo que la presunción de veracidad es un hecho muy importante, es decir que el funcionario, que el trabajador de la enseñanza, cuando haya un elemento de conflictividad, la Administración educativa para su relación concertada con la Fiscalía va a dar plena validez a lo que diga el profesor. Es decir, esa va a ser nuestra verdad mientras no se demuestre lo contrario, que es lo más semejante a la autoridad pública que existe.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirles, señorías, que quedo absolutamente a su disposición, con mi mejor empeño y voluntad. Con independencia del marco reglado de relaciones que establece esta institución, la Comisión y el Pleno del Parlamento, van a encontrar en mí a una persona dispuesta a sentarse en cualquier momento, dispuesta a aceptarles la crítica, a escucharles. Por lo tanto, no duden y no esperen a que haya una estructura reglada de esta institución para hacerme llegar sus posiciones, sus reflexiones, sus críticas, de la manera más rápida posible, porque, en ningún caso, ninguna será desechada por el simple hecho de quién venga.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

