<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>325</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Internamiento psiquiátrico, Enfermedad mental, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000349</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000349. Proposición no de ley relativa a la atención de los problemas de salud mental en la provincia de Huelva (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reiniciamos la Comisión con el último punto del orden del día, proposiciones no de ley en comisión, siendo la primera del Grupo Parlamentario Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía relativa a la atención a los problemas de salud mental en la provincia de Huelva, para lo cual tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la salud mental ha tenido especialmente, históricamente en Huelva, un nivel de profesionales —lo sigue manteniendo— de primer orden. Y, además, que yo considero que han contribuido al avance de la sanidad, y en materia de salud mental en Andalucía, y como consecuencia también, en paralelo, con un cierto nivel de compromiso de las instituciones públicas de Huelva, y sobre todo también del compromiso de los familiares que se encuentran afectados por este tema de la salud mental, que siempre es un elemento francamente muy complicado en función del nivel de afectación de la persona o del familiar.</parrafo>
        <parrafo>Situado ese tema, desde 1984 en Andalucía, que inicia un proceso de reforma psiquiátrica, la salud mental ha intentado desarrollar un modelo de intervención comunitaria inconcluso, apoyado más en el compromiso y esfuerzo de profesionales al que me he referido, e incluso de familias, que a las intervenciones de promoción de la salud en la extensión de recursos, programas e incorporación social de la población. En ese trayecto desde 1984 hay un desarrollo de diversos planes. Pero el I Plan Integral de Salud Mental, de 2003 a 2007, no ha dejado, al menos a juicio nuestro, suficientemente satisfechos ni a profesionales, ni a personas afectadas con trastornos de salud mental, ni a sus familiares, ni al mismo tiempo ha existido la adecuación de los servicios a las necesidades de las personas usuarias y a la orientación comunitaria. Yo diría que se ha burlado a favor de la concentración más bien de carácter hospitalario de la mayoría de los servicios especializados. De ahí que la comunidad internacional, representada por la Federación Mundial para la Salud Mental, cuyos criterios se comparten en España por FEAFES, sigan reivindicando el tema de una salud mental de atención primaria, mejorando los tratamientos y promoviendo la salud mental.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno al que me refería, del I Plan Integral de Salud Mental, no se ha desarrollado en Huelva una política de planificación y dotación de servicios, al menos, a nuestro juicio, igualitaria con el resto de las provincias andaluzas, y con esto se han vulnerado principios fundamentales de la Ley de Salud en Andalucía como la equidad, la superación de desigualdades o eficacia y eficiencia de la organización sanitaria en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Huelva es, al mismo tiempo, la única provincia andaluza sin hospital de día y con un dispositivo de atención insuficiente, con servicios prometidos congelados, con plazas amortizadas y con una relación de puestos de trabajo insuficientes, y yo diría desastrosa.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, en concreto, de la orientación comunitaria en la intervención en salud mental adoptada en el propio Gobierno andaluz se ha pasado a la atención de los centros de salud al distrito Vázquez Díaz desde 1999, ocasionando eso una serie de perjuicios, sobre todo a las personas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Ante este escenario, las asociaciones de familiares de personas con enfermedad en Huelva denuncian el fracaso de las reformas psiquiátricas y, lógicamente, solicitan una serie de reivindicaciones que nosotros situamos en las propuestas.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta nuestra, a la que paso ya inmediatamente, es situar a Huelva al mismo nivel en materia de salud mental que el resto de las provincias andaluzas, para eliminar así cualquier discriminación de la población onubense afectada. Y en este sentido presentamos seis propuestas.</parrafo>
        <parrafo>La primera, la construcción inmediata en Huelva de un hospital que acompañe a que Huelva se sitúe al mismo nivel que cualquier otra provincia del conjunto de Andalucía; segundo, el que se promueva la progresiva reimplantación de las unidades de salud mental en la atención primaria en los distritos sanitarios de la provincia de Huelva, profundizando, por lo tanto, en la atención integral; tercero, iniciar la normalización de la relación de puestos de trabajo en salud mental en Huelva, para, lógicamente, equiparar adecuadamente, desde el punto de vista del personal, los servicios de salud mental; aumentar las plazas en la comunidad terapéutica de Huelva; aumentar las camas de media y larga estancia para garantizar la hospitalización, y luego solucionar el problema que motivó en 1999 el traslado de la unidad hospitalaria al Vázquez Díaz, al ser este un centro que está fuera prácticamente de la ciudad de Huelva y que tiene difícil problemática, sobre todo en referencia al servicio público de transportes urbanos, que no llega allí. Ya sé que ese no es un problema exclusivamente de la Junta de Andalucía, es un problema, como no podía ser de otra forma, también de otras instituciones, en este caso la municipal, que debería, junto con la Junta, establecer medidas de transportes públicos que acerquen a los afectados a un hospital que se queda fuera del radio del transporte público de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, yo espero que esta propuesta pueda contar con el apoyo tanto del Partido Popular como con el apoyo del Partido Socialista, para hacer posible que Huelva, en el terreno de salud mental, supere los elementos de discriminación que ahora mismo pesan sobre ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de una enfermedad ante la que se requiere una mayor sensibilización; una enfermedad que puede afectar a cualquier persona a lo largo de su vida, y que, sin duda alguna, dificulta intensamente aspectos tan básicos como las relaciones sociales, laborales o la propia autonomía personal. A ello se suma que estamos ante una enfermedad que supone un gran sufrimiento personal y familiar, y, claro, se dificulta aún más la situación cuando atendemos a la complejidad y el coste de los procesos de tratamiento y rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Como ha expuesto el portavoz de Izquierda Unida, el I Plan Integral de Salud Mental en Andalucía, 2003-2007, sin duda alguna no ha dejado satisfecho a nadie, ni a pacientes, ni a familiares, ni a profesionales; pero la situación se agrava aún más cuando nos centramos en la provincia de Huelva. Y, como ya se ha expuesto, en esta Cámara, Huelva es la única provincia andaluza donde no existe un hospital de día, una auténtica discriminación con respecto al resto de provincias. Una discriminación que además está potenciada por el Gobierno andaluz y por el Partido Socialista. Pero, además, en Huelva no existen plazas para la atención hospitalaria de media y larga estancia y para personas con problemas mentales crónicos, y se ha pasado la atención de centros de salud de distrito al hospital Vázquez Díaz. Junto a ello, la unidad de rehabilitación se ha sacado del contexto comunitario y se ha incorporado al hospital Juan Ramón Jiménez, y, como bien se ha expuesto anteriormente, esto se ha hecho con el rechazo unánime de pacientes, de familiares y del 99% de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí sí me quisiera detener, y resaltar ese rechazo del 99% de los profesionales. Y quiero hacerlo porque es curioso cómo el Gobierno andaluz juega con ellos a su antojo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando presentamos alguna iniciativa en esta Cámara para hablar sobre deficiencia sanitaria, la ineficacia de este Gobierno les lleva a la demagogia de expresar que estamos cuestionando a los profesionales; cuando presentamos alguna iniciativa exigiendo responsabilidades, recurren ustedes a esgrimir que son decisiones que toman los profesionales porque son los que saben sobre la materia. Me gustaría que aclarara cuál va a ser el posicionamiento en la mañana de hoy cuando el 99% de los profesionales ha rechazado las actuaciones de la Junta de Andalucía. ¿Ahora ya no están capacitados? ¿Ahora ya no tienen razón? ¿Cómo es esto, señoría? Porque lo único que queda claro es quién los maneja a su antojo sin el más mínimo pudor.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de esta enfermedad, FEAFES-Huelva viene denunciando año tras año el fracaso de la reforma psiquiátrica en cuanto a la dotación de medios materiales y humanos. Y ha hablado antes de que Huelva es la única provincia que no cuenta con un hospital de día, y me reitero en eso que he expuesto de la discriminación hacia esta provincia potenciada por la Junta de Andalucía y por el Partido Socialista, y lo hago porque una iniciativa de este calado y en los mismos términos ya se ha presentado en el Ayuntamiento de Huelva y ha sido aprobada por todos los grupos políticos, excepto por los concejales del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes el portavoz de Izquierda Unida que en esta cuestión del transporte se tienen que implicar Ayuntamiento y Junta de Andalucía, y, como usted bien sabe, ya el Ayuntamiento se está implicando y ha aprobado esta iniciativa, cosa que no han hecho los concejales del Grupo Socialista. Y mucho me temo, señorías —y espero equivocarme, pero mucho me temo—, que lo mismo ocurrirá en la mañana de hoy. Y, además, mi pensamiento está avalado por la trayectoria de esta Comisión y del resto de comisiones, y sobre todo por la trayectoria del Gobierno andaluz, que piensa que solo ellos llevan razón y piden que haya consenso, pero, cuando nos acercamos, siempre rechazan todo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, estamos ante una iniciativa, señoría, que aunque se reclame ese hospital de día, a mí no me extrañaría que en la mañana de hoy fuese rechazado por el Grupo Socialista. Y no me extrañaría, porque, claro, si hacemos memoria y además una memoria muy reciente, estamos hablando de una infraestructura hospitalaria y la mayoría de las infraestructuras hospitalarias se han asignado al capítulo 07 en los presupuestos, lo que significa que se pagarán con la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Pero de esa Deuda histórica, los andaluces no han visto ni un solo euro, porque ha decidido el señor Griñán ceder al chantaje del pago en solares, un abuso en toda regla, potenciado y orquestado para beneficiar a las siglas de un partido político y anteponerlas a las necesidades de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense qué curioso, hace tan solo unos meses, en noviembre de 2009, se celebró en El Ejido unas jornadas de SEACE-Andalucía. Esas jornadas fueron inauguradas por la Consejera Micaela Navarro. Y la Consejera expresó literalmente en ellas la necesidad de la sensibilización social. Y ahí todos estamos de acuerdo, pero, yo pregunto, y la sensibilización de las instituciones, ¿cuándo?, la sensibilización del Gobierno andaluz, ¿cuándo?, ¿qué pasa con ustedes?, ¿qué pasa con el apoyo que os está pidiendo SEACE desde hace muchísimos años?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, le piden ustedes sensibilización al pueblo andaluz cuando ustedes no son capaces de mostrar lo que están requiriendo a los ciudadanos. Desde luego, yo considero que si el tiempo y los recursos económicos que invierten ustedes en marketing, en resolver conflictos internos de poder o en tapar la ineficacia de su Gobierno, lo invirtieran realmente en temas tan necesarios como el que hoy se está planteando en esta Cámara, Andalucía no estaría a la cola. Y digo que Andalucía no estaría a la cola porque recurren ustedes con mucha frecuencia a hablar de otras comunidades autónomas. Supongo que recurren a ello porque les cuesta muchísimo trabajo dar la cara ante los andaluces después de la abominable situación a la que nos están llevando. Pero, cuando hablen ustedes de esas otras comunidades, no sean demagogos y miren el ranking de las distintas materias. Verán ustedes con tristeza, si tienen un mínimo de coherencia, cómo a esas comunidades a las que critican nos superan en unos porcentajes bastante elevados.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero reiterar nuestro apoyo a esta iniciativa y reiterar nuestro apoyo y nuestra sensibilización con un tema tan importante como el que hoy ha planteado aquí Izquierda Unida. Ahora, legítimamente, el Grupo Socialista expondrá lo que estime oportuno pero, señores, aquí, los diputados, en esta Cámara, nos retratamos con nuestro voto y con su voto se van a retratar, o a favor y al lado de los ciudadanos onubenses que están sufriendo esta enfermedad y sus familiares, o en contra de ellos, cosa que no sería de extrañar dada la trayectoria que traen y a la situación a la que nos están llevando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, hace más de cuatro siglos se decía que un hombre estaba poseído por el diablo si profería blasfemias, o que una mujer era bruja cuando creía en las propiedades mágicas de ciertas pócimas. Hoy en día, señorías, al abuso de drogas le llamamos drogadicción; a la afición al juego le llamamos ludopatía; a comer demasiado, o demasiado poco, lo llamamos bulimia o anorexia. Hemos puesto nombre a ver demasiado la televisión, a viajar demasiado por Internet e, incluso, hablamos de adictos al trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los comportamientos desaprobados por la mayoría ayer fueron pecados o vicios; hoy los comportamientos rechazados socialmente son enfermedades, no una enfermedad como ha dicho la señora portavoz del Grupo Popular, sino enfermedades cuyos síntomas prueban un mal funcionamiento psíquico. Contra los pecados, señorías, había inquisidores encargados de descubrirlos y forzar al arrepentimiento o a la expiación a quienes los cometían. Contra las enfermedades psíquicas, señor Valderas, tenemos hoy en Andalucía y, por supuesto, en Huelva, grandes profesionales, como usted bien ha dicho, que ayudan a estos enfermos y a sus familias, no ya a recuperarse de una enfermedad, sino a aprender mucho más de la misma, del prójimo y de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Valderas, la atención a los problemas de salud mental en nuestra Comunidad Autónoma ha experimentado un avance significativo desde el año 1984, a no ser que ustedes entiendan, al igual que el Grupo Popular, por enfermos psíquicos a aquellos que se hayan internado en hospitales neuro-psiquiátricos, lo cual sería una postura bastante simple por su parte, más cercana al inquisidor que a los profesionales a los que hacíamos mención anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes en su proposición no de ley... Porque le recuerdo a la señora portavoz del Grupo Popular que la proposición no de ley la presentan ustedes, no nosotros. Dicen ustedes en su proposición no de ley que el I plan de salud mental no ha desarrollado en Huelva una política de planificación y dotación de servicios, y tengo que decirle que nosotros ni estamos ni podemos estar de acuerdo con esta segregación. Y no podemos, señor Valderas, sencillamente porque actualmente existe una plantilla total de 154 profesionales que presta atención directa en la Red de Salud Mental en la provincia de Huelva. A esta plantilla debemos sumar, además, todo el personal de apoyo asistencial y no asistencial, sin olvidar, sin olvidar, señora López, a los más de sesenta profesionales que componen la fundación FAISEM que trabaja por la integración del enfermo mental.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señoría, al Grupo Parlamentario Socialista le consta que la red de dispositivos en la que estos profesionales desempeñan su labor se ha visto incrementada y desarrollada en los últimos años. Por tanto, a diferencia de lo que ustedes afirman en su proposición no de ley, la dotación de recursos humanos en estos últimos diez años se ha visto incrementada en un 28%, pasando de 110 profesionales en 2001, a 154 profesionales en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, señor Valderas, en su exposición de motivos, obvian ustedes que la provincia de Huelva dispone de cinco unidades de salud mental comunitaria, la señora López tampoco lo ha mencionado: Huelva, Lepe, Condado, Minero Andévalo y Sierra. Obvian, también la comunidad terapéutica de salud mental con quince camas para tratamientos intensivos de pacientes con trastornos mentales graves, tampoco lo ha dicho o lo ha señalado la señora López. Eso sí, hablan de la Unidad de Rehabilitación de Salud Mental, pero no valoran el hecho de que esté orientada hacia la recuperación y reinserción social y laboral. Tampoco explican que en el Hospital de Día Infanto-Juvenil se brinda una atención especializada mediante el desarrollo de cinco subprogramas: trastornos generalizados del desarrollo, trastornos de la conducta, trastornos de la conducta alimentaria, psicosis en el inicio de la infancia, trastornos de la personalidad y, por último, señor Valderas, tampoco menciona las treinta y una camas de la Unidad de Hospitalización de Salud Mental del Hospital Juan Ramón Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no dicen ustedes toda la verdad, ya que como pueden comprobar, en la provincia de Huelva se dispone, o actualmente se dispone de la estructura completa de dispositivos asistenciales recogidos en el I Plan Integral de la Salud Mental en Andalucía. Pero, hay más, señorías, ya la Consejera de Salud en otra ocasión explicó en esta misma Comisión que el Gobierno andaluz, en su afán por mejorar y ampliar los recursos para atender a la salud mental, está analizando junto con profesionales y el colectivo asociativo el proyecto de puesta en marcha de un hospital de día de adultos en la provincia de Huelva, tal y como recoge el II Plan Integral de Salud Mental.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, señorías, yo pensaba que no era necesario, pero quizás, señoría, debiéramos puntualizar, aunque resulte básico que cuando hablamos de hospital de día no siempre nos referimos a una modalidad física, señoría; podemos hablar también de una modalidad asistencial y, si atendemos a esta cuestión, habría que tener en cuenta, por tanto, que también actualmente se desarrollan programas de hospital de día en las estructuras asistenciales anteriormente citadas.</parrafo>
        <parrafo>No nos gustaría concluir, señoría, sin hacer una mención especial a los aspectos de coordinación interinstitucional y, por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista, y eso sí nos gustaría comentarlo, valoramos muy positivamente la coordinación que mantiene la Consejería de Salud con FAISEM que ha duplicado sus recursos residenciales en los últimos años, tanto en casa-hogar como en pisos asistidos, además del desarrollo de un amplio dispositivo de talleres ocupacionales para enfermos mentales en más de diez localidades de la provincia de Huelva, tampoco eso lo han dicho.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al punto sexto, señor Valderas, ni que decir tiene que desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos prioritario, siempre lo hemos considerado así, el establecimiento del servicio público de transporte urbano municipal hasta el hospital Vázquez Díaz. Pero igualmente nos consta que es este un compromiso adquirido en reiteradas ocasiones por el Ayuntamiento de Huelva, por cierto, señora López, un compromiso a día de hoy incumplido por un alcalde que pertenece a su grupo, al Grupo Popular, esos son los compromisos a los que usted hace referencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, no se trata solo de poner en cuestión todo el trabajo realizado, sino de plantear la exigencia de una ética igualitaria y democrática que sostenga posiciones de mayor dignidad y autorresponsabilidad y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que el Gobierno andaluz, así como la Consejería de Salud están en este camino y por ello no vamos a dar nuestro voto afirmativo a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estaba comentando aquí con mi compañero José Antonio Castro que menos mal que yo he hecho una intervención, creo que medida y creo que, incluso, constructiva, creo que atendiendo a buscar y solucionar un problema y no a recibir ningún tipo de varapalo, que comprendo que lo traería escrito la señora portavoz del Partido Socialista, pero nada más lejos, incluso, me pueda situar en mi pensamiento el tema de inquisidor en cuanto a la salud mental.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la suerte, señora Pineda, de haber podido vivir, como responsable de la Diputación, los primeros andares en materia de salud mental del primer responsable de la salud mental de Andalucía, que era el compañero Lara —Laíto, para los amigos—. Y ha sido el que más impulsó, junto con Onésimo Redondo, que todavía está en Huelva, los temas de salud mental en mi provincia, muy por encima de los pasos que en uno y otro momento la propia Junta de Andalucía y el propio Partido Socialista hayan podido pensar. Y tengo a bien decir que uno y otro venían, uno en un primer espacio de aquel antiguo Partido Socialista Andaluz, y otro, aún hoy, de ese glorioso partido, al que yo pertenezco, que es el Partido Comunista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y Onésimo Redondo es uno de los mejores especialistas en materia de psiquiatría, de salud mental, y de cercanía y de integración de la salud mental en el conjunto de las actividades que esto tiene que desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, dicho eso, mire, yo he procurado tener una propuesta que viene respaldada por profesionales, que viene respaldada por afectados, y que me dice que, en el plano del I Plan de Desarrollo Integral de la Salud en Andalucía, Huelva se ha quedado por detrás, y es lo que yo le he dicho. Y se lo he dicho sin hacer aspavientos, se lo he dicho sin plantear que el Gobierno es un malvado, sin plantear que la Consejera de Salud, a la que he tenido el placer de felicitar antes de esta intervención, sea una malvada, sino que lo he dicho porque, cuando pongo en el platillo de la balanza el desarrollo de ese plan en referencia a la salud mental 2003-2007, usted dirá lo que quiera, pero Huelva se ha quedado detrás, y se ha quedado detrás en algo que usted me reconoce en el primer punto, «la construcción inmediata en Huelva de un hospital de día, superando así cualquier signo de discriminación sobre esta provincia con referencias a otras». Es decir, le voy al primer punto, no me voy a ir a ningún otro.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo le voy a poner una cuestión que nadie me podrá rebatir; es decir, hace poco tiempo, se nombró la coordinadora del área de salud mental en la provincia de Huelva, la señora Rosa Soler, nombrada para solucionar estos temas y acabar, además, con el tema de la discriminación existente en materia de salud mental. Usted sabrá, igual que yo, que acaba de dimitir por impotencia y frustración para poder poner en valor la igualdad, en materia de salud mental, de mi provincia con el resto de Andalucía. Por tanto, yo vengo aquí a pedirle a usted, que es diputada por Huelva, que se ponga codo con codo conmigo y codo con codo con la portavoz de Partido Popular, no que usted me dé lecciones, que lo haya podido escribir usted o lo hayan escrito otros sobre temas que están funcionando y que yo no dudo. Lo que le estoy diciendo es que es insuficiente lo que está encima de la mesa, y que si comparamos el personal que tenemos en Huelva para el mismo tratamiento, desde el punto de vista de unidad de ayuda, que tiene el personal adscrito en Huelva con respecto al que hay en el Virgen Macarena, usted compartirá conmigo que la relación es uno a tres; por uno que hay en Huelva, tres en el Macarena. Yo me pregunto: ¿Y por qué, para los mismos ratios, es decir, de intervención desde el punto de visto sanitario en la salud mental, el Virgen Macarena va a tener tres y nosotros uno? Explíquemelo usted, porque eso está ahí, dentro de las informaciones que yo tengo, que son totalmente comprobables, y, como son comprobables, por eso hemos pedido también un punto de que haya relación de puestos de trabajo de salud mental en Huelva, incluyendo nuevamente las plazas amortizadas, cubriéndolas, así como priorizando las suplencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, si eso lo estamos diciendo todos los días para materia de salud mental, para materia de educación, para otra serie de materias, ante lo que está siendo el recorte en materia de suplencias y en materia de no amortización de plazas de servicios públicos tan importantes al conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que usted pensaba que yo iba a tener otro tipo de intervención. Y usted me está diciendo que empieza a conocer a este portavoz. Este portavoz, normalmente, suele situarse con un tímpano, es decir, muy fino para oír al conjunto de la sociedad, con un tímpano muy fino para oír también al resto de organizaciones sociales en materia de salud, y de otros..., y de grupos parlamentarios, y además procuro no tener eso de la boca de hierro, que algunos ya califican a otros; es decir, procuro también tener la boca meditadamente ajustada al debate que estamos teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Mi debate es constructivo, mi posición es constructiva y yo siento que usted se haya ido por las ramas o usted haya confundido la intervención de la portavoz del Partido Socialista, que es autónoma, independiente y soberana, de la intervención que ha tenido, en este caso, el portavoz de Izquierda Unida para defender algo que yo siento que usted no esté de acuerdo en Huelva, pero comprendo que cumple su papel.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

