<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>144</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Enseñanza de idiomas, Política educativa, Política lingüística, Bilingüismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000555</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000555. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración del programa de bilingüismo en Andalucía y sus efectos sobre el alumnado (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, vamos a continuar con esta sesión de la Comisión de Educación dándole la bienvenida a la Consejera, al Viceconsejero y a su equipo parlamentario. Bienvenidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si les parece... Sí, don Santiago Pérez está.</parrafo>
        <parrafo>Pues vamos a continuar con la primera de las comparecencias, que es la relativa a la valoración, que le preguntan a la señora Consejera, sobre el programa de bilingüismo en Andalucía y sus efectos sobre el alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Pues, para sustanciar esta iniciativa, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 16 de octubre tuvimos la ocasión de debatir sobre el Plan de Fomento del Plurilingüismo de Andalucía. Y ya en aquel momento recordamos que este plan nació en el año 2005, por acuerdo del Consejo de Gobierno de 22 de marzo, atendiendo a la necesidad de encarar un ambicioso proyecto educativo, que está permitiendo a la ciudadanía andaluza —ahora podemos indicarlo así— alcanzar el conocimiento de otras lenguas en el marco de un mundo global, como instrumento fundamental para asegurar las posibilidades de éxito, desde un punto de vista tanto personal como colectivo, y poder participar en la construcción de un futuro común.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, en su discurso de investidura, se refirió a esta iniciativa, señalando dos acciones concretas: ampliar el número de horas dedicadas al estudio de las lenguas extranjeras e implantar la enseñanza de asignaturas y materias del currículum en otros idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Recordamos que lo que caracteriza al programa es la enseñanza y el aprendizaje de determinadas áreas de conocimiento en dos lenguas, la materna y una segunda lengua que se convierte en lengua instrumental de aprendizaje, lengua vehicular, y que se aprende en paralelo a la primera.</parrafo>
        <parrafo>En el plan se establecieron las bases de la política lingüística a desarrollar, adquiriendo el compromiso, durante la anterior legislatura, de crear 400 centros bilingües, número que incluso hemos superado, y continuar en la presente con un nuevo objetivo, alcanzar los 1.200. Se trata de que nuestro alumnado consiga los niveles de competencia en lenguas necesarios para desenvolverse en una sociedad cada vez más globalizada.</parrafo>
        <parrafo>La red de centros bilingües está formada por aquellos centros en los que el 30 y el 50% de determinadas áreas no lingüísticas se imparte en una lengua extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy en día, Andalucía es la Comunidad Autónoma que cuenta con un mayor número de centros bilingües, superando, con 519 centros, a otras Comunidades, como las de Castilla y León o Madrid, que cuentan con 155 y 180 centros, respectivamente. También podemos decir que es la Comunidad que llega con la enseñanza bilingüe a mayor número de alumnos y alumnas. Por niveles de enseñanza, los centros bilingües se distribuyen en 257 de Educación Infantil y Primaria, y 262 institutos de Educación Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los idiomas, el inglés es mayoritario, representando un 88,05% del total —457 centros—; seguido del francés, que supone algo más del 10% —52 centros—, y, por último, del alemán, con un casi 2% del total de centros bilingües —10 centros—.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Fomento del Plurilingüismo incluye, además, la formación de secciones bilingües en centros de Formación Profesional. Actualmente contamos con un total de 24 títulos bilingües, que se imparten en 48 centros docentes andaluces. Hasta el presente curso académico, se autorizaban las enseñanzas bilingües por concurrencia competitiva a través de proyectos que los centros elaboraban y presentaban en el marco de la Orden de 21 de julio de 2006. A partir del curso 2009-2010, y un vez finalizado el periodo experimental de la aplicación del plan, corresponde a la Consejería de Educación la planificación y determinación de los nuevos centros que nos permitan la ampliación de la red de centros bilingües.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso se está culminando a partir de las propuestas formuladas por las delegaciones provinciales, de acuerdo con las condiciones e interés mostrado por los centros y los criterios de zonificación, equilibrio territorial y situación de compensación del nivel socioeconómico de las familias del alumnado del centro y de la zona donde está ubicado. En base a estos criterios, estamos ultimando la planificación para el cumplimiento de los objetivos de la legislatura, de modo que se va procediendo a una implantación provincial equilibrada en relación al número de centros y de alumnos y de alumnas que hay en cada provincia.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la valoración del programa en Andalucía y sus efectos sobre el alumnado, hemos de resaltar que el propio Plan de Fomento del Plurilingüismo incluye entre sus acciones la realización de un seguimiento de los programas que lo componen y una evaluación de los resultados obtenidos. El seguimiento se está efectuando desde el Servicio de Inspección Educativa, en una actuación conjunta con los coordinadores y coordinadoras de plurilingüismo de las delegaciones provinciales. Además, la Universidad Pablo de Olavide, de Sevilla, ha realizado, a instancias de la Consejería de Educación, una evaluación externa del plan, a través del análisis de una amplia muestra de estudiantes, centros, docentes y familias.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que obran en poder de esta Consejería demuestran que todos los cambios que han experimentado los centros al incorporarse a la red de centros bilingües son positivos. El alumnado, tanto en Primaria como en Secundaria, valora de forma muy positiva —o positivamente— el programa y señala como principal ventaja el hecho de que aprenden mejor el idioma, que pueden relacionarse con personas de otros países y que adquieran también conocimientos sobre la cultura y las costumbres de otros lugares. Igualmente, las familias valoran de forma muy favorable el programa y subrayan la posibilidad de profundizar en el conocimiento del idioma, sobre todo resaltan la incidencia positiva que tendrá en los futuros estudios de sus hijos. Por su parte, casi el cien por cien de los docentes realiza una valoración muy positiva o positiva de los centros bilingües como iniciativa educativa.</parrafo>
        <parrafo>Los cambios se centran en dos aspectos fundamentales: una notable mejoría del aprendizaje de la lengua dos, el idioma extranjero que cursan como primera opción, la cohesión del grupo de alumnos y alumnas, y una buena coordinación docente.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados obtenidos indican que el alumnado de los centros analizados supera los niveles de referencia establecidos en el Marco Común Europeo, y también que el alumnado de secciones bilingües supera holgadamente los niveles de referencia establecidos en el estudio para su etapa educativa. Me refiero al nivel A-1 en Primaria y A-2 en Secundaria. Y, en cuanto a las destrezas, destacan los niveles en producción oral y en comprensión escrita.</parrafo>
        <parrafo>Medidos los niveles de competencia general de las secciones bilingües en Secundaria, se obtiene que el 62% del alumnado de dichos grupos cuenta con un nivel superior al A-2 que se exige en esta etapa. El 20% superó estos niveles hasta alcanzar conocimientos propios del nivel B-1 del Marco Común Europeo. De esto se deduce que el alumnado bilingüe, ya en segundo de Secundaria se sitúa o está cercano a situarse en la franja de conocimientos propia de los usuarios independientes de la lengua de que se trate.</parrafo>
        <parrafo>Los datos no arrojan diferencias significativas por sexos, salvo en una de las destrezas, la producción escrita, en la que las alumnas superan en más de medio punto ponderado a los alumnos. Y, con carácter general, los resultados por ámbito rural y urbano se muestran prácticamente equilibrados. No se perciben diferencias significativas entre las calificaciones del alumnado y el aprendizaje del alumnado de áreas urbanas y de áreas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les he trasladado los datos más significativos de la evaluación realizada del Plan de Plurilingüismo de Andalucía, y, ciertamente, aunque nos queda mucho por hacer, los resultados han puesto sobre la mesa que ha sido un plan positivo para la formación del alumnado andaluz. Saber que mejora la calidad del aprendizaje del idioma, así como saber que tenemos por delante el reto de extender a 1.200 centros este programa para avanzar hacia el bilingüismo a lo largo de toda la legislatura, son motivos suficientes para redoblar nuestros esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos no defraudar las expectativas del alumnado, las que han puesto en la Consejería y en el programa, los docentes y las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa del Grupo Popular, y, por lo tanto, tiene la palabra su portavoz, don Santiago Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Señor Presidente, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por este relato y por la valoración que nos hace del plan de bilingüismo.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, lógicamente, tenemos que decir varias cosas. La primera, que, cuando se presenta el famoso decreto de abril de 2005, nuestro grupo prestó apoyo y dijo en su momento que parecía una buena iniciativa; que entendíamos que era un momento importante para mejorar la formación bilingüe de nuestros alumnos, aunque veíamos una serie de problemas en su gestión, que entendíamos y esperábamos que con el paso del tiempo fuera mejorando.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señora Consejera, es que, si tuviéramos que hacer un balance de este plan, diríamos que es un plan y un programa en los que impera la desigualdad. Yo creo que lo real, lo virtual y lo deseable se han unido. Y, si preguntáramos a cualquier persona ajena al mundo educativo, nos diría que en Andalucía existe bilingüismo en todos los centros educativos. Claro, eso ha sido..., bueno, una buena gestión por su parte en el tema de la propaganda. Pero si dijéramos, preguntáramos a los padres, a los alumnos y a los profesores que día a día viven el sistema educativo, nos dirán que, efectivamente, no solo es un programa desigual, sino, sobre todo, es un programa que ofrece diversos problemas importantes, porque no es universal, porque no es equitativo y porque discrimina y deja, en algunos casos, a la suerte de un sorteo algo tan importante para la formación de los alumnos como es que, en una línea de primero de Primaria, un alumno pueda cursar, si hay oferta suficiente y ha tenido la suerte, pueda cursar un programa bilingüe y, sin embargo, en otro curso de primero de Primaria del mismo centro otro alumno no ha podido tener la misma suerte y, por tanto, no puede cursar estudios..., o el programa de bilingüismo. Eso, desde nuestro punto de vista, desde luego, es una discriminación en toda regla, y nosotros esperamos que usted tome buena nota y pueda modificar esa situación que discrimina, que no es universal y que no es equitativa para cualquier familia andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es cierto, según nuestros datos, que existen 518 centros bilingües en la actualidad; pero no es menos cierto que el alumnado que tiene esa suerte de cursar este programa depende de los recursos, del espacio, del profesorado, y, sobre todo, depende de que la oferta sea superior a la demanda de plazas, con objeto de que no se le vean cercenadas sus expectativas respecto al bilingüismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, uno de cada tres centros bilingües, o que tienen programas bilingües en Andalucía, acude al sorteo. Pero es que, además, hay datos, por ejemplo, los de la provincia de Córdoba, en donde, en los 43 centros bilingües, al margen de los que están este año en fase cero, se ve un desequilibrio entre institutos y colegios. Es incomprensible, por ejemplo, que haya 18 institutos y 13 colegios. Pero es más incomprensible que, de ellos, ocho hayan tenido que acudir al sorteo porque había más demanda que oferta de plazas, siete solo tienen una sola línea —quiere decir que hay solo un grupo por curso—, y solo en 16 la oferta ha sido superior a la demanda de plazas. Esto se puede trasladar prácticamente a todas las provincias andaluzas, y, en todas ellas, por lógica, se puede extraer que la situación de desigualdad entre el alumnado, especialmente en los colegios, es algo evidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, además de esta situación, yo creo que es importante que analicemos cómo están repartidos los centros, y especialmente cómo afecta al conjunto de la educación andaluza. Sí tengo que reconocerle —y nos agrada— que usted haya anunciado una modificación en la orden, e incluso yo me atrevería a sugerirle que elaboren un nuevo decreto, para, precisamente, intentar planificar, zonificar, ampliar la red y equilibrar la oferta, ya que se desprende que no es ni equitativa ni está bien planificada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por ejemplo, mire, la provincia de Almería tiene 273 centros públicos. Sin embargo, el plan está implantado en 20 colegios y en 25 institutos, y el porcentaje solo alcanza el 16,84%. En Cádiz se cuenta con 414 centros y el plan está en 35 colegios, en 42 institutos y en otros tres centros que no son, lógicamente, de los que antes he hablado. En total, 80, el 19,32%. En Córdoba hay 315 centros, está implantado en 16 colegios y 26 institutos —13,65%—; en Granada, de 371 centros públicos, en 20 colegios y en 34 institutos —es un 15,90%—; en Huelva son 206 centros, 29 colegios y 23 institutos —es de las pocas provincias en donde hay más colegios que institutos en donde está implantado el programa de bilingüismo—, y supone el 25,72% —el más alto—. En Jaén, de 303 centros está implantado en 26 colegios y 25 institutos —19,14%—; en Málaga, 449 centros públicos, 35 colegios, 45 institutos —17,81%—, y en Sevilla, 573 centros, 36 colegios, 63 institutos, 17,27%.</parrafo>
        <parrafo>Si usted observa, podemos decir que, en Andalucía, la media es de 17,83%. Pero lo más importante y lo más llamativo es que hay más institutos con programas de bilingüismo que colegios, cuando tendría que ser al contrario si de verdad nos preocupáramos y quisiéramos que los alumnos, desde abajo, tuvieran una formación que les permitiera ir progresando, en este caso en el bilingüismo. Por tanto, un elemento a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, llama la atención que hay una apuesta evidente por el inglés, pero que nosotros entendemos que puede y deberá haber una mayor demanda en otro idioma, como puede ser el francés o puede ser el alemán. No es de recibo, por ejemplo, que solo haya, según nuestros datos, nueve centros en toda Andalucía en los cuales se pueda cursar alemán —uno en Almería, tres en Cádiz, tres en Málaga y dos en Sevilla—, o, por ejemplo, que solo haya 52 centros en toda Andalucía que oferten francés, y es llamativo, por ejemplo, cómo Málaga solo ofrece siete, Almería, seis, o Cádiz, siete, ¿no? La que menos es Jaén, con cuatro, y la máxima Sevilla, con 12. En total 52. Esto desvirtúa también el programa, porque por plurilingüismo nosotros entendemos que no solo puede afectar a un idioma, concretamente el inglés, sino que estamos viendo que no hay un esfuerzo importante por impulsar otros idiomas que no solo sea el inglés, aunque entendemos que, lógicamente, es el que instrumentalmente puede ser más necesario y más atractivo para el alumnado. Pero es que, además, también es significativo que, en Andalucía, solo en tres centros se puedan ofertar dos idiomas, francés e inglés, concretamente el instituto Blas Infante, de Córdoba, el Instituto Generalife, de Granada, y el Alto Conquero de Huelva, y, por tanto, el alemán, por ejemplo, solo se puede cursar en cuatro provincias y solo en nueve centros, y, como antes le he dicho, respecto a su distribución se aprecian también grandes diferencias. Por ejemplo, de los 769 municipios que tiene Andalucía, solo en 181 se puede cursar el programa de bilingüismo, lo cual supone el 23,5% del total de municipios de Andalucía, y, sin embargo, también provincias como Almería o Granada, que tienen más municipios, lógicamente, no llegan al 20%. Es también significativa la oferta en las capitales de provincia. La ciudad de Cádiz acoge al 7,5% del total centros, Almería supera por poco el 15%, y Málaga es la que tiene mayor oferta, con un 32,5%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, todos estos datos son importantes, significativos, para valorar en sus justos términos un programa que entendemos nosotros que es positivo, que es un programa que es necesario y que, por ser positivo y ser necesario, nosotros entendemos que hay que hacer un esfuerzo mucho más importante para evitar la discriminación, y, sobre todo, para evitar que cualquier alumno que quiera, desee y necesite acceder al programa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Don Santiago, ha agotado usted los diez minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... lo pueda hacer, viva donde viva y sin tener que desplazarse a otro lugar. Si no evitamos esos problemas, la verdad es que estamos fallando en algo esencial, como es, precisamente, la igualdad en el acceso a la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Pérez López, a pesar de su pesimismo, o del pesimismo, si me permite decirlo así, que ha invadido su intervención, me gustaría recordarle algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estamos trabajando para alcanzar el objetivo de mil doscientos centros bilingües. Mil doscientos centros bilingües en esta legislatura significa un 50% de los centros susceptibles de serlo, y nuestro objetivo es seguir sumando hasta que todos los centros lo sean en un futuro no muy lejano. Precisamente por eso, y también porque la etapa experimental del Plan de Plurilingüismo ha finalizado, a partir del próximo curso, como usted bien sabe, vamos a trabajar con un mapa planificado, en el que no solo la voluntad de los centros, sino también el trabajo con las delegaciones provinciales, hará que podamos seguir impartiendo la enseñanza bilingüe en un criterio de equilibrio territorial.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, usted sabe que hay varias razones que nos han llevado a este modelo, que creo que es, globalmente, positivo, muy positivo. Lo creo yo, lo creen las familias, los padres, los centros y los docentes. Y no se lo digo yo, o me lo dice usted a mí, sino que se desprende así de un estudio de evaluación que hemos realizado.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, usted sabe que hay razones, como la validación de todos y cada uno de los aspectos de un programa antes de su generalización o la formación del profesorado para que pueda impartir áreas, materias y módulos en un idioma extranjero, que hacen que este programa necesite unos plazos para poderlo llevar a cabo. Yo le garantizo que muchos menos de los cincuenta años que usted aventuró en la comparecencia que tuvimos respecto a este mismo plan en el mes de diciembre, creo recordar.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, actualmente, contamos con centros completos y con secciones. Porque, hablando de equidad y de igualdad, nuestra primera preocupación, nuestra principal preocupación a este respecto es superar la debilidad que tienen otros planes de plurilingüismo o de bilingüismo que han puesto en marcha otras comunidades, que han partido de la generalización de cursos y centros completos, olvidándose de que en los centros existen alumnos y alumnas que tienen dificultades para alcanzar los niveles de competencia curricular, que tienen dificultades de aprendizaje y que tienen también necesidades educativas especiales. Hemos optado por un modelo experimental que integre, que experimente y que, una vez evaluado, se generalice.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que, además, nuestro modelo contempla la opción no bilingüe; es decir, paralelamente a la experimentación y validación de estrategias que permitan generalizar este programa a la totalidad del alumnado y a la totalidad de los centros.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle que plurilingüismo no significa muchos idiomas a la vez; plurilingüismo ni siquiera hace referencia a enseñar una, dos, tres o varias lenguas. Lo que define el plurilingüismo es la utilización de, al menos, dos lenguas: la oficial, que solía coincidir con la materna, y una lengua extranjera. Pero, sobre todo, recordarle que además de la lengua oficial de la comunidad, y además de la lengua extranjera, en los centros donde existe este plan estudian también un segundo idioma extranjero. Pero, en cualquier caso, no estamos hablando solo de enseñar una lengua, sino de enseñar en otra lengua materias que forman parte del currículum. Creo que ahí tiene usted una cierta confusión.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, permítanme que celebre que hoy nos diga que le agrada que hayamos modificado la orden. Y permítanme que le diga que me agrada oírselo, porque he tenido que escuchar de usted, en el Parlamento, que con la modificación de la orden habíamos suprimido todos los planes y todos los programas. Por tanto, aunque tarden, como siempre, me alegro de que usted hoy reconozca, públicamente, que la iniciativa de esta Consejería ha sido buena.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a cómo se puede acceder a las plazas bilingües, es cierto que en los centros en los que se ha puesto en marcha el plan, y hasta que todos puedan ser bilingües, efectivamente, establecimos que, cuando el número de vacantes disponibles en la sección bilingüe sea inferior al número de alumnas y alumnos interesados en formar parte de la misma, el Consejo Escolar establecería, mediante sorteo público, la asignación del alumnado a dicha sección. Es verdad que no es el mejor método, pero yo le digo que no hay otro que garantice una mayor equidad.</parrafo>
        <parrafo>El alumnado que no puede acceder, inicialmente, se queda en lista de espera para cuando se produzcan vacantes o se amplíe el número de líneas del centro. Creo que, salvo algún caso aislado, todos los consejos escolares se han ajustado a este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Han criticado también, en diversas ocasiones, el proceso de implantación del plan entre los centros. Señorías, se preguntan, constantemente, por qué unos y por qué no otros. Pues, yo creo que, hasta la publicación de la Orden de 9 de septiembre de 2008, sabe usted que los centros se incorporaban a la red de centros bilingües mediante la presentación voluntaria de un proyecto de centro, que tenía que tener la aprobación por parte de la Consejería y que determinaba si se daban las condiciones de calidad del proyecto para que pudiese ser impartido en la enseñanza bilingüe. Por tanto, han sido determinantes dos elementos: el conocimiento de lenguas por parte de profesorado de otras lenguas, y, desde luego, la voluntariedad del profesorado para poner en marcha un proyecto bilingüe.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga que esta voluntad merece un reconocimiento expreso, que los docentes en Andalucía están participando activa e ilusionadamente en este proyecto, y que, sin su colaboración y sin su esfuerzo, sería muy difícil llegar al objetivo de 1.200 centros en esta legislatura. Pero los docentes no están solos, pues hay que señalar también el esfuerzo de la Consejería, el esfuerzo que estamos haciendo para impulsar su formación, porque no tenemos un profesorado bilingüe, aunque con los nuevos planes de estudios universitarios vamos a avanzar, notablemente, en este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos ampliado el número de escuelas oficiales de idiomas, y hemos ampliado también el número de grupos en estas escuelas, que ha pasado de los 66 grupos, en el curso 2005-2006, a los 245 que hemos impulsado para el curso 2008-2009. Ofertamos más licencias de inmersión para el profesorado en los países del idioma elegido —un idioma que eligen, evidentemente, los docentes y no la Consejería— que en la convocatoria anterior, con una duración que oscila entre uno y doce meses.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los cursos de inmersión lingüística, han sido casi mil cuatrocientos docentes de Educación Primaria, Secundaria y Ciclos Formativos, los que han participado en estos cursos de formación en el extranjero en el período 2006-2008. En el presente curso seguimos avanzando en nuestra oferta, dando un nuevo paso al diversificar la oferta de curso por niveles que contemplen los que ya posee o va adquiriendo nuestro profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, seguimos fomentando la formación del profesorado en didáctica, metodología y recursos para el desarrollo de su docencia en una segunda lengua, con una multitud de actividades formativas que se ofrecen en los centros del profesorado, creando grupos de trabajo en los centros en coordinación para el desarrollo del currículum integrado de las lenguas con inmersión lingüística, y con desarrollo metodológico que ofrecemos, además, en el extranjero.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, además, hemos hecho un notable esfuerzo por incorporar a nuestros centros educativos auxiliares de conversación nativos que mejoren el conocimiento del idioma de los docentes y del alumnado, y que también colaboren a la elaboración de materiales didácticos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tal y como se ha puesto de manifiesto, creo que la valoración del programa, la que le hago como responsable del mismo y la que hemos recogido también del estudio de la Universidad Pablo de Olavide, arroja unos resultados muy positivos, unos resultados que reconocen los agentes más directamente implicados en el proceso de enseñanza y aprendizaje; me refiero al alumnado, al profesorado y, especialmente, a las familias andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para la réplica tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, don Santiago Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, nosotros tenemos una forma de actuar que es reconocer las cosas cuando se hacen bien, y criticar, porque es nuestro deber, cuando se hacen mal. Y usted, implícitamente, lo que está reconociendo es que se ha hecho mal el programa de bilingüismo. Lo está reconociendo. Y, por eso, ustedes van a cambiar la orden. ¿Por qué? Pues, porque era un desastre, porque era una orden sin sentido y porque era una orden para la propaganda. Y, por eso, le ha ido mal.</parrafo>
        <parrafo>Y no es de recibo, como usted dice, que haya algunos centros educativos en donde haya más demanda que oferta. No es cierto. Hay uno de cada tres centros educativos que tienen fama de plurilingüismo, o bilingüismo, como quiera usted denominarlo, en los cuales ahora mismo no todos los alumnos que deseen estudiar inglés, por ejemplo, pueden hacerlo. Y no me parece razonable, y tampoco puedo admitir como responsable de educación del Grupo Popular, que usted diga que hay lista de espera. Eso es una vergüenza, señora Consejera, por una razón: porque un alumno no puede esperar a que usted le dé una plaza el año que viene. Eso no es de recibo. Y usted tiene la obligación de garantizárselo a todas las personas que quieren cursar estudios en este caso bilingües —inglés, francés o alemán—. Usted tiene la obligación de respetar esa petición.</parrafo>
        <parrafo>Usted no puede condenar a un alumno a que se espere y se quede ahí sentado a que usted pueda, tenga tiempo o quiera darle una plaza, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aspecto importante. No nos gusta que tergiversen las opiniones de nuestro grupo. Yo nunca le he dicho que ha retirado o ha dejado de retirar los planes. Le he dicho que usted, sin previo aviso, retiró todos los planes —18 planes— y no dio una explicación. Ahora nos estamos enterando. ¿Sabe usted cuál era la explicación? Que funcionan mal, que son poco equitativos, que son planes que no tienen ningún sentido común en su desarrollo y, por eso, ustedes los están cambiando. Esa es la crítica que nosotros le hemos hecho: no decir por qué se retiran los planes, no dar una explicación. Usted tiene, lógicamente, como gobernante, la facultad de poner uno, cinco, retirarlos, dejarlos o hacer lo que crea conveniente, pero dando una explicación. Y usted no dio ninguna, ninguna. Y fue un medio de comunicación el que, lógicamente, bueno, de alguna manera, puso en evidencia esa situación y, lógicamente, nosotros tenemos la obligación de pedirle cuentas acerca de esa decisión política. Y ahora nos estamos dando cuenta de cuál era.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, vuelvo a repetirle. El programa nos parece positivo —y lo vamos a seguir diciendo— pero, desde luego, hay que hacer un esfuerzo mucho mayor, más en realidad que en propaganda, para que no haya discriminaciones, que es lo más importante de este tipo de programas.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único a lo que le animo —y así lo espero— es a que lleve el plurilingüismo a todos los colegios de Andalucía, que en todas las zonas de escolarización cuenten, al menos, con un centro que oferte enseñanzas bilingües, que se apueste por la Educación Infantil y Primaria hasta alcanzar el ciento por ciento de la oferta. En definitiva, que no haya ninguna familia que desee que su hijo estudie en inglés, francés o alemán, y no pueda hacerlo por falta de plaza y de oferta educativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señor Pérez López, yo siempre me alegro de que ustedes, aunque tarde, reconozcan lo que hacemos bien y, desde luego, acepto las críticas de aquello que no le parece tan bien. Pero me va a permitir que hagamos críticas desde el rigor y desde el conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Todo estaba escrito en el Plan de Plurilingüismo. Usted sabe que era un programa experimental, no un nuevo derecho educativo. Un programa que pretendía revalidar algunas hipótesis, pretendía iniciar una experiencia innovadora, un plan complejo. Y, sobre todo, durante los años en los que ha sido un plan experimental, pretendía elaborar un procedimiento, elaborar una metodología, para ir procediendo a su generalización. Era un plan que, después de la evaluación externa, realizada una vez que ha terminado el periodo de tiempo para el que fue inicialmente diseñado, se ha desarrollado más que razonablemente bien. Por tanto, señoría, permítame que le diga que yo no tengo razones para reconocer ningún fracaso, ni las tengo por convicciones personales ni las tengo por la evaluación externa que hemos realizado de ese programa.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, permítame que le diga que este programa nunca ha sido propaganda. Ha sido una realidad en los centros de Andalucía, tan bien valorada que cada vez más son los padres y las familias quienes nos piden que sus hijos puedan tener una enseñanza bilingüe. Por tanto, propaganda, solo la que han hecho ustedes —que ha sido, por cierto, incapaz de echar por tierra la buena valoración que tiene el Plan de Plurilingüismo—. No he dicho que haya o no haya centros donde hay más demanda que oferta, señor Pérez. Lo ha dicho usted, yo no. Le ruego que repase, una vez que se publique esta comparecencia, mis palabras, y verá cómo son las suyas las que usted mismo ha criticado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, permítame que le diga una cosa: nos gustaría que todo el profesorado de Andalucía fuese capaz de impartir sus asignaturas y su especialidad en otras lenguas, pero no tienen el don de lenguas, no hemos recibido ningún Pentecostés que nos lleve a decir que nuestro profesorado es bilingüe. Por tanto, mientras eso no se produce, sería bueno que su partido, al igual que lo reconozco yo como Consejera, valore el enorme esfuerzo que han hecho y están haciendo los docentes para adquirir conocimientos suficientes en otra lengua y poder sumarse a este programa. Creo que los docentes de Andalucía están esperando ese reconocimiento y esa valoración por parte de usted y por parte de su partido.</parrafo>
        <parrafo>No hemos retirado —y usted lo sabe— ningún plan ni ningún programa. Hemos adecuado nuestra normativa a lo establecido en la Ley de Educación de Andalucía. Comprendo que usted tampoco eso quiera reconocerlo, ni lo apoyaron entonces ni lo apoyan en el día a día. Pero permítame que le diga que los cambios no se deben a ningún mal funcionamiento. Al contrario, los programas que ha puesto en marcha la Consejería de Educación están evaluados positivamente y, por eso, nuestro objetivo, una vez aplicada y aprobada la LEA, es la generalización de estos planes, que han de formar parte del sistema educativo y, por tanto, estar en la totalidad de los centros que sean susceptibles de serlo. Por tanto, yo le pediría que no tire por tierra, de forma indiscriminada, los avances que se están produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que, conforme a la evaluación que se ha realizado a los centros bilingües de esta Comunidad, el programa es valorado muy positivamente por el alumnado, por las familias y, especialmente, el profesorado. Y permítame que me refiera a la satisfacción de los docentes que, de forma prácticamente unánime, un 96%, valoran como positivo, y muy positivo, el desarrollo del plan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que esta evaluación externa pone de manifiesto que nuestra Red de Centros Bilingües incorpora un modelo lingüístico que se atiene a lo establecido por el Consejo de Europa en política lingüística, que abre una vía para considerar la enseñanza de la lengua de una manera integrada —la integración y la equidad es también nuestro objetivo—, favoreciendo la enseñanza en la primera lengua y que es un modelo también acertado de planificación lingüística y de transformación social en sus objetivos y en sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los resultados obtenidos, permítame que le dé un dato más. El alumnado de grupos bilingües se sitúa, como media, en niveles propios de cuatro cursos escolares por encima del que, efectivamente, cursan. Si seguimos a ese ritmo, el alumnado que comienza este programa en Primaria tendrá un bilingüismo funcional de nivel B2 cuando termine la Secundaria. Creo que estos datos, lejos de llevarnos a la crítica, deberían servirnos para reafirmarnos en el compromiso irrenunciable de este Gobierno y de su Consejería de Educación, para que el alumnado andaluz adquiera competencia en un segundo idioma, contribuyendo a mejorar su capacidad de convertirse en ciudadanos que sean capaces de convivir en otras tierras, en otras culturas, y valoren la convivencia y la interculturalidad.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos contribuir a este objetivo. Esperamos que este programa sirva para afrontar con éxito los cambios que se están produciendo en nuestro mundo, en nuestro entorno y en nuestra Comunidad. Y creo, modestamente, que entre todos podremos conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

