<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>500</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Anciano, Ayuda a domicilio, Carga familiar, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000085. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre la colaboración de la Consejería con los ayuntamientos y diputaciones provinciales para la atención a la dependencia (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la sesión de esta Comisión, con el primer punto del orden del día, de solicitud de comparecencia del Grupo Socialista de la excelentísima señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre colaboración de la Consejería con los ayuntamientos y diputaciones provinciales para la atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para ello, la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Los cuidados de larga duración de personas que necesitan ayuda para la realización de las actividades básicas de la vida diaria están en la base de la puesta en marcha del sistema de atención a la autonomía personal y dependencia. Estamos ante cuestiones que afectan a los ciudadanos y ciudadanas y que están en su día a día, en su realidad cotidiana y con las que estamos absolutamente comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Tal como exige dicho compromiso, el Gobierno andaluz ha establecido como uno de sus objetivos prioritarios las políticas sociales y, de ellas, el desarrollo de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a Personas en Situación de Dependencia en nuestra Comunidad Autónoma. La mejor forma de reflejar este compromiso es el mantenimiento de los derechos básicos que mejoran la calidad de vida de todos los ciudadanos y ciudadanas, poniendo el acento en los grupos más vulnerables, hechos que no están sucediendo por igual en todo el territorio nacional, porque la forma de gestionar lo público en una y otra comunidad autónoma depende de la prioridad que cada gobierno le dé a estas políticas. En Andalucía, la opción es fortalecer el sistema público de servicios sociales, porque solo desde un sistema público sólido se pueden garantizar los derechos sociales y el acceso sin distinción, sin discriminación alguna a los servicios y prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el planteamiento del sistema andaluz de atención a las situaciones de dependencia. Creo necesario, al referirnos a una ley de la importancia de esta, comenzar por aportar datos que avalan la gestión que estamos llevando a cabo desde Andalucía. En Andalucía, a 1 de mayo de 2011, existen 248.000 prestaciones concedidas y 188.300 personas beneficiarias. Actualmente, 59.700 personas reciben en Andalucía dos o más prestaciones de las que están incluidas en la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia, como es el caso de la teleasistencia, el servicio de ayuda a domicilio o la unidad de estancia diurna. El 40% de las personas que están recibiendo dos o más prestaciones en todo el territorio nacional son andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El servicio de teleasistencia en Andalucía lo están recibiendo 161.000 personas, de las que 56.200 son personas en situación de dependencia, lo que representa el 52% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>El servicio de ayuda a domicilio de la atención a la dependencia lo reciben más de 49.000 personas y supone el 44% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de los acelerones que comunidades autónomas como Madrid y Valencia han dado en los últimos meses, Andalucía suma..., suman juntas tres millones más de habitantes que Andalucía. Andalucía ha concedido casi el doble que estas dos comunidades autónomas juntas, suma más de 100.000 prestaciones más. La ley comenzó en 2007 y, desde esa fecha, cinco son las comunidades autónomas donde se ha demostrado que la apuesta que se ha hecho por parte de los gobiernos de las mismas no ha sido al mismo ritmo, al mismo nivel que la que hizo Andalucía desde el primer momento. Andalucía ha concedido las mismas prestaciones que en esas cinco comunidades autónomas. Comparando el tamaño, evidentemente, de la población con la población andaluza, multiplican por dos y medio esa población.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta los datos por provincias, la provincia de Almería, por ejemplo, estaría ahora mismo por delante, en número de prestaciones, de seis comunidades autónomas juntas. En la provincia de Huelva, con 100.000 personas menos que Navarra, hay 10.000 prestaciones más. La provincia de Córdoba estaría ahora mismo por delante en número de prestaciones de siete comunidades autónomas. Creo que es un ejemplo de hasta qué punto en Andalucía nos hemos comprometido con el desarrollo de la Ley de Dependencia. En Sevilla capital, por ejemplo, con tres veces menos población que Canarias, se han concedido un 20% más de prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda que la coordinación y la cooperación son las palabras clave para el éxito de la ley en Andalucía. Hemos configurado un modelo contando, en todo momento, con la participación activa de las corporaciones locales, y, especialmente, con la implicación de los servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Este procedimiento ha hecho posible que Andalucía haya reconocido más situaciones y haya dado más respuestas a situaciones de dependencia. Fue una decisión que tomamos, conjuntamente, con los ayuntamientos de Andalucía, con la FAMP y con las diputaciones, para ir más rápidos y llegar antes a dar respuesta a esos ciudadanos y ciudadanas que tienen derecho a ser atendidos.</parrafo>
        <parrafo>Para que los servicios sociales comunitarios pudiesen disponer de más personal para desarrollar estas funciones, se ha transferido, por parte de la Junta de Andalucía, para el ejercicio 2011, un total de 19,9 millones de euros —la misma cantidad que en el año 2010—. Este refuerzo de personal se viene haciendo desde que la ley entró en vigor en el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la Consejería sigue financiando a las corporaciones locales la gestión del servicio de ayuda a domicilio para atender a personas en situación de dependencia. Andalucía es la única Comunidad Autónoma que financia el refuerzo de profesionales para los servicios sociales comunitarios y que adelanta, semestralmente, la inversión, para el servicio de ayuda a domicilio. Dejando también dicho, una vez más, que Andalucía es la única que paga la totalidad del coste del servicio; en las demás comunidades autónomas, los ayuntamientos participan, también, de la financiación de ese servicio.</parrafo>
        <parrafo>Para estas dos acciones, refuerzo de personal y ayuda a domicilio, la Junta de Andalucía ha destinado más de 814 millones de euros desde la entrada en vigor de la ley. En total, actualmente, hay 88 convenios suscritos para la prestación del servicio de ayuda a domicilio para personas en situación de dependencia, lo que supone que el ciento por ciento de la población andaluza recibe este servicio gestionado de forma directa o indirecta por los ayuntamientos y que está financiado por la Junta de Andalucía. Todas aquellas personas que tienen prescrito el servicio de ayuda a domicilio, en este momento, lo están recibiendo.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, la Consejería para Igualdad y Bienestar Social ha destinado a la financiación del servicio de ayuda a domicilio, derivado del sistema de atención a la dependencia, créditos por importe de 723 millones de euros. Y me refiero al derivado de la Ley de Dependencia, porque, como sus señorías conocen, existe también otra prestación de ayuda a domicilio que forma parte del Plan Concertado, para el que, también, los ayuntamientos reciben financiación del Estado y de la Comunidad Autónoma, pero en la que el ayuntamiento sí tiene que cofinanciar.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar algunos datos de cómo el Gobierno de Andalucía ha ido colaborando con todos los ayuntamientos andaluces. Y aprovechar, una vez más, para agradecer la colaboración, también, y la coordinación con los ayuntamientos y las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, para el refuerzo de profesionales y para el servicio de ayuda a domicilio, desde el inicio de la ley —le voy a dar por provincias—, en Córdoba se han invertido 30.200.000 euros; en Almería, 17.600.000 euros; en Cádiz, 9.500.000 euros; en Granada, 21.500.000 euros; en Motril, 3.100.000 euros; en Huelva, 13.300.000; en Andújar, por poner un ejemplo, que además es mi pueblo, 2.700.000; en Fuengirola, 2.200.000; en Málaga, 44.100.000 euros, y en municipios todos rondan en torno al millón, dos millones de euros, para la prestación de la ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>En este marco de colaboración, hay una triple estrategia para que la ley funcione correctamente, y está basada en la accesibilidad. El sistema se plantea para que todas las personas puedan acceder con igualdad. Y, en Andalucía, hemos optado por un modelo que cuente con el menor número posible de escalones para el acceso al derecho.</parrafo>
        <parrafo>Si examinamos el perfil de las personas usuarias respecto a su localización geográfica, el 51% de las personas beneficiarias reside en municipios menores de 20.000 habitantes —concretamente, 96.000 de las 188.000 residen en municipios de menos de 20.000 habitantes—; el 24% de las personas beneficiarias pertenecen a municipios de hasta 5.000 habitantes, y el 37% de las personas beneficiarias son mujeres con más de 80 años de media. Esto nos demuestra que la ley está llegando a todos y cada uno de los rincones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La situación de los servicios sociales es descentralizada, es una red extendida por todo el territorio. Y, en este sentido, es una potencialidad para la ley, porque nos permite llegar a toda la población y a todos los rincones.</parrafo>
        <parrafo>Desde los servicios sociales comunitarios nos acercamos a la realidad familiar y social de las personas y de las unidades familiares. Desde su actuación, entendemos el valor de la proximidad para la prestación de servicios personales.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo elemento para el adecuado funcionamiento de la ley está relacionado con la calidad, y dentro de ella, formación y profesionalización del sector como base de la calidad.</parrafo>
        <parrafo>La aplicación de la ley es una oportunidad para los servicios sociales de los ayuntamientos y para reconocer públicamente la valía profesional de esos equipos que llevan años trabajando y que, normalmente, no vemos y no reconocemos el trabajo que realizan.</parrafo>
        <parrafo>Con esta ley, los servicios sociales entran en el terreno de la universalidad y se convierten en un elemento clave para su desarrollo y fortalecimiento.</parrafo>
        <parrafo>La propia ley prevé la necesidad de formar, con carácter básico y permanente, a profesionales y cuidadores que atienden a las personas en situación de dependencia. Ello ha supuesto el abordar las necesidades formativas de estas y estos profesionales, de los comunitarios, por parte del Gobierno, con el objetivo de entrenarles en nuevas habilidades, conocimientos y estrategias, que les exigen la puesta en marcha y el posterior funcionamiento del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Se ha formado a más de veintisiete mil personas entre profesionales y personas cuidadoras en el entorno familiar. Además, se han propiciado espacios de participación, donde se debate sobre el grado de implantación y propuestas de mejora, en colaboración con los distintos agentes locales, como puede ser la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2006 hasta la actualidad, se han diseñado más de ciento setenta actividades formativas para profesionales. Además, durante el año 2009 se incorpora al plan de formación, en Andalucía, la programación de acciones formativas dirigidas a cuidadoras y cuidadores no profesionales, garantes de la calidad de atención dispensada a personas en situación de dependencia que deciden seguir recibiendo el cuidado en su entorno familiar. La formación para cuidadoras y cuidadores no profesionales de personas en situación de dependencia se ha llevado a cabo a través de dos proyectos formativos: talleres presenciales y el Cuidabús. El Cuidabús que nos permite acercarnos a todos y cada uno de los rincones, acercar la formación allí donde están las personas cuidadoras. Hemos contado con la colaboración de las corporaciones locales en este proyecto formativo, dirigido a cuidadoras y cuidadores en situación de dependencia, en el que se han impartido más de mil seiscientas sesiones formativas. Destacar el Cuidabús como modalidad formativa que ha permitido, como decía anteriormente, el acercamiento de esta formación a 265 municipios andaluces, lo que ha propiciado que muchas personas que residen en municipios rurales o alejados de la capital y cuentan con escasa disponibilidad de tiempo, precisamente, por esas tareas de cuidado, hayan tenido la posibilidad de formarse. Y, por último, como requisito de buen funcionamiento, la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>La reflexión sobre la inversión en políticas sociales debe realizarse también desde la perspectiva del retorno que la inversión supone tanto en términos estrictamente económicos como en términos de cohesión social. Según la Comisión Europea, la educación, la salud y los cuidados a menores y a personas mayores constituyen una contribución real al crecimiento económico y del empleo, en la medida en la que desarrollan y preservan el capital social y facilitan la permanencia de las personas con responsabilidades de atención en el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En este punto es también importante la financiación suficiente, sostenible y perdurable, sabiendo perfectamente que son iniciativas empresariales en las que estamos invirtiendo de cooperativas que nunca van a ser deslocalizadas, porque los servicios hay que prestarlos donde viven las personas. Nos hemos adaptado a las necesidades para lo que hemos ido incrementando la capacidad de respuesta del sistema. En el 2010 se han ejecutado más de mil millones de euros. Y la inversión inicial en el 2011 multiplica por más de seis la que teníamos al comienzo de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, durante 2010 Andalucía ha incrementado en más de treinta y ocho mil las personas atendidas y en más de cincuenta mil las prestaciones, lo que supone un incremento del 26%. Y llamo la atención sobre este dato porque estamos hablando del año 2010 en el que, precisamente, la situación económica no era la más boyante de los últimos años, pero hemos mantenido el compromiso que, como Gobierno, adquirimos al inicio de la ley. Se han incorporado al sistema más de veinte mil plazas financiadas para personas mayores y personas con discapacidad. Han sido cinco mil plazas anuales aproximadamente desde 2007 a 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la aplicación de la Ley de Dependencia se ha convertido en un motor de desarrollo. Centrándonos en el servicio de ayudas a domicilio, por su relación directa con las corporaciones locales. En España cuatro de cada diez personas que tienen este servicio son andaluzas. Ello ha supuesto la creación, solo en ayuda a domicilio, de más de dieciséis mil empleos y que durante la vigencia de la ley se haya cuadruplicado el número de trabajadores de ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>En la mayoría de los casos el Servicio de Atención a Domicilio se presta de forma directa, es decir, los propios ayuntamientos contratan al personal, lo que supone un importante aumento de los puestos de trabajo. Y recuerdo que Andalucía es la única Comunidad Autónoma que, además, les adelanta a los ayuntamientos la financiación necesaria para hacer frente a esa inversión.</parrafo>
        <parrafo>Además, se han acreditado, hasta el momento, 322 entidades o personas físicas para la prestación del Servicio de Ayuda a Domicilio, 18 de ellas en este año 2011. Además, esta es una apuesta decidida por reforzar el papel de la economía social, las cooperativas y las sociedades limitadas laborales son, prácticamente, un tercio de las entidades acreditadas. La aplicación de la ley ha supuesto un gran esfuerzo técnico y administrativo por parte de todos.</parrafo>
        <parrafo>En el modelo andaluz el Gobierno ha apostado por la colaboración y el consenso en todo momento, reiterando su vocación municipalista. No en todas las comunidades autónomas se está desarrollando la ley en coordinación con los ayuntamientos. En Andalucía entendíamos que al ser la Administración más cercana a la ciudadanía tenía que tener esa participación sin que esa participación supusiera, en ningún momento, ninguna carga económica para sus arcas municipales. Esto nos ha permitido que Andalucía sea la Comunidad Autónoma que más desarrolla la ley y que más ha apostado por las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>El Sistema Andaluz de Atención a las Situaciones de Dependencia está en marcha situándonos, desde hace tres años, a la cabeza y a distancia de las demás comunidades autónomas en la aplicación de la ley. Tiene sus cimientos sólidos y sobre él tenemos que construir el futuro que queremos, en el que las políticas públicas y el bienestar social sean la prioridad y queden garantizadas, y en el que garanticemos que todas las personas tengan atención en función de la situación que tienen y nunca en función de su capacidad económica. Garantizar igualdad de oportunidades para todas las personas tengan la situación económica que tengan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al grupo solicitante de la comparecencia tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera. Y buenos días, señorías, por la comparecencia que acaba de ofrecernos.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los datos que ha dado usted en esta comparecencia que, además, hacen referencia a distintos aspectos que a nuestro juicio nos parecen interesantes y que hay que tener en cuenta, no solamente para el desarrollo, poner en valor el desarrollo de esta ley en Andalucía, sino para que, también espero que en algún momento dado, sus señorías de otros grupos políticos, sus señorías del Partido Popular tomen buena nota y ahora que nos vemos en este periodo que ya prácticamente va a terminar, nos vemos muchos ciudadanos de distintas comunidades autónomas, de distintos municipios, les digan a sus compañeros en otras comunidades autónomas, o les digan a sus compañeros en otros territorios de Andalucía cómo debe aplicarse la Ley de Dependencia. Pero no porque lo haga un gobierno socialista, sino porque se hace en beneficio de las personas y se hace en beneficio de los andaluces y andaluzas, en este caso, y sería bueno que se hiciese en beneficio de todos los españoles y españolas.</parrafo>
        <parrafo>Agradecimiento, señora Consejera, por todos los datos que ha dicho. Yo me voy a quedar —no le voy a hacer referencia en mi intervención, espero no hacerle referencia a muchos datos—, pero sí con un dato que, además, usted lo ha señalado por importante: incremento del 26% en el 2010. Un compromiso —como usted bien ha dicho— en un tiempo que, además, en el que todos los gobiernos —no solamente el Gobierno español—, sino todos los gobiernos a nivel europeo lo están pasando mal, todas las familias españolas lo están pasando mal, y donde se supone, se presupone un esfuerzo importante por parte de los gobiernos. Pero, en realidad, en Andalucía no es que se presuponga, sino que se lleva a la realidad con los hechos y con las cifras que usted ha señalado.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro juicio, señora Consejera, no es esta la primera comparecencia tampoco que le solicitamos para que dé cuenta al Parlamento de Andalucía, y así dé cuenta a los andaluces y andaluzas de cómo aplica el sistema de la Ley de Dependencia el Gobierno andaluz —que ha elegido la opción, acertadísima, por cierto, de la colaboración con los ayuntamientos y con las diputaciones provinciales—, sino que también hemos tenido oportunidad de, asiduamente, asistir a comparecencias que hace la señora Consejera para explicar cómo se está desarrollando la Ley de Dependencia en distintos aspectos. Que, por cierto, señora Consejera, también sería bueno que, de vez en cuando, sus señorías del Partido Popular se ocuparan de eso, en lugar de estar ocupados en otras cuestiones que no benefician, desde luego, ni importan, ni preocupan a la gente y, sería bueno, que... a mí me gustaría que, en alguna ocasión, pudiéramos compartir alguna comparecencia que ellos también solicitaran. Pero de momento tendremos que esperar.</parrafo>
        <parrafo>Le decía, señora Consejera, que, a nuestro juicio, y yo creo que a juicio de muchas entidades locales, es buena la decisión política que se toma por parte de este Gobierno: la de colaboración con los ayuntamientos y las diputaciones para mejorar y desarrollar en su total amplitud la Ley de Dependencia, la ley conocida como Ley de Dependencia. Y le digo que es importante porque esa decisión política no nace porque sí, nace de una preocupación de un gobierno que, efectivamente tiene una ideología, la ideología socialista, y una trayectoria de este gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente llevamos muchos años, lleva usted al frente de la Consejería mucho tiempo y lleva el Gobierno socialista muchos años gobernando Andalucía. Eso será porque se hace bien, porque si no, no sería lógico —y oigo de fondo a un compañero diputado, además de mi provincia, oigo de fondo a este compañero—, digo que no sería entonces coherente decir que donde gobierna el Partido Popular durante tiempo es porque lo hace bien y donde gobierna el Partido Socialista durante tiempo es pues no sabemos muy bien por qué. Desde luego, nos lo ganamos exactamente lo mismo, imagino, que se lo ganan ellos. Digo que, usted lleva al frente de la Consejería mucho tiempo y hay una trayectoria política y de compromiso con las personas y con los ciudadanos. Y de ahí que se tenga este compromiso por poner en marcha esta ley y además con los resultados con los que usted nos ha puesto encima de la mesa esta mañana, porque como bien decía no en todas las comunidades autónomas se desarrolla la ley de la misma manera. Por cierto, tampoco dentro del territorio de la Comunidad Autónoma andaluza se desarrolla la ley entre las provincias de la misma manera. Tengo que resaltar —y me va a permitir que con orgullo yo lo haga— que en la provincia de Jaén, de la que soy diputada, comparando el tamaño de la población y las personas beneficiarias en la provincia de Jaén, multiplica por cuatro las personas atendidas en la Comunidad Valenciana —que ayer estuvieron de fiestas— y por tres las personas atendidas en la Comunidad de Madrid. Y el diputado que oía de fondo espero que se alegre con estos datos, digo, porque es compañero de mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha señalado también una serie de provincias de Andalucía que demuestran cómo duplican o triplican el desarrollo de esta ley en otras comunidades autónomas. Y también hay diferencia en función de si lo desarrolla un municipio o si lo desarrollan otros, dependiendo del Gobierno, del color político de ese Gobierno. Hemos tenido noticias todos de que recientemente, muy recientemente, tristemente por lo reciente, el Ayuntamiento de Torremolinos por fin se ha sumado al convenio para ayuda a domicilio, después de llevar esta ley en marcha durante mucho tiempo, con lo cual no es lo mismo quien gobierne un municipio y quien gobierne otro; no por nada, sino porque en la ejecución de las políticas sociales, en la ejecución real de las políticas sociales, en la ejecución presupuestaria —que usted lo ha dicho— de las políticas sociales, ahí es donde realmente se ve qué es lo que se hace, distinto a lo que se dice. Por lo tanto, yo sobre eso no voy a insistir mucho más, porque los datos están aquí. Simplemente, hombre, señalar —porque está muy bien— las columnas vemos, y vemos cómo Andalucía está la primera en solicitudes en relación a la población de las comunidades autónomas, y las otras son las otras comunidades autónomas donde prefieren ocuparse, por supuesto, de otras cuestiones que no son las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hablaba, y ahora que hablo de solicitudes, también tienen importancia no solamente los dictámenes, sino también la solicitud, por lo menos a juicio de este grupo... También es importante la publicidad o el desarrollo que se haga de esta ley, porque, si se conoce por más gente, pues más gente podrá solicitarla. Si, además, cuando ponemos en valor el conocimiento de esta ley o la explicamos a las personas, me imagino que diremos cuestiones buenas sobre la aplicación de esta ley, o por qué es bueno que si una persona..., primero, que una persona lo solicite si cree que tiene el derecho a ello y, luego, otra cosa bien distinta —y que usted ha explicado ya en multitud de ocasiones— son los dictámenes, son las resoluciones. Pero en principio parece que es bueno que las solicitudes se hagan si una persona cree que tiene derecho a ello. Y en esto, en este caso, tampoco es lo mismo lo que se hace por parte de unos gobiernos que lo que se hace por parte de otros, porque la difusión de esta ley y de las ventajas de esta ley, por solo tener el sello socialista, no se hace en los municipios o en las entidades donde gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, aunque no tiene mucho que ver con esto, en fin, la campaña da para mucho, pero también da para leer papeles y también para trabajar. Y hay una cosa que a mí me gustaría, si usted tiene algún dato o alguna aportación que hacer, es sobre el perfil de la persona solicitante por sexo y edad. Y hay una cuestión que a mí, en fin, me llama la atención, e imagino que a lo mejor no sé si ustedes tendrán hecha alguna consideración al respecto, pero el que haya personas que, hombre, tienen una franja de edad entre 65 y 79 años, que parece que es ya avanzada, no sean tan elevadas las solicitudes por parte de esas personas. Quizás también se deba a las políticas que desarrolla su Consejería en relación a las políticas de envejecimiento activo. Quizás también sea bueno que lo pongamos en valor.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, usted hablaba de la colaboración, que, a nuestro juicio, es muy importante; usted hablaba de la colaboración con respecto a las Administraciones locales, porque son la entidad más cercana. Porque, además, nosotros creemos que, efectivamente, no se pueden desaprovechar recursos, y los recursos con los que cuentan las Administraciones locales son muy importantes, en cuanto no solamente a los recursos de espacio —me refiero—, sino a los recursos que para nosotros es fundamental, como son los profesionales que se dedican a los servicios sociales comunitarios y a ayudar a la gente. Y esos servicios, esos recursos no podían desaprovecharse. Se desaprovechan, por cierto, en otras comunidades autónomas, donde directamente se recorta en un 17% la ayuda a los servicios sociales municipales, como por ejemplo en Madrid; desde luego, una comunidad gobernada por el Partido Popular, no por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted además hacía referencia a una cosa que a nosotros nos parecía importante, y es que adelantan la financiación. Y, además, otra cuestión es que..., adelantan la financiación para desarrollar la ley, pero adelantan la financiación para la contratación. Y, además, usted señalaba que las contrataciones, por supuesto, se hacen desde las entidades locales y se contrata al personal. Y, además, hay muchas cooperativas, muchas empresas sociales que se hacen cargo del servicio. Por lo tanto, a nuestro juicio, con la que está cayendo, nos parece muy importante, y además nos parecería importante, insisto, que otras comunidades autónomas, otros partidos políticos tomaran ejemplo, porque lo que es bueno, lo que viene siendo bueno, no tiene por qué rechazarse. Por lo tanto, entiendo que no habría ninguna oposición a que se tomara buena nota de ello.</parrafo>
        <parrafo>Y usted también señalaba, señora Consejera, la prioridad de este Gobierno por la financiación para las políticas sociales. En concreto, daba usted los datos del presupuesto y lo cifraba con ese dato que yo he dicho al principio, el incremento del 26%, pero muchas son las muestras con las que podríamos ilustrar esta comparecencia. Sin embargo, mire usted que a mí me ha sorprendido —bueno, cada vez menos, la verdad— que precisamente, en cuanto hablamos de políticas sociales o cuando hablamos de políticas que tienen que ver con la educación —que también las incluimos dentro de las políticas sociales—, mire usted por dónde, no todo el mundo se gasta el presupuesto en lo mismo. He tenido la oportunidad —si se le puede llamar así— de ver una noticia que, además, es desgracia, primero por el hecho en sí, y segundo porque además es de la portavoz del Partido Popular en esta Comisión parlamentaria, la señora López Gabarro, en Bienestar Social, que, según la información que sale en la prensa —pero digo que no es, bueno, plato de buen gusto para nadie—, el Partido Popular destinó un dinero que iba a un AMPA de un colegio en propaganda electoral para el Partido Popular. Hombre, hombre, bueno no es, en cualquier caso. Ya no sabemos cómo acabará la cosa, pero, desde luego, sí tenemos la denuncia por parte de los padres de ese dinero que iba para educación, iba para unas actividades de un AMPA en un colegio, se destinaran a publicidad y propaganda electoral del Partido Popular. En cualquier caso, bueno no es.</parrafo>
        <parrafo>O tampoco es bueno —y digo yo que sus señorías coincidirán conmigo—..., hombre, lo digo porque desde Jaén hasta Sevilla el coche da para mucho, y he tenido la oportunidad de escuchar al señor Rajoy en la SER, una entrevista que le hacían en la SER. Evidentemente sabíamos, todos sabíamos —porque ya se anunciaba— que en Valencia no se iba a hablar de corrupción, apoyando al candidato Camps, pero tampoco se puede hablar ni se ha hablado de la Ley de Dependencia ni se ha hablado de las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Usted hacía referencia a los datos de las personas, que tienen al final dictamen, y en relación a la población de las comunidades autónomas, yo también se lo señalo: Andalucía, de las primeras; Valencia, de las últimas. Se dedican a otras cosas... En fin, ellos verán. Y eso no justifica que estén gobernando, pero, en cualquier caso, ya tenemos claro que no se ha hablado, por parte del líder del Partido Popular, ni de corrupción, ni de políticas sociales, y tampoco se ha reprochado otra cuestión que, hombre, ya que estamos en esta Comisión de Igualdad y Bienestar Social, pues sería también una cuestión que debería tomar apunte el Partido Popular cuando se le preguntaba si él pensaba, por lo menos, corregir a un candidato, a un ayuntamiento —ya que hablamos de cooperaciones con las corporaciones locales—, a un candidato de un ayuntamiento no de Andalucía, sí de Cataluña, cuando el candidato del Partido Popular había manifestado que, si él era alcalde, no iba a dar ni un euro ni una ayuda pública a inmigrantes, ni a gitanos, ni a rumanos, en fin, y que les iba además a someter a un certificado médico o alguna barbaridad de ese estilo.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque sería bueno que, al final, saliéramos de esta comparecencia, primero, señora Consejera, con los buenos datos que usted ha dado en cuanto al desarrollo de la Ley de la Dependencia, que eso a todos nos beneficia, porque a todos nos gusta que esa ley se desarrolle bien en Andalucía porque eso supone que beneficia a más andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, también sería bueno, ya que estamos hablando de una ley que se hace en colaboración con las administraciones locales, que las administraciones locales pusieran todo su empeño en esto. Por ejemplo, en aplicar y desarrollar una ley y no, desde luego, en amenazar y anunciar amenazas sobre la política que desarrollaría el Partido Popular si, en ese caso, como digo, llegara a la alcaldía. O, como ya le he comentado antes, que se pusieran todos o nos pusiéramos todos a trabajar para, al fin y al cabo, beneficiar lo que nos importa, que para eso estamos en política, para servir a la gente, para hacerlo lo mejor posible, y, desde luego, para hacerlo en función de los intereses de las personas y no de los intereses particulares o partidistas de cada grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle, señora Tudela, que el Gobierno de Andalucía tiene una prioridad por encima de cualquier otra cosa, y es seguir gobernando en campaña, sin campaña y con campaña. Nuestra prioridad es seguir gobernando, seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Yo le daba los datos porque ese es nuestro compromiso y además nuestra obligación. Yo le daba los datos de lo que ha sucedido en el año 2010, cómo se han ido aumentando las prestaciones en el año 2010. Y se han ido aumentando evidentemente porque ha habido una prioridad a la hora de invertir los recursos que, como su señoría conoce, sus señorías conocen porque los han votado, porque han estado presentes en el Pleno de la Cámara, es la primera vez que un presupuesto, el presupuesto del año 2011, tiene menos ingresos que el presupuesto del año 2010. Pero a pesar de eso, el Gobierno de Andalucía estableció una prioridad, y es seguir atendiendo todas aquellas políticas que forman parte de la columna vertebral de un Estado de derecho, que no son más que esas políticas que permiten la igualdad de oportunidades, que tienen que ver con la educación, que tienen que ver con las pensiones, con el empleo y con las políticas sociales. Esa es la prioridad y la seguimos manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, las últimas plazas que la Consejería de Hacienda y Administración Pública ha autorizado de concierto de residencias son 700 plazas nuevas hace un par de meses. Es una forma de demostrar que, haya campaña o no haya campaña, el Gobierno de Andalucía sigue trabajando. Sigue trabajando todos los días porque cualquier lapsus que se produzca va en contra de la calidad de vida de muchas personas y de muchas familias, por eso no nos lo podemos permitir porque nuestra obligación es seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como he dicho en mi intervención y como ha dicho su señoría también ahora, se decidió que queríamos desarrollar la ley en coordinación, en colaboración con los ayuntamientos, con los municipios, con las diputaciones. Pero no lo decidimos desde el Gobierno de Andalucía, lo decidimos junto con los ayuntamientos y las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>También es cierto que había un ayuntamiento, solo había uno en Andalucía, que decidió no firmar los convenios, y se ha incorporado hace pocos meses, el ayuntamiento de Torremolinos. Todos los demás ayuntamientos se incorporaron desde el primer momento.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, nuestro compromiso fue también el que si los ayuntamientos, los servicios sociales comunitarios iban a ser la puerta de entrada al sistema de atención a la dependencia, había que reforzar ese personal. Y, desde el primer momento, adquirimos el compromiso que seguimos manteniendo al día de hoy con los ayuntamientos para transferir la cantidad económica necesaria que le permita al ayuntamiento hacer la contratación de la persona de refuerzo personal, también de equipamiento informático. Y, al mismo tiempo, también nos comprometimos a transferir el coste de la prestación de la ayuda a domicilio, pero, además, a hacerlo con antelación para que el ayuntamiento no tenga que detraer, en ningún momento, recursos de las arcas municipales para hacer frente al coste que tiene la prestación del servicio.</parrafo>
        <parrafo>También tengo que decirle aquí, señora Tudela, en primer lugar, que nadie somos perfectos. Yo creo que todos los seres humanos todo lo que hacemos lo podemos mejorar. Evidentemente, nosotros hemos intentado, en esa colaboración entre las distintas administraciones —la Administración General del Estado, la Administración Autonómica y los ayuntamientos—, ser lo más ágiles posibles, porque si eres más ágil eres más eficaz porque llegas antes, porque das respuesta antes y porque resuelves problemas antes.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, hay situaciones que han ido surgiendo también en el desarrollo de la ley y que, en este momento, estamos intentando también controlar. Y es que no siempre que se ha transferido una cantidad económica a un ayuntamiento con seis meses de antelación, esa cantidad económica se ha invertido en pagarles a los trabajadores y trabajadoras que prestan la ayuda a domicilio o a las empresas que prestan la ayuda a domicilio, sino que, en muchos casos, no se les paga durante meses.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, no estoy hablando de ninguna ilegalidad porque estamos hablando de que los ayuntamientos tienen ese principio de caja única. Lo que sí estamos hablando es de un irregularidad, que si se ingresa un dinero para pagar unas nóminas, porque son personas, trabajadores y trabajadoras que pertenecen a una empresa y que están prestando un servicio tan importante como atender a una persona en situación de dependencia, lo lógico es que se sea puntual en el pago a las empresas, sobre todo cuando los ayuntamientos tienen ese dinero con la antelación suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, por darle un dato, evidentemente, estas circunstancias se van viendo en el día a día. Se parte siempre de la buena voluntad, pensando que eso siempre va a ser así. No siempre es así. Y a partir de ese momento se empieza también a tomar medidas. Y una de las últimas medidas que hemos tomado es que se sigue cuantificando semestralmente la inversión que le corresponde a cada municipio, a cada diputación por la prestación de ese servicio, pero el ingreso se hace bimestral, cada dos meses. Con otra garantía, y es que el tesorero o tesorera del ayuntamiento nos tiene que garantizar que la empresa que presta el servicio o que las trabajadoras que prestan el servicio han cobrado su nómina. Es una forma como otra de garantizar que aquellas personas que trabajan y que además reciben dinero para satisfacer sus nóminas, pues vean satisfecho ese derecho que tienen a cobrar, sobre todo cuando desde el Gobierno de Andalucía se prioriza esa inversión y se envía el dinero con la antelación necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, hay circunstancias que vamos conociendo y vamos viendo, en el día a día, en función del desarrollo de la propia ley. Y en función del desarrollo de la propia ley, normalmente cuando se establecen unos criterios o unos requisitos, uno piensa que son los mejores, y después vamos viendo que, a lo mejor hay cosas que hay que ir modificando. Y la vamos modificando sin ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nuestra apuesta, la apuesta de Andalucía, la apuesta del Gobierno de Andalucía, desde el primer momento, fue con el desarrollo de la ley. La apuesta fue por que hubiera más prestaciones que ayuda en el entorno familiar. Y Andalucía tiene un 44% de ayudas en el entorno familiar —y le diré, señoría, que me parecen muchas—; pero es que hay comunidades autónomas que tienen un 80%, un 80% de las personas a las que atienden tienen una ayuda económica para cuidados en el entorno familiar.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué priorizamos y apostamos por los servicios? En primer lugar, porque hay personas en una situación de gran dependencia que necesitan servicios y atención profesionalizada, y es una forma de garantizar la calidad en esa prestación. Y, segundo, porque es una forma también de generar empleo. Yo le daba los empleos que se han generado por la prestación de la ayuda de domicilio. Pero les puedo decir que, viendo el conjunto de la unidad de estancia diurna, los centros de día de personas con discapacidad, las residencias para personas mayores, estamos hablando de casi 50.000 empleos. Bueno, pues eso ha sido posible porque hemos apostado por la prestación de servicios frente a la ayuda económica. Y evidentemente somos conscientes que con una ayuda a domicilio se pueden pagar dos y hasta tres prestaciones económicas, depende del grado y nivel de dependencia que tenga la persona a la que se atiende. O sea, con una ayuda a domicilio se pagan dos y hasta tres ayudas económicas. Pero, para nosotros, lo importante es la calidad en la atención a la persona dependiente y la calidad que se le otorga también a la familia que está atendiendo a una persona dependiente.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro compromiso desde el primer momento, desde el minuto uno en que la ley entró en vigor. De hecho, todos los acuerdos que dieron lugar a que la ley se pudiera desarrollar desde el primer momento se produjeron en los últimos meses del año 2006, las reuniones que mantuvimos con los ayuntamientos, con las diputaciones, de alguna manera, el poner en marcha el sistema, se produjo en esos meses para que una vez aprobada y entrada en vigor la ley, pudiéramos desarrollarla con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Son más de dos millones de euros diarios los que se invierten en el desarrollo de la ley. Medio millón de euros más que en el año 2009. Yo creo que, en estos momentos, es la mejor forma junto a los datos que son públicos, que puede ver todo el mundo. Varitas mágicas no tenemos nadie, pero que creo que es una forma de demostrar las prioridades. Para mí todas las apuestas que haga un gobierno son igual de legítimas, sea del color político que sea, pero, evidentemente, no tenemos las mismas prioridades. Y yo, a las pruebas me remito, y lo único que pido es que, de la misma forma que yo entiendo que en otras comunidades autónomas se establezcan otras prioridades, lo que no se puede es tapar la falta de voluntad política para desarrollar una ley como esta, intentando echar tierra a aquellas comunidades autónomas como Andalucía que, desde el primer momento, apostamos por prestar servicios —servicios de calidad—, y por darle un respiro a las familias porque lo necesitan y por seguir manteniendo intacta esa columna vertebral —a la que me he referido—, que es la más importante en un estado de derecho: que todas las personas tengamos igualdad de oportunidades para poder acceder a un recurso y a un servicio.</parrafo>
        <parrafo>Y quien tenga recursos económicos suficientes aportará en función de los recursos que tiene, y quien no los tenga, pues recibirá las ayudas con el dinero, evidentemente, de todos los andaluces y andaluzas. El dinero no es de los responsables políticos nunca, en ningún sitio, aquí tampoco. Lo único que hacemos los responsables de un gobierno, en este caso el presidente Griñán, lo único que hizo fue decidir que en el presupuesto se priorizara todo aquello que tenía que ver con la atención a las personas. Y ese compromiso, señora Tudela, lo vamos a seguir manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

