<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>315</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Desarrollo económico, Economía regional, Política económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000044</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000044. Proposición no de ley relativa a nuevos indicadores de la economía sostenible (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por un voto a favor, 9 votos en contra y 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el debate de la Comisión, una vez que hemos despedido a la señora Consejera, y pasamos al punto cuatro del orden del día, la proposición no de ley, que, propuesta por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, se refiere a los nuevos indicadores de economía sostenible, y, para su defensa, tiene la palabra don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley puede ser prolija respecto a su explicación en el texto; pero, sin duda alguna, es algo tan sencillo como lo que voy a explicar ahora mismo con —lo intentaré— breves palabras.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica nos ha introducido en la necesidad de hacer un cambio de modelo económico, y todos hemos convenido, todos —al menos ese es el discurso—, digo todos los grupos parlamentarios y los partidos aquí representados en el Parlamento de Andalucía, todos hemos convenido en que hay que dotar a ese nuevo modelo de economía de sostenibilidad; es decir, se trata de producir de forma sostenible, etcétera. La palabra sostenibilidad es, por tanto, el elemento clave a la hora de definir ese nuevo modelo económico que todos buscamos.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, cuando tratamos, diríamos, de lanzar un proyecto político de estas características, tenemos que tener la responsabilidad de evitar el que esto sea una nueva fuente de frustración y de desencuentro entre el poder político y el pueblo andaluz, recepcionario de lo que es esa promesa, ese compromiso del cambio de modelo hacia la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la palabra «sostenibilidad» es compleja, pero, en cualquier caso, debemos definir qué es lo que queremos cuando decimos esto. Y no se trata solamente de hacer una especie de listado de medidas, sino de establecer cuál es el objetivo que se persigue y, por tanto, señalar no solamente el modelo del que se quiere salir, con sus defectos, etcétera. Por contra, de sostenibilidad hemos entendido que un modelo económico basado en la construcción como prácticamente monocultivo, con características especulativas, etcétera, pues es insostenible, ¿no? Y hemos definido también como insostenible pues un modelo que no contemple parámetros de equilibrio en el ámbito de la utilización de los recursos, que son limitados. Y por tanto diríamos la preservación no ya solo del medioambiente, en el sentido de cuidar de la naturaleza, su paisaje, etcétera, sino también de prever que, efectivamente, el crecimiento económico, o el desarrollo, mejor dicho, que se debe perseguir, pues topa con una dificultad de salida que es, en fin, lo que podríamos llamar, diríamos, la necesidad de evitar la utilización depredadora de los recursos, sobre todo, de los recursos básicos, como es el agua, la energía, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, todo es... Y, junto a eso pues también se contempla al respecto en el concepto de sostenibilidad, pues toda esa serie o conjunto de valores respecto del bienestar social etcétera. Y junto a ello también la planificación.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas cuestiones, todas estas características, diríamos, de la sostenibilidad, pues obviamente implican, diríamos, la necesidad... Si es una meta, si es un objetivo a conseguir, si de lo que se trata es de cambiar un modelo por otro, lógicamente tenemos que medir cuál es el resultado de esa operación de cambio de modelo. Y todo parece indicar que, si se trata de un cambio cualitativo de modelo económico, obviamente, habrá que procurar que esos medidores, esos indicadores económicos, pues contemplen también esa calidad del cambio y haya, por tanto, un cambio en los indicadores económicos.</parrafo>
        <parrafo>Para decirlo rápido y ligero: no podemos medir con los mismos indicadores económicos un modelo económico que se basaba en el crecimiento sostenido de la economía, cuando lo que pretendemos ahora es un desarrollo sostenible de la economía. Nosotros tendremos, por tanto, que habilitar toda una serie de indicadores nuevos, sin despreciar los que ya existen, evidentemente: el crecimiento del PIB, el nivel de empleo, el nivel de paro, el índice de precios al consumo... Toda esa serie de indicadores clásicos, lógicamente, pues dan un nivel de información y de conocimiento de cuál es el nivel de consecución de los objetivos macroeconómicos que es importante y que es interesante; pero no dan, no dan ese otro plus cualitativo, que indica el grado de desarrollo de la sostenibilidad del modelo que se pretende nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Para decirlo simple y llanamente, señorías: o es verdad o es mentira. Nosotros estamos embarcados en un programa de Andalucía Sostenible, se nos promete un cambio de modelo, bueno, pues esta es la prueba del algodón. Vamos a ver si es verdad. A ver si es verdad que lo que queremos es un cambio hacia la sostenibilidad del sistema o, simplemente, lo que queremos es: Virgencita, que me quede como estoy; a ver si escampa; a ver si volvemos otra vez de nuevo a recuperar el crecimiento económico que caracterizaba el anterior modelo... Y ya está. Porque para este viaje, entonces, no hacen falta alforjas, y, sobre todo, no hace falta engañar al pueblo andaluz prometiéndole algo que de salida se pretende no conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, aquí formulamos, desde Izquierda Unida, toda una serie de indicadores nuevos, distintos, que en realidad no son nuestros, son del acervo, del bagaje de lo que es el movimiento ecologista y que, por tanto, obviamente, no nos los hemos inventado nosotros, sino que lo que hacemos es recoger lo que pretenden, a lo que aspiran, pues aquellos hombres y mujeres comprometidos con el desarrollo sostenible y la preservación de este planeta, sobre la base de que si todos consumiésemos recursos como consume, por ejemplo, Estados Unidos, todos los habitantes de este planeta, pues harían falta como nueve planetas para poder consumir todos la media de ese consumo, ¿no? Y si consumiésemos todos los habitantes del planeta lo que consume Andalucía, ¿eh?, la media de lo que consume Andalucía, pues harían falta dos planetas y medio. Son menos planetas, pero claro, como solamente hay un planeta Tierra, pues, evidentemente, nos estamos pasando.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso hay que medirlo, ¿no? Eso... Por ejemplo, hay un medidor que se llama la huella ecológica que es eso, lo que acabo de explicar ahora mismo. Pero hay otro que es la intensidad energética, y otro es el de la distribución de la riqueza, la sostenibilidad no solamente ecológica, o medidor ambiental, sino que también es sostenibilidad social. Y ese es un indicador que... Bueno, pues sí, se hace algún elemento, pero no es un elemento definitorio del modelo, y yo creo que hay que ponerle la relevancia que realmente tiene. Y el indicador del modelo de desarrollo humano; el indicador de que el territorio cumpla con las funciones y servicios ambientales; el del clima; el de la disponibilidad de agua, etcétera. Y otro indicador es el de grado de democracia económica, si realmente pretendemos que haya una sostenibilidad social, diríamos, como corresponde y de la calidad del empleo. Y el del nivel de acceso al crédito como servicio público; el de la eficacia de las administraciones públicas; el del nivel del protagonismo de los protagonistas, diríamos, de la economía que más empleo crea, como es la economía social, las sociedades laborales, los autónomos, etcétera; el del grado de asentamiento del valor de la cooperación frente a la competitividad; el del desarrollo de la I+D+i; el del nivel del pluralismo, eticidad y veracidad en los medios de comunicación social, que es un indicador también muy interesante, para saber el grado de sostenibilidad y de valores que, efectivamente, estamos propiciando y consiguiendo en nuestra sociedad; el del grado de integración de los jóvenes y de las jóvenes; el del cumplimiento de los compromisos de la cooperación, el 0,7...</parrafo>
        <parrafo>Todos estos indicadores creemos que son oportunos y que conviene que, si nosotros de verdad nos creemos lo que es el cambio de modelo, pues efectivamente los asumamos y que, junto a la asunción por parte de la economía andaluza y de los responsables económicos de Andalucía, pues instemos también al Gobierno central y al Gobierno de la Unión Europea, a las instituciones europeas, para que, de una forma paralela, también los asuman, porque, evidentemente, estamos en un contexto y estamos en un nivel institucional, desarrollando nuestra economía, que debemos ir todos a una. Pero todos a una, evidentemente, no entorpeciendo nuestro grado de desarrollo respecto de la sostenibilidad, porque si no, entonces, esto no vale. No nos valdría, por tanto, el enmarcarnos en un sitio, donde lo que se quiere es otra cosa: la ley de la selva, el sálvese el que pueda, el que campen por sus respetos las grandes multinacionales y primen los intereses económicos del que más pueda y, en fin, que cada uno haga lo que pueda y que se encomiende a los santos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, efectivamente, no. Si esto no es el modelo, tenemos, lógicamente, que, por nuestra parte, hacer verdad lo que predicamos, que es ir hacia un cambio de modelo de Andalucía sostenible, pero también del Estado español sostenible y de la Unión Europea sostenible.</parrafo>
        <parrafo>No es más que esto. Es una... Es, sencillamente, darles a ustedes la ocasión, a todos los grupos parlamentarios de esta Cámara, de que, bueno, pues que prueben, que prueben, que hagan la prueba del algodón de las voluntades políticas y de la intención y de la veracidad de la intención respecto de la sostenibilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la réplica del resto de grupos y, en primer lugar, tiene la palabra el señor Fuentes en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros coincidimos con la inmensa mayoría de los planteamientos expuestos en esta iniciativa de Izquierda Unida, porque entendemos que se persiguen dos objetivos. El primero de ellos es desmontar lo que nosotros entendemos como una coartada para justificar lo injustificable, y es que desde la economía sostenible planteada por los Gobiernos de España y Andalucía, lo que se pretende es, precisamente, eso, justificar que no se han hecho los deberes en materia económica, holgando, desde el concepto de la sostenibilidad, que ya viene desde hace mucho tiempo por unas instituciones internacionales, pues la ausencia de política económica para sacar adelante nuestra tierra y España, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Precisamente por eso lo que dice la parte expositiva de esta iniciativa, lo que viene es a ver las intenciones reales de este Gobierno andaluz, de su economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace bastante tiempo, en todas las iniciativas económicas y de todo calado del mismo Consejo de Gobierno, pues todo se denomina sostenibilidad, todo es sostenibilidad: lámparas sostenibles, todas las políticas son sostenibles. Otra cosa son las intenciones que guardan las políticas aplicadas para garantizar esa economía sostenible de la que tanto pretenden alardear y presumir. Luego esta iniciativa, como ya veremos, lo que viene a demostrar es la intencionalidad de una verdadera..., de una quimera, que es la que pone de manifiesto este Gobierno para intentar, como digo, justificar su inacción en materia económica o su fracaso de política económica. Si no se puede cambiar el modelo productivo por el BOJA, ni tampoco se puede cambiar el modelo productivo desde el BOE; hay que cambiarlo con políticas acertadas, con políticas adecuadas, y no una cosa novedosa.</parrafo>
        <parrafo>Ya el propio Vicepresidente Solbes, presentando los presupuestos en 2004, hablaba de que presentaba unas cuentas..., «Solbes presenta un presupuesto de transición hacia un nuevo modelo económico». Luego ahora lo que pretenden es colocar el apelativo sostenible de una política absolutamente errática y contradictoria, y que está trayendo consecuencias, a Andalucía, absolutamente demoledoras, como es el caso del millón de parados y más de las 314.000 familias con todos sus miembros en paro.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, vamos a ver lo que opina el Grupo Socialista, que sostiene al Gobierno, de esta iniciativa, sobre una ley, que es el proyecto de economía sostenible del que tanto vienen alardeando, que tanto vienen presumiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda cosa que esta iniciativa plantea es la necesidad de evaluación, no interna, sino externa, no ya de la política de esta economía sostenible o este proyecto, sino de todos los planes que vienen poniéndose en funcionamiento en la Junta de Andalucía. Hay una ausencia clamorosa de evaluación en todas las medidas que está planteando la Junta de Andalucía. Nosotros ya vinimos, durante mucho tiempo, reivindicando la necesidad de evaluar de forma externa la política que están planteando, porque no se están evaluando correctamente. Incluso los indicadores que se plantean en los planes económicos, que se aprobaron en esta Cámara con el voto del PSOE, no se cumplen. Hay una cantidad de indicadores que tienen..., se ponen siempre al final de todos los planes económicos, que no se cumplen. Nunca hay una evaluación de los indicadores en cada una de las leyes que plantea la Junta de Andalucía, porque no hay ninguna intención de ver, como digo, la evaluación y los objetivos obtenidos para, en el caso de que sean ciertos y exitosos, seguir en esa línea, y en el caso de que algunos no pudieran ser, pues rectificar. En ningún caso, como digo, se contempla esa rectificación, porque todo son evaluaciones de mesas de camilla, muy conformistas, muy autocomplacientes, y que vienen a dar la razón siempre al Gobierno; otra cosa es que después los resultados sociales y económicos de la realidad andaluza difieren mucho de los objetivos que se persiguen cada vez que se presenten este tipo de planes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, nosotros estamos de acuerdo en que se amplíen los indicadores económicos, como también se pone en el plan..., en la estrategia de la competitividad, que después no se realizan esas evaluaciones, como se hace en los acuerdos de concertación, que tampoco se realizan de forma objetiva esas evaluaciones ¿Cómo no vamos a estar de acuerdo en que se evalúe la intensidad en la ética de la economía? ¿Cómo no vamos a estar de acuerdo en la huella ecológica, a nivel de consumo de recursos, tanto agua, suelo, como energía? ¿Cómo no vamos a estar de acuerdo en que se plantee el nivel o el grado de distribución de la riqueza, a ver de qué forma hay..., o se acorta la brecha entre los que menos tienen y los que más tienen? Pues, claro que sí. Otra cosa es que haya..., no estemos conformes con la redacción de algunas frases que no estamos de acuerdo, o que se pueden mejorar, como es el caso este del salario máximo de los ejecutivos, de las grandes empresas. Nosotros ahí discrepamos de esa redacción, y se puede mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco podemos estar en desacuerdo con el desarrollo humano medido en términos de grado de formación, esperanza de vida, acceso a servicios portuarios, ambientales, sociales y médicos, así como la renta disponible. Tampoco podemos estar en desacuerdo con el nivel de consecución del territorio que cumpla las funciones de servicios ambientales, clima, disponibilidad del agua, producción de biomasa, producción agraria forestal.</parrafo>
        <parrafo>No podemos tampoco estar en desacuerdo con los indicadores que plantee la evaluación sobre el grado de democracia económica. Yo creo que ese es un tema que, bien planteado y bien explicado, se puede evaluar también en la calidad del empleo, de la vida de los trabajadores, relaciones de producción pleno y empleo, la inserción laboral, la reducción de la precariedad, la inseguridad, la siniestralidad...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos en absoluto acuerdo en que esto se evalúe, y no se está evaluando en los planes. Y, si no, yo no conozco ningún plan ni ninguna evaluación donde se vean estos perfiles. Ahí tampoco podemos estar, porque no está bien redactado, ¿no?, algunas frases ahí puntuales de la parte dispositiva.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco podemos estar en desacuerdo con el nivel de acceso de créditos como servicio público, el grado de adecuación del sistema financiero a una cohesión más de la actividad crediticia, la eficacia de las administraciones públicas —¿por qué se ríe? Ah, perdone, perdone [rumores]—, por el desarrollo de la reforma de la Formación Profesional, nivel de protagonismo de la economía social, de los autónomos, por la economía. Yo, es que no creo que no haya motivos para..., para hacer ninguna... No podemos estar tampoco... Nosotros entendemos que la cooperación es competitividad, no tiene por qué estar enfrentada la cooperación a la competitividad. Bueno, pues ahí puede haber un discurso que nos diferencie, pero, en cualquier caso, la inmensa mayoría de la parte dispositiva de esta iniciativa, estamos de acuerdo, como también estamos de acuerdo en la priorización pública y privada de las inversiones en el desarrollo de la investigación científica y de I+D+i, nivel de pluralismo, en la [...] y veracidad de los medios de comunicación social.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el nivel de cumplimiento, al que nosotros añadiríamos «y eficacia de los compromisos de la cooperación internacional». En definitiva, señorías, esta iniciativa pretende ver la verdad que esconde esa coartada de la economía sostenible, y también, por qué no, dar un paso, como tantas veces hemos intentado el Grupo Parlamentario Popular, hacia la evaluación de las políticas públicas. Nosotros no somos partidarios de que se haga también por instituciones externas, pero, en cualquier caso, avanzar en el cumplimiento de estos indicadores e intentar reforzar la evaluación de las políticas públicas con indicadores que se acercan mucho más a lo que..., no España, sino que todo el mundo quiere de la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, como digo, no estamos en contra de esta iniciativa, y vemos que lo que pretende es una cosa loable y justa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al Grupo Socialista. El señor Gallego Morales tiene, en su nombre, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Antes que nada, señor Presidente, digo, espero que no sea costumbre de ninguna fuerza política, o en concreto de algún miembro, el censurar incluso las risas estas, porque pueden parecer mucho al monje de El nombre de la rosa, esto es, entrar en el enjuiciamiento de actitudes o de posicionamientos personales, que se puede uno estar acordando de lo que le gustaba el chocolate a la madre que parió a quien fuese, entonces... No sé por qué se tiene que entrar en la actitud de censurar la actitud que uno adopte.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, voy al tema. Digo, salvo que se me explique el por qué uno atiende con toda la atención intelectual de que es capaz la intervención de los otros grupos, y uno da su asentimiento o su desaprobación en la manera que estima oportuno, siempre y cuando sea con el debido decoro y sin entrar en ningún tipo de provocación personal. Por tanto, supongo que ha sido algún elemento que no viene al caso, y, por lo tanto, como yo nunca enjuicio intenciones, nunca entenderé el porqué de la intención de que se censuren actitudes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Supongo que pedirle disculpas al diputado, porque ha sido un malentendido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acepto entonces las..., acepto entonces las disculpas, porque estaba con un compañero charlando de otro tema que no venía al caso, y, por tanto, se...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, yo... Creo que ha quedado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—..., se me censura, y, por lo tanto, le admito de muy buen grado esa actitud cortés que muestra usted en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aclarado el asunto, sí le pediría...</parrafo>
        <parrafo>EL señor GALLEGO MORALES</parrafo>
        <parrafo>-Voy al..., voy al caso, pero me parecía importante, por aquello de lo que son las reglas de saber estar parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Dicho esto, entro..., entro en el tema... Esta iniciativa, señorías, es justamente de las que nos sitúa muy bien en los climas de cómo el presunto entendimiento mental que se pueda tener sobre una cuestión puede ser saduceo. Digo, habida cuenta de que, en un momento determinado, nos podemos encontrar con la paradoja de que hoy se aprobase por unanimidad la democracia económica como indicador, con los contenidos que tenga la democracia económica, que yo sé muy bien qué significa en el aparataje argumental del señor Vaquero y de la formación a la que representa, y que toparía de lleno con las bases más..., con los cimientos propios de las posiciones que alimentan al Grupo Parlamentario Popular. Y nos podemos encontrar con paradojas de ese tipo; pero, en fin, cada uno es dueño de sus contradicciones, y, por tanto, no seré yo el que fuerce cómo se han de valorar determinados elementos a la hora de priorizar como indicadores ciertos del desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Pero tiene una virtualidad, que es la que me gustaría resaltar en este momento. Por lo pronto, hay un entendimiento, hay un entendimiento que me parece, salvo en la intervención del señor portavoz del Partido Popular, me parece que empieza a ser oportuna, en cuanto que la sociedad andaluza, la sociedad andaluza ha hecho suyo, empieza a hacer suyo que no podemos volver a un modelo económico que hay que dar por periclitado en sus parámetros clásicos, y que, por tanto, recuperando de la tradición, decía el señor Vaquero, más ecologista, ha dicho en un momento, y, por lo tanto, que se hacía en su exposición, se hacía eco de las posiciones más prístinas de todas las teorías ecologistas, nosotros hemos querido, y creo que eso es lo que ha calado, y me parece —vuelvo a reiterar— de justicia señalar que se ha sacado de su contexto medioambientalista o ecologista el desarrollo sostenible y hemos entendido, o empezamos a entender todos, o cuando menos la mayoría, y eso es bueno, empezamos a entender la mayoría que es necesario salir de esta crisis, o nos ha enseñado tantas cosas con un nuevo modelo de desarrollo económico, social y que el aparataje de la sostenibilidad puede prestar más que bases ciertas a lo que ha de ser la nueva Andalucía y la nueva España, ¿y por qué no la nueva Europa?, como también, de alguna manera, que después me referiré, hace el señor Vaquero en su exposición.</parrafo>
        <parrafo>La exposición de motivos tengo que compartirla, necesariamente tengo que compartirla porque es que significa eso: que un discurso que generosamente, generosamente hemos planteado desde el Partido Socialista y desde el Gobierno de la Junta ha empezado a hacerlo suyo la sociedad andaluza, primera manifestación. Si cogemos el VII Acuerdo de Concertación Social veremos que está transido, está transversalmente orientado desde la reflexión conjunta de los agentes económicos y sociales, y del Gobierno, de que es necesario que la sostenibilidad como elemento que ha de sedimentar el futuro económico y social, vuelvo a reiterarlo, de Andalucía, debe estar atravesada por esa idea, primero, por tanto, las ideas se regalan y no es para triunfar uno con las ideas, sino para que la sociedad las haga suyas y progresemos todos juntos, y, por tanto, si esa fuese la teoría en la que se embarcara también el Partido Popular, en cuanto a lo que es la sostenibilidad, estaríamos, habríamos saltado un largo trecho juntos ya de partida; después podríamos tener diferencias puntuales, pero tendríamos las bases más ciertas, la tendríamos andadas de partida. Lo que pasa es que no..., enseguida se introduce la retahíla de que esto es una trampa saducea. No, no, no hay nada de trampa saducea, y, por tanto, que no es para enmascarar nada, sino para repensar juntos cuál es el mejor futuro. Y para eso, y para eso nos enfrentamos, y nos lo propone Izquierda Unida, nos propone que por qué no ante un nuevo modelo, ante nuevos retos, ante una nueva propuesta, también nuevos indicadores, puesto que los indicadores de medición de un modelo pueden estar no acompasados con lo que han de ser las nuevas realidades, y, por tanto, hay que introducir. Y esta es una reflexión que no es propia, ni es nueva. Saben ustedes que la Organización de las Naciones Unidas, hace tiempo la Comisión, en concreto la Comisión de Desarrollo Sostenible, vino estableciendo, a raíz de todas las iniciativas que habían surgido de la Cumbre de Río, un conjunto de factores, un conjunto de elementos que sirvieran, precisamente, como nuevos criterios de medición del desarrollo sostenible. Y ahí es donde empiezan las alertas. Esto es, se ha avanzado muchísimo, y tenemos parámetros que hoy no estamos utilizando, ni en Andalucía, ni en España, ni en Europa, ni en ningún sitio del mundo, y que han empezado a sentarse como los parámetros que se ha de entender que todas las economías van cumpliendo para decir que estamos en presencia de un desarrollo sostenible. Hasta ahí todos de acuerdo. Pero, claro, a partir de ahí, empiezan las aplicaciones regionales y los problemas aplicativos de estándares internacionales que no están todavía suficientemente testados, por decirlo de alguna manera gráfica; en concreto, las listas de indicadores del desarrollo sostenible son: lucha contra la pobreza, tasa de desempleo, índice general de la pobreza, índice del grado de pobreza, índice cuadrado del grado de pobreza, índice de desigualdades de ingresos, índice entre los salarios, de las medias entre los hombres y las mujeres, Capítulo V, tasa de crecimiento demográfico, tasa de emigración neta, tasa de fecundidad total, de densidad de población, tasa de variación de la población en edad escolar, etcétera, etcétera. Ahí están cien nuevos indicadores que están empezando a ponerse. Y, ahora, ¿qué tenemos que hacer? ¿Qué tenemos que hacer? Porque, claro, el problema que podemos tener, relativamente, es un tema económico. Sabemos que, con las estadísticas y con los índices que se trabaja, pues, es un problema de que, si usted los aplica en una economía y no se aplican en otras, la comparativa entre ambas economías resultará que una no cumple y otra se sale.</parrafo>
        <parrafo>Pongamos por caso: Nosotros cogemos, ahora mismo, y no digo los que propone Izquierda Unida, que van más allá, van más allá de los que están estandarizados por la Organización de Naciones Unidas con carácter indicativo. Ocurriría que los aplicamos mañana, y mañana estaríamos en un nivel de subdesarrollo peor que Malí, que no las aplicaría, y si las comparáramos con Murcia, que estaría al lado..., por eso tiene inteligencia la segunda propuesta que hace, la segunda y la tercera, que hace Izquierda Unida. Instemos. Nosotros las aplicamos, y ahora instamos al Gobierno de la Nación a que las aplique, en su caso, para toda España, y después que se inste a la Unión Europea para que las haga suyas, estas en concreto, y el proceso, a nuestro modo de ver, estando absolutamente de acuerdo en la filosofía de que vamos a necesitar nuevos parámetros indicativos y nuevos índices de medición del grado de desarrollo sostenible para hacerlo bueno, y porque se está trabajando a todos los niveles en ese tema, sería justamente de homogeneidad como se utiliza. No podemos utilizar un criterio de IPC distinto nosotros que Murcia, o de PIB, ¿verdad que no?, puesto que eso viciaría, de todas, las posiciones relativas que ocuparan las comunidades autónomas y los países en general. Y estando de acuerdo, por tanto, en la filosofía y que necesitamos nuevos parámetros, lo que tendríamos que hacer es conjuntamente revisar, revisar cuáles de estos parámetros, y haciéndolo al revés, que la operación es justamente al revés, a mi entender, señor Vaquero, lo digo con toda la humildad del mundo, si en España utilizamos unos criterios de parámetros de desarrollo sostenible idénticos para todas las comunidades autónomas no hay problema en asimilar los que se acuerden en el Congreso de los Diputados o los que salgan de los estándares internacionales de la Comisión de Desarrollo Sostenible de la Organización de Naciones Unidas, o la que corresponda, porque estos son todavía estándares más genéricos que los que se utilizan en la Unión Europea, y, por tanto, cabe la posibilidad de que, dentro del Consejo Económico y Social de la Unión Europea, o alguna instancia parecida, se pudieran articular otros parámetros que nos pudieran servir para ser homogéneos, y no hacernos trampa en el solitario a la contra, y no lo digo en el carácter, porque yo hay muchos de esos criterios que comparto, a lo mejor, de más buena fe y con más convicción de lo que haría incluso algún ecologista, digo algunos en concreto que me resultan especialmente queridos, me he entretenido, no me he entretenido, ojo, es mi deber, he analizado uno a uno todos los parámetros que ustedes plantean y, por ejemplo, hay algunos donde la medición es que no puede ser homogénea, porque, al hacerlo acumulativo, y supongo que ha sido algún problema de redacción de ir sumando en el mismo párrafo indicadores referidos al mundo del trabajo no son ni homogéneos, ni es comparativamente posible hacer como grado de medición de calidad del trabajo, y sí como otro parámetro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en las condiciones en que viene redactada y como está no la podemos..., porque supondría una desventaja relativa muy importante para Andalucía en esto respecto a alguien que no hiciera nada, que estuviera en el crecimiento, no en el sostenible, sino en el anterior, que viviese anclado en la economía del siglo XIX estaría en mejor posición de desarrollo sostenible que nosotros si aplicáramos esta criteriología, y me he entretenido en hacerlo con algunos parámetros que ocurrirían respecto a determinados índices.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, pongámonos de acuerdo, no digo mañana, sino a medio plazo, en establecer unos criterios que sean estándares homologables para todo el país, y, por tanto, que efectivamente nos sirvan para medir con eficacia si esas medidas sirven para Asturias, para Aragón, para Cataluña, para Andalucía y, por tanto, nos medimos homogéneamente, sin problemas en medirnos y en ver si de verdad la intensidad de las políticas que vayamos a aplicar como desarrollo de la estrategia de la economía sostenible en Andalucía son homologables o no, pero hagámoslo sin hacernos trampa a nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>Ese es, por tanto, el único elemento que va a justificar que en este momento, tal y como está redactado y en la forma en que viene, no, pero no porque tengamos en absoluto, en absoluto ningún tipo de miedo a medirnos en términos homogéneos con cualquier otra comunidad autónoma en materia de desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate con la intervención de su proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecer a los dos portavoces de los otros grupos parlamentarios, pues, digamos, el tono en el que se ha llevado a cabo este debate. Yo deduzco, por lo que ha dicho el señor Gallego, que van a votar en contra de la proposición no de ley, digamos, aunque no lo ha explicitado, pero en todo caso, vamos, yo entiendo que, sin duda alguna, el argumento que él esgrime para ese voto desfavorable, pues es, de alguna forma, diríamos previsible y, en cierto sentido, razonable. Sin embargo, no lo comparto, por una razón: porque, mire, una cosa es, diríamos, el medir, y otra cosa es la realidad económica, es decir, cuando usted dice que estaríamos, diríamos, peor, que el nivel de desarrollo nuestro sería peor que el de Malí, pues yo lamento decir que no es verdad, es decir, que nosotros podemos, la realidad nuestra, medirla en función de determinados parámetros, y es esa la realidad, no va a cambiar la realidad. La realidad no es la que cambia: lo que cambian son los medidores, los parámetros.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en la medida en que yo lo que planteo es que se van a mezclar necesariamente en el ámbito de la transición en lo que son los medidores y los indicadores antiguos, o clásicos, con los indicadores nuevos, pues, lógicamente, no tendría por qué haber ningún tipo de desfase, ni de elemento de heterogeneidad.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es, efectivamente, por dónde se empieza. Pues claro, aquí está el problema. El problema es que, si no se pone de acuerdo el mundo mundial, no vamos a empezar nunca a medir uno nuevo. Por lo tanto, no hay posibilidades de medir la sostenibilidad nunca, y esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Porque es verdad que estos medidores no son nuevos ni son propios de quien los propone —es evidente, ¿no?—; pero lo que sí es nuevo y lo que sí es propio de quien lo propone es plantearlo institucionalmente, y plantearlo e intentar estatuirlo como parámetros, diríamos, oficiales, de la economía, en concreto, andaluza. Eso sí es nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no lo he visto nunca, ¿eh?, y, en todo caso, es evidente que quien, de alguna forma, intelectualmente avale, diríamos, la idoneidad y la bondad de esta cuestión, en la medida en que plantea que, mientras no se haga en Europa y en España, no se puede hacer aquí, en Andalucía, pues, lógicamente, debería, a mi buen entender, plantearlo, o intentar que su grupo, su propio grupo, lo planteara en Europa y en España, lógicamente, si de verdad no es un argumento saduceo el que se plantea para evitar votar a favor de estos indicadores, lógicamente. Y como yo doy por, evidentemente, sobreentendida la buena voluntad de todos los que estamos aquí debatiendo —intelectualmente seguro, seguro que es así—, pues, evidentemente, yo así lo entiendo y así lo acepto.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario ir a este tipo de planteamientos por una razón muy sencilla: porque, si no, nunca vamos a cambiar el modelo. Al revés. Es que al final no es verdad que vayamos a cambiar el modelo. Es que se nos olvida, se nos olvida, sencillamente, ¿eh? Y lo que estamos es detrás de una liebre de trapo para intentar volver al crecimiento económico, y esa es la cuestión. Eso es lo que yo quería en el fondo plantear, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y lo que, sin duda alguna, bajo nuestro punto de vista, entendiendo que la política es, pues eso, el elemento político, el resultado final, no la intencionalidad, al final, esto es lo que vamos a consagrar aquí con esta votación que se nos avecina, y es que...</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, a mí me alegra mucho que el portavoz del Grupo Popular se comprometa a esto. Estoy convencido de que, si alguna vez llega al Gobierno de Andalucía, lo va a aplicar de forma absolutamente coherente con lo que va a votar aquí, ¿eh? Pero, en todo caso...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencidísimo, y, por tanto, ya me alegro yo de eso, ¿no?, de haber conseguido, por lo menos, ¿eh?, que alguien se caiga del caballo camino de Damasco.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ir a la votación en lugar de a debatir sobre su deseo, en alguna parte coincidente con alguna parte de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El tema que nos ocupa ahora es la votación de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

