<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>322</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Información, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000198</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000198. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre el pluralismo político en los informativos de Canal Sur TV en el tercer trimestre de 2009 (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el siguiente punto del orden del día, que es la comparecencia número 198, con el objeto de informar sobre el pluralismo político en los informativos de Canal Sur Televisión en el tercer trimestre de este ejercicio pasado, 2009.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por tanto, para comenzar esta comparecencia, el Director General, que es a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volvemos, una vez más, a comentar un nuevo estudio sobre el pluralismo político en Canal Sur Televisión, estudio realizado por el Consejo Audiovisual de Andalucía, como todos ustedes saben.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, el estudio analiza el periodo comprendido entre el 1 de julio y el 30 de septiembre de 2009. Incluye, por tanto, el periodo estival, que se caracteriza, en términos generales, por una serie de factores que es importante que tengamos en cuenta. El más obvio es que el verano condiciona la programación de los informativos locales de la RTVA, pues durante el mes de julio solo hay una edición de informativos locales y en el mes de agosto no hay desconexiones locales. Por otra parte, en términos generales, el verano está cargado de mayores porcentajes de información de sociedad, y también de información de deportes. En este caso, concretamente, en el caso de los meses que estamos analizando, también nos encontramos con algunos hechos que han marcado la actualidad informativa: uno, la gripe A —las medidas que se tomaron sobre esta enfermedad y la repercusión en el inicio del curso escolar han tenido mucha notoriedad y mucha presencia en todos los informativos—, y también los incendios forestales, que, como viene siendo habitual, y lamentablemente, tienen en verano un repunte importante.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas de los informativos, como saben, el segundo trimestre estuvo marcado por un proceso electoral, que fueron las elecciones europeas. Y me refiero al segundo trimestre. Pasado este momento, nuestra atención, como es lógico, se volvió a centrar en las noticias que tienen un interés más cercano para el ciudadano relacionadas con la sección de sociedad, seguido de la información deportiva, ya que, al no haber espacios deportivos expresos en la programación, los bloques deportivos de los informativos le han dado, le han dedicado un tiempo bastante más importante. Los datos concretos de tiempo dedicados según la temática en los informativos han sido: 24,9% a noticias de sociedad; 20,3% a información deportiva; 9,9%, arte y cultura; 7,9%, crónica política; 7,1%, medio ambiente; 7,1%, economía y negocios; 6,1%, meteorología; 3,8%, sanidad; 3,5%, internacional, y 3,3%, trabajo y mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ámbito de las noticias, nacional supera el 29%, seguido de Andalucía —21,4%—, provincial —9,2%— y local —18,7%—, con lo cual, si sumamos local, provincial y andaluz, hemos prestado prácticamente el 50% de nuestro tiempo al ámbito más cercano, y un dato muy similar a nacional e internacional y a otras comunidades. O sea, que la mitad de nuestro tiempo está dedicado a cosas que ocurren en nuestra Comunidad y la otra mitad a cuestiones que ocurren fuera. Es un planteamiento y un esquema clásico en nuestros informativos, pues, como ya les he dicho en alguna ocasión, no pretendemos ser complementarios de otras cadenas, sino que pretendemos que quienes nos vean se queden satisfechos y vean cumplida su necesidad de información, tanto cercana como más lejana.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los actores políticos, los tiempos de palabra que han tenido se mantienen en niveles similares al segundo trimestre, aunque descienden, lógicamente, en tiempo global por varios motivos, fundamentalmente porque las elecciones europeas ya habían pasado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido —presencia de actores políticos—, el orden es el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, Javier Arenas, con un 13,3%; luego Mariano Rajoy, con un 11,7%; después Rodríguez Zapatero, con un 5,2%, y Diego Valderas, con tres décimas menos. Evidentemente, estoy hablando de las personas, las personalidades que más tiempo han aparecido en rol político no institucional.</parrafo>
        <parrafo>En el rol institucional —saben ustedes perfectamente, lo hemos comentado en anteriores comparecencias, que es una distinción que hace el Consejo Audiovisual en su informe sobre pluralismo político—, les decía que en el rol institucional el primero ha sido el Presidente del Gobierno del Estado, don José Luis Rodríguez Zapatero; el segundo, José Antonio Griñán; la tercera, María Jesús Montero; la cuarta, Trinidad Jiménez, y el quinto, Alfredo Pérez Rubalcaba.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no hace falta que lo diga, pero por si acaso lo aclaro. En el listado, en este orden aparecen los líderes políticos que ocupan un puesto institucional. En el anterior hablaba de otros líderes, como Rajoy, Arenas o Valderas, que tienen puesto en las cámaras autonómicas o nacionales, pero cuyas intervenciones el Consejo Audiovisual no engloba dentro de un papel institucional.</parrafo>
        <parrafo>Destaco que en este tercer trimestre hemos visto cómo han adquirido mayor notoriedad Martínez Aguayo, la Consejera Martínez Aguayo, por los temas relacionados con la concertación social y la Deuda histórica, y la Consejera María Jesús Montero, que durante este periodo ha sido la voz de la Administración andaluza sobre el repunte de la gripe.</parrafo>
        <parrafo>En la suma de tiempos, tanto rol de partido como rol institucional, la estadística tampoco resulta extraña: los Presidentes Zapatero y Griñán en primero y segundo lugares; el señor Arenas y la señora Montero en tercero y cuarto lugares, y el señor Rajoy y la señora Trinidad Jiménez en quinto y sexto lugares. Creo que son porcentajes y posiciones en el ranquin más que razonables para la agenda y para la actualidad política que ha habido en estos tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Como seguro que en las siguientes intervenciones concretaremos algunos datos más, que serán de interés de sus señorías, paso a hacer una valoración de estos resultados que se extraen del informe que ha hecho el Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Los datos creo que son coherentes con la actualidad que ha habido en este trimestre: creo que es evidente y así lo he dicho. En este tercer trimestre se ha producido o se ha reducido de forma considerable el tiempo de palabra de actores en rol de partido, por una razón que también he comentado, y es que la reducción se debe a que no ha habido elecciones, no ha habido un proceso electoral como sí lo hubo en el anterior trimestre debido a las elecciones europeas, y esto, como es obvio, baja la intensidad de la actividad partidista de los distintos líderes.</parrafo>
        <parrafo>El informe pone de manifiesto también el absoluto respeto por el pluralismo en nuestros informativos. Una vez más repito que no hay consignas políticas en el trabajo diario, y sí hay la aplicación, por contra, de criterios profesionales en las decisiones. Es verdad que siempre es difícil, a la hora de ver los porcentajes de tiempo, llegar a conclusiones de pluralismo, porque esta misma Cámara incluso tiene encomendado el estudiar cómo se podría determinar eso, pero no está determinado. Por lo menos aquí. En Francia saben que sí, con el reparto de los tres tercios, y lo cumplimos de sobra.</parrafo>
        <parrafo>Los datos —y no yo, los datos— señalan que en el rol institucional aparecen quienes gobiernan las instituciones, y en el rol político destacan los miembros del principal partido de la oposición, que lo es tanto en Andalucía como en España.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora me he estado refiriendo a datos en cadena. Si pensamos en las desconexiones, pues, obviamente, rigen los mismos criterios profesionales de pluralismo y de rigor que marcan las decisiones de los profesionales a la hora de elaborar los informativos de cadena. En cinco de las desconexiones provinciales, el mayor tiempo de palabra lo adquieren los actores políticos vinculados al Gobierno andaluz en su rol institucional. En Cádiz y en Sevilla el máximo tiempo lo tienen los actores ocasionales no políticos, y en Huelva los actores deportivos. Con toda seguridad se puede afirmar que estas presencias son debidas a las agendas de consejeros y delegados de la Junta en las provincias citadas en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Siempre debemos insistir en que la información de las desconexiones tiene carácter provincial y no local. Lo digo porque muchas veces se pone de manifiesto la falta de protagonismo de algún líder político local. Nuestras desconexiones son provinciales, y no locales, y, además, también insisto en que es importantísimo tener en cuenta las agendas de los consejeros y delegados provinciales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, insistir en el pluralismo que rige todos los informativos, en cadena y provinciales, y quedar a disposición de sus señorías para las siguientes réplicas que tendré en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en representación del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>«De acuerdo con el artículo 4.1 de la Ley 18/2007, de la RTVA, se asegurará el pluralismo democrático en los servicios informativos y se garantizará la libre expresión de la pluralidad social, cultural y política existente en la sociedad andaluza, y lo haremos porque entendemos que es una manera de formar libremente la opinión de los ciudadanos». Diario de Sesiones del Parlamento de Andalucía, página 6, día 23 de febrero de 2010, señor Carrasco, dice. Y seguía: «Queremos seguir siendo los referentes informativos de los andaluces, respetando al máximo el pluralismo político». Aportación documental del Diario de Sesiones para poner en evidencia, una vez más, las mentiras del señor Carrasco a la vista de las estadísticas y a la vista de los hechos concretos. Se podría concluir que el señor Carrasco, en este apartado, miente más que habla.</parrafo>
        <parrafo>Y la primera conclusión del informe, a tenor de la comparativa en cuanto a los tiempos destinados a los distintos actores políticos, se puede traducir en tres cuestiones fundamentales: Canal Sur Televisión, cero en pluralismo; Canal Sur Televisión, cero en neutralidad; y Canal Sur Televisión, cero en objetividad. Se lo demostraré y además estoy seguro de que usted va a estar totalmente de acuerdo conmigo después de la demostración.</parrafo>
        <parrafo>Y le menciono estos tres conceptos porque son, precisamente, esos principios los que propugnan la propia ley de Creación de la RTVA. Y mire, dentro de las mentiras y de la manipulación, ya está bien, ya está bien, porque creo que constituye una auténtica tomadura de pelo, la distinción del rol político y del rol institucional. Ya está bien de tomaduras de pelo, señor Carrasco. Lo que cuentan son los tiempos totales, y usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, el informe del Consejo Audiovisual pone en evidencia que la parcialidad y el sectarismo se mantienen en los informativos de Canal Sur. El mismo informe viene a confirmar los datos y las tendencias del primer semestre del 2009. Con lo cual se pone en evidencia, señor Carrasco, que una cosa es alardear de pluralismo, como usted hace reiteradamente, y otra muy distinta asumir la responsabilidad y tener la valentía de hacerlo realidad. No basta con decir que la RTVA ha abierto una nueva etapa si luego no se tiene la valentía suficiente para erradicar las viejas prácticas que otorgan un trato informativo desigual y desproporcionado, primando siempre los intereses del PSOE y actuando, más que como una televisión pública, como el instrumento de propaganda del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es incompatible defender una televisión pública plural, con la inmensa desproporción entre la presencia de líderes del Partido Socialista y del Partido Popular. Y nadie, nadie con pudor y con sentido común, puede defender, desde el punto de vista del pluralismo y la neutralidad, que la Consejera de Salud tenga mayor presencia que Mariano Rajoy, quien está en quinto lugar en cuanto a esa presencia. Por cierto, señor Carrasco, ¿cuál es el repunte de la gripe A? Esa debe ser una novedad con la que usted nos obsequia en el día de hoy. Espero que usted la novedad del repunte nos la avale con los datos estadísticos correspondientes, porque creo que ha habido menos gripe que en ningún año, al menos de los últimos que conozcamos y que hayamos hecho un cierto seguimiento a través de las sucesivas comparecencias de la propia Consejera aquí en el Parlamento. Lo del repunte debe ser una novedad con la que nos obsequia usted en el día de hoy. Le decía que eso, desde el punto de vista del pluralismo, es absolutamente incomprensible, señor Carrasco. El que el principal líder nacional de la oposición aparezca en quinto lugar constituye un hecho muy significativo.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma que la distribución de los tiempos, señor Carrasco. Sumados los tiempos de palabra institucionales y no institucionales, que es lo que cuenta, se concluye una inmensa desproporción entre la presencia de líderes del PSOE y del Partido Popular, ya que el señor Rodríguez Zapatero y el señor Griñán superan individualmente al señor Arenas: juntos, una hora, 36 minutos y 46 segundos; juntos, lo triplican, lo triplican, señor Carrasco. ¿Es esa la proporción que usted aprecia en cuanto a la representación que otorgan los andaluces a través de las consultas en las urnas? Desde luego que no.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Carrasco, lo de las desconexiones provinciales, eso es un ejercicio de desvergüenza política y de desfachatez total. Y se lo digo a tenor del informe del propio Consejo Audiovisual y de las estadísticas en cuanto a la marcación de los tiempos, que en principio se constituye en un notario objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Y sus propias palabras, por un lado, le traicionan y, por otro lado, ponen en evidencia una vez más sus mentiras, señor Carrasco. Le he tomado nota muy al pie de la letra de una frase que ha dicho usted: «En el rol institucional aparecen quienes gobiernan en las instituciones». Vamos a verlo, señor Carrasco. ¿Lo vemos por ejemplo en Almería? Pues mire, el señor Rodríguez Comendador es el Alcalde de Almería, ¿no, señor Carrasco? Pues no aparece ni en el primero, ni en el segundo, ni el tercero, ni en el cuarto lugar. Aparece en quinto lugar. Y adivina, adivinanza, ¿quién aparece en primer lugar, en cuanto a presencia, en la desconexión provincial de Almería? Naturalmente el señor Corpas Ibáñez, naturalmente Delegado del Gobierno de la Junta de Andalucía. Hasta ahí podríamos llegar. Y a continuación, cómo no, el señor Martín Soler. Y a continuación, el señor Asensio Martínez, cuyo rol institucional es el de ser Secretario Provincial del Partido Socialista en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Si nos vamos a Cádiz, pues naturalmente se cumple lo que ha dicho usted: «En el rol institucional aparecen quienes gobiernan las instituciones». Por eso la señora Martínez Saiz, Alcaldesa de la ciudad, aparece en octavo lugar. No el segundo o el tercero, no, en octavo, en octavo, mire usted. Y, lógicamente, ¿quién aparece en primer lugar? El señor Pizarro Medina, hasta ahí podíamos llegar. ¿Y a continuación? Pues el señor Fernández García, no podía ser menos. ¿Y a continuación? Pues el señor González Cabañas, faltaría más. ¿Y a continuación? La Alcaldesa de Jerez de la Frontera, la señora Sánchez Muñoz. Y, en el rol institucional que usted esgrime como argumento, la Alcaldesa de la ciudad, octavo lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, seguimos, Huelva. Ahí ya se supera usted en cuanto a lo que es el respeto al pluralismo, el respeto a la igualdad de oportunidades en cuanto a las apariciones públicas, el papel de servicio público de esta televisión ruinosa para los andaluces —tendremos ocasión de referirnos a ello—, auténticamente ruinosa, de la cual parece que ustedes están muy contentos. Ya tendremos ocasión de ver y de explicarnos ese contento dentro de la ruina en la que han instalado ustedes a la empresa pública. En la cual no hay ningún problema, porque como aquí el argumento es que «cuánto se debe», y el «cuánto se debe» lo pagan los bolsillos de los andaluces, pues no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Huelva... ¿No se sonroja usted ante estos resultados del informe del Consejo Audiovisual, señor Carrasco? ¿No se sonroja usted de que entre los 10 primeros no aparece ni siquiera el Alcalde de Huelva? ¿Pero no ha dicho usted que en el rol institucional aparecen quienes gobiernan en las instituciones? ¿Me quiere usted decir en qué institución gobierna doña María José Rico Cabrera, primer puesto en el ranking? ¿Me puede usted decir en qué institución gobierna don Mario Jesús Jiménez Díaz, naturalmente, Secretario Provincial del Partido Socialista? ¿O el señor Caraballo, el señor Alfonso Jiménez...? ¿Me puede usted decir en qué institución gobierna la señora doña Carmen Lloret Miserachs? Aparece en cuarto lugar. El señor Alcalde de Huelva no aparece, ni siquiera, entre los diez primeros puestos en apariciones en las desconexiones provinciales de Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Carrasco, esto es una vergüenza, esto es una tomadura de pelo a todos los andaluces. Y esto es utilizar el bolsillo de los ciudadanos andaluces para un instrumento de propaganda del Partido Socialista. No presuma usted de televisión pública; presuma usted de televisión del PSOE, y ello se ajustará mucho más a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, podríamos seguir y seguir, y aquí están los datos, desmiéntamelo usted, señor Carrasco. Desmienta usted los datos de Cádiz, desmienta usted los datos de Huelva, desmienta usted los datos de Almería, desmienta usted, en definitiva, el resto de los datos.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, señor Carrasco, una pregunta técnica, por curiosidad, ¿por qué, en Huelva, el señor Alcalde de Huelva, con mayoría absoluta además, no aparece ni siquiera entre los diez primeros puestos en cuanto a apariciones en Canal Sur, y en Jaén la señora Peñalver, que es alcaldesa de despacho en base a un pacto legítimo, pero que no responde a la voluntad de las urnas, aparece en primer lugar? Me lo puede usted explicar, desde el punto de vista técnico y desde el punto de vista de observancia del pluralismo, en cuanto a los parámetros que marca la Ley de Creación de la RTVA. Es una curiosidad técnica que a este humilde diputado le gustaría conocer en el día de hoy, simple curiosidad técnica, ¿no?, En base, precisamente, le vuelvo a repetir, a lo que constituye, por una parte, la escenificación por su parte de una gran hipocresía o que verdaderamente al final se ha instalado usted en el papel de manipulador en cuanto a lo que es Canal Sur Televisión y el respeto al pluralismo. Porque, mire, por muchas vueltas que usted le dé, si sigue manteniendo —espero que sí— esas palabras en cuanto a que en el rol institucional aparecen quienes gobiernan en las instituciones, si eso es así, una vez más, señor Carrasco, los datos avalan la manipulación, el sectarismo y la falta de objetividad, y, en definitiva, el comisariado político del cual usted es el máximo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, pensaba empezar esta intervención diciéndole que no estoy dispuesto a tolerarle que, una vez más, diga que miento. Pero, lamentablemente, eso de «no estar dispuesto a tolerar» es una frase bonita, pero que no lleva a ningún sitio, porque lamentablemente no está en mi mano tolerarlo o no.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le exijo —y se lo digo con toda la seriedad y rotundidad del mundo—, le exijo que demuestre que he mentido, se lo exijo, y que me diga sobre la base de qué, porque parece que se basa en un informe de un Consejo Audiovisual, que, por si usted no lo recuerda, su partido político eliminó en la Comunidad de Madrid y en el Estado español ha dicho que no está de acuerdo con que se cree. Se está basando en esos datos. Un Consejo Audiovisual que afortunadamente en Andalucía vela por el servicio público que presta esta casa y además hace este informe. Pero le exijo, insisto, que diga cuándo he mentido.</parrafo>
        <parrafo>Vuelve a acusarnos de falta de pluralismo. Yo solo le hago una pregunta, ¿si no fuéramos plurales, por qué el señor Arenas es la persona, es el político que más aparece en nuestros informativos de cadena, el tercero que más aparece en nuestros informativos de cadena? ¿Por qué? Si hay consignas, si yo soy un manipulador, ¿por qué es el tercero que más aparece, porque no sé manipular, porque no sé transmitir las consignas? No entiendo cómo es capaz de mantener eso viendo los datos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas Bocanegra, Javier, en este trimestre: 27 minutos, 26 segundos; el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Gritan: 43 minutos, 32 segundos. ¿Esto es manipulación? ¿Esto es manipulación, señor Rodríguez?</parrafo>
        <parrafo>Por favor, seamos serios.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente tengo que pasar todo por el tamiz de la falta de rigor que ha tenido en esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>De la gripe A..., ¿me dice que le hable del repunte de la gripe A? ¿Sabe usted de cuándo es este informe? Igual se le ha olvidado: meses de junio, julio y agosto. Le recuerdo, le recuerdo, porque igual usted no lo recuerda, que dirigentes muy importantes de su Partido Popular, en aquellas fechas decían que teníamos que tener vacunas en España para toda la población. No sé si se acuerda de eso, pero dirigentes de su partido político lo decían. No sé si esto le hace recordar que era un tema relevante en aquella época. A mí me parece que sí, a mí me parece que sí. La gripe A en los meses de junio, julio y agosto era muy importante en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Ha vuelto a hablar de despilfarro, de tal... En fin, sobre eso después, seguramente, hablaremos, pero es que no merece ni la pena, no merece ni la pena, porque los datos son tan obvios que creo que no hay que detenerse en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y después me habla..., empieza a sacar datos concretos de provincias concretas, tal... Mire, se lo he dicho muchas veces. Seguro que hay datos que no les gustan. Pero si es normal, si yo entiendo, si..., como también he comentado en alguna ocasión, un político un día me dijo: un político nunca está satisfecho de la manera en que le tratan los medios de comunicación. Si lo entiendo perfectamente, entiendo que quieran salir más y mejor, pero todos. Entiendo que hay datos que no les gustan a los representantes del Partido Popular y también hay datos que no les gustan a los representantes del Partido Socialista. Pero lo que no permito, bajo ningún concepto, es que piensen que eso es así porque hay manipulación y porque hay falta de pluralismo. Eso es lo que no le admito. No se lo admito. No se lo admito, porque, además, las comparaciones siempre son buenas a la hora de ver cómo se hacen las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y habla mucho del caso de Cádiz. Habla del caso de Cádiz, porque la señora Martínez ha aparecido en estos tres meses, que, insisto, que no hay desconexiones en la mayoría del periodo, ha aparecido 1 minuto y 12 segundos. Eso es sangrante, porque ha aparecido 5 segundos menos que la Alcaldesa de Jerez o porque ha aparecido, creo que es, 1 minuto menos que la persona que está en primer lugar, que es un consejero de la Junta de Andalucía. Dese cuenta de las magnitudes que estamos hablando, 1 minuto y 5 segundos, 2 minutos. De eso estamos hablando. Y, por eso, usted me va a acusar a mí de que miento y de que manipulo. Le exijo que lo demuestre, le exijo que lo demuestre.</parrafo>
        <parrafo>Y le hablaba de las comparaciones. Creo que son buenas las comparaciones, y podemos hacer una del caso de Cádiz, porque está bien, a la hora de ver si uno hace bien las cosas, o no las hace bien, pues vamos a comparar qué es lo que hacen otros en Cádiz, vamos a ver qué es lo que hace Onda Cádiz, que creo que es una cadena, creo que la gestiona el Ayuntamiento, que creo que está gobernado por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hay que multiplicar por diez el tiempo que le ha dedicado Onda Cádiz, en este periodo, según los datos del Consejo Audiovisual, al PSOE para que dé el tiempo que le ha dado, que le ha dedicado al PP. Por diez hay que multiplicarlo, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Igual usted quiere que lo tome como ejemplo. Igual es que quiere que lo tome como ejemplo. Pero es evidente, es evidente, y usted estará de acuerdo conmigo en que eso, eso sí que es inadmisible, y eso sí que no es un ejemplo de pluralismo. Los informativos de la RTVA son el resultado de las decisiones de los profesionales que confeccionan las escaletas, y tienen en cuenta la actualidad y la agenda política de cada líder. El tercero que más ha salido en este periodo ha sido don Javier Arenas, que seguro que le suena de algo. Por tanto, no admito que diga que miento y no admito que diga que la RTVA no es plural en sus informativos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, José Luis Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Director General, no solamente le ratifico en sus mentiras y en su manipulación, sino que, además, ahora se lo voy a demostrar estadísticamente. Y se lo voy a demostrar desde los datos de los propios informativos de la RTVE, con datos estadísticos. Por cierto, señor Director General, qué mal, qué mal..., qué cortito tiene que andar usted de argumentos en este tema, cuando tiene usted que emplear los mismos argumentos que emplearía el portavoz del Partido Socialista, como acaba usted de hacer. No ha empleado usted argumentos de un director general independiente: ha empleado usted argumentos de un portavoz del Partido Socialista, con todos los respetos, sí. Anda usted cortito de argumentos. Por una razón muy sencilla, mire.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Carrasco, ha hablado usted de los tiempos del señor Griñán y del señor Arenas. Hágalo en porcentajes. El señor Griñán, siete... No hable usted: «Por un minuto...». No, no, no, sea usted riguroso, para no ponerle, una vez más —como le pongo—, de mentiroso y manipulador. Sea usted riguroso, señor Carrasco. Señor Griñán, 7,21%. El señor Arenas, cuatro...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Escúcheme como yo le he escuchado, atentamente. No se desasosiegue usted, que tendrá ocasión más adelante de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, 7,21%. Señor Arenas, 4,54%. ¿Me sigue usted, señor Carrasco? Se lo vuelvo a repetir. Señor Griñán, 7,21%...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>..., señor Arenas, 4,54%. Mire, señor Carrasco, aquí está la mentira, aquí está la manipulación y aquí está la falta de objetividad, porque en Radiotelevisión Española el Presidente de la Junta obtuvo un 10,09% y el Presidente del principal partido de la oposición, un 9,04%. Señor Carrasco, esa es la radiografía real de la voluntad de las urnas en España y en Andalucía, y aquí está, en esta Comisión, señor Carrasco. La radiografía de la voluntad de los andaluces está en esta Comisión, no en su manipulación, no en sus mentiras. Aquí está, sus mentiras se las pongo en evidencia con los datos en cuanto a las desconexiones de la propia Radiotelevisión Española. No me he tenido que ir a ninguna onda de no sé cuándo. A Radiotelevisión Española: 10,09%, 9,04%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señor Carrasco, si a tenor de su intervención, de sus palabras y por aquello de que ya estamos en la Comisión de RTVA, habría que acudir al dicho, no por tópico, de que una imagen vale más que mil palabras. La imagen del pluralismo en los informativos se resume aquí en esta fotografía de usted, de palmero del PSOE, y se la voy a dar en tres dimensiones. De palmero del PSOE, ha dado usted un salto cualitativo. Yo, al principio, le decía que era usted un director de mando a distancia, pero ha dado usted un salto de calidad, se ha convertido usted en palmero del PSOE. La tiene usted aquí, en 3D, por aquello de la modernidad, a la cual uno siempre trata de adaptarse, en distintos... La puede ver desde distintos ángulos. Por cierto, señor Carrasco, ¿qué aplaudía usted? ¿Qué aplaudía usted, el millón de parados de Andalucía? ¿Aplaudía, quizás, que somos la comunidad con más tasa de paro en España? ¿Qué aplaudía usted, el que 300.000 familias andaluzas tengan a todos los miembros en el paro? Yo más bien creo que aplaudía usted, quizás, el mantenimiento de los 25 millones de pesetas, ¿no?, que la verdad es que merecía un buen aplauso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Carrasco, yo no critico su presencia en el Congreso del Partido Socialista, entiendo que debe formar parte también de los roles institucionales, al igual que en todos aquellos congresos de las distintas formaciones a que le puedan invitar. Pero, mire, el aplauso —su aplauso— es una imagen mitad patética y mitad chusca, señor Carrasco. Es la imagen del manijero riéndole las gracias al señorito del cortijo, señor Carrasco. Esa es la imagen del pluralismo en los informativos. Así se explica, señor Carrasco, el que el Partido Socialista, en las desconexiones provinciales, aparezca, en algunos casos, en porcentajes del 96% —96%— y el Partido Popular, algunos meses, en porcentajes del 4% —con estadísticas en la mano, señor Carrasco—, y que la media sea de un 80%-20%. Y explica que, en provincias como Huelva, el Alcalde de Huelva no esté ni siquiera entre los 10 primeros puestos en cuanto a roles institucionales, no institucionales, toda la parafernalia que usted quiera mencionar. En definitiva, en cuanto a la aparición en Canal Sur Televisión, auténtico apagón informativo. Por una razón muy sencilla, señor Carrasco: porque, lejos de lo que tiene que ser la legítima pelea política y lo que tiene que ser la lealtad entre las administraciones, que constituye un deber constitucional, la Junta de Andalucía, en los ayuntamientos, principalmente en capitales de provincia, donde gobierna el Partido Popular y, sobre todo, en alcaldes a los cuales el Partido Socialista, una elección tras otra, es incapaz de derrotar en las urnas, la oposición política la articula a través de los delegados del Gobierno, a través de las distintas delegaciones de las distintas consejerías y a través de Canal Sur Televisión. Esa es la gran realidad, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, no solamente insisto, sino que ahora me imagino, además, que usted, una vez comprobados los tiempos y las estadísticas, coincidirá totalmente conmigo. Pluralismo, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego, señor diputado, que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en cinco segundos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Pluralismo, no: instrumento de propaganda del Partido Socialista. Por eso se le ve tan feliz, señor Carrasco, en su nuevo papel de palmero del Partido Socialista y del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, tiene la palabra el señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, que la demostración de que miento sea el reparto de tiempo que hace Televisión Española, a mí es que me parece absolutamente delirante. Delirante, señor Rodríguez. Que usted diga que el argumento que tiene para decir que yo miento sea el reparto de tiempo de los informativos de Televisión Española es absolutamente como para no seguir hablando porque, evidentemente, no tiene sentido, sino que aquí se viene con un discurso aprendido y que no está basado en el rigor ni en nada de eso.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende que piense, o que siga pensando —o, por lo menos, que lo diga, yo creo que realmente ni lo piensa—, que tenemos intención de manipular y que no somos plurales, cuando hay datos como, por ejemplo, que Javier Arenas ha subido una posición en el ranking ese de tiempos dedicados a cada uno, ha subido una posición del informe del segundo trimestre respecto al tercero; o que sea el tercero que más sale en los informativos de cadena; o que sea el primero que más sale en su rol de partido en la provincia de Cádiz, y muchos otros datos que demuestran que, evidentemente, no hay manipulación sino que hay una demostración de pluralismo, de la cual deberían aprender muchas televisiones públicas que también se están analizando en este informe.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a hablar de la foto esa de la que habla, en tres dimensiones, cosa que... En fin, porque haya tres fotos no significa que esté en tres dimensiones, señor Rodríguez, lo digo por si no lo sabe. Son tres fotos, no una foto en tres dimensiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted sabe de sobra que yo no soy político, pero, conforme van pasando los tiempos, me voy dando cuenta de que respeto a la política mucho más que muchos representantes políticos. Muchísimo más. Respeto a la política y respeto a los partidos políticos, que son muy importantes para una sociedad democrática. Y creo que tengo un concepto de la democracia también mucho más alto que muchos representantes políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a explicar una cosa, por si no la entiende. Yo soy el Director General de la Agencia Pública de la Radiotelevisión de Andalucía. De algo le sonará, es una institución en esta comunidad muy importante, por más que le moleste, muy importante, que hace un trabajo muy importante. Y, como soy el Director General de esta Agencia Pública, asistí a un congreso de un partido político. Insisto, me merecen el máximo de los respetos los partidos políticos, y tienen un papel importantísimo en una sociedad democrática como la nuestra. Y lo tienen, y lo siguen teniendo, y sigo valorando a los políticos a pesar del papel ridículo que algunos desarrollan en determinadas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Como pienso eso, acudí al Congreso del Partido Socialista. Por cierto, congreso muy importante del principal partido de Andalucía, porque lleva gobernando muchos años, y donde iba a haber un relevo en la Secretaría General. Y asistí, y aplaudí. ¿Sabe por qué, señor Rodríguez? La respuesta es simple, simple. Porque soy una persona educada. ¿Conoce usted la cortesía? Me imagino que en la cortesía y en la educación es en lo que usted se ampara para haber llamado a este Director General hoy palmero, mentiroso y manipulador. Esa es la diferencia, señor Rodríguez: yo soy educado y cortés.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

