<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria audiovisual, Industria de programas audiovisuales, Medio de comunicación público, Política de audiovisuales, Industria cinematográfica, Producción cinematográfica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000163</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000163. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre los acuerdos suscritos para el desarrollo de la industria audiovisual y de la producción cinematográfica en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Isaías Pérez Saldaña, Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la Radiotelevisión Andaluza. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todas y a todos. Espero que hayan tenido un buen viaje. Vamos a comenzar, sin más dilación, la sesión prevista para hoy, de la Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de Radio y Televisión de Andalucía y Sociedades Filiales. Darle también, como siempre, la bienvenida al Director General.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar con el primer punto del orden del día que es la solicitud de comparecencia, la 163, del ilustrísimo señor Director General de la RTVA ante la Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de Radio y Televisión de Andalucía y sus Sociedades Filiales, a fin de informar sobre acuerdos suscritos para el desarrollo de la industria audiovisual y de la producción cinematográfica en Andalucía. Presentada por el Grupo Parlamentario Socialista y, por tanto, comenzamos con la intervención, en esta comparecencia, del Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El vigente Estatuto de Autonomía para Andalucía dispone en su artículo 212, que los medios de difusión públicos promoverán la cultura andaluza tanto en sus formas tradicionales como en las nuevas creaciones. Fomentarán el desarrollo audiovisual en Andalucía así como la producción cinematográfica. En la misma línea, la Ley 18/2007, del 17 de diciembre, de la Radio y Televisión de Titularidad Autonómica Gestionada por la Agencia Pública Empresarial de la RTVA, establece en su artículo 4, apartado 3, subapartado ñ, que esta empresa pública tiene entre sus objetivos: fomentar la producción audiovisual andaluza, facilitando el desarrollo de la industria audiovisual, en consonancia con la acción positiva de la política europea de apoyo a la producción de las obras audiovisuales como componente fundamental de nuestro patrimonio cultural.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimiento de estas disposiciones estatutarias y legales, y respondiendo a un entorno cambiante y cada vez más complejo, como tuve la oportunidad de explicar, en esta Cámara, en mi comparecencia del pasado 4 de septiembre, del año 2007, la RTVA ha suscrito un convenio marco de colaboración con la Asociación de Empresas de Producción Audiovisual y Productores Independientes de Andalucía, AEPAA-APRIA, y la Plataforma de Empresarios y Creadores del Audiovisual Andaluz, la llamada PECAA, que fue rubricado el 12 de abril de 2007, tras su aprobación por el Consejo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>El objeto del convenio era sentar las bases de colaboración entre las citadas organizaciones empresariales y la Empresa Pública de la Radio y Televisión de Andalucía con la finalidad de establecer un marco estable que permita coadyuvar al fomento y fortalecimiento del sector audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se apuntaban como líneas de compromiso, que se desarrollan y se están desarrollando en el ámbito de aplicación del convenio marco, aquellas actuaciones que incidan en las producciones audiovisuales, en la mejora de calidad de los servicios y asistencias técnicas a la producción, en la financiación, las condiciones de distribución y comercialización de la obra y grabaciones audiovisuales y sus derechos, así como en acciones conjuntas de carácter institucional.</parrafo>
        <parrafo>El convenio marco fue desarrollado por una acuerdo específico que fue aprobado por el Consejo de Administración de la RTVA el pasado 19 de diciembre de 2007. Y, en la misma línea, firmamos ese mismo mes de diciembre de 2007, un acuerdo general de colaboración con la Consejería de Cultura para el fomento de la creación audiovisual y el desarrollo y la producción de obras audiovisuales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Este último acuerdo establece un compromiso recíproco de la Consejería de Cultura y la RTVA para en el caso de la Agencia Pública participar en los largometrajes y documentales de creación que cuenten con ayuda de la Consejería de Cultura. El compromiso de la Consejería es articular medidas de apoyos específicos a los documentales de creación y películas para televisión que cuenten con la participación de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tratado de perfeccionar la colaboración estableciendo unos procedimientos y compromisos que van a permitir optimizar y coordinar las ayudas públicas a la industria del cine y los documentales.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollando el convenio marco, señorías, concretamente en el campo de las coproducciones y de la producción ajena andaluza, la Radio y Televisión de Andalucía se ha comprometido a ordenar y reforzar sus planes de producción a fin de adecuar la gestión de sus recursos propios a la situación cambiante del mercado y potenciar una oferta acorde con las demandas del operador público andaluz. Para ello estamos diseñando políticas a medio plazo que contemplen tanto la tipología y número de las producciones, como el criterio de inversión y acciones de producción, unidas a la puesta en marcha de una sección específica de coproducciones en el registro de programas audiovisuales y a la apertura de ventanas estables para la emisión de la creación audiovisual andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollando este convenio marco, también, concretamos, el pasado año, con los representantes del sector, el alcance de nuestros planes y actuaciones para 2007 y 2008, detallando compromisos cifrados de coproducción, con número de obras e inversión, sobre documentales de creación, películas para televisión, películas de animación y largometrajes.</parrafo>
        <parrafo>Los compromisos de participación en la producción audiovisual para este bienio 2007, se detallaban y concretaban en: producir 30 documentales, con una participación entre 30.000 y 120.000 euros, por cada uno; producir 20 películas para televisión, las tv movies, con una participación entre 100.000 y 300.000 euros por cada obra; producir 15 largometrajes con una participación entre 100.000 y 600.000 euros, en cada uno de ellos; y, finalmente, producir cuatro películas de animación con una participación en torno a los ochocientos mil euros en cada una.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la complejidad técnica de algunos acuerdos adoptados, podemos decir que el grueso de los compromisos adquiridos a finales de 2007 —por lo tanto, hace apenas ocho meses—, compromisos adquiridos con las asociaciones de empresarios, se están cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Este plan bienal, señorías, ha permitido la participación de la Radio y Televisión Pública de Andalucía en 18 películas para cine, 18 largometrajes, tres más de las comprometidas en este plan bienal, con un montante total de 3.686.861 euros. Se ha producido, también, la participación en 16 películas para televisión, tv movies, con una participación de 4.088.310 euros; de 31 documentales de creación, uno más de los comprometidos en el plan bienal, con una participación económica de 1.342.815 euros; y, finalmente, de tres películas de animación y dos cortometrajes, también de animación, que han supuesto una inversión de 1.516.730 euros.</parrafo>
        <parrafo>En total, señorías, 70 obras, frente a las 69 comprometidas en dicho plan, que han sido ya cubiertas en el primer, prácticamente, al término del primer semestre de 2008. Por lo tanto, en año y medio de ese plan bienal.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, la RTVA ha invertido en cine, en este tiempo, películas para televisión, animación y documentales de creación, un total de 10.634.716 euros, en lo que ha transcurrido, como digo, en 18 meses de ese plan bienal. Lo que supone, sin duda, una cifra muy importante que incrementa notablemente lo que veníamos haciendo, en años anteriores, y que redunda, lógicamente, en beneficio del sector.</parrafo>
        <parrafo>De los proyectos aprobados, en este bienio, tengo que destacar por su interés y tendrán oportunidad, seguramente, sus señorías, de verlos —sus señorías o los hijos e hijas de sus señorías—; El lince perdido, por ejemplo, una producción de Kandor Graphics, de Granada, a la que se ha unido Green Moon, de Málaga; o Las aventuras y desventuras de Don Quijote, una producción de M5 Audiovisual, de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos duplicado la inversión en películas para televisión, en tv movies, con títulos donde destacan la participación de nuevas empresas andaluzas que aportan nuevos valores y talentos a la producción audiovisual. Así tenemos Los minutos del silencio, una producción de Toma 27, de Málaga. Bajo el mismo cielo, de la productora Arrayás. Violeta, una producción entre In Vitro Films, que es de Barcelona, y Tubio Producciones, que es de Cádiz. Los Martes de Carnaval, que es la adaptación a televisión de las obras de teatro de don Ramón María del Valle-Inclán, que las ha realizado el director José Luis García. Cuenta con un reparto impresionante donde destaca Pilar Bardem, Juan Luis Galiardo, Juan Diego, Antonio Dechent, etcétera —es una producción en la que participa la empresa andaluza Promico Producciones—; La Banda en la Isla de la Magia, una producción de Teyso Media para Canal Sur Televisión —es una película hecha sobre La Banda, sobre el contenedor infantil de nuestra programación—, y la segunda parte de la miniserie La Mari, que ustedes recordarán; una miniserie que tuvo un enorme éxito hace unos años, que producen las empresas Loasur de Málaga e In Vitro Films de Barcelona.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a documentales, las empresas productoras andaluzas lideran la producción de 16 de los 20 títulos que se van a producir, concretamente, por ejemplo, en este año 2008. Hay documentales de arte y cultura, concretamente en homenaje a la Generación del 27, u otros sobre la España de La Copla, otro sobre Buñuel, El último guión, Cómicos, etcétera, sobre recuperación de la memoria histórica, títulos como Madrina de guerra o Los sabios de Córdoba, y otros temas, como la Guerra Civil en Málaga, los escondites nazis en el Mediterráneo o las trabajadoras en las obras civiles de la Dictadura, o también sobre el papel de las mujeres en los movimientos revolucionarios, biografías sobre líderes de nuestro tiempo, como don Juan Carlos, Jordi Pujol, Fidel Castro, etcétera, o sobre diseñadores españoles, como Balenciaga, y, finalmente documentales sobre temas antropológicos, que resumen un poco, jalonan la herencia cultural de Andalucía, como Las bellas de Cádiz o Releyendo La Chanca.</parrafo>
        <parrafo>Debo subrayar, finalmente, en este apartado, la participación de la Radio y Televisión de Andalucía en películas basadas en obras literarias de reconocidos escritores andaluces y europeos, como La mula, que es una producción de Gheko Films Sur de Málaga, con guión basado en la novela homónima de Juan Eslava Galán; El libro de las aguas, basado en la novela del escritor Alejando Andrade, una producción de Brumas Films de Córdoba y Sage Films de Madrid, y La joven de las naranjas, basada en la novela del escritor noruego, Jostein Gaarder.</parrafo>
        <parrafo>De manera paralela, señorías, a este proceso de inversión en nuestra industria audiovisual, y a tenor de lo acordado en el desarrollo del convenio marco, se han regulado y acortado los periodos de respuesta a las productoras que presentaban proyectos a la RTVA. De esta forma, las respuestas a los proyectos de programas se realizan en el plazo de un mes desde su presentación, y las propuestas de participación en derechos de antena y coproducciones se estudian dentro de una comisión creada al efecto y que evalúa trimestralmente los proyectos presentados. Esto ha permitido, además, aumentar la seguridad de los productores en sus relaciones con la RTVA. De ahí que, cuando todavía queda un trimestre para que concluya el año, tenemos prácticamente ultimado el cumplimiento del plan bienal, este de coproducciones y adquisición de derechos audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>Fruto también del acuerdo al que me vengo refiriendo, y además de la continua mejora de los procesos internos en la agencia pública, se ha procedido a la reforma de la herramienta informática del registro de programas audiovisuales, lo que ha permitido agilizar y aumentar la seguridad de los proyectos presentados a la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>También Canal Sur ha ido más allá de lo acordado con las productoras en cuanto al establecimiento de ventanas de emisión para las obras audiovisuales andaluzas de creación, estableciendo en la parrilla de emisión de la temporada otoño-invierno, la parrilla que vamos a presentar próximamente, una ventana semanal para la emisión de documentales de creación en el contenedor que titularemos Documentales Canal Sur y otra para las películas andaluzas de cine y televisión denominada Andalucía estrena, ambas en horario de máxima audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Una medida interesante también para el sector audiovisual, puesta en marcha desde comienzos de este año, ha sido la revisión automática de los presupuestos de programas, de nuestros programas, de la parrilla de Canal Sur Televisión, para introducir las variaciones del IPC en las renovaciones de los contratos, en partidas que sean susceptibles de verse modificadas por las propias variaciones del IPC. Se ha dado respuesta así a una vieja aspiración de las empresas audiovisuales, cuyas cuentas vienen sufriendo, lógicamente, el desgaste de la inflación, y afecta a aquellas producciones que se mantengan en antena durante seis meses consecutivos a lo largo de un mismo año natural o de una misma temporada y que vayan a continuar en emisión durante el año o temporadas siguientes.</parrafo>
        <parrafo>También en el ámbito del desarrollo de propuestas más vinculadas —permítame la expresión— al negocio empresarial se ha abierto la puerta a que las productoras que lo deseen puedan comercializar las producciones que han hecho para Canal Sur Televisión, lo que les permite, si el mercado así lo demanda, un mayor rendimiento de explotación más extensa de estas producciones para el sector, para las empresas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, queremos contribuir con estos acuerdos y compromisos a poner los cimientos para ir conformando, ir consolidando un espacio audiovisual andaluz propio sólido y para contribuir a consolidar también una industria audiovisual y un tejido profesional que ha avanzado mucho, lógicamente, en los últimos años, como corresponde a una sociedad avanzada como es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos siendo el motor del sector audiovisual, pero ahora, además, lo hacemos con la connivencia, con la complicidad de las propias empresas del sector y con un marco de relaciones institucionales y mercantiles más acorde con el papel que una entidad pública como la RTVA debe tener.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría. Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, su señoría don Miguel Ángel Vázquez Bermúdez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Gracias, Director General.</parrafo>
        <parrafo>Quería aprovechar este comienzo de mi intervención para agradecer la información exhaustiva y rigurosa aportada por el Director General a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La Radio y Televisión de Andalucía está haciendo los deberes, y no de cualquier manera, sino con buena nota, está dando una respuesta solvente a las exigencias de nuestro marco legislativo. La agencia pública cumple fielmente con lo recogido en el Estatuto de Autonomía y en la Ley de la RTVA en lo que se refiere a fomento de la cultura andaluza y al apoyo a la industria audiovisual y a sus creadores.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo hace por obligación o por inercia. Yo creo, sinceramente, que ha actuado por convencimiento, movida por un compromiso con un ámbito que reporta beneficios tangibles e intangibles en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha plasmado el Director General con precisión durante su intervención: las obras audiovisuales forman parte fundamental de nuestro patrimonio cultural. También el Gobierno andaluz, a través de varias de sus consejerías, especialmente Cultura, contribuye de forma eficaz a la consolidación de la industria audiovisual de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El audiovisual es un sector en alza, que está adquiriendo una dimensión considerable en nuestra Comunidad; es un sector de futuro, un interesante yacimiento de empleo y de difusión de nuevos valores y de nuestra cultura. Al mismo tiempo, como ha reconocido el Director General, es un sector complejo, competitivo y sujeto a riesgos. Por eso adquiere mayor relevancia la colaboración que se practica desde lo público.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho bien el Director General que la RTVA es el motor del sector, una especie de nave nodriza, la referencia del mercado audiovisual de Andalucía. De ahí la relevancia de los acuerdos suscritos con las dos plataformas que aglutinan a la inmensa mayoría —por no decir la totalidad— de los empresarios y creadores andaluces, esto es, la Asociación de Empresas de Producción Audiovisual y Productores Independientes de Andalucía y la Plataforma de Empresarios y Creadores del Audiovisual Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>De la intervención del Director General creo importante destacar dos líneas de actuación de la RTVA, que, a juicio del Grupo Socialista, constituyen un gran acierto. En primer lugar, el apoyo a la coproducción; en segundo lugar, una de las novedades: la emisión de las creaciones andaluzas en la televisión pública.</parrafo>
        <parrafo>Con la primera línea se da cuenta del deber de dedicar el 5% de los ingresos propios al cine que se hace en nuestra tierra; una acción positiva para evitar el monopolio de Hollywood. Y, en cuanto a la segunda, la inclusión de las creaciones andaluzas en la parrilla de las dos cadenas de Canal Sur, consideramos conveniente y positivo que los andaluces y las andaluzas también conozcan lo que se hace aquí, que tengan acceso a los buenos frutos que ofrece el mercado propio.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración con el sector no es retórica ni de boquilla: el convenio firmado ofrece unos resultados interesantes y cuantificables perfectamente. Se han puesto en marcha, como usted ha reconocido, 70 proyectos, con un aporte financiero por parte de la RTVA de más de diez millones de euros en poco más de dieciocho meses. Son datos que merece la pena resaltar, porque ponen en evidencia que el audiovisual andaluz es un sector dinámico, con iniciativa, con ideas y con ingenio, y, sobre todo, que RTVA está detrás de las excelentes producciones, ya sean largos, cortos, películas para televisión, de animación o documentales, que salen de la factoría andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar especialmente el apoyo decidido a la producción de documentales, que es una nueva forma de escribir la historia, de hacerla accesible a la audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Los planes de trabajo y de colaboración con el sector dibujan un escenario ilusionante y productivo. En esta simbiosis todos salimos ganando. Animo al Director General a seguir en esta línea de trabajo, que está permitiendo consolidar el tejido empresarial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>No nos cabe ninguna duda de que RTVA está contribuyendo a la construcción de un espacio audiovisual andaluz. Un espacio que cada día es más sólido, que cuenta con mejores infraestructuras y magníficos profesionales. Lógicamente, este esfuerzo no puede recaer exclusivamente en las espaldas de la RTVA. Tiene que ir acompañado por la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en el buen camino. Radio Televisión de Andalucía está tirando del carro, ejerciendo el liderazgo y marcando una senda apropiada para el desarrollo de la industria audiovisual y de la producción cinematográfica en Andalucía. Es una realidad incontestable que debe hacernos sentir razonablemente satisfechos. Eso sí, no podemos dormirnos en los laureles, no podemos bajar la guardia, ni en intensidad ni en trabajo, porque este es un sector muy cambiante, complejo y sujeto a una enorme competencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Vázquez. Efectivamente, como decía usted al comienzo de su intervención, lo que hace la RTVA no responde solo a una obligación —que lo es también, una obligación legal y estatutaria—, mucho menos a una inercia. Responde a una convicción que hemos demostrado, a lo largo de estos años, de nuestra condición de motor. Efectivamente, del motor del sector audiovisual, que no significa —yo lo he explicado en muchas ocasiones, en esta Cámara—, que no significa —lo ha dicho usted también al final de su intervención—, que carguemos en exclusiva sobre la espalda de la agencia pública la responsabilidad del fomento y desarrollo de esta industria, de la industria audiovisual, pero que no nos exime, en absoluto, de esa complicidad, de ese compromiso, que es también un compromiso que debe tener la propia iniciativa privada, la propia empresa privada... Esas productoras a las que representan estas asociaciones, con las que hemos convenido, y que no exime, tampoco, de la propia política cultural e industrial de la Junta de Andalucía, de las ayudas públicas que, en su caso se fijen, porque es evidente que no corresponde a la RTVA diseñar ni, mucho menos, ejecutar, políticas culturales y políticas industriales que no son de su competencia, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Hay una realidad que yo he explicado, también, en ocasiones, en esta Cámara, en esta Comisión, que es la importancia estratégica que tienen hoy las industrias culturales. Si ustedes piensan en cualquier país, en los países más desarrollados, verán la importancia de las industrias culturales, hoy, que acaparan ya porcentajes crecientes del PIB pero que, además, tienen una influencia —lo digo con claridad— incluso en la ideología dominante, en las culturas dominantes y que no estamos hablando solo de radio y televisión ni solo de radio, televisión y cine, sino que estamos hablando de prensa, de toda la industria editorial, estamos hablando de Internet, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Ese vasto mundo de las industrias culturales definen hoy a los países avanzados, y España y Andalucía no serán una sociedad avanzada —que lo es— si no cuida, si no promociona y fomenta sus industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, en los últimos años, hay un largo ya y agrio contencioso que sus señorías conocerán, sobre la inversión legal de los operadores de televisión, públicos y privados, en inversión en el cine. Hay un contencioso, sobre todo de los operadores privados, que se resisten a que parte de sus ingresos vayan destinados a la industria cinematográfica. En fin, yo respeto cada posición, y los operadores privados están en su derecho, de cuestionar o de resistirse a esta obligación —todavía obligación legal— que está en discusión en los tribunales de justicia de la Unión Europea. Pero, en cualquier caso, sea cual sea el resultado final de ese contencioso, yo creo que los operadores públicos no podemos dejar, en ningún momento, de estar ahí, de estar en primera línea de apoyo a la industria cinematográfica —en nuestro caso, como ente autonómico— a la industria cinematográfica, y de los documentales, andaluza, y, como digo, exigiendo también a los poderes públicos, a la Junta de Andalucía, la parte alícuota que le corresponda de apoyo, de ayuda, de política cultural, de política industrial, en esta línea y exigiendo, también, al sector privado, las condiciones de análisis del propio sector, de fortalecerse asociándose; de estudiar sus fortalezas y debilidades; de marcarse sus planes estratégicos, y, de tener más sentido del riesgo, de la iniciativa, para adquirir las habilidades precisas para competir en este mercado cada vez más complejo, más competitivo y globalizado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que esa es la línea más acertada. Todo perfeccionable, todo mejorable. Pero la línea más acertada que puede mantener una entidad pública de televisión, en este caso, la RTVA, apoyando a la industria de los documentales.</parrafo>
        <parrafo>Estoy moderadamente satisfecho del nivel —lo he dicho en mi intervención inicial— de cumplimiento y desarrollo del convenio marco que firmamos el pasado mes de abril y cuyo desarrollo aprobamos a finales de diciembre del año pasado. El cumplimiento demuestra que esto va funcionando. No solo en el apoyo a la producción, ya he dado números de obras y de inversión real, en estos 18 meses transcurridos, 2007 y primer semestre de 2008, sino también en otras facetas muy importantes, que habíamos comprometido, que tienen que ver con la agilidad en las respuestas a las propuestas de las empresas audiovisuales; que tienen que ver con la revisión de algunos costes de los programas, teniendo en cuenta que la inflación nos afecta a todos, y más en un tiempo duro de crisis, como el actual. Y hemos avanzado y estamos avanzando también, capítulo de comercialización, de financiación y el conjunto es que creo que también estas asociaciones, que firmaron en su día el convenio marco con la RTVA, también creo que estarán moderadamente satisfechas del nivel de cumplimiento y del paso que hemos dado, cualitativo y también cuantitativo para sus cuentas, el —valga la redundancia— paso que hemos dado en este último año y medio en favor de la industria audiovisual andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

