<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>159</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Política educativa, Planificación educativa, Provincia de Córdoba, Planificación regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000436 8-08/APC-000571</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000436 y 8-08/APC-000571. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el Plan Mejor Escuela y la valoración del grado de cumplimiento en la provincia de Córdoba (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000436</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000436. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración del grado de cumplimiento del Plan Mejor Escuela en la provincia de Córdoba,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000571</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000571. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el Plan Mejor Escuela,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues vamos a iniciar el debate de los asuntos que constituyen el orden del día, y en primer lugar vamos a desarrollar el debate correspondiente a dos iniciativas que son solicitudes de comparecencia, una del Grupo Popular y otra del Grupo Socialista, sobre valoración sobre el grado de cumplimiento del Plan Mejor Escuela; en un caso, en la provincia de Córdoba, y el otro tiene un carácter general.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, la Consejera, pues, hablará de manera más específica sobre la situación de Córdoba, y para ello, pues, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, antes de entrar en la materia objeto de esta comparecencia, una breve referencia al contenido del Plan Mejor Escuela, porque solo así podremos determinar el verdadero alcance del esfuerzo que ha realizado la Junta de Andalucía en la mejora de las infraestructuras educativas de nuestra Comunidad, y valorar, también, el grado de cumplimiento de los compromisos que adquirimos con la ciudadanía al aprobar y al poner en marcha este plan.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Mejor Escuela se aprobó en octubre del 2005, con un objetivo: mejorar, renovar y modernizar los centros educativos andaluces de niveles no universitarios. Saben ustedes que la inversión prevista para el periodo de vigencia de este plan 2005-2010 es de 1.200 millones de euros y que, inicialmente, prevé la construcción de 91 nuevos colegios e institutos y la ampliación de otros 176, así como la modernización del 75% de la red de centros andaluces; es decir, 2.326 centros de todos los niveles de enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>El Ente Público Andaluz de Infraestructuras y Servicios Educativos que puso en marcha la Consejería en noviembre del 2005 ha sido y es el organismo que ejecuta la puesta en marcha de este plan, cuyos principales objetivos son: atender la demanda escolar mediante la creación de nuevas infraestructuras y la ampliación de las existentes, eliminando situaciones de provisionalidad, y modernizar las infraestructuras educativas adaptándolas a las nuevas demandas sociales y a la normativa en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este plan, además, se presta especial atención a aspectos como la renovación de las redes de telecomunicaciones, la dotación de instalaciones para la eficiencia energética, la eliminación de barreras arquitectónicas, o la reposición del mobiliario y el equipamiento de las aulas.</parrafo>
        <parrafo>En diversas ocasiones he tenido la oportunidad de manifestar que las infraestructuras educativas son algo más que un simple marco físico en el que se desarrolla la actividad docente; es decir, que aunque no son el único factor, sí contribuyen a mejorar la calidad de la educación en Andalucía. De aquí que se estableciera como objetivo prioritario que nuestras infraestructuras educativas reflejen todos los valores que demanda la sociedad actual y que reúnan, además, los requisitos de seguridad, habitabilidad y funcionalidad previstos para responder a las necesidades educativas actuales, especialmente en todo lo relacionado con las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, me parece importante destacar que no se trata de un plan rígido, que no se trata de un plan inamovible, pues recoge que toda la oferta educativa para que sea de calidad debe ser acorde con la realidad social y debe dar respuesta en cada momento a las necesidades de la ciudadanía. Por eso, prevé que los instrumentos de planificación han de permitir, cuando las circunstancias sociales, demográficas o de cualquier otra índole así lo justifiquen, una adaptación o una modificación de lo inicialmente aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Pero al margen de esa posibilidad de adaptación el Plan Mejor Escuela obedece a una planificación que recoge dos grandes programas: el Programa 1 se refiere a la ampliación y construcción de nuevos centros educativos, para el cual se estableció una inversión de 333,7 millones de euros, para un objetivo, que es atender demandas de escolarización derivadas del incremento de la natalidad y de los movimientos demográficos provocados por el desarrollo urbanístico en diversas zonas de nuestra Comunidad. Y un Programa 2, actualización y modernización de infraestructuras educativas, con una inversión prevista de 866,3 millones de euros. Y es en este programa donde se incluyen actuaciones de habitabilidad; renovación de fachadas, de acabados interiores; dotación de energía solar; adecuación de cubiertas; mejora de urbanización y pistas deportivas, entre otros, de funcionalidad; adaptación de instalaciones eléctricas; actualización de sistemas de calefacción; eliminación de barreras arquitectónicas; dotación de nuevos espacios docentes y deportivos; actuaciones de seguridad; mejora de cimentaciones y de estructuras; y la actualización y modernización de equipamientos educativos.</parrafo>
        <parrafo>No es el primer plan que desarrolla la Junta de Andalucía para la mejora de las infraestructuras educativas. Les recuerdo que el Plan Mejor Escuela vino a sustituir al Plan Aula 2000, un plan que la Consejería, en colaboración con más de cuatrocientas cincuenta entidades locales, desarrolló desde 1997 y en cuyo periodo de vigencia, hasta 2004, propició la construcción de 292 nuevos colegios e institutos, y propició también que se realizarán obras de mejora y ampliación en otros 2.928 centros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras esta breve introducción, les informo de que a fecha de 31 de diciembre de 2008, la ejecución del Plan Mejor Escuela era la siguiente: dentro del Programa 1, y en la categoría de centros nuevos, de los 91 centros programados para el periodo 2005-2010 en los que se preveía una inversión de 240,7 millones de euros, hemos finalizado 68 centros, en los que hemos invertido 253,9 millones de euros; hay otros 24 centros nuevos, que están en construcción y que significan una inversión de 88,11 millones de euros, y otros 18 centros nuevos, que están en fase de proyecto y que suman una inversión de 77,21 millones de euros. En total, están en ejecución, finalizados, en construcción o en proyecto, 110 centros, con un presupuesto de 419,26 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en lo que se refiere al apartado de centros nuevos del Programa 1, tengo que decirles que el grado de ejecución del Plan Mejor Escuela respecto a lo que se programó y se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía alcanza el 120,8% en cuanto a número de actuaciones, y el 174,2% en cuanto a la inversión. Estos centros suponen la creación de 48.619 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, dentro del Programa 1 también se recogen las ampliaciones. De las 176 ampliaciones programadas en el plan para el periodo 2005-2010, con una inversión prevista de 93 millones de euros, se han finalizado 105 ampliaciones en las que hemos invertido 109,65 millones de euros. Hay otras 41 ampliaciones en construcción, que significan una inversión de 97,15 millones de euros, y otras 41 ampliaciones que están en fase de proyecto y significan 71,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En total, están finalizadas, en construcción o en proyecto un total de 187 ampliaciones, con un presupuesto de 278,31 millones de euros. Por tanto, en lo que se refiere a ampliaciones, el grado de ejecución alcanza el 106,25%, en cuanto al número de actuaciones, y el 299,16%, en cuanto a inversión. Estas ampliaciones representan la creación de 13.570 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>El total del Programa 1 en cifras es, entonces, el siguiente: de las 267 actuaciones programadas en el Plan Mejor Escuela para el periodo 2005-2010 —les recuerdo que les estoy dando datos correspondientes a finales de 2008—, con una inversión prevista de 333,74 millones de euros, hemos finalizado 173 actuaciones, en las que hemos invertido 373,57 millones de euros. Hay 65 actuaciones en fase de construcción, que significan 185,27 millones de euros más y otras 59 intervenciones están en fase de proyecto y suman 148,72 millones de euros; en total, en ejecución, es decir, finalizadas en construcción y en proyecto, 297 actuaciones con un presupuesto de 697,57 millones de euros. Significa, respecto al grado de ejecución, el 111,24% en cuanto a número de actuaciones y el 209% en cuanto a inversión. Estas intervenciones representan la creación de 62.189 puestos escolares, cuando la previsión para el Programa 1 en todo el periodo de vigencia del plan era crear 51.000 nuevas plazas escolares, cifra que, como ven ustedes, hemos superado ampliamente.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora a explicarles el grado de ejecución del Programa 2. De los 2.326 centros en los que se programó actuar con un presupuesto de 752,25 millones de euros, a 31 de diciembre de 2008, estaban finalizadas o en ejecución, intervenciones en 2.306 centros educativos con una inversión de 682,7 millones de euros, lo que equivale a una inversión media por centro de 296.000 euros y que más de 885.500 alumnos y alumnas se estén, se hayan visto y se beneficien ahora de estas actuaciones de modernización. El grado de cumplimiento sobre lo recogido en el Programa 2 del Mejor Escuela es del 99,14% en lo que se refiere al número de actuaciones y del 90,75% en cuanto a inversión en ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Merece una consideración especial, dentro del Programa 2, el apartado de Sustituciones integrales de una serie de centros que inicialmente tenían prevista una modernización pero que, dadas las condiciones en las que se encontraban, consideramos que era más recomendable sustituirlos. Recordarles que las sustituciones no crean puestos escolares nuevos pero sí mejoran notablemente las condiciones de los existentes. A 31 de diciembre de 2008, estaban finalizadas 17 sustituciones con una inversión de 35,69 millones de euros; estaban en construcción 9 sustituciones, con un presupuesto de 24,44 millones de euros y, en fase de redacción de proyectos, otras 21 sustituciones cuya inversión alcanza los 58,35 millones de euros. Por tanto, en total están en ejecución, finalizadas, en construcción o en proyecto, aclaro, 47 sustituciones, que suman un presupuesto de 118,5 millones de euros, que benefician a casi 15.000 alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, con las grandes cifras del Plan Mejor Escuela. Entre 2005 y 2008 y a falta de dos años para la finalización de este plan, las inversiones en obras en ejecución ascienden a 1.380,27 millones de euros y a ellos se suman los 180,14 millones de euros invertidos en equipamiento en los centros educativos, lo cual arroja un total de 1.560,41 millones de euros, es decir, a falta de dos años para la finalización, se ha superado la inversión prevista para el periodo de vigencia del plan que era de 1.200 millones de euros. Se han creado 62.189 puestos escolares, se han mejorado las condiciones de 885.500 alumnos y alumnas, es decir, alrededor del 77% del alumnado de los centros públicos andaluces. Por tanto, el grado de ejecución del Plan Mejor Escuela en sus diferentes programas demuestra que la Consejería de Educación ha sido capaz de llevar a la práctica este plan con altos niveles de eficacia y, además, ha sabido adaptar su planificación a las nuevas necesidades que han ido surgiendo a lo largo de estos años, incorporando actuaciones que no estaban previstas, o no estaban previstas tal y como se han realizado inicialmente, pero que se han revelado como necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que haga una referencia a lo que ha significado el Plan Mejor Escuela, en Córdoba, para contestar a la petición que ha hecho el Grupo Popular. Entre 2005 y 2008, las inversiones en obras en ejecución en la provincia de Córdoba ascienden a 136,27 millones de euros y a ello se suman otros 15,95 millones de euros invertidos en la dotación y actualización del equipamiento de los centros educativos, lo cual arroja un total de 152,22 millones de euros. Se han creado 3.084 nuevos puestos escolares y se han mejorado las condiciones de 83.712 alumnos y alumnas, todas las actuaciones previstas en BOJA están ya finalizadas, en construcción o en proyecto en la provincia y, además, hay un centro nuevo más de los que inicialmente se programaron: el nuevo C3 de la zona Puente de Córdoba, de Lucena, cuya construcción finalizará el próximo mes de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Hay además cuatro ampliaciones no previstas que están en ejecución: el IES Inca Garcilaso, de Montilla; el CEIP Al Andalus, de Córdoba; el CEIP Carlos III, de La Carlota; y el CPR Ana de Charpentier, de Los Algarbes; y a ellos se suman, además, seis sustituciones, actuaciones que como comentaba antes no estaban contempladas inicialmente en el Plan Mejor Escuela, una de ellas, por cierto, el instituto de Educación Secundaria Carmen Pantión, de Priego, que está ya próximo para que se publique su licitación en BOJA; ya hemos enviado la licitación del IES Carmen Pantión a BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Puedo detallarles también, señorías, el Plan Mejor Escuela por programas en la provincia de Córdoba, si el Presidente me lo permite lo haré con brevedad. De los seis centros nuevos programados en el Programa 1, en los que se preveía una inversión de 26,16 millones de euros, hay tres centros nuevos en construcción y en los que se está realizando una inversión que supera los 15 millones de euros. El próximo mes de mayo finalizará, como le he dicho, la obra del nuevo C3, de Lucena; pero, además, hay otros cuatro centros nuevos en fase de redacción de proyecto que suman una inversión de 19,41 millones de euros; en total, están en ejecución siete centros nuevos, uno más de los previstos, lo que supone un porcentaje de ejecución del 116,67% respecto a lo programado para la provincia de Córdoba. Estas actuaciones suman un presupuesto de 34,58 millones de euros, es decir, un 156% respecto a lo que inicialmente se destinaba a Córdoba y la creación de 3.084 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las ampliaciones, de las cuatro programadas para el periodo 2005-2010, con una inversión prevista de 6,21 millones de euros, hemos finalizado 10, con un presupuesto de 16,48 millones de euros; hay cuatro en construcción, con una inversión de 15,12 millones de euros y cuatro más están en fase de proyecto y suman 15,46 millones de euros. En total, 18 ampliaciones, presupuesto de 47 millones de euros, lo que significa que con respecto a lo programado estamos hablando de un 128,57%, en cuanto a número de actuaciones, y, de un 757,87% en cuanto a inversión.</parrafo>
        <parrafo>El total del Programa 1, pues de las 20 actuaciones previstas están y de los 28,37 millones de euros, se han finalizado 10 actuaciones. Hay otras siete en fase de construcción y otras ocho en fase de proyecto; es decir, están en ejecución 25 actuaciones con un presupuesto de 81,65 millones de euros, lo que significa que en el conjunto del Programa 1 el grado de ejecución de Córdoba respecto a lo programado alcanza el 125% en cuanto a número de actuaciones, perdón, y el 287,73% en cuanto a inversión. Las intervenciones representan 3.084 puestos escolares, la creación.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el Programa 2, de los 263 centros que se programaron en la provincia de Córdoba y del presupuesto de 85,05 millones de euros, a 31 de diciembre, estaban en ejecución inversiones, intervenciones, perdón, en 218 centros educativos, con una inversión de 54,62 millones de euros, es decir, una inversión media por centro de 250.561 euros y que un total de 83.712 alumnos y alumnas se han visto beneficiados por estas actuaciones de modernización. El grado de cumplimiento sobre lo programado en BOJA es del 82,89%.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a las sustituciones, es importante destacar que se han llevado a cabo la sustitución integral de una serie de centros que inicialmente solo iban a ser modernizados pero que hemos sustituido: a 31 de diciembre, hay finalizadas tres sustituciones que significan 5,47 millones de euros; están en proyecto otras tres sustituciones cuya inversión prevista alcanza los 11,34 millones de euros. Por tanto, en total, están en ejecución, finalizados o en proyectos, seis sustituciones en Córdoba, que suman un presupuesto de 16,81 millones de euros y que benefician a 2.340 alumnos y alumnas de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, para concluir, que, pesar del esfuerzo y mejoras, no hemos terminado aún nuestro trabajo; tampoco ha terminado el periodo de vigencia del plan. Creemos que sigue siendo necesario continuar desarrollando el Plan Mejor Escuela, hasta que los objetivos que lo inspiraron lleguen a la generalización de la calidad en las instalaciones en toda la red de centros públicos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar el debate, tenemos dos opciones: podemos hacerlo a una vuelta o a dos vueltas, como ustedes estimen oportuno. Si es a una vuelta, primero intervendría el Grupo de Izquierda Unida por tiempo de cinco minutos, porque no es una comparecencia que afecte a una iniciativa suya, y, después, el resto de los dos grupos tendrían, sumadas las dos intervenciones, hasta 15 minutos de tiempo. Lo que ustedes prefieran. ¿Dos vueltas?</parrafo>
        <parrafo>Pues, empezamos entonces con la señora Obrero Ariza, que tiene 10 minutos en esta primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré que me dé tiempo a exponerlo todo; si no, aprovecharé el segundo turno de palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, he escuchado atentamente su intervención, porque, sinceramente, pienso que lo ha hecho desde la óptica de la autocomplacencia y del cristal opaco con el que a menudo nos presentan la realidad educativa de Andalucía. Y en la necesidad de aclarar, temporalizar y comprobar que esas obras y reformas incluidas dentro del Plan Mejor Escuela se han llevado, efectivamente, a cabo en la provincia de Córdoba, es por lo que, con los datos ofrecidos por su Consejería a una iniciativa parlamentaria de mi grupo, a una respuesta, a una petición de información, es por lo que procedo a realizar un análisis pormenorizado de las reformas que se han llevado a cabo en el pasado curso escolar 2007-2008, coincidiendo también con el comienzo de esta legislatura, fundamentalmente, para limitar el debate y porque, con estos datos, yo he realizado un balance, creo, mucho más realista de la gestión que ha hecho su Consejería con relación al Plan Mejor Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe su señoría, el Plan Mejor Escuela, puesto en marcha por la Junta de Andalucía y con un periodo de vigencia del 2005 al 2010, es un plan para el que faltan solo dos años para que finalice, y mucho me temo que es poco tiempo para que la Consejera, en este caso, haga sus deberes, teniendo en cuenta que quedan obras muy importantes que acometer, y de gran envergadura, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, según la información que nos ha facilitado, en Córdoba capital son 30 los colegios e institutos reformados en el curso escolar 2007-2008, incluyendo el colegio Joaquín Tena Artigas, de Alcolea; el Maimónides, de El Higuerón, y el Araceli Bujalance Arcos, en Encinarejo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, de esos 30 centros educativos —y hablo de Córdoba capital, en primer lugar—, he podido comprobar que no se han llevado a cabo reformas —al menos, en el curso pasado— en cinco de ellos, de forma que, aunque en la respuesta parlamentaria se recogen, aún no se han acometido las obras que están esperando en el colegio Margarita o Fray Albino, para los que desde el propio AMPA se pedía, en el mes de noviembre, agilidad para la obra. Decían el 9 de noviembre de 2008, y los padres temen que, el próximo año, no se inicie la nueva construcción. El proyecto se encuentra, actualmente, en fase de supervisión.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, existen también partidas que están previstas para el colegio Fidiana, Santa Rosa de Lima y Albolafia, y que yo quisiera que me explicase qué se ha reformado y a qué se ha destinado ese dinero, principalmente, porque en el Fidiana se hizo una ampliación del centro, pero en el curso escolar 2005-2006. Aún tiene pendiente hacerse un pabellón polideportivo, pero no sabemos qué reformas se han acometido en ese centro.</parrafo>
        <parrafo>El IES Santa Rosa de Lima sufrió una importante remodelación durante los cursos 2005, 2006 y 2007, que obligó a los 198 alumnos a trasladarse al colegio Abderramán, hasta que, finalmente, abrió sus puertas en enero de 2007, por lo que, a esa fecha, las inversiones ya estaban realizadas. Y lo mismo ocurre con el colegio Albolafia, porque la última reforma conocida es de una cocina que se les hizo en el curso 2006 y 2007.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, señora Consejera, lo que están haciendo es confundir, contabilizar o duplicar las inversiones económicas de los centros educativos de un año tras otro, para vender titulares de prensa que no son más que engaños a los andaluces. Y a los datos me remito. Es decir, si descontamos de la relación de centros educativos aquellos en los que, realmente, no se ha llegado a ejecutar, llegamos a la conclusión de que la inversión en Córdoba capital, para el curso escolar 2007-2008, sobre el total de inversión prevista en el Plan Mejor Escuela, en el programa de actualización y modernización de las infraestructuras educativas, supondría que, de los 866 millones de euros —tomamos la media provincial anual, que sería de 18 millones de euros—, el déficit de inversión en la provincia de Córdoba capital... Perdón, en Córdoba capital, sería de 3,35 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Intentando hacer ese mismo análisis, pero en las comarcas de la provincia, nos encontramos con lo siguiente: En el Valle de los Pedroches, de los 56 centros educativos, tan solo se ha intervenido en tres; en el Valle del Guadiato también se ha intervenido en tres, de 30 centros educativos; en el Alto Guadalquivir, de los 40 centros educativos, se ha intervenido en cinco; en el Valle Medio del Guadalquivir, de los 60 centros educativos, se ha intervenido solo en seis, porque el colegio de San Sebastián, de Palma del Río, se ha comenzado en el presente curso escolar, y lo incluyo, por tanto, en el presente curso para una futura valoración que hagamos del Plan Mejor Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Los Padres, de Palma del Río, en mes de junio, reivindicaban la reforma del colegio, y, como pueden comprobar en la propia página web del colegio, se dice que el día 19 de diciembre de 2008 comenzarían las obras del centro.</parrafo>
        <parrafo>En la campiña sur cordobesa tenemos 69 centros educativos, de los que se han reformado 15. Igualmente, el IES Inca Garcilaso, de Montilla, se está llevando a cabo en la actualidad. Es decir, son obras que también están, recientemente, iniciadas, por lo que también habrá que excluirlas del cómputo del curso escolar 2007-2008. Inician las obras de ampliación del IES Inca Garcilaso, del 10 de febrero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En la campiña de Baena, de 96 centros educativos, tan solo se ha actuado en cuatro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en la Subbética, se ha intervenido en 10 de los 97 centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Para las distintas comarcas, y excluyendo, igualmente, aquellos en los que, realmente, no se ha hecho nada en el curso anterior, hablamos de un déficit de inversión de 6,65 millones de euros, si lo desglosamos conforme al Mejor Escuela, en el programa de actualización y modernización de las infraestructuras educativas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dirá que no se puede intervenir en todos los centros a la vez y tampoco en un mismo curso escolar. Evidentemente, no. Pero entiendo que se podía haber hecho un esfuerzo por acometer obras en algunos colegios más, como, por ejemplo, en el colegio Llanos de Don Juan, en Rute, en la Subbética. Este colegio se inundó, en el mes de septiembre, por la riada que se produjo después de una tormenta, y los padres exigían la construcción y la ubicación de un nuevo colegio en otra parte del pueblo que no fuese inundable. Tengo, incluso, fotografías, lo que pasa es que no me ha parecido oportuno traerlas de la altura a la que el lodo del río llegaba, porque, evidentemente, entró e inundó las clases. Esto sería, desde nuestro punto de vista, una urgencia que se debería haber acometido por la Consejería en este pasado curso escolar.</parrafo>
        <parrafo>O por ponerle otro ejemplo: en el colegio Ginés de Sepúlveda de Pozo Blanco, en Los Pedroches, los padres y madres se concentraron pidiendo la clausura del centro si no se reformaba, exigiendo el cumplimiento de un compromiso firmado de rehabilitar el colegio desde el año 2003. Esta es una noticia de tan solo hace unos días.</parrafo>
        <parrafo>Incluso, en la capital tenemos, en estado prácticamente ruinoso, la Escuela de Arte Dramático y del Conservatorio Profesional de Danza de Córdoba, algo que puede usted misma comprobar si accede a Internet y busca este centro, por lo que los alumnos también protestaban en el mes de febrero: «Los alumnos de Arte Dramático anuncian protestar en febrero».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, están desarrollando el Plan Mejor Escuela con falta de claridad y transparencia, y también con falta de responsabilidad. El dinero público es dinero de todos los andaluces, y creo que ellos están en su derecho de exigir que, cuando se acometa una reforma integral de un centro educativo, se cumpla y se ejecute al cien por cien el proyecto de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el colegio Maimónides, de El Higuerón, reformado en el curso escolar anterior —ese sí—, se daban por finalizadas las obras, y, sin embargo, el día 12 de febrero de este año, los alumnos se pusieron en huelga por las deficiencias que aún tenía el centro; deficiencias que afectan directamente a la seguridad de las personas, por cuanto que exigían el cambio de una puerta o reja de entrada que pesaba doscientos kilos y que, por suerte, cuando se descolgó, pues no atrapó a nadie, o el desplome, en ese mismo colegio, de una parte de estructura metálica del techo del soportal por donde se accede al patio de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señora Consejera, la mayoría de los colegios de Córdoba tienen más de veinticinco años. Y, cuando al fin les llega la reforma, ocurre como, por ejemplo, en el colegio Santa Rosa de Lima: que allí se ha hecho el edificio nuevo y, sin embargo, pues no se ha cambiado el mobiliario escolar. Los propios padres, a comienzos del curso, el 15 de septiembre, pues lo decían, ¿no? Decían: «El colegio Salvador Vinuesa, entre lo viejo y lo nuevo». O también ha ocurrido que se han podido hacer comedores y no se han puesto extractores de humo, o se han hecho obras y después no se remata el asfaltado de los patios o los rebajes de los bordillos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quisiera añadir que la mayoría de las direcciones de los centros no tiene tampoco acceso al proyecto de obras que se va a realizar en los centros, por lo que a menudo no conocen lo que se va a llevar a cabo y difícilmente pueden aportar ideas o sugerencias para contribuir al proyecto, o, también, la falta de concreción en las fechas de inicio de las obras, que a menudo se comunican de forma inminente, con el desconcierto que esto provoca, y el desorden, a la hora de acondicionar al alumnado y al profesorado en otro espacio durante el periodo de obras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en este primer turno de intervención, concluyo diciéndole que el desarrollo del Plan Mejor Escuela en la provincia de Córdoba pensamos que ha sido raquítico, insuficiente, y que mucho me temo que, en estos dos años que restan hasta la finalización del plan, difícilmente va a haber obras de gran envergadura para Córdoba, como pueden ser el colegio Arroyo del Moro o el IES Miralbaida, y que, en definitiva, las políticas en materia de educación del Gobierno socialista del señor Chaves, pues no van a sacar ni a Córdoba ni a Andalucía de la cola de España y de la cola de Europa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero. Se ha ajustado usted a los diez minutos con precisión. Eso está bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal Catena, tiene usted la palabra en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en el debate de la comparecencia, le agradecemos la presencia a la Consejera, le agradecemos los datos tan exhaustivos que ha dado. Evidentemente, habrá que analizar los datos con más detenimiento cuando se publiquen en el BOPA, porque han sido muchísimos, ha sido muchísimo el trabajo hecho, muchísimo lo que se ha avanzado solo en tres años que lleva el plan en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía que, antes de continuar con este debate, quiero señalar el día en el que estamos hoy, 19 de marzo, porque, hace 197 años, en Cádiz se firmaba la primera Constitución; primera Constitución que, cómo no, hablaba de educación, y que fue la base, la base, para asentar los principios constitucionales sobre los que hoy nos regimos.</parrafo>
        <parrafo>Constitución, artículo 27 de la Constitución, de la de 1978, que recoge el derecho a la educación para todos: derecho a la educación, obligatoria y gratuita. También se recoge en nuestro Estatuto de Autonomía. También fue un 19 de marzo, de 2007, cuando la Ley Orgánica 2/2007, de Reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, sale adelante, estableciendo las competencias educativas no universitarias para nuestra Comunidad autónoma. Saben que en el artículo 10.3.2.º se establece, como objetivo primordial para la Comunidad Autónoma el acceso de todos a una educación permanente y de calidad, que les permita su realización personal y social a los andaluces, que tienen derecho a recibirla, y en el 21 se establecen de forma más amplia todos los derechos concretos en materia de educación para todos los andaluces y las andaluzas. Esta es nuestra normativa básica, aparte de, por supuesto, nuestra ley de educación, la Ley 17/2007, de 10 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Enfatizo esto porque es importante conocer la normativa en la que nos movemos, porque ello marca el porqué de que hoy aquí nos sentemos distintos grupos parlamentarios, de distintos partidos políticos, a hacer la defensa, de una u otra forma, de un plan, y del porqué de la puesta en marcha de ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha indicado la Consejera, el Plan Mejor Escuela se aprobó por Consejo de Gobierno el 11 de octubre de 2005, a raíz de lo que ya había anunciado el Presidente de la Junta en el debate del estado de la Comunidad de ese año, y ese plan, con las cifras que ha dado... Yo he cogido las cifras lo más rápido que he podido, pero lo que sí me ha quedado claro es que las cifras se superan en todos los casos, en todos los casos, más del ciento por ciento en grado de ejecución, en grado de inversión, cuando estamos hablando de un plan que se establecía de 2005 a 2010, y, a finales de 2008, ya nos encontramos en un grado de ejecución, en un grado de inversión, por encima del ciento por ciento. Pero, señora Consejera, a pesar de todo ello, acabamos de escuchar la intervención de la portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Penoso.</parrafo>
        <parrafo>Y lo penoso no es que no reconozcan nunca que se está trabajando por el beneficio de los andaluces y de las andaluzas. No con el grado mayor de éxito; por supuesto que hay todavía mucho que hacer, por supuesto que hay mucha infraestructura educativa que hay que arreglar, y nuevos colegios que hay que hacer, y que viene una riada y se producen inundaciones, y... Hoy hemos conocido que los fuertes días de temporal del viento de levante en Cádiz han producido el desprendimiento de una ventana en el colegio La Florida, en El Puerto de Santa María. Creo que una profesora se ha visto afectada por el accidente. Por supuesto que hay cosas que hay que hacer, pero hay que reconocer lo que hasta ahora se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y lo más lamentable es que, si la señora Obrero tiene un minuto y me atiende, igual que yo la he atendido a ella con la máxima diligencia y la máxima atención, si se lee la intervención de su compañero, portavoz de educación, del 23 de noviembre de 2005, cuando se presenta el Plan Mejor Escuela, presentándose el plan, aprobado el 11 de octubre, el 23 de noviembre su compañero ya decía que esto no servía para nada, que iba a ser un fracaso, que esto es lamentable, que Andalucía no sale de la ruina en la que está por culpa de los socialistas... Es decir, las mismas palabras que hoy repite usted, tres años después, y con las cifras que la señora Consejera nos da, de superar el grado de inversión y de superar el grado de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Esto no responde más que a dos modelos del sistema educativo. Por eso lanzaba las fechas de la normativa, porque es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas gobernamos en Andalucía —claro—, y por ello impulsamos, desde este Parlamento, como grupo mayoritario, determinadas normas; por ello ponemos en práctica políticas educativas desde la Consejería de Educación. Sobre tres ejes fundamentales, que es lo que concentra los objetivos prioritarios del plan —no voy a repetirlos, porque la Consejera los ha explicado—.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es fundamental la modernización del sistema educativo, para incorporar a nuestra sociedad andaluza a la sociedad de las nuevas tecnologías del conocimiento —lo que llamamos los centros TIC—, el plurilingüismo, la conciliación de la vida laboral y familiar, saben que con la puesta en marcha del plan de apertura de centros —por eso era necesario abordar este plan también—, para las aulas matinales, los comedores extraescolares..., perdón, los comedores escolares, las actividades extraescolares..., porque para nosotros es importante la conciliación de la vida laboral y familiar, porque creemos de verdad en la igualdad. Algunos de sus compañeros —no se sientan en este Parlamento, se sientan en otros cargos institucionales— dicen creer en la igualdad; pero miren los periódicos —ya que hoy ha resaltado también los de Córdoba—, miren los periódicos atrás y vean lo que sus compañeros creen en la igualdad y creen en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos, como segundo eje vertebrador de nuestras políticas educativas, en la incorporación de nuevos derechos, en la gratuidad de la enseñanza infantil, la gratuidad de los libros de texto para toda la enseñanza obligatoria; el transporte escolar, extensivo a todos los niños que no tienen en sus municipios los centros escolares. Y, como tercer eje, importantísimo para los socialistas y las socialistas, está el impulso de la calidad de la enseñanza en igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupamos por la formación del profesorado de forma continua, fomentando la formación profesional, la cultura emprendedora; atendiendo a la diversidad con la educación compensatoria, con la educación especial, con la integración de los alumnos y alumnas extranjeros, y educando a nuestros niños y niñas en valores y haciéndoles comprender la resolución de conflictos en el ámbito de la paz y del respeto a los derechos humanos. Creo que les suena la asignatura, Educación para la Ciudadanía, esa en la que tampoco creen. No creen en la igualdad, no creen en la mejora del sistema y no creen en arrimar el hombro, y eso es lo que les lleva a estar donde están, la defensa de un modelo educativo o de otro es donde les lleva a estar donde están.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, y ya creo que con esto debo concluir este primer turno de intervención. Solamente darles dos datos: cuando su compañero portavoz del Grupo Popular presenta enmienda a la totalidad a la Ley de Educación de Andalucía, establece en la memoria económica la necesidad de 800 millones de euros en tres años para la mejora de las infraestructuras educativas. Bien. El 30 de octubre del 2007, es decir, del 18 de julio que se publica la enmienda a la totalidad en el BOPA, al 30 de octubre, que registran una moción, moción que se debate el 15 de noviembre, ustedes ya piden 1.500 millones en dos años. ¿Sabe esto lo que pone de manifiesto? Que no tienen rigor cuando dan cifras, que alarman, que lanzan..., yo no voy a decir mentiras, pero sí datos incorrectos. Yo no sé quién les hace los números, de verdad, no sé quién les hace los números a ustedes cada vez que traen una iniciativa, pero, si en dos meses, la diferencia va de 800 millones para tres años, a queremos 1.500 para dos años, sin un porqué, ponemos de manifiesto lo que su jefe, líder —no sé—, presidente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, perfecto. Todo ello, exacto. Todo ello. Es Dios. Bueno, pues, es lo que su líder andaluz viene poniendo de manifiesto estos últimos días en prensa y desde hace muchos años atrás, que no creen en Andalucía, que no se han alegrado que se haya, por fin, cerrado el acuerdo para que cobremos los andaluces y las andaluzas esos más de mil doscientos millones de Deuda histórica que nos deben por Estatuto andaluz, por Constitución, y que no son capaces de reconocer. Con la boca pequeña vienen aquí a decir una cosa, y después, con la bocaza grande sueltan otra en la calle. En los mismos... Los mismos números que hicieron para el tema de la Ley de Educación y para la mejora de las infraestructuras educativas, de la misma forma hicieron los números para pedir la Deuda histórica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y desde esa misma forma es desde la que cuando ustedes salen a la calle, y de verdad se lo digo con todo el cariño, porque usted es rigurosa, hoy se ve que trae estudiado a conciencia todos los centros educativos de su provincia, y que cree en su trabajo, pero, desde luego, desde luego, ese no es el camino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, debo terminar.</parrafo>
        <parrafo>Ese no es el camino para que los andaluces la crean.</parrafo>
        <parrafo>Felicidades, señora Consejera, porque esto es lo que hay que seguir haciendo para que mejore la calidad educativa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Arenal. Yo quiero agradecerle su valoración, su reconocimiento del trabajo. Creo que es un reconocimiento objetivo porque no está instalado en la complacencia en lo que hemos hecho, sino en una idea que compartimos y es que es mucho lo que hemos hecho y es mucho, también, lo que queda por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que dedique esta primera intervención a contestar algunas de las cuestiones que ha planteado la señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo la remitiría a su pregunta. Hoy usted ha hablado del curso 2007-2008, pero usted ha preguntado por el Plan Mejor Escuela, un plan que comenzó en 2005 y que yo le he valorado a finales de 2008. No es nuevo, usted ha hecho un trabajo inmenso, pero un trabajo inmenso, que yo no voy a calificar como usted ha hecho con el nuestro. Yo no le voy a decir que su trabajo es un cristal opaco, aunque sí le voy a decir que la finalidad de ese trabajo tan riguroso lo que pretende es, precisamente, poner un cristal opaco para que no se vea el trabajo que la Consejería ha hecho en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted un análisis pormenorizado, pero, señora Obrero, no del Plan Mejor Escuela, sino del curso 2007-2008, que creo que no es lo que usted preguntaba en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no pretendemos desde la Consejería ni vender titulares ni engañar a nadie. Pregúntese usted cuál es su objetivo. Desde luego, el nuestro en ningún caso es ese, porque tal y como usted ha hecho —aclarar, temporalizar, comprobar y utilizar Internet— se puede comprobar que todas estas intervenciones, a las que me he referido, porque, además, le he aclarado minuciosamente en qué fase están, son una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Parte usted de un principio, he creído entender, que es computar todos los centros de la provincia de Córdoba, pero, señora Obrero, estamos hablando del Plan Mejor Escuela, estamos hablando de una relación de centros que se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía y que también usted puede comprobar. Quizá se ha referido a ello, pero yo he querido entender, en sus cuentas y en sus cálculos, precisamente que hablaba del conjunto de los centros de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, le quiero decir, que no nos falta claridad, no nos falta transparencia y no nos falta responsabilidad. Y a riesgo de ser excesivamente larga, le voy a decir, una por una, las ampliaciones finalizadas en su provincia: el Ana de Charpentier; el Carlos III; Santa Bárbara —colegios, perdón—; Salvador de Vinuesa; el IES Santa Rosa de Lima; el IES Santa Catalina de Siena; el CEIP Maimónides; el CEIP Ramón Medina; el IES Miguel de Cervantes; el CPR Río Genil...</parrafo>
        <parrafo>Como usted conoce las localidades, y estoy segura de que ha inspeccionado una por una, sabrá usted en qué estado están las ampliaciones que ahora mismo les voy a referir y que se refieren a proyectos educativos: el CEIP Al Andalus; el IES Marqués de Comares; el IES Emilio Canalejo Olmeda; y el IES Antonio María Calero.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo le voy a hablar de ampliaciones finalizadas, en obras y en proyectos, le voy a referir las ampliaciones en construcción: el Felipe Solís, el IES Felipe Solís; el CEIP Antonio Gala; el IES Juan de Aréjula y el IES Inca Garcilaso, como usted bien refería, de Montilla.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos centros nuevos que están en construcción el nuevo —de tres— Zoco, de Córdoba; el CEIP nuevo de Lucena; y el IES Campoamor, también de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos centros nuevos que están en fase de proyecto: el IES en la zona Emir Albaida; el CEIP de Arroyo del Moro; el Conservatorio Profesional de Música, y también un nuevo instituto de Educación Secundaria en El Higuerón.</parrafo>
        <parrafo>Hemos sustituido los siguientes centros: el CEIP Fray Albino; el CEIP Los Alcalá Galiano; el CEIP Virgen de Luna; el CEIP Virgen de la Cabeza; el IES Carmen Pantión, que, como usted sabe, es una sustitución que no estaba prevista en BOJA y está a punto de salir en licitación; y el CEIP Agustín Palma Soto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Obrero, yo puedo compartir con usted que surgen nuevas urgencias, que quedan centros en Córdoba en los que aún es necesario avanzar en ellos, pero espero que comparta usted conmigo unas estadísticas, que creo que son suficientemente claras para su provincia y que reflejan un grado de ejecución que nada tienen que ver con esas estadísticas referidas al 2007-2008 que obvian el trabajo de esta Consejería desde el año 2005.</parrafo>
        <parrafo>En su provincia, hay tres centros nuevos en construcción, y cuatro en proyecto —es decir, siete frente a los seis que programaba el Plan Mejor Escuela—; hay diez ampliaciones finalizadas, cuatro en construcción y cuatro en proyecto, de las catorce que estaban programadas para todo el Plan Mejor Escuela —18 en marcha, 14 programadas—; y hay 218 modernizaciones de centros que están realizadas o están en marcha, de las cuales seis, le repito, han sido sustituciones. Por tanto, compartiendo lo que le he dicho al principio, que creo que, además, no responde a ninguna visión complaciente, ni muchísimo menos, se lo dije el primer día que comparecí ante esta Comisión, y se lo voy a seguir diciendo: yo soy muy exigente con el trabajo que nos queda por hacer, porque comparto que es mucho, tengo que decirle que creo que el Plan Mejor Escuela, en el conjunto de Andalucía y en su provincia, ha servido para dar un fuerte impulso a la construcción, a la mejora y a la sustitución de infraestructuras educativas.</parrafo>
        <parrafo>Usted va a volver a hablar de extractores, de muebles no sustituidos... ¿Ha comprobado usted el estado de los muebles? Nos dice hoy que los directores y directoras no saben cuándo empiezan las obras. Permítame que le diga que lo saben desde el principio porque viven con nosotros cada día las fases del proyecto, porque, además, los proyectos se licitan en BOJA, tienen un plazo para su adjudicación, tienen un tiempo para el inicio de obra y, además, una vez que las obras empiezan, evidentemente, tienen un tiempo de construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que usted ha querido traer aquí una parte de la realidad, que, al final, lo que hace es decir: «Contemplo solo una parte y la elevo a la totalidad». Yo le voy a pedir que ese rigor con el que usted trabaja cada día y ese rigor con el que usted trabaja específicamente para su provincia sea un rigor que parta de la totalidad de los datos, sea un rigor que parta del conocimiento real, y, sea un rigor que no se base en las anécdotas y que no intente elevarlas a categoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Nos queda mucho por hacer? Sí, en los dos años del Plan Mejor Escuela. ¿Hemos hecho mucho? Creo que eso no lo puede discutir hoy nadie en Andalucía; nadie que, con buena voluntad, conozca el plan, conozca la relación de centros a los que iba dirigido y conozca la realidad de las provincias y la realidad de nuestra tierra. En cualquier caso, ¿tendremos que seguir? Sí, nuestro objetivo es culminar la totalidad del Plan Mejor Escuela, además de todo lo que no estaba previsto y ya está incluso realizado. Y nuestro objetivo es seguir avanzando, una vez que finalice el Plan Mejor Escuela, porque a partir de 2010 seguiremos necesitando actualizar, modernizar y mejorar los centros educativos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para el segundo turno de posicionamiento, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora Obrero Ariza. Ay, perdón, el señor portavoz de Izquierda Unida, don Ignacio García.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en el baile de cifras en el que, bueno, han entrado usted y, fundamentalmente, la portavoz del Partido Popular. No me parece un debate constructivo entrar en una descripción casuística porque, pues, nos vamos a pelear sobre lo que usted ha hecho, sobre lo que le queda por hacer. Yo sí veo que, efectivamente —como ha citado, incluso, la portavoz del Partido Socialista—, después de casi cuatro años de implantación del Plan Mejor Escuela, sigue habiendo problemas... Que no voy a citar ahora, ya he citado uno de mi pueblo, precisamente, de El Puerto de Santa María, que viene hoy, efectivamente, en la prensa y hace poco tuvimos ocasión de debatir, en concreto, sobre la ciudad de Cádiz y una serie de centros que se daban, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, a mí sí me queda una duda, me queda una pregunta, que lanzo al aire y que es un poco por qué ocurre esto en Educación. Yo no acierto a encontrar otra Administración, otra Consejería, si se me apura, donde las infraestructuras, las instalaciones presenten tal cantidad de problemas. Quizás Justicia, mire usted, para no decir que solo Educación, quizás Justicia, efectivamente, se habla con frecuencia en los juzgados de filtraciones, de instalaciones eléctricas que no permiten el uso de ordenadores —como en el caso de la Escuela de Idiomas, de Cádiz, no permite el uso de laboratorios de idiomas—.  Lo que pasa es que Justicia lleva poco tiempo en manos de la Junta. Sin embargo, Educación lleva desde el principio y, aun reconociendo, bueno, la cierta universalización que se ha conseguido de la Educación... Es cierto que Andalucía, de la dictadura recibió un sistema educativo, incapaz, incluso..., que no era capaz de escolarizar a todo el mundo... De ahí viene la Deuda histórica, que, por cierto, considerando el... Permítame usted decirle que considerando el monto total del Plan Mejor Escuela, solo del Plan Mejor Escuela, que la Deuda histórica sean 1.200 millones, aproximadamente, la mitad del Programa Mejor Escuela, resulta un tanto chusco, por lo menos, ¿no?, o preocupante. Es decir, una Deuda histórica que vendría, entre otras cosas, a satisfacer el déficit educativo, se queda limitada a la mitad, aproximadamente, del Plan Mejor Escuela —es decir, un plan de la Junta—, para compensar una parte de las deficiencias del sistema educativo en cuatro o en cinco años. Creo que es un dato a pensar, ¿no?, en este caso —permítaseme el paréntesis—, sobre la cuantía de la deuda educativa; perdón, de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pero, dicho eso —y, repito, sin entrar en casuística—, yo me hago una reflexión, incluso a la vista de su intervención. Y esa reflexión es que, bueno, escuchándola —y no dudo de sus datos—, el Plan Mejor Escuela se está cumpliendo al 200%, se está cumpliendo a más del ciento por ciento, considerando en su conjunto. Cosa que, curiosamente, en otra Comisión de la que yo soy portavoz —o era portavoz, ahora soy viceportavoz en la presente legislatura—, que es la de Vivienda, me recuerda a lo del Plan de Vivienda. Es decir, siempre se cumple al 120%, al 130%, bien porque se cuentan con actuaciones grandes como actuaciones mínimas de la misma forma... Es decir, a lo mejor el cambiar una instalación eléctrica es una actuación —evidentemente, así vale todo, ¿eh?—, el construir un aula es una ampliación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo —y con independencia de cómo se haga el recuento—, yo llego a una conclusión, viendo la situación, y es que el Plan Mejor Escuela, incluso en la formulación de sus objetivos, es insuficiente. Es decir, es muy fácil, es una técnica habitual del Gobierno de la Junta de Andalucía establecer unos planes, con unos objetivos aparentemente muy ambiciosos, pero que están claramente por debajo de la realidad ya en origen, con lo cual, bueno, podemos decir que después se cumplen al 110% o al 120% porque, insistimos, ya de partida estaban por debajo de las necesidades. Incluso, se puede presumir —de alguna manera, usted lo ha hecho— de que hemos hecho más de lo que nos pide el Plan y estamos reaccionando a las necesidades. Es que las necesidades eran mucho mayores de lo que decía el Plan.</parrafo>
        <parrafo>Pero también ocurre... En definitiva, ¿qué podemos decir? Podemos decir que se está cumpliendo el Plan Mejor Escuela —incluso, con exceso sobre las previsiones—, pero no se están resolviendo los problemas. Porque lo mismo que usted habla de que, a los cuatro años de vigencia —cuando falta uno—, se está —bueno, faltan dos, si quiere, uno y medio, si contamos 2009, ya estamos en el tercer mes. Me da igual, ha transcurrido más de la mitad del mismo—..., pues todavía siguen saliendo problemas o, como este Instituto de Arcos, donde se filtra el agua por, digamos, los fluorescentes, o los problemas que se han reiterado en todo el invierno en Andalucía de no tener calefacción en los colegios, dices tú: «Hombre, entonces el Plan Mejor Escuela es que, por sus objetivos ya, no resolvía el problema». Es decir, está mal cuantificado y mal resuelto, aunque se resuelva al ciento por ciento o al 110%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, habrá que partir de esa reflexión: no es suficiente el Plan Mejor Escuela y, por tanto, el cumplimiento del Plan Mejor Escuela no nos puede dejar satisfechos ni sirve para hacer intervenciones triunfalistas. Sobre todo, bueno, pues, en una situación donde los colegios —o los centros educativos— denuncian que están teniendo un 25% menos para gastos, y donde curiosamente, en el tercer trimestre del año 2008 —como usted sabe—, su Consejería se gastó 370 millones de euros en publicidad. Son cifras que, realmente, en un contexto como en el que estamos, donde —aunque usted lo niegue— se han reducido los presupuestos para Educación..., en este contexto resulta también preocupante esta situación, ¿no? Y resulta preocupante que, encima, se presente como triunfalismo el cumplimiento de un plan claramente insuficiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe ir acabando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente, le ruego un minuto de flexibilidad, teniendo en cuenta que es mi única intervención en un tema que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Repito, es una táctica habitual en la Junta. Se hace en el Plan de Vivienda, es decir, incluso lo que no se cumpla se traslada al plan siguiente y ya está. Eso pasó también con el Plan Aula 2000. Por cierto, el Plan Aula 2000 se suponía que iba a ser el último donde se abusara de la Administración local, donde se iba a chantajear..., ya no se iba a chantajear más a la Administración local, diciéndole: «Haga usted los colegios y los institutos, que son de mi competencia, y yo se lo iré pagando después». Eso se supone que se terminaba con el Aula 2000 y la creación del ISE. Pues, señora Consejera, eso se sigue haciendo, eso se sigue haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, si no, por poner un dato, revise usted los datos del Plan PROTEJA —es decir, los proyectos presentados por los ayuntamientos al Plan PROTEJA— y vea la cantidad de ampliaciones de centros educativos, la cantidad de ampliaciones de aulas que están realizando los ayuntamientos, que están realizando a su costa los ayuntamientos —porque es a su costa, al utilizar dinero que viene de la Junta de Andalucía para eso—. Por tanto, no se ha terminado con una práctica que se suponía que se repetía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente, con una reflexión. Yo creo que en esta Comisión vamos a reflexionar ampliamente, creo que, al menos, hay dos iniciativas sobre el tema —en una intervendrá usted— sobre la supresión de unidades de Educación Obligatoria en municipios andaluces. Esto nos lleva a hacer una reflexión: el Plan MAS CERCA no está sirviendo... Perdón, el Plan MAS CERCA no, el Plan Mejor Escuela no está sirviendo para resolver un problema importante como es el acercamiento o el mantenimiento o la oferta de al menos la Educación Obligatoria en los municipios andaluces, especialmente los rurales, porque no se está resolviendo ese problema; porque, en lugar de completar la Enseñanza Secundaria Obligatoria, se está cercenando. Por eso, señora Consejera, nos atrevemos a decir que, en lugar del Plan Mejor Escuela..., en algún sentido, además, del Plan Mejor Escuela, en la Consejería de Educación necesitarían también un Plan MAS CERCA para que los niños y niñas de 11 años de muchos pueblos de Andalucía no se tengan que trasladar a institutos situados, por carreteras de la sierra, a 25 kilómetros de media.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Le indico que ha habido más de tres minutos de flexibilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo tendré en cuenta cuando sea Presidente de Comisión y usted un simple diputado de a pie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aquí somos más flexibles, vamos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ariza, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo, para utilizar este segundo turno de réplica, intentaré contestar, pues, a los distintos portavoces y, en su caso, pues replicar a la Consejera en la intervención que ha tenido antes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo creo, señora Consejera, que la intervención que ha tenido anteriormente es fruto de un trabajo de varias semanas, no crea usted que este trabajo ha sido de un día para otro. En ese sentido, creo que he sido bastante rigurosa, por cuanto que he hecho una ronda de consultas a muchos centros educativos, y en algunos de ellos, pues, he presenciado directamente las conclusiones de las obras, las finalizaciones de las obras y el estado en que se encuentran algunos de los centros a los que anteriormente le he hecho referencia. Y, principalmente, mi objetivo era poner un poco de control, de control y temporalizar las obras que se han acometido por parte de su Consejería y ver si, efectivamente, eso se había llevado a la práctica, ¿no? Entonces, yo le preguntaba en la primera intervención y le vuelvo a preguntar, señora Consejera, porque usted no me ha contestado, que, de esas cinco obras en la capital de Córdoba, en Córdoba capital, esas cinco obras que yo le digo que no se han llevado a cabo en el curso escolar 2007-2008, que ascienden a un total, sumando esas inversiones, de tres millones de euros, ¿qué pasa con ese dinero? ¿Adónde se ha destinado? Los cordobeses queremos saber, quieren saber pues qué pasa con esas inversiones que estaban previstas, y, bueno, pues no se han ejecutado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La segunda de las cuestiones. La señora portavoz del Partido Socialista, señora Arenal, me dice que somos poco rigurosos a la hora de pedir dinero para el Plan Mejor Escuela, pero sepa usted que nosotros no estamos gobernando, nosotros podemos pedir y nosotros podemos proponer y nosotros podemos exigir cada uno de nosotros por nuestras provincias y en muchos casos por muchos centros educativos. Pero, por la parte que a nosotros nos toca y en el día de hoy, haciendo balance de la provincia de Córdoba, mi intención, evidentemente, era ver y controlar qué se hace con las inversiones que no se han llevado a la práctica y dónde se piensan invertir, y que los cordobeses sepan que eso realmente no se ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto, bueno, a la contestación que me ha dado la señora Consejera, diciendo que estamos hablando de casos excepcionales, que estamos generalizando supuestos, yo le diré que de verdad que, insisto, en que usted mire la página web del Conservatorio de Arte Dramático, de la Escuela de Arte Dramático y Conservatorio Profesional de Danza, en Córdoba, que es que el edifico está en ruinas, el edificio está en ruinas, con peligro para la propia seguridad e integridad de los alumnos que asisten a clase.</parrafo>
        <parrafo>El colegio Ginés, que le mencionaba, de Pozoblanco, tenía un compromiso firmado en el año 2003, reconocido y firmado en el año 2003, y al día de hoy no se ha puesto en práctica.</parrafo>
        <parrafo>En el Fray Albino. El Fray Albino es un colegio de 1949, apenas ha sufrido reformas. Son palabras textuales de la prensa, yo he intentando plasmar la realidad tal cual es.</parrafo>
        <parrafo>En el colegio Llanos de don Juan, evidentemente, este colegio tiene 40 años, tiene 40 años, y entiendo que es mucho más peligroso para los niños que asisten a clase por el miedo de los padres de que, en un momento dado, por una tormenta sobrevenida, se vuelva a inundar el colegio, se vuelva a romper el muro de contención del arroyo que está justo detrás del colegio y vuelva a ocurrir lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Luego son prioridades y son necesidades y son obras que hay que acometer de forma urgente y rápida, por la propia peligrosidad que hay para los alumnos que asisten a clase.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al Maimónides o al colegio Salvador Vinuesa, pues, mire usted, en el Maimónides sí que estuve, tuve la ocasión de asistir, de ver cómo habían quedado las obras tras la finalización, y, evidentemente, yo todavía no entiendo cuál era la funcionalidad de unas estructuras metálicas que había en el techo de uno de los patios, de acceso a uno de los patios de Primaria, con el miedo, incluso, de que eso se pueda caer y le caiga a algún niño.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que, dentro de la labor, en este caso, que a mí me corresponde como diputada por Córdoba, lo que he tratado ha sido de poner un poco de luz, de luz a lo que es el Plan Mejor Escuela en mi provincia. Y usted me dice que yo hablo de muchos centros, que he hablado de todos los centros de la comarca, de todo... Evidentemente, porque yo lo que quería ver es en cuánto se había actuado en cada una de las comarcas, pero, aun así, le puedo decir que, en el propio Plan Mejor Escuela, que usted me hace referencia a él, y que lo tengo aquí delante, justo en la página que habla de mi provincia, yo le vuelvo a recalcar que el colegio, por ejemplo, el Arroyo del Moro, el Miralbaida o el propio conservatorio profesional de música no se han hecho todavía. Entonces, si usted quiere que yo haga un seguimiento de lo que especialmente hay en el Plan Mejor Escuela, pues yo se lo digo, ahora, bien está que cada año se van ampliando, se van priorizando obras en función de las necesidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero, su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, para finalizar ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decirle que, más que el Plan Mejor Escuela, deberíamos decir que lo que realmente necesita es un plan mejor gobierno, que sepa destinar el dinero de todos los andaluces, que sepa invertir allí donde de verdad se necesita, que sepa priorizar en función de las necesidades y también en función de la igualdad territorial de la comarca de cada una de la provincias, y desde el Partido Popular, en este caso, como en otros tantos, vamos a seguir apostando por la educación, vamos a seguir apostando por que nuestros centros presenten las mejores infraestructuras, y las vamos a denunciar y las vamos a exigir, cada vez que sea necesario en esta Comisión o en Pleno o donde sea.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el turno de los diferentes grupos, le toca ahora al Grupo Socialista, y doña Raquel Arenal Catena tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No nos cabe duda a los socialistas que ustedes irán donde sea. Si hace falta a calle con los obispos, también.</parrafo>
        <parrafo>El programa electoral de los socialistas y de las socialistas para 2008-2012, lo digo porque entra dentro del margen de tiempo en el que va a concluir el Plan Mejor Escuela del que venimos hablando, nuestro programa electoral, cómo no, dice que seguiremos realizando mejoras, inversiones de mejoras en nueva construcción de centros de enseñanza y de sus equipamientos allí donde sean necesarias, impulsando la aplicación del Plan Mejor Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que uno de los objetivos de este plan es el equilibrio territorial, es la igualdad. Se lo he dicho en la primera intervención, pero, probablemente, probablemente, esta diputada no se haya expresado con claridad, y, entonces, en este segundo turno voy a intentar hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, nos tienen acostumbrados, y se lo digo porque su compañera en Córdoba y usted misma, y mi compañera Carrillo Pérez fue quien les contestó, tachaban en el inicio de curso, este en el que estamos, a la Consejería de incompetente, de realizar parcheos y de ser unos chapuzas. Creaban alarma social por como estaban algunos colegios, pues decían que no se hace nada, decían que los comedores escolares no reunían las condiciones higiénico-sanitarias. En fin, a lo que nos tienen acostumbrados, les digo, no solo a los parlamentarios del Grupo Parlamentario Socialista en esta Cámara, sino a lo que tienen acostumbrados a las gentes que cada cuatro año echan las papeletas en la urnas. Y ese es el problema que tienen: que ustedes no gobiernan, por eso lanzan las cifras que quieren. Pero, vamos a ver, señorías, ¿este qué rigor es a la hora de establecer la memoria económica de un proyecto de ley alternativo que ustedes hacen?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ustedes votan la Ley de Educación de Andalucía diciendo: «Nosotros no estamos de acuerdo con el proyecto que presentan los socialistas», lo cual no nos parece mal ni nos coge por sorpresa, porque su modelo educativo no tiene para nada que ver con el modelo educativo nuestro —ahora le explicaré por qué; no nos coge de sorpresa—, y, en esa memoria económica ustedes establecen unas cifras y, dos meses después establecen otras cifras. Vamos, es que eso no es cuestión de estar gobernando o no: eso es cuestión de que, el que hace los números dos meses antes, cómo puede irse al doble de la cifra dos meses después.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no es que lo hayan hecho en este tema, en la Ley de Educación de Andalucía: es que lo han hecho con algo tan importante como la Deuda histórica para los andaluces. Y se lo repito, y se lo repito porque resulta que su líder, su líder en Andalucía, desde el año 1996 fue líder a nivel nacional, porque fue Ministro, y porque estaba con responsabilidades de Gobierno. ¿Saben lo que dijo, lo de la Deuda histórica, cuando él entró de Ministro y le tocaba pagar parte del dinero? Que la Deuda histórica era un folletín electoral que los socialistas nos habíamos marcado. Ustedes, que tanto hablan de propaganda, otra vez, Deuda histórica, folletín electoral.</parrafo>
        <parrafo>Bien, no solo tuvieron bastante con eso: tuvieron que pagar los 120 millones de euros que había, porque, si no, iban a los tribunales. Pero no solo con eso le digo lo que ustedes quieren a Andalucía, le digo lo que les interesa la educación y le digo el modelo tan diferente que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Igualdad territorial, ¿no?, reclamaba usted. Bien. Durante esos ocho años de Gobierno en Madrid, dejaron de pagar 2.500 millones de euros que nos correspondían a los andaluces por población; no nos reconocieron a cuatrocientas mil personas que estábamos aquí; apenas invirtieron un 12% respecto a España, un 12%, y cuatro mil millones de los fondos europeos que nos correspondían a Andalucía los repartieron entre otras comunidades. A lo que nos tienen acostumbrados, señoría. Lo mismo que usted manifestaba ahora, cuando decía: «Ay, que el agua va a entrar en un colegio, y vamos a ver si los niños no se ahogan». Y «tenga cuidado, porque los profesores no sé qué...» Qué les gusta crear alarma.</parrafo>
        <parrafo>Les estamos diciendo, y están ahí las cifras, y la gente ve la realidad cuando va a esos centros educativos que están arreglándose o que están en nueva construcción. Ven la realidad, ven la realidad, y la realidad es lo que los pone en su sitio cada cuatro años. Y el portavoz de Izquierda Unida, que no sé dónde está, bueno, pues de... Porque me imagino que se ha tenido que ausentar, porque supongo que estará en otra comisión; no quiero... Ah, bien, vale. Está hablando por teléfono. Bien. Pues también le quiero decir que ellos, también con la Deuda histórica, bueno, también se lucieron, también tuvieron su perla: de 600 millones de euros que reclamaban en el año 1995 a 7.500 millones de euros que reclama ahora el señor Valderas. O sea, la inflación... Pero bastante inflada, la inflación, bastante inflada.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Debe usted ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Y concluyo, concluyo</parrafo>
        <parrafo>Le decía lo de los distintos modelos educativos. Me ha extrañado que no haya hablado hoy de las aulas prefabricadas. Yo traía el tema preparado, porque... Me ha extrañado muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>Ah, sorpresa, sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero cierro —si me permiten—, concluyo, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor. Por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar. Pero no le da tiempo a entrar en lo de las prefabricadas, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no, termino en treinta segundos para manifestar...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Madrid. Señora Aguirre: diferencia de modelo educativo. Concede más de un millón de metros cuadrados de suelo público para hacer centros privados. Transforma... El 40% pasa a la enseñanza pública; el 60%, a la concertada, y vende colegios públicos a entidades privadas. Así es como ustedes establecen el modelo educativo, y así...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, con esa pincelada de la política educativa madrileña, debe usted concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es como hacen las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, concluyo ya. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>También hemos sido flexibles, en el mismo tiempo, aproximadamente, que con el resto de los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, para finalizar este debate, le corresponde el turno a la señora Consejera, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidente. Gracias a todos los grupos por sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Se preguntaba el portavoz del Izquierda Unida que por qué nos pasa esto en Educación. Pero usted lo sabe; lo sabe mejor que yo y usted mismo se ha contestado. Cuando accedimos al autogobierno, teníamos en Andalucía un importantísimo déficit histórico en materia de educación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que estamos hablando de 1983; a algunos le puede parecer la prehistoria. Creo que en nuestras vidas es una historia bastante, bastante reciente. Hemos tenido que hacer, durante este tiempo, muchas cosas que otros países han hecho en muchos más años, y que otras comunidades han tenido que hacer en menos cuantía, precisamente porque no se tenía con ellas la Deuda histórica a la que usted ha aludido. Hemos tenido —y usted lo sabe— que superar situaciones en las que no teníamos escolarizados a alumnos, por ejemplo, de 5 años; hemos tenido que generalizar, crear puestos escolares para generalizar la educación obligatoria, para generalizar también la educación obligatoria desde los 3 a los 16 años, y hemos tenido que hacer un esfuerzo enorme, en estos veinte años, que en otras comunidades y en otros países ya estaba resuelto, ya estaba mucho más avanzado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, no solo hemos tenido que modernizar, y crear, en muchos casos, una red, porque hemos optado por un modelo educativo que responda a la estructura territorial y poblacional que tiene nuestra Comunidad, que, como usted sabe, es amplia, y es, además, bastante dispersa; hemos tenido que hacer un esfuerzo en creación de plazas, en generalización de la enseñanza, y hemos tenido que hacer un esfuerzo en creación de centros y en modernización. Y usted lo sabe como yo: lo hemos tenido que hacer con poca ayuda, sin el dinero que nos correspondía para financiación y sin el dinero que nos correspondía para la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en este debate. Les aseguro que me encantaría, porque creo que es políticamente un debate sabrosísimo, pero soy consciente de que estamos en la Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué nos pasa con el Plan Mejor Escuela? Que estamos trabajando, estamos cumpliendo el plan, pero tenemos nuevas necesidades. Nuestra población educativa sigue creciendo, nuestros objetivos educativos se siguen ampliando, gracias a leyes como la LOE y la LEA, y, desde luego, las exigencias, evidentemente, de nuestra sociedad cada día son —también—, afortunadamente, mayores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si me pregunta: «¿Balance del plan?»: enormemente positivo. Las cifras, los datos, las realidades, están ahí. ¿Terminaremos, con el Mejor Escuela, de modernizar toda la red educativa? Evidentemente, no. Pero, desde luego, sí le garantizo que, ahora mismo, ya el 77% de nuestro alumnado ha percibido las mejorías que supone este plan en sus distintas fases. Está organizado en programas, y usted puede ver perfectamente qué son ampliaciones, qué son modernizaciones y qué son sustituciones o centros de nueva construcción.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos cumpliendo objetivos? Sí. ¿Estamos resolviendo problemas? Evidentemente, sí. ¿Quedarán a final de 2010, cuando espero que podamos hacer un nuevo balance de lo que ha significado este plan, problemas de infraestructuras en el sistema educativo? Sí, las que se han ido planteando y las nuevas necesidades que, indudablemente, van a surgir en Andalucía, porque usted, el Partido Popular, el Partido Socialista, y, evidentemente, el Gobierno, somos ambiciosos cuando pensamos en educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No me diga usted que nos hemos gastado no sé cuántos millones de euros en publicidad, ni lo circunscriba usted a un trimestre. Diga usted que la Consejería de Educación ha invertido en campañas informativas, para poder —para poder— iniciar el curso, dar información a los padres sobre la escolarización e incitar a la participación de las familias en los consejos escolares. Yo creo que a esto no se le llama publicidad: se le llama información.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, me gustaría que usted se remitiese al desarrollo de esas campañas informativas y me dijera usted dónde está la publicidad, o, incluso, si la información que se hace a través de los medios de comunicación en espacios que llamamos publicitarios es propaganda de este Gobierno. Yo le garantizo que en ningún caso: responde al trabajo de la Consejería y responde a la información necesaria para las familias y para la población.</parrafo>
        <parrafo>Me mezcla usted el Mejor Escuela con la secundaria obligatoria, y yo le recuerdo que, aunque tendremos ahora oportunidad de hablar, usted votó la Ley Orgánica de Educación —su grupo, perdón, usted directamente no, pero su grupo la votó—, y usted conoce —se lo dije también— el mapa educativo de Andalucía, porque, a lo mejor, pertenece a su prehistoria, pero usted lo ha visto y yo también. No me mezcle usted peras y manzanas, porque, desde pequeñitos, nos dijeron en el colegio que esas cosas no se suman, y, si se suman, nos llevan a errores.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo comparto que nos quedan muchas cosas por hacer, algunas previstas y otras no previstas, y algunas circunstanciales, que se refieren a traslados que inicialmente no estaban previstos —Escuela Oficial de Idiomas—, pero hemos accedido a la petición de los docentes y del alumnado. Y tendremos que ir, evidentemente, avanzando para que ese traslado se haga con las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos hablado también de la provincia de Cádiz. Permítame que me vuelvo brevemente, Presidente, a Córdoba, centro por centro: Fray Albino, 2.859.427 euros, en fase de redacción de proyectos, porque Fray Albino entra en el Plan Mejor Escuela, que finaliza, señorías, no en el curso 2007-2008, como a usted le ha gustado señalar, sino en el 2010 —déjenos la oportunidad de que lo hagamos en los plazos previstos—; Maimónides, 1.729.359 euros; Salvador de Vinuesa, 2.381.131. Como las actuaciones están finalizadas, pues, usted ya entra al detalle de las obras, porque entiendo que también ha hecho una valoración técnica de las mismas. Que también le tengo que reconocer, que a igual que le puede pasar a usted en su casa, hay obras que una vez finalizadas, no recepcionadas, pueden plantear un problema. Para eso tienen, señorías, un tiempo evidentemente de garantía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que el Plan Mejor Escuela en su provincia es un plan que está dando respuesta a los objetivos con los que fue planteado, que está dando, además, muchas más respuestas de las inicialmente previstas. Y, si usted quiere meterme en la última de las riadas, que ni estaba prevista ni forma parte del Plan Mejor Escuela, yo le diré que también vamos a trabajar, estamos ya trabajando, para solventar los problemas de Los Llanos de Don Juan.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, bien, la planificación educativa no corresponde ni a la dirección de los centros ni a las asociaciones de padres y madres, permítame que, al menos, intervenga la Consejería, siendo la que, después de oír a docentes y a los representantes del alumnado, haga la actuación que corresponde, porque me está usted hablando de un colegio que, excepcionalmente, ha vivido una riada, que entenderá que es excepcional porque, evidentemente, no se da habitualmente ni se dio cuando en 2005 iniciamos el Plan Mejor Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a poner cada cosa en su sitio, señora Obrero Ariza. Yo no dudo de su rigor. Creo que se lo he reconocido, y, además, a mí me alegra. Y, sobre todo, me alegra porque va usted a ser esa excepción que me va a impedir decir hoy también que al Gobierno le gustaría tener otra oposición, una oposición mucho más responsable de la que habitualmente tenemos. Pero, como yo no estoy aquí para hacer chascarrillos y bromas, aunque entiendo que relajan el debate, lo que sí le digo es que tenemos el Gobierno que han votado los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que esa consideración merecería un mayor respeto acerca de nuestro trabajo, porque este es un gobierno que se evalúa cada vez que vamos a elecciones. A ustedes también los evalúan los ciudadanos; permítame que no les dé yo los resultados.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, reconociendo su trabajo, reconociendo su esfuerzo, reconociendo su labor rigurosa de inspección de control de temporalización y de obras, tendrá usted que reconocerme que me ha preguntado usted sobre el Plan Mejor Escuela, y habla usted del curso 2007-2008. Así es fácil que, cuando ya tenemos el resultado final de la foto, nos cuadre, porque, a lo mejor, le hubiera cuadrado más coger el 2006-2007. Yo le hubiera agradecido que fuese tan rigurosa en su trabajo como en su pregunta, y que hubiera hecho usted un análisis público de la situación de los centros educativos en Córdoba en el Plan Mejor Escuela, desde 2005 a 2008, reconociendo que lo finalizaremos en 2010.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, a todos y a todas, yo quiero agradecerles su preocupación por el sistema educativo. Creo que estamos cumpliendo uno de los objetivos en los que esta sociedad tiene que seguir avanzando, y es convertir la educación en una prioridad y convertir la educación en un objeto de responsabilidad compartida y en un objeto de preocupación y ocupación social. Creo que es fundamental que traigamos, a la primera línea de nuestras agendas, a esta Comisión y al Parlamento, los debates educativos, porque entiendo que solo tendremos una educación de calidad, como la que el Gobierno andaluz defiende, cuando el conjunto de la sociedad se preocupe y se ocupe por la educación.</parrafo>
        <parrafo>Les agradezco su contribución, y, desde luego, les digo que en este objetivo está trabajando el Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

