<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuadro superior, Corrupción, Provincia de Granada, Resolución judicial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000379</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000379. Pregunta oral relativa al archivo de la querella penal contra ex altos cargos de la Delegación de Medio Ambiente, sobre inversiones en el Parque Natural de Castril, Granada (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, lo lamento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al archivo de la querella penal contra ex altos cargos de la Delegación de Medio Ambiente sobre inversiones en el Parque Natural de Castril, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, en este caso el señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, la Audiencia Provincial de Granada ha dictado resolución archivando definitivamente la querella de un particular en la que se acusaba al Delegado de Medio Ambiente de Granada y a un técnico de esa delegación de los presuntos delitos de malversación, estafa, prevaricación y falsedad en documento público, entre otros. Esta querella ponía en duda la ejecución de inversiones previstas en el Parque Natural de Castril, en Granada, y ponía en tela de juicio la gestión de la Consejería de Medio Ambiente y las actuaciones del Delegado de Medio Ambiente en Granada; una querella que ha tenido una enorme repercusión mediática -alrededor de cien comparecencias y comunicaciones- y un uso excesivo en este Parlamento de la mano del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señora Consejera, qué valoración hace de ese fallo judicial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, en efecto, me pregunta por una valoración del archivo de esa querella contra ex altos cargos de la Delegación de Medio Ambiente en Granada. Quiero indicarle que el Gobierno andaluz no hace valoraciones de las resoluciones judiciales -las respeta en todos sus términos-; pero permítame que esta desestimación definitiva por parte de la Audiencia Provincial de Granada a una denuncia interpuesta por un particular contra dos ex delegados de la Consejería de Medio Ambiente en Granada, a los que se les imputaban, como usted ha recordado aquí, delitos de malversación, de prevaricación o falsedad en documento público, ratificada ya esta resolución, este auto de una sentencia anterior del juzgado de instrucción, que establecía, además ya con claridad, que no había muestras de delito alguno en los hechos imputados y que la querella se basaba en meras sospechas carentes de la mínima solvencia, permítame que le diga que, sin hacer valoraciones, me encuentro muy satisfecha de que la honorabilidad de estos altos cargos de la Delegación se haya visto limpia de toda sospecha.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, algo más que añadirle. Añadirle que, si el Partido Popular, a través de diputadas que se sientan todavía hoy en los escaños del Partido Popular, no hubiesen tomado este tema aquí, en la Cámara, como un acto de linchamiento y de altavoz contra la Junta de Andalucía, no tendría que hacer más comentarios. Pero, mire, al Partido Popular no le importó lo más mínimo, sin tener ninguna argumentación, arremeter contra la Junta de Andalucía, contra dos delegados de Medio Ambiente de Granada. Ahora tendrían la oportunidad de retractarse, de pedir disculpas, de pedir perdón por ese linchamiento que llevaron a cabo dentro de la Cámara contra esos dos delegados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De nuevo muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, nos satisface decir en esta Cámara que el archivo de esa querella ha arrojado luz sobre la gestión de esta Consejería en la anterior legislatura en el Parque Natural de Castril. Ha dejado claro, deja claro, que las inversiones y que la actuación del ex Delegado de la Consejería de Granada y actual alcalde de Armilla ha sido o han sido absolutamente correctas y ajustadas a la ley, a derecho.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Consejera, tengo que lamentar profundamente el uso torticero, ilegítimo e irresponsable de este Parlamento por parte del Grupo Parlamentario Popular para acosar políticamente a la anterior Consejera de Medio Ambiente, hoy Presidenta de esta Cámara, y, cómo no, poner en duda la gestión y la honorabilidad de personas como el ex Delegado de Medio Ambiente en Granada, el ex Alcalde de Castril, y otros técnicos. Y todo ello tomando como excusa la querella de un empresario particular que entendemos perseguía intereses económicos y que adolecía de veracidad y rigor, como ha quedado probado. Han sido, señora Consejera, 28 iniciativas parlamentarias, por parte del Grupo Parlamentario Popular, referentes al municipio de Castril, de las cuales 11 se referían a preguntar siempre por la ejecución de esos proyectos y esas inversiones, y tres solicitando la comparecencia de la señora Consejera de ese momento, que se concretaban en acusar a la Consejera, al Delegado y al ex Alcalde de Castril de mentir, de ocultar, de desviar fondos, de comprar fincas, entre otras. Y ello, sin la más mínima prueba, sin ningún rigor ni vergüenza política. Fíjense si es poco serio el empresario querellante que, en el caso del archivo de la querella, acusa en falso a la magistrada de resolver casos en la cama con otro juez. Lo pública la prensa, El Ideal. No hay más que decir al respecto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Giralte, lo lamento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Giralte, lamentable no solo es que no haya retracto por parte de quien, como digo, todavía hoy ocupa los escaños de este Parlamento y era la vocera del Partido Popular en aquel momento de este asunto; lo lamentable es que la falsedad y la falta de respeto sigan siendo los ejes de su discurso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

