<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Trabajo de jóvenes, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000339</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000339. Pregunta oral relativa a la valoración de las medidas para el fomento del empleo a jóvenes (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la valoración de las medidas para el fomento del empleo a jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Iglesias, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ IGLESIAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, en primer lugar, saludar también a los ciudadanos que nos ven a través de la televisión pública andaluza y recordar, como no podía ser de otra manera, que esta fue una de las iniciativas del Grupo Socialista en el Grupo de Transparencia Democrática.</parrafo>
        <parrafo>También quiero decir, y aprovecho la ocasión... Lamento espectáculos o momentos como este que acabamos de presenciar.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señor Consejero, le dirijo nuestra pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado mes de agosto, el Gobierno socialista de España aprobó un decreto-ley que hoy, precisamente, convalidan en el Congreso de los Diputados, de medidas urgentes para la promoción del empleo de los jóvenes, del fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificación profesional de las personas que agoten su protección por desempleo. En este sentido, señor Consejero, es bien conocido por todos cómo, desde hace tiempo, la situación de los jóvenes en nuestro mercado de trabajo está muy lejos de lo deseable en un Estado social avanzado. Como dato, quiero poner de manifiesto que el 60% de los desempleados menores de 25 años no poseen siquiera el título de Graduado en la Enseñanza Secundaria Obligatoria. Entre otras medidas, y lo dijo el Presidente, nuestro Presidente, durante el debate del estado de la comunidad, está siendo a través de la educación como los socialistas estamos dando respuestas a ese gran problema con el que se encuentran los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con todo, señor Consejero, y sobre el decreto ley que hoy convalida el Congreso, ¿en qué consisten y qué valoración hace de las repercusiones en Andalucía de las nuevas medidas para el fomento del empleo de jóvenes impulsadas por el Gobierno de España?</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, vamos a esperar unos segundos para que se puedan escuchar sus palabras con claridad. Ruego a la bancada del Partido Popular, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España ha establecido una serie de medidas urgentes para la promoción del empleo de los jóvenes y para el fomento de la estabilidad en el empleo. Se trata de un nuevo contrato para la formación y el aprendizaje; un contrato que tiene plenos derechos laborales y de protección social, que combina el trabajo remunerado en una empresa con la formación que permite adquirir una cualificación profesional y que repercutirá positivamente en la incorporación de los jóvenes al mercado laboral. Este contrato se podrá formalizar con trabajadores mayores de 16 y menores de 25 años que carezcan de la cualificación profesional reconocida por el sistema de Formación Profesional para el Empleo, o del sistema educativo requerida para concertar un contrato en prácticas. Asimismo, hasta el 31 de diciembre de 2013 este tipo de contrato se podrá celebrar también con trabajadores que, igualmente careciendo de cualificación profesional, sean mayores de 25 y menores de 30 años.</parrafo>
        <parrafo>La duración mínima del contrato será de un año y la máxima de dos, si bien podrá prorrogarse por doce meses más, en atención a lo recogido en la normativa aplicable. La actividad laboral desarrollada por el trabajador en la empresa deberá estar relacionada con las actividades formativas, que deberán comenzar en el plazo máximo de cuatro meses a contar desde la fecha de la celebración del contrato. Además, la cualificación o la competencia profesional adquirida a través del contrato para la formación y el aprendizaje serán acreditadas, de manera que el trabajador podrá solicitar a la administración pública competente la expedición del correspondiente certificado de profesionalidad, título de Formación Profesional o, en su caso, acreditación parcial acumulable. Quiero destacar que en ningún caso la retribución podrá ser inferior al salario mínimo interprofesional en proporción al tiempo de trabajo efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, las empresas que celebren contratos para la formación y el aprendizaje con trabajadores desempleados mayores de 20 años e inscritos en la Oficina de Empleo con anterioridad al 16 de agosto de 2011 tendrán derecho, durante toda la vigencia del contrato, incluida la prórroga, a una reducción de cuotas empresariales de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la actual coyuntura, la regla, lejos de fomentar la contratación indefinida, puede estar produciendo efectos deseados de no renovación de contratos temporales, o afectando negativamente al empleo, y lo que intentamos siempre es tratar de mejorar las condiciones de los jóvenes de cara al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

