<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>25</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Municipio, Organización administrativa, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000003. Debate final del Proyecto de Ley que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: La enmienda número 9 es aprobada por 102 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención. Las enmiendas números 6 y 7 son rechazadas por 48 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención. El texto del dictamen es aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Les ruego que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión plenaria a celebrar los días 26 y 27 de noviembre. Y lo hacemos con el primer punto del orden del día, debate final del proyecto de ley, que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Y, para eso, tiene la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso, su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra, en nombre de mi grupo, para fijar la posición sobre un proyecto de ley sobre el que, cuando se debatió en la modificación de la Ley 7/1985, de Régimen Local, en el Congreso de los Diputados, mi grupo planteó una abstención positiva, en un debate que fue más al fondo que a la forma de la modificación de la Ley 57/2003, para el tema de los gobiernos locales, que en su Título X incorporó el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho antes, IU mantuvo en aquel momento una abstención positiva. Una abstención positiva que hoy mi grupo transformará en un voto afirmativo y, al mismo tiempo, en el apoyo a las dos enmiendas que plantea el Grupo Popular, por entender que ambas mejoran el texto de este proyecto de ley, que es más, desde una posición procedimental y también desde una posición instrumental, para hacer posible cumplir con aquella Ley 57/2003, y también con el Estatuto de Autonomía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Trata el proyecto de ley, por lo tanto, a debate de facilitar el procedimiento y regular el acceso de los municipios andaluces mayores de 75.000 habitantes al tema de la ley de las grandes ciudades. Por lo tanto, se trata de cumplir con el desarrollo de la ley antes mencionada para Andalucía, en su artículo 121 del Título X de aquella modificación de la Ley de Régimen Local, así como del artículo 60 de nuestro Estatuto de Autonomía, en lo que se refiere a las competencias exclusivas de Andalucía, como es la de legislar en materia de régimen local.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, al mismo tiempo, de facilitar las condiciones de gobernabilidad y de buen gobierno de ayuntamientos o de ciudades importantes como Algeciras, Marbella, Jerez, Huelva, Jaén, Dos Hermanas, Almería, Granada y algunas otras que se puedan sumar a tener los 75.000 habitantes en un próximo periodo. Y se trata, por lo tanto, de articular los elementos del ámbito de aplicación de la ley; de los trámites municipales que hay que desarrollar; de cómo ha de hacerse la solicitud reglada de la misma; de la tramitación desde el Parlamento, y, por lo tanto, de la autorización necesaria del Parlamento, de acuerdo con el Estatuto de Autonomía, y de la publicación y efectos de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no estamos entrando en un debate de fondo en materia de régimen local, del que ya tendremos la oportunidad de desarrollar, espero, a lo largo de 2009, en función de los compromisos que el Gobierno, en el discurso de investidura, la Consejera Clara Aguilera, en sus determinadas intervenciones en esta Cámara, y también en las Comisiones, ha planteado. Yo creo que será ese el momento de discutir a fondo sobre la Ley de Régimen Local que necesita Andalucía, que necesitan los ayuntamientos, la Administración local, y, muy especialmente, de los elementos de financiación o de las modificaciones necesarias para hacer que la Administración local adquiera una clara mayoría de edad en el terreno de ser parte del Estado y funcionar como tal en igualdad de condiciones con el Gobierno del Estado y con el Gobierno de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos en un debate de procedimiento, en un debate no de fondo, y en ese sentido me voy a ahorrar entrar en este proyecto de ley en temas de fondo, porque creo que en ese tema de fondo, desde la posición de Izquierda Unida, hay mucho que decir en el terreno municipal, máxime, sabiendo que Izquierda Unida se significa por ser una fuerza política claramente de vocación municipalista, que vamos a seguir manteniendo en el tiempo, por entender que es el territorio y los municipios uno de los mejores instrumentos para articular desde una forma equilibrada, social y territorialmente, el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, vamos a dar nuestro voto favorable al texto, con la incorporación de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, plantear una cuestión, que sí me gustaría, bien en el Gobierno o en el portavoz del Grupo Socialista, entender que esta ley, cuando se adapte la Ley de Régimen Local andaluza, tendrá necesidad de incorporarse a ese texto de régimen local andaluz como un elemento ya sustancial de la misma, que hará derogar esta, o no, en función de los contenidos que en esta materia le demos a la Ley de Régimen Local.</parrafo>
        <parrafo>Y explicito bien lo de la Ley de Régimen Local Andaluz, porque creo que todos compartiremos que tenemos competencia directa y exclusiva en materia de régimen local para legislar en Andalucía. Y, por eso, ya no miraré tanto al cielo -cuando digo al cielo, digo al Gobierno central-, sino miraremos más a qué estamos dispuestos a hacer en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido yo tengo claro que, igual que en otros temas, hemos sido capaces de ser avanzados en materia de legislación en el conjunto de Andalucía en temas sociales y de otro tipo. Yo creo que tenemos un gran reto por delante, más allá de esta ley, exclusivamente instrumental y exclusivamente de carácter procesal, que hoy vamos a aprobar, que es ser también muy avanzado en materia de legislación municipal para hacer posible y compatible ese mayor desarrollo de la autonomía local y del gobierno más cercano y participativo al conjunto de los ciudadanos y ciudadanas, que se puede instrumentalizar claramente con el tema de los ayuntamientos y con el tema de los gobiernos municipales.</parrafo>
        <parrafo>Esto es cuanto mi grupo quería situar claramente en una ley que, ya digo que, estamos de acuerdo con las enmiendas del PP, que espero que también en ese terreno el Partido Socialista pueda asumirlas, porque creo que mejoran el texto y sitúan, yo diría, con más claridad, el elemento de cobertura y de respuesta de este Parlamento a las solicitudes que hagan los municipios mayores de 75.000 habitantes en cualquiera de las cuestiones que esta ley ampara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, corresponde el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Popular, y para eso tiene la palabra la señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz Uriol, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que tengo que decir, en primer lugar, que esta ley es una ley esperada, es una ley positiva, una ley de consenso y una ley que ha contado con el apoyo político y social; un apoyo, por lo tanto, muy amplio, al cual yo quiero decir mis primeras palabras, a la también proponente durante toda esta tramitación, a Teresa Ruiz Sillero, compañera del Partido Popular que también ha defendido a lo largo de toda esta tramitación las propuestas de nuestro grupo y ha defendido la postura de nuestro grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Yo le decía que, efectivamente, es una ley esperada porque, desde el año 2003, en el cual se aprobó la Ley de Modernización de las Grandes Ciudades, los ayuntamientos andaluces de más de 75.000 habitantes, esos 10 ayuntamientos, municipios andaluces, han estado cuatro años y medio a la espera de esta ley para poder beneficiarse en cuanto a su estructura, en cuanto a la aplicación y, por lo tanto, en cuanto a los beneficios que conlleva esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley positiva, una ley positiva porque hay que destacar que, con esta ley, vamos a dar mayor participación a los ciudadanos, vamos a poder acomodar lo que es el propio ayuntamiento a las funciones reales que necesita una empresa, como debe ser un ayuntamiento, en cuanto a su actuación, a su aportación profesional, en cuanto a su gestión y también en cuanto a la actuación política de sus plenos. Y también hay que decir que supone una mayor descentralización, supone también una mayor cercanía a los vecinos, y, por lo tanto, a partir de ahora se abren nuevos cauces de participación.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley de consenso, es una ley que permite en esta legislatura ver y visualizar cómo los ayuntamientos tienen que ser una de las prioridades de todos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo, se lo puedo asegurar, señorías, y también a usted, señora Consejera, siempre estará a favor de cualquier iniciativa que mejore los ayuntamientos. Si entre todos somos capaces, en esta legislatura, de aportar desde este Parlamento soluciones a los problemas que hoy en día tienen los ayuntamientos, creo que se habrá conseguido mucho, y ahí siempre nos va a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que esta es una de las primeras leyes que vamos a aprobar en este Parlamento, y, por lo tanto, ese apoyo político y social es absolutamente importante e imprescindible. En cuanto a lo social, por las aportaciones que hemos tenido a lo largo de la tramitación; ha habido aportaciones de la FAMP; de la Federación de Asociaciones de Consumidores y Usuarios de Andalucía, a los cuales yo les quiero agradecer su aportación; también al Colegio Andaluz de Secretarios, Interventores y Tesoreros de la Administración Local, y también decir y agradecer la buena disposición que en todo momento ha existido por parte suya, Consejera, y también por parte del ponente del Grupo Socialista, con lo cual, cuando se tiene y se asume esa disposición por parte de todos, creo que el resultado siempre es beneficioso.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que se aceptan enmiendas que presentó el Partido Popular, cuatro son las que se han aceptado hasta el momento, y yo espero que se acepte alguna más en este trámite. Decir, además, que también se han incorporado tres enmiendas del Partido Socialista y dos transaccionales entre el Grupo Socialista y el Grupo Popular. Por lo tanto, esto da idea de la pluralidad y del espíritu que ha llevado a todos los grupos a la hora de tener una mejor ley de la que salió, aquí, con la aprobación inicial.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, para nosotros, a partir de ahora serán los ayuntamientos de estas 10 ciudades los que decidan en qué momento quieren incorporarse a esta Ley de Modernización, que se remitirá al Parlamento y que, en el menor plazo posible, espero que este resuelva con celeridad su inclusión y su posibilidad de acceder a la ley. Por lo tanto, se abre en el día de hoy una gran oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no quiero dejar pasar tampoco esta oportunidad sin hablar de la situación en la que viven los ayuntamientos. Es cierto que esta ley permitirá a esas 10 grandes ciudades de Andalucía poder acogerse a esa modernización que permite esa ley estatal, pero también es cierto que queda mucho por hacer en torno a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un documento, un documento que espero que tenga pronto la viabilidad y que se pueda recoger en ese proyecto de ley, en cuanto a las competencias que tienen que asumir los municipios. Y yo espero que también se hable mucho en este Parlamento de la financiación, porque los ayuntamientos asumen competencias sin financiación, y, desgraciadamente, y sumado a la situación crítica en la cual estamos actualmente, eso hace una situación muy preocupante para muchas ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Hoy sabemos -y lo anuncian los medios de comunicación en el día a día- la situación que viven los bancos, la situación que viven las grandes empresas, la situación por las que atraviesa el sector inmobiliario, lo sabemos. Es una situación que viene dentro de esa crisis en la cual están sumidos nuestro país y, por supuesto, nuestra Comunidad Autónoma. Y también sabemos las medidas que, de manera extraordinaria, se ponen encima de la mesa para salir en auxilio de esos sectores. Por otro lado, legítimo, pero yo desde aquí tengo que reivindicar lo que ahora mismo nosotros representamos dentro de nuestro ámbito municipal. Se ve que para los bancos, para las grandes empresas o, incluso, para el sector automovilístico va a haber dinero en planes de refinanciación, va a haber dinero en créditos extraordinarios y habrá dinero para propuestas de nuevos empleos o de formación. Y nuestra pregunta, y se lo digo, Consejera, aprovechando, además, esta oportunidad, en la cual sale una ley beneficiosa para algunos ayuntamientos, nuestra pregunta, haciéndonos eco de esos 770 ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma, es: ¿Y para los ayuntamientos qué hay?</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos son empresas que tienen un número muy importante de trabajadores; empresas que, además, generan y prestan servicios, y, por lo tanto, en esta época de crisis y, sobre todo, arrastrando lo que veníamos arrastrando porque se estaban dando y ejerciendo competencias sin financiación, en los momentos actuales de crisis hay una situación absolutamente asfixiante y angustiante para los ayuntamientos. Hoy por hoy, si a esa situación económica se le suma que los ciudadanos normales y corrientes, cuando tienen un problema, a la primera Administración que acuden es a los ayuntamientos, nuestra pregunta es qué les decimos a los ciudadanos cuando vienen pidiendo más ayudas sociales, más plazas de guardería, cuando vienen pidiendo más plazas de residencia, cuando vienen pidiendo más empleo, planes de formación. ¿Cuál es nuestra respuesta ante esa situación, en la cual nos encontramos todos los responsables municipales todos los días, y, desgraciadamente, con una perspectiva de que la cosa vaya empeorando?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros necesitaríamos tener propuestas y respuestas concretas. A la crisis que yo le decía, a la asfixia económica de los ayuntamientos, se suma, y actualmente lo estamos viendo, el desplome absoluto de las previsiones presupuestarias, y, ante eso, sabiendo que los ayuntamientos son Administración, nuestra pregunta es: ¿Qué va a ocurrir con ello? Nosotros necesitamos medidas presupuestarias, y yo espero que, dentro de lo que deben ser esas medidas transversales que se adopten en el Gobierno andaluz, el peso de los ayuntamientos también se reclame, no solamente en el ámbito económico, sino en todas las consejerías, medidas presupuestarias dirigidas a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que los planes de cooperación o el fondo de nivelación que se ha estado aplicando a lo largo de todos estos años son absolutamente insuficientes. No va a ser..., ni siquiera incrementando porcentualmente, aunque de manera muy pequeña, en cuanto a cuantía real, no es suficiente para las necesidades que ahora mismo tienen los ayuntamientos. Y, por lo tanto, siendo como somos los ayuntamientos parte de la Administración y teniendo, además, esa corresponsabilidad en cuanto a la atención a los ciudadanos, necesitamos que ya en este ejercicio presupuestario, para el 2009, se apliquen medidas correctoras que den una solución a la crisis que ahora mismo viven los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros reclamamos el apoyo del Gobierno andaluz y reclamamos esa visión municipalista que sé que usted tiene, pero que creo que debe tener el resto de sus compañeros del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aprobamos esta ley, hoy aprobamos esta ley que, como decíamos al principio, permitirá a Marbella -que le quiero agradecer particularmente porque sabe que lo peleamos y lo luchamos mucho desde hace mucho tiempo- que podamos hacerlo una realidad en el plazo de los próximos meses, pero también les abrimos la posibilidad a Huelva, a Cádiz, a Jaén, a Dos Hermanas, a Jerez, a El Ejido, a El Puerto, a Algeciras y a San Fernando, y por eso mi obligación hoy es también reivindicar las medidas que permitan al resto de esos 760 ayuntamientos que hoy no se van a poder ver beneficiados de esta ley medidas que salgan en amparo de su situación.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí le digo que nuestro grupo apoyará, como lo va a hacer ahora, votando a favor las medidas que lleven acompañadas reformas claras, reformas en torno a esa legislación de la Ley de Régimen Local y también en cuanto a la participación de los ingresos de las comunidades autónomas que ya reclamamos en esta Cámara: medidas presupuestarias, compromisos claros y actuaciones extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos no podemos ser menos, no queremos ser más que los bancos, que las cajas o que aquellos sectores que están ahora mismo en situación de crisis, pero no podemos ser menos, porque representamos a muchos vecinos y, por lo tanto, tenemos la obligación de reclamar aquí justamente lo que nos deben dar.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos esperamos que se pueda asumir el mismo consenso que con esta ley hemos tenido, y para ello el Partido Popular hoy les tiende la mano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Paniagua, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Creo que procedemos en este momento a realizar el debate final del proyecto de ley que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población, profundizándose de esta manera en la autonomía local y avanzando en el nuevo modelo local que pretendemos implantar en Andalucía; nuevo modelo local que precisamente culminará con la aprobación de dos leyes que han sido citadas tanto por el portavoz de Izquierda Unida como por la portavoz del Partido Popular, concretamente la Ley de Régimen Local, que contemplará las competencias propias, las competencias a transferir o delegar, y en todo y cada uno de los casos con la financiación adecuada, y al mismo tiempo también con la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma andaluza, dándose así respuesta a lo contemplado en nuestro Estatuto de Autonomía. De esta forma, señorías, creo que podemos decir que Andalucía va a continuar siendo el referente del municipalismo español, ya que ninguna otra comunidad tiene planteada en estos momentos la elaboración de las leyes que les acabo de citar, de una gran dimensión política, y al mismo tiempo, también -que lo tendrá-, con dotación económica.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando le decía que continuaremos siendo referente, lo es o lo argumentaba desde el principio que -saben ustedes- decíamos en el último debate en este Parlamento, de que en materia de transparencia de capital somos la comunidad autónoma que aporta mayor financiación para cualquier municipio, y como prueba evidente le citaba que, si la media de nuestro país era de 77,6 euros por habitante, la media en Andalucía es de 94 euros por habitante. Y ello se sustenta fundamentalmente como consecuencia de la fuerte dotación en materia de planes de cooperación municipal, que permiten, por otra parte, dar cumplimiento al acuerdo adoptado en este Pleno, en el sentido de que estuviese en la horquilla de entre el 3,5 y el 5, cuando la realidad es que para el próximo presupuesto será del 3,9, con el importante crecimiento en materia de Fondo de Nivelación, que en la anterior legislatura experimenta un crecimiento del 216% y en esta ya lo hace del 25%, y una puesta en funcionamiento de planes de saneamiento que no hay en ninguna otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto -le decía-, con las acciones que queremos acometer, continuaremos liderando las acciones que en materia de municipalismo existan, sin que ello no quiera decir que reconozcamos la existencia de dificultades en materia de financiación en las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Pero la norma que debatimos desarrolla fundamentalmente lo que ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, y también lo que dice la portavoz del Partido Popular: el aspecto procedimental de los principios contemplados en la Ley 57/2003, de 16 de diciembre, que permitió incorporar un nuevo título, concretamente el Título X, a la Ley de Bases de Régimen Local promulgada en 1985, porque el municipalismo, señorías, no puede ser entendido con criterios de uniformidad, con criterios rígidos, pues las necesidades son diferentes según la población de cada uno de ellos, según la dispersión de la población, según los núcleos de población, según el territorio, por citar solo algunas cuestiones que, evidentemente, demandan actuaciones de diversidad municipal y al mismo tiempo exigen estructuras flexibles.</parrafo>
        <parrafo>Las corporaciones locales, evidentemente, constituyen el gobierno de proximidad por excelencia, el gobierno que los ciudadanos consideran más cercano, y, por lo tanto, al que se acercan permanentemente y le plantean sus necesidades, le exigen las respuestas, y no miran para nada el ámbito competencial de aquello que le están planteando.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, es por lo que se justifica plenamente la necesidad de la existencia de estructuras flexibles, porque no es igual, por ejemplo, un municipio de quinientos habitantes que otro de setenta y cinco mil, y al mismo tiempo, también, porque aparece recogido en el texto que debatimos, la necesidad de dotarse de estructuras que faciliten y fomenten la mayor participación de la ciudadanía para que esta pueda definirse, pueda pronunciarse sobre el modelo de ciudad que, lógicamente, quiere para su municipalismo, y este modelo local, de mayor autonomía local, es, en definitiva, una respuesta a una exigencia que se ha planteado desde la vida municipal, una vieja aspiración que, de alguna forma, tuvo su primera respuesta como consecuencia de la aprobación de la Carta Europea de Autonomía Local, que fue rubricada en Estrasburgo el día 15 de octubre de 1985, en la que se contempla que las entidades locales deben incrementar su autonomía local, pudiendo dotarse de órganos de decisión democráticamente constituidos y aumentar, al mismo tiempo, su capacidad de organización, para así ejercer eficazmente el gobierno de proximidad.</parrafo>
        <parrafo>Y estos principios, señorías, también aparecen recogidos en el Estatuto de Autonomía, pues el artículo 98.2, concretamente, establece que la Ley de Régimen Local andaluza, que tendremos que debatir en el próximo periodo de sesiones, debe considerar precisamente esas diferentes características geográficas, demográficas, funcionales, organizativas, de dimensión y de capacidad de gestión en los diferentes entes locales.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, es una comunidad que experimenta un importante crecimiento demográfico, y esto fundamentalmente se centra en los municipios ubicados o residenciados en el litoral andaluz, de igual forma que en aquellos otros que están en el entorno de las aglomeraciones urbanas existentes respecto de las capitales de provincia.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Gobierno andaluz, para dar cumplimiento a la potestad normativa que se les atribuía a las comunidades autónomas en esa Ley 57/2003, de 16 de diciembre, entendía que debiera dar respuesta a través de una ley marco, como esta que debatimos aquí hoy, que permitiera, lógicamente, que se puedan acoger los diez municipios que en este momento cumplen los requisitos, y, por otra parte, aquellos otros que, con efecto, por ejemplo, del 1 de enero del año 2010, puedan cumplir, entre otros, el de criterio de población de 75.000 habitantes, y, por lo tanto, decidir, si lo desean, formular la petición.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, además de las capitales de provincia de Almería, Cádiz y Huelva, que en este momento, y a partir de la promulgación y aprobación de esta ley, podrán acogerse, también lo podrán hacer, en Málaga, el municipio de Marbella; en Almería, el de El Ejido; en Sevilla, el de Dos Hermanas, y en la provincia de Cádiz, Algeciras, Jerez, El Puerto de Santa María y San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el texto que debatimos ha incorporado importantes modificaciones al proyecto de ley que remitía el Gobierno. Producidas las comparecencias por los agentes sociales, los grupos parlamentarios de este Parlamento procedíamos a llevar a cabo la presentación de las enmiendas. Concretamente lo hacíamos con trece: cuatro las hacía el Grupo Parlamentario Socialista, ocho las hacía el Grupo Parlamentario Popular, e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía lo hacía con una.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, y puedo decirlo aquí con sinceridad, porque así lo creo, que el trabajo producido en la Ponencia permitió inicialmente la incorporación de siete enmiendas, transaccionar dos, alguna de ellas, incluso, como recordaba la portavoz del Partido Popular, presentada por el Partido Socialista, y ello, todo ello, con la portavoz en ese momento del Partido Popular en Comisión, la señora Ruiz Sillero, que, sin lugar a dudas, ha trabajado intensamente, ha podido dialogar en profundidad con las distintas fuerzas políticas para alcanzar el mayor consenso posible -de ahí que se lo quiera reiterar en público en este momento-, y, además de ello, también las mejoras técnicas que se han introducido por los Servicios Jurídicos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos quedan vivas tres enmiendas del Partido Popular. La número seis hace referencia a la conveniencia de establecerse un tiempo máximo, concretamente tres meses, para que por este Parlamento se pudiese adoptar la decisión correspondiente respecto de la petición del Ayuntamiento para incorporarse a municipios de gran población, y la número siete hace referencia a la necesidad de que, si la respuesta fuese negativa, hubiese una motivación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Sobre estas dos enmiendas, yo quisiera decirles que, al ser una ley eminentemente procedimental, en opinión del Grupo Parlamentario Socialista quizás sería más conveniente que el desarrollo del tiempo para llevar a cabo la respuesta a la petición que se formula por parte del ayuntamiento correspondiente lo fuera desde sede parlamentaria, consecuentemente con ello, fruto del debate político que se pueda producir por los distintos portavoces de los grupos que configuran el arco parlamentario, y, por lo tanto, si lo marcamos específicamente en el texto que estamos debatiendo, de alguna forma quitaríamos o restaríamos capacidad de acción a este propio Parlamento. Por lo tanto, creemos que no procedería aceptar la enmienda, fundamentalmente por ese principio; es decir, darle el espacio correspondiente al Parlamento andaluz para pronunciarse sobre esa materia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, siendo coherente con esto que les acabo de decir, hay una tercera enmienda, concretamente la número 9, que lo que hace es una petición para que se derogue la disposición final primera, que establecía que el Gobierno andaluz llevara a cabo ese desarrollo reglamentario. Si antes defendía que las actuaciones debieran ser en sede parlamentaria, parece coherente que ahora me tenga que mover con el mismo criterio, y, consecuentemente con ello, acepto la enmienda que usted plantea de la supresión de la disposición final primera.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señorías, quiero finalizar resaltando que era hace poco tiempo, concretamente el 23 de septiembre, cuando se procedía a la presentación ante este Pleno, por la Consejera de Gobernación, del proyecto de ley que debatimos, concretamente primer proyecto de ley de la presente legislatura. Y hoy, cuando apenas han transcurrido dos meses de ese momento inicial, nos presentamos nuevamente en sede parlamentaria, en el Pleno, para llevar a cabo el debate final del proyecto de ley con importantes mejoras técnicas y políticas que se han introducido, fruto de las aportaciones de todas las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista quiere resaltar ese diálogo importante que se ha producido en este proyecto de ley, la celeridad que se ha introducido en la tramitación del mismo, las aportaciones realizadas por todos los agentes sociales y los acuerdos producidos en la Comisión de Gobernación, que han permitido de alguna forma ensanchar esa base social que ya traía el proyecto de ley cuando se remitía a este Parlamento, y que, de alguna manera, viene a atender la demanda que muchos de los ayuntamientos andaluces estaban planteando.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, concluyo resaltando que, en el debate de presentación de este proyecto de ley, recordarán ustedes -y el Diario de Sesiones está ahí- que este portavoz ofrecía diálogo y diálogo para intentar alcanzar el mayor acuerdo posible. Hoy nos presentamos ante el Pleno con el deber hecho por parte de todas las formaciones políticas, que concluye, después de las intervenciones de los distintos portavoces, con el apoyo favorable que todas las fuerzas políticas van a dar a este proyecto de ley. Por eso, permítanme que utilice este momento para, ya de entrada, reiterar también diálogo sobre esos dos proyectos de ley que ustedes han demandado a este Parlamento y que el compromiso de la Consejería y del Gobierno nos hace decirle que será a lo largo del próximo año, primer período de sesiones, cuando trabajaremos aquí con ello. Por tanto, les dejo abiertas nuevamente las puertas para poder seguir dialogando, y de esa forma que esos textos -que obviamente tienen mayor calado, no son procedimentales como este, tienen, por lo tanto, mayor calado-, pueda, al final conseguirse en ellos el mayor acuerdo posible. Yo creo que, si eso fuera así, sí que podríamos decir que habríamos hecho un gran esfuerzo todas las formaciones políticas para sacar del debate partidario un tema de gran calado, también para el desarrollo andaluz, como es el del municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, tiene la palabra el Consejo de Gobierno y, en este caso, la Consejera de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Unas breves palabras. Es el primer proyecto de ley que se aprueba en esta legislatura -que no la primera ley, pero sí el primer proyecto de ley- dirigido al municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer a los tres grupos de la Cámara -a Izquierda Unida, al PP y al Partido Socialista, especialmente, a mi Grupo- el trabajo realizado. La petición de la urgencia fue muy importante para que en dos meses -dos meses, les señalo, señorías- aprobáramos una ley en esta Cámara, y que, por lo que he visto, va a causar una unanimidad importante. Espero y deseo que esa sea la senda del consenso, y el acuerdo y el gran pacto que necesita el municipalismo en Andalucía. Por parte del Gobierno andaluz estamos abiertos a los tres Grupos -no solo al Partido Socialista; al Partido Popular y a Izquierda Unida- a que en esas dos leyes, tan importantes para el municipalismo en Andalucía, haya un gran pacto y un gran consenso, como necesita ese municipalismo y como necesita Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Pues, finalizado el debate del Proyecto de Ley que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población, pasamos ahora a la votación de las enmiendas mantenidas por el Grupo Parlamentario Popular. Recuerdo que son..., les recuerdo, señorías, que son las enmiendas 6, 7 y 9.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para pedir votación separada de la enmienda número 9 del [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces votamos, en primer lugar, la enmienda de supresión número 9..., número 9, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 102 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a votar las enmiendas números 6 y 7.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 48 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Procede ahora la votación del texto del dictamen, eso sí, con la incorporación, en su caso, de las enmiendas que ya se han aceptado hace unos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la ley que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población ha sido aprobada por unanimidad: 102 votos a favor, ninguno en contra y ninguna abstención. Felicidades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

