<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región, Suelo edificable</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000214. Pregunta oral relativa al pago de la Deuda Histórica (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en pleno relativa al pago de Deuda histórica que formula don Antonio Sanz Cabello del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pago de la Deuda histórica es nuestra voluntad que se haga cuando y como más interese a Andalucía, dentro de cualquiera de las fórmulas admitidas en derecho, tanto en el Código Civil, como en la Ley General de Presupuestos y conforme a los plazos establecidos en el Estatuto de Autonomía; es decir, con anterioridad al 20 de marzo de 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Durante 27 años de historia autonómica la Deuda histórica ha sido una gran ambición del pueblo andaluz. Teníamos un problema de cumplimiento de nuestro Estatuto y lamento decirle hoy, y sobre todo después de oírle, que seguimos teniendo un problema con la Deuda histórica debido a la falta de compromiso en relación a su pago. Ustedes han incumplido el Estatuto, e incumplen una Ley Orgánica con el Estatuto aceptando un cheque ridículo de la traición de 780 millones de euros, con lo que se cifró la Deuda histórica, además de lo que ya se había abonado. Han actuado con precipitación anteponiendo intereses de partido a intereses de Andalucía. Primero, con plazo se incumplió el Estatuto. Segundo, con las cifras, se certificó un atentado a la dignidad de 27 años de autonomía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué han hecho desde entonces? ¿Qué garantías tenemos? Después de su intervención parece que ninguna. ¿Cuántas reuniones desde la foto de la traición? Señora Consejera, parece que ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Una advertencia: mientras que otros sacan tajada diaria de sus reuniones con la señora Salgado, con el señor Chaves o con el señor Zapatero, a Griñán ni lo recibe ni el señor Zapatero ni el señor Chaves ni la señora Salgado. Andalucía, una vez más, es la última para el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero la gran pregunta usted hoy la ha dejado en una auténtica duda, que yo hoy, además, la convierto en seguridad: ¿Cómo se va a cobrar la Deuda histórica?</parrafo>
        <parrafo>Yo he definido su actitud como una primera traición. Hoy, ya le anuncio que están ustedes a punto de convertir el pago de la Deuda histórica en una segunda traición a Andalucía, en una nueva traición a nuestra tierra; hoy acuso al Gobierno de haber negociado una trampa en la Deuda histórica por la cual se va a cobrar en especies la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, sería un robo para Andalucía que se cobrara en especies la Deuda histórica. Mientras otros cobran deudas ficticias en cash, a nosotros, si no lo evitan y se plantan, nos van a pagar con cesiones de suelo u otras especies. Será el mayor despropósito y desfachatez políticos conocidos en nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, señora Consejera, la dignidad de los andaluces no está en venta. No sigan pisoteando a los andaluces en sus derechos y en sus legítimas ambiciones. Estoy seguro de que lo van a pagar muy caro, porque han cometido una primera traición con una cifra ridícula y ahora van a cometer una segunda traición convirtiendo el pago no en recibir lo que nos merecemos, sino un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... pago en especies que sería una auténtica vergüenza para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señor Sanz, esté usted tranquilo. Nosotros, cuando hemos hecho nuestra reclamación con la Deuda histórica, hemos hecho una reclamación que se justifica euro a euro.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo que se pueda decir que nos deben lo que nosotros pensamos que es que nos merecemos, porque es que nos merecemos lo que cada uno pueda creer. Nos merecemos lo que es exigible en derecho y demostrable euro a euro. Porque no se pide que se nos regale nada a Andalucía, sino que se nos dé aquello que se nos debe porque lo podemos demostrar y porque tenemos derecho a ello; no pedimos caridad de ningún tipo. Y eso es lo que hemos hecho: demostrarlo; demostrarlo y coadquirir un compromiso del Estado de unas cantidades ciertas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo nos lo van a pagar? Como mejor nos convenga, señor Sanz, como mejor nos convenga. Como mejor nos convenga. ¿Cuándo? Dentro de todas las fórmulas que admite el Derecho.</parrafo>
        <parrafo>El Código Civil dice que las deudas se extinguen en el pago tanto por pago en metálico como por compensación. La ley general presupuestaria dice que la forma de extinción de las obligaciones son las que se contemplan en el artículo 110, que son pago en metálico o cualesquiera otros medios, sean o no bancarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, será de mutuo acuerdo y conforme nos interese a los andaluces y a Andalucía como será este pago, como se va a hacer. En definitiva, cuando y como nos convenga.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, creo que esta preocupación que ustedes tienen, y que yo agradezco mucho, hubiera sido más interesante que la tuvieran cuando tuvieron ustedes en su mano defender los intereses y los instrumentos para pagarlo, porque no lo hicieron, ¿eh?, no lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, la cuestión ahora mismo no es ya seguir cuestionándose los procedimientos de pago, que cualquiera será bueno para Andalucía -y, si no, pregunte usted a cualquiera, cuando le pagan, si le interesa o no cualquiera de los métodos de pago-, sino congratularse de que esté cumplido el Estatuto en este punto, tener la certeza de que se va a cumplir, como se ha cumplido el resto de los elementos de la Deuda histórica, y que hayamos acabado con este elemento, que era una afrenta permanente del reconocimiento de derechos -de derechos- que tenía Andalucía, y que ha reconocido el señor José Luis Rodríguez Zapatero y que, insisto, durante ocho años pudieron reconocer, tuvieron la oportunidad, pero no lo hicieron, señoría, no lo hicieron, no lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

