<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Brasil, Cooperación internacional, Industria aeronáutica, Cooperación interempresarial</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000399</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000399. Pregunta oral relativa a la industria aeronáutica andaluza en Brasil (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la industria aeronáutica andaluza en Brasil. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado me de julio encabezaba usted una misión comercial a Brasil, en la que participó un número importante de empresas, con el objetivo de intensificar las relaciones comerciales con este país.</parrafo>
        <parrafo>¿Nos podría decir qué valoración hace de esta misión comercial y cuáles han sido los resultados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Innovación, tiene nuevamente la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, Brasil es un país con más de ciento noventa millones de habitantes. Es la primera economía de América Latina, la economía más industrializada, y, por tanto, es un objetivo clave para las exportaciones y la presencia de las empresas andaluzas. Un dato que parece realmente clarificador: en los últimos seis años las exportaciones andaluzas a Brasil se han triplicado. Éramos el 6% de todas las exportaciones españolas en el año 2002 y hemos pasado al 16% del total de las exportaciones españolas -la parte andaluza- en el año 2007. Por tanto, las empresas están abriendo mercado, son competitivas y están encontrando allí oportunidades de negocio.</parrafo>
        <parrafo>Las exportaciones andaluzas en el sector aeronáutico en particular se han incrementado, del año 2002 al 2008, un 163%. Por tanto, organizamos una misión comercial, acompañados de empresarios del sector aeronáutico. Hemos tenido contactos de carácter institucional con el Gobierno de Sao Paulo, muy interesado en conocer el modelo de innovación y de espacios productivos andaluces. Vamos a firmar un acuerdo a través de RETA, de la Red de Espacios Tecnológicos, para apoyar su desarrollo y, por tanto, las oportunidades de nuestras empresas. Nos hemos entrevistado con la Federación de Industrias del Estado de Sao Paulo, que reúne a 150.000 empresas brasileñas, intercambiando opiniones y, sobre todo, abriendo oportunidades de negocio en varios sectores: en el sector biotecnológico, aeronáutico, agroalimentario y de las tecnologías de la información y la comunicación. Creo que la misión se desarrolló con éxito, además aprovechamos para inaugurar dos plantas andaluzas en Brasil de fabricación de fibra de carbono -las convierten en las plantas más importantes y tecnológicamente avanzadas de América latina-, y contratar con Embraer, con el principal fabricante de aviones de América latina, un contrato de 450 millones de dólares para fabricar varias piezas del Phenon, un avión de ejecutivo, y otro avión intermedio de la compañía Embraer. Por tanto, creo que es un ejemplo de la colaboración público-privada, del apoyo institucional y de las oportunidades que tienen las empresas andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ante todo, agradecerle la información que usted nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Los datos evidencian que el sector aeronáutico andaluz se está consolidando y ganando importancia cada día. Y nos alegramos porque esta es una buena noticia. Es una buena noticia cuando no corren buenos tiempos y cuando la necesitamos, porque es un sector estratégico, junto con los otros sectores que usted ha mencionado aquí -el sector de la biotecnología, el agroalimentario o el de las energías renovables-. Son sectores nuevos, emergentes, con oportunidades de negocio para nuestras empresas, donde estamos teniendo una representación importante y un papel importante en Andalucía. Y es importante, me parece, que desde la Junta de Andalucía, desde su Consejería, se crea en estos proyectos, se crea en el potencial que tenemos, y se crea en dar a conocer ese potencial allí donde están esos yacimientos, esos mercados. Llevar a nuestras empresas, con esa colaboración público-privada de la que usted hablaba, nos parece importante, porque, como digo, creo que encaja perfectamente dentro de ese nuevo modelo en el que estamos trabajando, un modelo económico sostenible, en el que estamos trabajando, que es absolutamente necesario para salir de la situación en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, felicitarle, felicitarle por los resultados de esta misión. Felicitarle por los resultados que estamos viendo en Alestis, que ha conseguido más de dos mil millones de euros de carga de trabajo en solo un año, ante la incredulidad de muchos que no apostaban para nada por esta empresa, que negaron su apoyo a esta empresa. Y, bueno, pues, nos alegramos, le felicitamos por eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, le animamos a seguir por este camino, porque, entendemos, que han dado con las claves para el desarrollo futuro de Andalucía con estos nuevos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

