<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Política económica, Recesión económica, Situación económica, Situación socioeconómica</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000103</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000103. Proposición no de ley relativa a la concreción de medidas para paliar las consecuencias de la actual situación económica, en el ámbito de las actuaciones que está llevando a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 102 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la última proposición no de ley, relativa a la concreción de medidas para paliar las consecuencias de la actual situación económica, en el ámbito de las actuaciones que está llevando a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías que, por favor, me dejen continuar. Si alguien quiere ausentarse del Pleno puede hacerlo, pero les ruego que lo hagan en silencio.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en primer lugar, tiene la palabra el grupo proponente, el Grupo Socialista. Y para eso damos la palabra a su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el ficcionalismo es una corriente filosófica que concede una función positiva a la ficción, por la que se entiende que el conocimiento obra sobre la base de ficciones; Todo se organiza alrededor de la ficción, hasta el punto de que todos los conceptos y nociones no son otra cosa que medios cómodos para dominar y ordenar las sensaciones y los sentimientos. Alrededor de la actual situación económica hay mucho de esta filosofía, de esta manera de ver y entender las cosas, de ese ventajismo y oportunismo que desde los escaños de la oposición se ha hecho bandera para evitar arrimar el hombro y aspirar a pescar en un río, en el que, desde esas mismas posiciones, se ha ayudado a que esté más revuelto de lo que, en realidad, se encuentra. Mientras algunos se regodean en esta ficcionalismo, otros, a quienes la ciudadanía nos ha renovado la confianza para que gobernemos esta tierra -y lo digo yo, no hace falta que lo recuerden-, nos dedicamos a tener iniciativa, a tomar decisiones y a actuar con una responsabilidad que es tan exigible a quienes gobiernan como a quienes están en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señorías, que en este debate, propiciado por el Grupo Socialista, nuevamente, no se quedase en el discurso, sino que profundizase en la forma primitiva del lenguaje, que es la del diálogo, y que alcancemos su finalidad, que no es otra que alcanzar un mutuo acuerdo por medio de preguntas y de respuestas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que reconocer, señorías, que me muestro tan pesimista sobre este deseo, como optimista sobre la realidad de las medidas que vamos a proponer.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, se ha alentado y practicado el diálogo desde el primer momento de esta coyuntura económica, y como un modelo de hacer las cosas, tal y como lo definió el programa electoral con el que concurrimos a las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Se mantiene... Perdón, señorías. Elecciones autonómicas que -como decía anteriormente- el pueblo andaluz revalidó con la mayoría absoluta. Y, además, hay que recordar que algunos sondeos que hemos visto últimamente, aunque algunos parece que les ha gustado sobremanera, vuelven a revalidar esa mayoría absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, desde el diálogo al que hacía referencia, anteriormente: diálogo y concertación con los agentes económicos y sociales, la colaboración con otras Administraciones y la búsqueda del consenso político ha hecho posible que los miembros del Gobierno andaluz, encabezados por su Presidente, hayan comparecido en este Parlamento, en más de una veintena de ocasiones, para explicar las medidas que se han adoptado y que se han programado.</parrafo>
        <parrafo>Sé, señorías -sobre todo, las del Grupo Popular-, que a ustedes no les gusta que nos refiramos a otras comunidades autónomas donde su partido gobierna, pero pregunten en Madrid, en Valencia o en Castilla y León, cuántas intervenciones de este tipo ha habido por parte de los Presidentes o de los Consejeros de Economía. Les voy a ahorrar la molestia: ninguna. También les voy a ahorrar que busquen el motivo: en ninguna de esas comunidades se han adoptado las decisiones que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha tomado con diligencia y celeridad. Aquí se encuentra la base de la iniciativa que planteo ante este Pleno: la Junta de Andalucía es, sin duda alguna, el Gobierno autonómico que más medidas y de mayor calado está adoptado para hacer frente de la actual situación económica, en función de las competencias y recursos que tiene el Ejecutivo autonómico. Las primeras medidas se tomaron en febrero, en periodo pre-electoral, sin que nos quedásemos instalados en el inmovilismo ante la inmediatez de las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>En su discurso de investidura, el Presidente Chaves anunció que convocaría a los representantes de los empresarios y los trabajadores para concertar una respuesta a la situación económica. Y adelantó las líneas maestras de esta serie de medidas conjuntas e iniciativas de acción inmediata, siempre dirigidas a paliar las consecuencias negativas, como la menor renta y el desempleo, que tiene la coyuntura actual para las familias y los grupos más vulnerables de la sociedad. Ello, sin olvidar que Andalucía, gracias a la gestión del Gobierno autonómico durante los últimos años, se encuentra en mejor posición que otros territorios para afrontar la coyuntura económica, y que no renunciamos a nuestro objetivo de incentivar la contratación y el trabajo estable y de calidad a través del mantenimiento de las inversiones y del gasto social, algunas veces a costa de endeudarse, aunque algunos partidos, como el Popular, no compartan este principio y se empeñen en reducir a toda costa el gasto social, sin pensar en el perjuicio que eso pueda causar al desarrollo cohesionado del territorio y de una sociedad, en la que hombres y mujeres defendemos que nadie se quede atrás y en la que la prosperidad que generamos alcance a toda la población, sin exclusión alguna.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que el Grupo Socialista somete hoy a consideración de esta Cámara persigue mostrar el apoyo del Parlamento a la concreción de las últimas medidas anunciadas por el Gobierno de la Junta de Andalucía, próximo ya, como señala nuestra iniciativa, el momento de que se aborde la tramitación del proyecto de ley de Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el 2009. Así, queremos instar al Consejo de Gobierno a la adopción de cuatro acciones muy concretas:</parrafo>
        <parrafo>Dotar de una línea de avales por una cuantía de hasta mil quinientos millones de euros, para facilitar la adquisición de vivienda protegida por parte de particulares y para el desarrollo de la pequeña y mediana empresa.</parrafo>
        <parrafo>Adoptar las medidas presupuestarias, segunda, necesaria para apoyar a los sectores productivos, facilitando financiación para el desarrollo de inversiones que impulsen su competitividad y viabilidad futura, por una cuantía de alrededor de quinientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, llevar a cabo un programa para la eliminación de barreras arquitectónicas en los municipios andaluces, para dinamizar a la pequeña y mediana empresa del sector de la construcción, en el ámbito no residencial.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, dar un impulso a la política de suelo mediante la adquisición de terreno para la edificación de vivienda protegida, para contribuir a acelerar sus programas de construcción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante la delimitación de una serie de respuestas adecuadas, en el ámbito de las competencias de la Junta de Andalucía, ante una situación en cuyo origen -no lo olvidemos-, el Gobierno regional no tiene capacidad real de intervenir; la crisis del sistema financiero, originada en Estados Unidos, el repunte del precio por alza del petróleo y otras materias primas, o un fuerte ajuste en el subsector de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía puede actuar donde lo está haciendo en paliar las consecuencias de la situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Desde los escaños socialistas en esta Cámara, nos hemos empeñado en transmitir realidad a la ciudadanía, huir del catastrofismo, del enredo, de la confusión y, sobre todo, de la frivolidad. Algunos, señorías, creen que van a enmarañar tanto la madeja de la economía ante la opinión pública, hasta hacerle creer que la única solución es la suya: la de bajar impuestos sin ton ni son, sin medir sus consecuencias ni delimitar su repercusión.</parrafo>
        <parrafo>En la tramitación del Proyecto de Ley de Medidas Tributarias y Financieras, de Impulso a la Actividad Económica de Andalucía -que procede, por cierto, de un decreto-ley aprobado por el Consejo de Gobierno y convalidado por esta Cámara, por el que se adoptó en junio un potente paquete de medidas económicas-, han presentado ocho enmiendas, todas para bajar impuestos. Esa es la única receta que aplican con el tratamiento de intentar sembrar la sensación de desastre y de trasladar a la ciudadanía una sensación de caos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ante esa pretensión, el Grupo Socialista aporta la realidad de la respuesta, con rapidez y diligencia, con la que el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía afrontó, desde el primer momento -y sigue afrontando-, esta coyuntura. Mantenemos la iniciativa, adoptando medidas y tomando decisiones. Esta postura de preservar, en el cumplimiento de nuestra obligación como responsables políticos, elegidos para gestionar las cuestiones públicas, en beneficio del conjunto de la sociedad, no va a caer en la idea de George Washington de que guardar silencio es la mejor respuesta a la calumnia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, precisamente por eso, porque no vamos a guardar silencio ante la irresponsabilidad de quienes quieren y creen obtener réditos partidistas con ocurrencias frívolas y declaraciones apocalípticas, no vamos a callar y vamos a mantener nuestra constante de diálogo, concertación e información. Comprendo, señora diputada y señores diputados del Partido Popular, que a ustedes les encantaría que se presentasen en Andalucía los cuatro ángeles en pie, sobre los cuatro puntos cardinales de la Tierra, que detenían los cuatro vientos para que no soplase viento alguno sobre la tierra, ni sobre el mar, ni sobre ningún...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo, si me permiten, me voy a quedar con otra cita bíblica a modo de metáfora, que dice: «Pero, ante todo, tengan presente que ninguna profecía puede interpretarse por cuenta propia».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, iniciamos el turno de posicionamiento con respecto a esta proposición no de ley. En nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno. Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El posicionamiento de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía sobre esta proposición no de ley que nos traen aquí pretende ser positivo, constructivo, aunque, obviamente, no vamos a estar de acuerdo con el punto número 1, no vamos a apoyar las medidas de sus Gobiernos, del Gobierno... No, por una razón muy sencilla: porque, estando de acuerdo con los puntos que nos proponen ustedes aquí, sin embargo, creemos que faltan cosas. Por eso les hemos hecho enmiendas en un número bastante elevado -hasta 14 enmiendas-, de adición, precisamente para evitar esas lagunas, esos elementos que creemos que les faltan. Por eso, en principio, no vamos a apoyar las medidas, aunque, evidentemente, en concreto en lo que ustedes nos proponen -el resto de los puntos concretos-, pues sí vamos a estar, en términos generales, de acuerdo. Nos parecen insuficientes algunas medidas que... Por lo menos, las líneas de actuación que se esconden detrás de las medidas, nos parecen un poco desorientadas y, las quisiéramos reorientar, por tanto, a través de nuestras enmiendas parciales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ya hemos hablado, hemos tenido ocasión de hablar varias veces, ¿no?, sobre este tema. Nosotros quisiéramos que eso que están practicando ahora mismo, que es la necesidad de endeudamiento, se hiciera sin trabas. Es decir, hasta el máximo posible, para nosotros quiere decir que, más allá de los dogmas de la estabilidad, etcétera, pues, sepan ustedes evaluar cuáles son las necesidades de Andalucía y se pongan a tono para endeudarse, en la medida de lo posible, para poder financiar todas esas necesidades. Eso, por tanto, lo planteamos en la enmienda de adición número 1.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos planteado también la necesidad de concretar 600 millones de euros de la Disposición Adicional Segunda, en el Presupuesto de la Junta de Andalucía para 2009, a pesar de que los Presupuestos Generales del Estado no contemplen ninguna cantidad. Obviamente, los 300 millones ya anunciados en la envolvente financiera por el señor Vicepresidente Económico nos parecen insuficientes y, además, creemos que eso es ir a la baja en la negociación que se tenga con el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, planteamos también cantidades que deberían figurar, en función de una renegociación del Fondo de Compensación Interterritorial y del Fondo de Suficiencia y de las inversiones, con respecto al Gobierno central. Obviamente, creemos que es absolutamente imprescindible que, más allá de la polémica -que me parece ya estéril- de si las inversiones se ajustan o no al porcentaje de población -pasada, obviamente pasada, porque es de 1999-, nosotros creemos que tendríamos que ajustar esa inversión que venga a Andalucía no al 17,8% del peso de la población andaluza pasada, sino que es necesario para establecer o desarrollar infraestructuras de tipo ferroviario, etcétera, pues más inversiones y, por tanto, creemos que se deben exigir al Gobierno central esas inversiones. No nos vale con que haya una propuesta de que se van a hacer barreras arquitectónicas en ayuntamientos de Andalucía -nos parece bien la medida, obviamente, esa especie de PER especial para las barreras arquitectónicas-. Pero, en cualquier caso, creemos que el problema tendría que desarrollarse... O, mejor dicho, tendría que hacerse una iniciativa fuerte en cuanto a la articulación ferroviaria y a los equipamientos sanitarios, educativos y de servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, están ustedes dispuestos y proponen plantear avales para..., de 1.500 millones de euros, para lo que son las necesidades de vivienda en Andalucía. Y a mí se me antoja que, de alguna forma, su gran preocupación en esta crisis es que no se les caiga la industria de la construcción, pero se olvidan de otras cosas. Hay que reorientar, hay que reorientar las inversiones en construcción de vivienda, y nosotros creemos que hay que privilegiar, de alguna forma, las inversiones en equipamientos -sanitarios, educativos... Sobre todo, de servicios sociales-; hay que hacer una red de infraestructuras de la dependencia, del acogimiento, etcétera. No están ustedes por esa labor, pero, sin embargo, sería la gran ocasión para reorientar a esos constructores que inviertan o que realicen ese tipo de inversiones en las infraestructuras de los servicios sociales que necesita Andalucía, porque es uno de los grandes déficit de nuestro bienestar..., de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, de las infraestructuras ferroviarias. Hay que acabar, efectivamente, con las infraestructuras viarias, pero es necesario acometer la articulación andaluza a través de las infraestructuras ferroviarias, tanto para pasajeros como para mercancías. Y esto creemos que es una de las..., sería una de las formas de orientar el tema.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, otro de los grandes déficit que consideramos respecto de sus medidas es que ustedes no abordan, para nada, la reforma del sector financiero. Pero nosotros creemos que es el momento de hacerlo. El meollo de la cuestión ha estado, precisamente, en la fortaleza o debilidad del sector financiero para afrontar esta crisis, que tiene, precisamente, como principal causa el desorden financiero que ha existido. Pues bien, nosotros planteamos que se acometa la creación de una banca pública andaluza; que se acometa también el siempre preterido -o, por lo menos, parcialmente realizado- proceso de fusión de las cajas y de la reorientación de los fondos de las obras sociales de las cajas de ahorros, para que puedan, diríamos, financiarse proyectos de calado y de contenido andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario también, por otro lado -y así lo planteamos-, la creación de una Agencia Andaluza del Crédito. Deberíamos, por tanto, avanzar en este sentido, para completar la construcción del poder financiero de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros no creemos en que el plan de austeridad pase por recortar las ofertas de empleo público. Está bien el ahorrarse en canapés, en publicidad, en protocolos... Estamos de acuerdo en congelar los altos cargos, etcétera, pero creemos que es necesario que la austeridad se pare justamente en lo que son inversiones en personal, porque el ahorrarse en ofertas de empleo público no es sino una medida..., no puede ser sino una causa futura de deterioro de los servicios públicos de Andalucía. No estamos de acuerdo con esa medida compartiendo el criterio de la austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, entendemos que tiene que recuperarse el carácter progresivo de la fiscalidad andaluza, y para ello planteamos una serie de medidas, en las que no voy a detenerme, porque el tiempo es muy corto, y, por tanto... En fin, podrán ustedes leerlas, obviamente, en la enmienda que damos por defendida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿más construcción? Vuelta con la construcción. Y, efectivamente, ya se les ocurre a algunos -en el seno del Gobierno unos hacen de buenos y otros hacen de malos- que hay que hacer más campos de golf y que hay que hacer puertos deportivos porque hay que salvar el sector de la construcción. Nosotros no estamos de acuerdo. Por eso hemos propuesto un tercer punto. No es esa la solución. Redundar en la ladrillodependencia de Andalucía no es la solución, y, por tanto, al mismo tiempo que planteamos, que plantean ustedes, y aceptamos, 1.500 millones, diríamos, para avalar esas actuaciones de vivienda -hay que racionalizar, no obstante, las actuaciones concretas y seleccionarlas bien-, nosotros también planteamos otras dos prioridades, otros 1.500 millones en un plan de rescate de los ayuntamientos. Sí, un plan de rescate de la construcción, de acuerdo, pero un plan de rescate también de los ayuntamientos, de la Administración local. Es necesario financiar, de una vez por todas, de forma más adecuada... Posiblemente ni con 1.500 millones se pueda resolver el tema, pero por lo menos para empezar por ahí y generar, por tanto, diríamos, la solución de este problema permanente.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios de proximidad de los ciudadanos y ciudadanas, que es la preocupación nuestra, la que debe ser de todos, están en los ayuntamientos. A esa puerta es a la primera que llaman los andaluces y las andaluzas, y hacen cola incluso en los comedores de Cáritas, etcétera, etcétera. Está desbordada Cáritas ya de gente que necesita comer todos los días, y que necesita comer gratis porque se han quedado sin trabajo; rumanos y gente de otro tipo que, efectivamente, están trabajando para nosotros, pero que hoy se han quedado en el paro. Es necesario que los ayuntamientos tengan medios suficientes para acometer planes que ayuden a las personas, que ayuden a los andaluces y andaluzas y a la gente que viene a nuestra tierra a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a un plan de rescate de los ayuntamientos, nosotros planteamos también un plan de rescate de las pymes, de los autónomos y de la economía social. Es a ellos a los que hay que orientar como protagonistas auténticos del progreso que ha habido en Andalucía hasta ahora, y que no deben dejar de ser ellos los protagonistas. Por tanto, nosotros hemos planteado todas estas cuestiones, creemos que de forma constructiva, efectivamente, y esperamos sus respuestas; una respuesta que nos gustaría que fuera también constructiva.</parrafo>
        <parrafo>En realidad, las medidas que hemos planteado aquí, como enmiendas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Se las hemos planteado, decía, al señor Griñán y al equipo económico del Gobierno andaluz, en la visita a la que nos han convocado hace poco a Izquierda Unida, y también al Partido Popular, y, bueno, no hemos tenido más respuesta: simplemente ha sido un intercambio de impresiones muy amable. Pero, en todo caso, hoy tienen quizás la oportunidad de dar una primera respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, para posicionar a este grupo con relación a la proposición no de ley que estamos debatiendo, tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado del Grupo Socialista, vaya lío en el que usted se ha metido nada más empezar. Ha hablado de ficcionalismo... Oiga, si estuviéramos hablando de ficcionalismo, ¿para qué traen ustedes la iniciativa? ¿Me quiere usted explicar dónde esta el ficcionalismo si resulta que ustedes tienen que traer una vez más una iniciativa para abordar la crisis económica?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de río revuelto y de regodeo; pero, oiga, lo que se ha olvidado es decir quién es buena parte del culpable de la situación de crisis económica que hoy vivimos, que es el Partido Socialista. Aquí no hay regodeo. Aquí hay un culpable, que es el Partido Socialista, que no ha tomado las medidas, y, si las toma, las toma mal y las toma tarde. Eso es lo que usted hoy no ha explicado aquí, y se ha metido solito en el lío.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, dice ficcionalismo... Ficción su intervención, ¿eh?, para ficción su intervención, porque se la ha hecho el Consejero de Economía, y se le notaba leyendo la iniciativa... Y era una intervención ficcionista, de ficcionalismo, porque se la acaba de hacer el Consejero, el Vicepresidente. Pero si usted quiere hablar más...</parrafo>
        <parrafo>Dice que no nos gusta que hablemos de Valencia. Hombre, no nos gusta hablar de Valencia ni de Madrid, porque ustedes lo que quieren es ocultar los problemas de Andalucía. Pero, si usted quiere que hablemos de Valencia y de Madrid...</parrafo>
        <parrafo>Resulta que Andalucía tiene 16,27% de tasa de paro-EPA, y Madrid tiene el 8,78% de paro, y es que resulta que Valencia tiene el 11,59. Entonces, señor diputado, no se meta usted solito en los líos, porque, si usted solito se mete en los líos, nos da todos los argumentos para decir que claro que hay que hablar de Valencia y Madrid, pero como ejemplo. Pero no nos gusta porque nosotros lo que queremos es que avance Andalucía, señor diputado del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, ha hablado de las medida urgentes. Pero, mire, medidas urgentes y excepcionales. En junio aprueban ustedes medidas urgentes y excepcionales para abordar la situación del empleo, y han pasado junio, julio, agosto, septiembre y octubre, y no han puesto en marcha las órdenes de desarrollo de esas medidas urgentes y de choque para el empleo. Pero ustedes ¿a quiénes están tomando el pelo con las medidas que están tomando, señor diputado del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir más. Dice usted que es ficcionalismo y una crisis inexistente, señor diputado del Grupo Socialista, y resulta... Habla de ficcionalismo y dice que tomaron las primeras medidas en el mes de febrero. Es decir, tomaron las medidas contra la crisis antes de las últimas elecciones autonómicas y generales. Pero ¿quién hace política-ficción? Usted tendrá que reconocer que ya había crisis. Y ahora resulta que nos imputa a nosotros el habernos inventado la crisis, cuando usted mismo acaba aquí de reconocer que en febrero tomaron las primeras medidas. Pero ¿de qué va a esto, señorías del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Mire, en vez del método del ficcionalismo -es decir, el de crear una ficción-, señor diputado... Su intervención -perdone que se lo diga- no es de ficcionalismo: su intervención es del método Fuster -para mí-, aquella que consiste en averiguar lo que va a decir el grupo de la oposición. Usted se lo inventa, y dice lo que va a opinar el grupo de la oposición. No, mire usted. Usted ni ficcionalismo: usted el método Fuster, Aramís.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos en ese método, ni en el ficcionalismo de usted, ni en el de Aramís Fuster. Estamos en la opinión de las 18 enmiendas que le hemos planteado. Es decir, que, frente a lo que ustedes nos han hecho, que es abordar la crisis, plantear reformas, bajar los impuestos y potenciar la creación de empleo, sí lo ha hecho el Partido Popular presentando las 18 enmiendas que hemos planteado, exactamente todo lo contrario de lo que ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, analicen su propuesta:</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir cómo se atreven a presentar esta iniciativa como la solución a la crisis? ¿No se avergüenzan, de verdad, de la iniciativa que han planteado? ¿Puede ser más pobre, la iniciativa que han planteado, para abordar la crisis, que los puntos que ha planteado? Entre otras cosas porque dos de ellos ya están aprobados por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de verdad, la nueva cantinela es: Si hay un barco que se hunde, es que el Partido Popular quiere que haya barcos que se hundan; la nueva cantinela es: Si hay crisis, es que el PPP quiere crisis. No, oiga, que eso no es lo importante; que lo importante es que ustedes son incapaces de abordar la crisis y de plantear soluciones, como hemos visto con esta iniciativa. Eso es la cantinela real, eso es lo que hay que contar hoy aquí. Porque nosotros lo que queremos son reformas, nosotros lo que queremos es que se tome la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que no queremos es una iniciativa pobre, deficiente, y que sea una auténtica falta de respeto a los andaluces, como es la iniciativa que hoy han traído aquí, que no puede ser más pobre, que no puede ser más mala, que no puede ser más insuficiente, más deficiente, y que constituye toda una falta de respeto a las familias que lo están pasando mal.</parrafo>
        <parrafo>Porque díganme ustedes, señorías del Grupo Socialista: En esta iniciativa, ¿dónde están las familias que lo están pasando mal a final de mes? ¿Dónde están las familias que no pueden pagar las hipotecas? ¿Dónde están las pequeñas y medianas empresas, y los autónomos, que están desapareciendo todos los días en Andalucía? ¿Me quiere usted decir dónde está la verdad del problema de la crisis en su iniciativa? En ningún lado. Ustedes, 1.500 millones para las Cajas de Ahorros, para el sistema financiero, y que nadie sabe si llegará o no llegará a las pequeñas y medianas empresas o a las familias. Esa no es la solución a los problemas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir dónde está, en esta iniciativa, el medio millón de familias andaluzas con problemas para llegar a final de mes? ¿Me quiere usted decir dónde están, en esta iniciativa, los 88.616 afiliados a la Seguridad Social menos que hemos perdido en el último año? ¿Me quiere usted decir a mí dónde están, en esta iniciativa, los 641.000 parados que hay hoy en Andalucía? ¿Me quiere usted decir a mí, en esta iniciativa, dónde se encuentra el incremento del 297,3% de cierre de empresas que se ha producido en todo el último año? ¿Dónde están las medidas para esos sectores, para esa situación de la familia? ¿Dónde están? Que, desde luego, en su iniciativa no se ve. Porque, mire, lo que ustedes han hecho es recurrir a más endeudamiento, es decir, a hipotecar el futuro de Andalucía. Lo que ustedes han hecho es suprimir el impuesto de los ricos, mantienen el de Sucesiones y Donaciones, y han hecho un incremento de la presión fiscal de 3,1 puntos sobre el PIB; es decir, incrementar los impuestos..., y ahora, el último, el del agua. Lo que ustedes han hecho es 400 euros, pero solo para las rentas más altas; por cierto con trampa, porque ahora lo vamos a tener que devolver, como todos sabemos, ya que era una auténtica trampa. Lo que ustedes han hecho es presumir de que han incrementado el 24,4% los gastos de desempleo, que, por cierto, es el símbolo del mayor fracaso de una política de empleo, porque el éxito de una política de empleo es crear empleo y el fracaso de una política de empleo es presumir de que se ha crecido en las prestaciones por desempleo; pues, evidentemente, porque hay más parados y, evidentemente, no porque ustedes lo regalen, sino porque es un derecho de todos los trabajadores, que así es como cotizan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que han hecho es cinco mil millones de recortes sociales en los Presupuestos Generales del Estado. Ustedes lo que han hecho es congelar las inversiones en infraestructuras. Prometen para el 2020 lo que estaba para 1997 en infraestructuras. Las obras ferroviarias tienen retraso de hasta el 87%, y nos plantean en la iniciativa que hay que abordar la corrección de las barreras arquitectónicas, como si esa fuera la solución para crear empleo en el sector de la construcción. Pues, por supuesto, favorable; pero, oiga, tómense en serio, de verdad, y aborden el impulso a la obra pública, a la inversión para ferrocarriles, para carreteras, de verdad, para vivienda, que no es lo que ustedes plantean hoy aquí. Lo que ustedes han hecho es plantear un plan de empleo que excluye a 500.000, de los 641.000 parados existentes en Andalucía, de las políticas activas de su Gobierno. ¿A usted eso le parece serio? ¿Le parece serio que se gasten 180 millones de euros en Canal Sur, cuando se gastan 100 millones solo en políticas de empleo? ¿A usted le parece serio eso? ¿Le parece respetuoso?</parrafo>
        <parrafo>Por eso su iniciativa es deficiente, es insuficiente y es una falta de respeto a los andaluces. Ustedes lo que han hecho, señor Velasco, y no es lo que pone la iniciativa, es suspender el plan autónomo a 20.000 autónomos que los han dejado fuera. Ustedes lo que han hecho es dejar tiradas a más de cinco mil mujeres empresarias, que les prometieron ayudas y las han dejado colgadas. Ustedes lo que ahora dicen es que van a fusionar las Cajas como la panacea para la solución a la crisis económica, cuando todos sabemos que es mentira. Ustedes lo que han hecho es rebajar las becas y ayudas al estudio, porque han perdido nueve puntos de peso desde el 2004, las becas y las ayudas al estudio, desde que ustedes gobiernan. Ustedes lo que han hecho es incumplir el Plan de Vivienda. Ustedes lo que han hecho es no cumplir con la Deuda histórica y aceptar un regalo de 250 millones en los presupuestos del Estado para Galicia y para el País Vasco por ayudar a los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que usted no dice aquí en la iniciativa, y eso es lo que nosotros, evidentemente, denunciamos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo importante es que todos arrimemos el hombro. Pero, mire, nosotros arrimamos el hombro. Aquí hay 18 propuestas, 18 soluciones para la crisis; aquí hay compromisos reales de soluciones para la familia, para las pequeñas y medianas empresas. Ahora, si usted nos pide que arrimemos el hombro con esta iniciativa; es decir, arrimar el hombro para más ruina para Andalucía, para más paro en Andalucía y para más impuestos en Andalucía..., ¿pero usted a qué nos llama aquí, en esta iniciativa, al Grupo Parlamentario Popular?</parrafo>
        <parrafo>Si usted nos llamara, de verdad, para garantizar que los avales irán a las pequeñas y medianas empresas y a las familiar, aquí está el Partido Popular, pero voten nuestra enmienda, la suya no lo dice. Si usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Sanz Cabello, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Si usted a lo que nos llama a arrimar el hombro es para plantear un plan de austeridad, vote nuestra enmienda, porque la suya no dice nada. Si usted nos llama a arrimar el hombro para mejorar las políticas activas de empleo, venga y apoye la enmienda que hemos planteado. Si lo hacemos para rebajar los impuestos de verdad, apoye nuestra enmienda, porque ahí están las soluciones.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos ante una iniciativa muy pobre, lamentable, una gran insuficiencia, una auténtica ridiculez, porque aquí no hay garantía de liquidez para las familias y las pymes; aquí no hay control parlamentario; aquí no se hace ninguna reforma; aquí no hay ayudas para los que no llegan a final de mes; aquí no hay ayudas para aquellos que no pueden hacer su escritura de vivienda, después de que les ha tocado el sorteo; aquí no hay ayudas para más de las treinta mil familias que están a punto de perder sus casas; aquí no hay ayudas para los 75 autónomos menos diarios que hay en Andalucía; aquí no hay ayudas para aquellas pymes que están a punto de entrar en procesos concursales y destruir empleo...</parrafo>
        <parrafo>A eso, ustedes solo ofrecen un presupuesto que ofrece...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Sanz. Señor Sanz, le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... paro, su presupuesto que ofrece paro, endeudamiento, más impuestos y, sin duda alguna, recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, vamos a votar que sí. Y vamos a votar que sí por una razón: porque siendo insuficientes y ridículas, no serán nunca perjudiciales. Pero ustedes están engañando y faltando al respeto.</parrafo>
        <parrafo>Votamos que sí porque su capacidad de manipulación no tiene límites, y este grupo arrima el hombro, pero sin cheques en blanco, a los que llevan 26 años gobernando y 26 años fracasando. Pero nosotros, Gobierno futuro de Andalucía, partido responsable, aquí estamos incluso para decir sí a lo poco que ustedes ofrecen, a lo lamentable y ridículo que ustedes ofrecen.</parrafo>
        <parrafo>Por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene, de nuevo, la palabra el grupo proponente, y en este caso el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Popular en esta proposición, en el lío el único que se ha metido es usted. Y se lo voy a demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino, y le voy a hacer una pregunta, me imagino que tendrán buenos asesores económicos, supongo, supongo que tienen buenos asesores económicos. «España crecerá el 2,6 en el 2008. España crecerá el 3% en el 2009. España crecerá..., tendrá un incremento del Producto Interior Bruto del 3%, llegando al 2010 en el 3,6%. España llegará al 2011 con un 2,2% de superávit».</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho algún diputado del Partido Popular: ¿Cómo? Sí, sí. Esto es lo que dice el programa electoral del Partido Popular, que lo haría ahora mismo usted, supongo. El programa con el que ustedes se presentan a las elecciones esto es lo que dice, esto son las adivinanzas que el señor portavoz del Partido Popular para este tema dice; y nos quiere a nosotros ejecutar únicamente.</parrafo>
        <parrafo>Y ha habido un cambio de ciclo, señor portavoz del Partido Popular. Y yo voy a ser bastante más respetuoso en mi intervención de lo que lo ha sido usted. Porque usted solamente ha llegado a decir aquí que la crisis es consecuencia de los 25 años de Gobierno del Partido Socialista. Eso lo ha llegado a decir usted, cuando sabe perfectamente que eso no es así, y, además, es imposible que un Gobierno autonómico pueda tener únicamente la culpa de una crisis económica. Y ha llegado a decirlo usted aquí en esta Cámara y se recogerá en el Diario de Sesiones. ¿Y usted se enfada porque yo hablo de frivolidad en las intervenciones de los diputados del Partido Popular? ¿Y usted dice que nosotros hacemos fuegos de artificio y que nos inventamos las cosas, cuando le he demostrado lo que dice el programa electoral del Partido Popular, los analistas económicos con los que trabajaron ese programa electoral?</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que solamente nosotros nos hemos equivocado en las previsiones, pero no mira en su casa lo que habían escrito. En el lío, señor portavoz del Partido Popular, se ha metido usted solito, y a los números y a los escritos me remito.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor diputado, al señor Vaquero, diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, quiero agradecerle el tono de su intervención, y también llegar a acuerdos en algunas de las enmiendas que nos ha planteado, en una, en concreto, que ha hecho usted mucha insistencia, en la reorientación de la política económica. Pues está claro que ante un cambio de ciclo hay que reorientarla. Lo que no puedo compartir con usted es que solamente se quede con una parte de nuestra proposición. Dice usted que estamos obsesionados con el sector de la construcción. No, mire usted, cuando hablamos del sector de la construcción, estamos hablando de la VPO, que me imagino que usted estará de acuerdo, y en darle una respuesta a la demanda de muchos ciudadanos en ese sentido. Y si, de paso, a ese sector, que es el que más ha sufrido en los últimos meses los efectos de una crisis económica, podemos aliviarlo, mejor que mejor. Pero el objetivo lo tenemos claro. Cuando hablamos de un Plan de Eliminación de Barreras Arquitectónicas, no estamos hablando solamente de las constructoras, estamos hablando de muchísimos trabajadores que han perdido su puesto de trabajo y que podemos reorientarlo por ese camino. Y me imagino que estará usted también de acuerdo en que lo hagamos en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de centros de salud, de colegios, etcétera. Claro que sí, eso se llama licitación. La primera Comunidad Autónoma en licitación de todas en el conjunto del Estado, con muchísima diferencia. Eso, al señor portavoz del Partido Popular se le ha olvidado, en su intervención, decir quién licita y quién no licita. Y como él ha hecho mención a otras comunidades autónomas, tengo que hacer mención a otras comunidades autónomas: Valencia ha licitado un 46,6% menos que en 2007, y Madrid un 33,4% menos que el año pasado. Y no son datos nuestros, son del observatorio de la construcción de la patronal Seopan. En el conjunto de las comunidades autónomas, la licitación ha subido un 7,6%. En Andalucía, el incremento en los ocho primeros meses, del 61,1%. Y, señor Vaquero, cuando hablamos de licitación no estamos hablando de más colegios, no estamos hablando de más centros de salud, no estamos hablando de hospitales; estamos hablando de eso y también... Sí, pero es que en su intervención parecía que solamente se refería a infraestructuras viarias o ferroviarias de comunicación. Y estamos hablando de un ejercicio potente en la maquinaria de la Administración de poner todos los puntos sobre las íes para una fuerte licitación gracias a unos presupuestos, los de 2008, que, al igual que los de 2009, una de las prioridades es la licitación, para intentar que ese goteo de desempleados también tenga una repercusión positiva, lo paremos y no tengamos una mala... No tengamos unos malos datos del paro -estaba intentando decir-.</parrafo>
        <parrafo>Les guste o no, señoras y señores diputados, en concreto del Grupo Popular, esa posición sólida de nuestras cuentas en 2008 hacen posible que nuestra Comunidad Autónoma tenga mejores condiciones que otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular para afrontar esta crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como les he dicho anteriormente, señoras y señores diputados, no se puede hacer demagogia para la galería, y sí dar datos concretos a la hora de hacer las afirmaciones. Que es lo que me hubiera gustado, señor Sanz, porque tengo que decirle que estamos de acuerdo en una enmienda que usted ha presentado. Y estamos de acuerdo porque está bien formulada. Una. Sí, porque usted ha querido adelantar el debate de presupuestos a una proposición no de ley con medidas concretas anticíclicas, como las que nosotros hemos propuesto. Y lo ha hecho también, no solamente en esta proposición no de ley, lo ha hecho a lo largo de todo este Pleno. Mucha carga de enmiendas, muchas -y perdone que se lo diga- sin sentido al objeto de la proposición no de ley que hemos debatido. Y, si no, ¿por qué en su turno, que era para exponer, entre otras cosas, esas enmiendas que ha presentado, no las ha explicado? ¿Por qué no ha explicado algunos planes de otras consejerías que no tienen nada que ver con el objeto de la proposición no de ley? Por lo tanto, perdonen, señores diputados, que sabemos la estrategia que han seguido y lamentamos que no hayan aprovechado la oportunidad de presentar medidas concretas, bien formuladas, con envolvente económica, en una iniciativa tan importante de este calibre.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted, señor Sanz, que le da vergüenza que presentemos esta proposición no de ley. Es que es la quinta que presentamos, ya desde febrero de este mismo año. No hemos parado de presentar iniciativas, una tras otra; y parece que a usted le duele que en Andalucía haya un Gobierno, como el Gobierno presidido por el Presidente Chaves, que sí se ha tomado en serio las circunstancias económicas y que, Consejo de Gobierno tras Consejo de Gobierno, se están tomando medidas. Pero, claro, cuando uno tiene en el aval tan poca consistencia de donde se gobierna, porque -como le he dicho anteriormente- usted me ha contestado que no han tomado ninguna iniciativa, difícilmente se pueden argumentar en este Pleno posiciones en contra de las que está tomando el Gobierno de la Junta de Andalucía. Porque ¿la medida anticíclica es rebajar el presupuesto de las universidades como Madrid? ¿O las medidas anticíclicas es que la inversión crezca un 0% en comunidades como Madrid y Valencia por el mal gasto público que han tenido en los años anteriores de bonanza económica? ¿Esas son las medidas que ustedes nos proponen hoy aquí?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me alegro de que se vote a favor de esta proposición no de ley, y sí le digo, al igual que a Izquierda Unida, que hemos querido considerar dos enmiendas que creemos que suman a nuestra proposición, que han estado bien argumentadas y que, entre todos -como decía anteriormente- hay que arrimar el hombro para mejorar la situación económica de Andalucía, pero también de España. Porque antes han dicho ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-y termino, señora Presidenta- que es muy complicado apoyar al Partido Socialista. Pues, en el Pleno del Congreso de los Diputados, el señor Rajoy hizo lo contrario de lo que usted ha dicho aquí; hizo lo contrario, sí, sí. Y ha anunciado que van a apoyar esta iniciativa; pero a las anteriores y a las de los Consejos de Gobierno anteriores a la iniciativa, se han mostrado en contra. Pero, eso sí, han pedido seguimiento y participar en el seguimiento de las medidas. No serán tan malas las medidas cuando han pedido -y nosotros estamos de acuerdo- un seguimiento de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, ruego que me confirme las enmiendas que han sido aceptadas. Creo que del Partido Popular es la 11.148...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y la 11.175, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De Izquierda Unida. Muy bien, muchísimas gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Bien, concluido el debate sobre la proposición no de ley de medidas para paliar las consecuencias de la crisis actual, es el momento de que la Cámara se pronuncie sobre esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 102 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el orden del día de esta sesión plenaria, se levanta la sesión. Tengan buen viaje a casa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

