<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Difusión de la cultura, Museo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000052</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000052. Pregunta oral relativa al Día Internacional de los Museos (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al Día Internacional de los Museos.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el ilustrísimo señor don Juan José Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, seguramente, de los retos que tiene esa consejería en los próximos tiempos, el de la adaptación de las instituciones del patrimonio a la sociedad actual sea de los más importante, también de los más apasionantes, y entre ellas el de los museos, cuya palabra casi nos lleva directamente al siglo XIX, y, sin embargo, en este siglo XXI se han convertido en importantes estímulos, no ya para el recurso, que son cultural y educativo, sino para el estímulo del desarrollo turístico y económico de algunos lugares.</parrafo>
        <parrafo>Me viene a la memoria el ejemplo del museo Guggenheim, fuera de aquí, pero aquí en Andalucía el caso del museo Picasso, en Málaga, o, más cerca de mi tierra, la recientemente inaugurada rehabilitación de la casa museo de Juan Ramón, en Moguer, ponen de manifiesto el importante factor de desarrollo, no solo cultural y social, sino económico, que constituyen los museos.</parrafo>
        <parrafo>De ahí el interés del Grupo Parlamentario Socialista en conocer de primera mano cuáles han podido ser las iniciativas, la primera evaluación que usted tenga sobre los días 17 y 18, en que se celebró el Día Internacional de los Museos.</parrafo>
        <parrafo>Y, particularmente, queremos conocer también qué impacto ha podido tener entre el público la apertura nocturna de los museos, especialmente por estar dirigida a ese público joven que puede tener en esa franja horaria, también, una serie de alternativas para el ocio, del que son, además, usuarios los fines de semana, especialmente en las grandes ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra la señora Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Díaz Trillo, por esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, porque se ha preocupado por conocer en profundidad el balance de gestión y también las propuestas de futuro de esta consejería, estamos en el empeño de cumplir con esa doble obligación de la cultura como derecho de ciudadanía y, por lo tanto, de accesibilidad de todos los ciudadanos y ciudadanas a las instituciones de la cultura, pero también la consideración de estas instituciones y de la cultura, y de la actividad cultural, como un recurso de dinamización social y de dinamización económica. Y por eso habrá comprobado cómo esa línea de actuación está absolutamente en coherencia con el lema que este año, desde la comunidad internacional, se elegía para la celebración del Día Internacional de los Museos, que no es otro que el museo como agente de cambio social y de desarrollo. Por lo tanto, absolutamente en línea.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta que, este año, el día 18 caía en domingo, creo que tuvimos la acertada iniciativa de convertirlo en el fin de semana de los museos. De ahí que, también el día 17, sábado, se pusiesen en marcha iniciativas y actividades, entre otras la de la apertura de los museos hasta las once de la noche.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido, de alguna manera, que cada día tuviese su personalidad, mientras que el sábado lo hemos dirigido más a una visita individual, sin duda alguna, también cargada de intimismo y de intimidad, para el encuentro de los ciudadanos y las ciudadanas con las obras de arte, y utilizando un recurso, que es contrario a la noche, y que es la luz; hemos utilizado la luz tanto en la fachada de nuestros museos, como en el caso del Museo de Bellas Artes de Granada, que está en la Alhambra, con la iluminación general del monumento, o con la luz señalando algunas de las obras que, por épocas, queríamos resaltar.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, el domingo lo dedicamos a unas actividades colectivas, en grupos, con guías que dirigían esa visita y en un llamamiento a las familias, en general, para que visitasen el museo. En todos los casos ha habido, bueno, cooperación de otros sectores de la cultura, ya sea la música, la danza, el conocimiento a través de conferencias, y eso ha hecho que en esta ocasión, durante los dos días, y respondiendo a esa pregunta guiño que hacíamos nosotros a la ciudadanía en nuestro propio eslogan, que era ¿Museas?, bueno, pues, más de veintitrés mil andaluces y andaluzas han museado con nosotros durante los días 17 y 18.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, en el horario nocturno, con muchísima participación del público, no solo joven, sino también del público mayor y, en algunos casos, de los niños, que pidieron permiso para poder estar hasta las once en nuestros museos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, con mucha brevedad, por aprovechar también la ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Tuve la oportunidad de conocer parte de las actividades en el propio museo y quisiera felicitar al personal del museo de Huelva, así como a las empresas que colaboraron en seguridad y mantenimiento, que la verdad es que se esforzaron por que fuera un éxito, que lo fue.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho para decirle, Consejera, que el museo de Huelva se nos está quedando pequeño. Si no lo hago, me muero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

