<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Juzgado, Mujer, Sevilla, Violencia, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000427</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000427. Pregunta oral relativa a los turnos de guardia en los juzgados de violencia sobre la mujer (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, ¿quiere hacer su señoría uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por lo tanto, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a turnos de guardia en los juzgados de violencia sobre la mujer, que formula el diputado don Juan Manuel Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Esta iniciativa se acoge al criterio de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la pregunta escrita por parte del Grupo de Izquierda Unida, he de contestar que no hay discriminación alguna con respecto a estos mismos órganos de Barcelona o de Madrid, pues tienen una carga de trabajo muy superior a la de Sevilla, y el acuerdo del 17 de julio de 2008, del Consejo General del Poder Judicial, es el que es, y por ello estamos cumpliendo en sus exactos términos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, yo creo que predicar a favor de la corriente es agradable, beneficioso, e incluso puede dar votos para las próximas elecciones; dar trigo y convertir las preocupaciones y las predicaciones en respuestas concretas que figuran en el Presupuesto de 2009 son cosas distintas.</parrafo>
        <parrafo>Se habla mucho de violencia de género, pero parece que no hay una respuesta en consideración a esta preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, señora Consejera, si usted conoce -me supongo que sí- que hay una huelga de funcionarios en Sevilla, que llevan ya 14 días en huelga y que lo que piden es, sencillamente, que, en lugar de cuatro funcionarios para ese juzgado de guardia de violencia de género, haya al menos diez personas que lleven ese juzgado, para que su trabajo pueda ser eficaz. Sin embargo, usted no ha dado ninguna respuesta. No sé si es que piensa que esta gente se ha vuelto loca y lo que pide no tiene ningún sentido, porque no las ha recibido; no sé por qué usted se ha negado a recibir a los huelguistas y a los sindicatos que están protagonizando esa huelga, o no sé cuál será el motivo, pero a nosotros nos parece que sería fundamental que se atendiera esta reivindicación, porque el tema es muy grave, y, muchas veces, esta violencia, que yo llamaría terrorismo de género, es tremenda, ¿no?, porque fueron setenta asesinados o asesinadas -la mayoría mujeres- el año pasado, y ya llevamos setenta en este año.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo digo que eso hay que corresponderlo con dinero. Para otras violencias sí se usa dinero. Yo no creo que haya ninguna organización, ninguna organización de terrorismo, de violencia de ningún tipo, que haya matado tanta gente como la violencia de género, pero no se corresponde con el dinero suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros pedimos que por qué, cuando hay no solamente la petición de estos huelguistas, sino que también se han definido los jueces diciendo que hay mucho más trabajo del que ustedes reconocen, por qué no se da una solución.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que es Madrid, pero usted puede unirse a la petición de los huelguistas, y no lo ha hecho hasta ahora. Simplemente ha sacado un comunicado, en la prensa afín -que le habrá pagado, porque parece que es propaganda pagada-, en El País, en El Correo, etcétera, justificando el por qué no interviene.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si será por falta de dinero, porque, señora Consejera, ¿cuánto vale el que haya esas personas en los juzgados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el artículo 110 de la Ley Orgánica del Poder Judicial atribuye al Consejo General del Poder Judicial la facultad de dictar reglamentos de desarrollo de la propia ley orgánica para establecer regulaciones de carácter secundario y auxiliar, disponiendo expresamente que corresponde a esta potestad la regulación de las normas sobre la prestación y el desarrollo del servicio de guardia. Por lo tanto, la decisión de qué órganos permanecerán en servicio de guardia corresponde al Consejo General del Poder Judicial, previa valoración de las necesidades y circunstancias objetivas que hagan aconsejable su puesta en marcha, las cargas de trabajo, tipo de asunto y necesidades de su tramitación, el número de órganos del mismo, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, ha establecido que en todos los partidos judiciales donde existan cuatro o más juzgados de violencia de género sobre la mujer se establecerá un juzgado de guardia, de permanencia, en el que se turnarán, de modo sucesivo, todos los órganos de tal naturaleza en ellos existentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en Andalucía, y, concretamente, en la única ciudad a la que le afecta, a Sevilla capital, el Consejo General del Poder Judicial estima que estos reúnen las condiciones necesarias para instaurar el servicio de guardia singular para estos juzgados, tal y como, además, hemos establecido desde la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

