<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Discapacitado, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000103</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000103. Proposición no de Ley relativa a la accesibilidad transversal y universal (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, tengo que pedirles disculpas, porque, tal y como se había advertido en la finalización de la sesión de esta mañana, no se votaría en ningún caso antes de las cinco de la tarde. Han coincidido dos factores: la terminación de esta iniciativa y una hora fijada con anterioridad. Por lo tanto, ruego que disculpen a esta Presidencia, porque no era mi intención haberles convocado a votación, cuando se producirá a la finalización de la siguiente iniciativa, con la que continuamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa a accesibilidad transversal y universal, iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista. Para su defensa, tiene la palabra su portavoz, la señora doña Raquel Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Darles la bienvenida a todos los colectivos que hoy nos acompañan; al Cermi, representante de todos los colectivos fundamentales en Andalucía que abordan el tema de la discapacidad, y a la Federación Andalucía Saludable. Esta mañana hemos tenido la oportunidad ya de cruzar palabras. Y darles, de verdad, la bienvenida a lo que es su casa, y agradecerles que hayan tenido a bien llegar hasta aquí, porque la iniciativa que hoy presenta el Grupo Parlamentario Socialista, la iniciativa que hoy defiendo en nombre de mi grupo, dándole las gracias a mi compañera y portavoz de la Comisión de Igualdad, Verónica Pérez Fernández, porque ha tenido a bien el cederme este espacio; les digo que de esta iniciativa no somos el Grupo Parlamentario Socialista protagonista en la Cámara, sino que lo son ustedes: ustedes que, día a día, pelean y trabajan por que las personas que sufren algún tipo de discapacidad no vean mermados sus derechos y estén siempre, siempre visibles de cara a la sociedad. Así que, de verdad, les reitero las gracias de que hoy hayan tenido a bien venir hasta aquí, a acompañarnos durante el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, para entrar en materia, como indicábamos en la exposición de motivos, de acuerdo con la encuesta de discapacidad, autonomía personal y situaciones de dependencia, elaborada por el Instituto Nacional de Estadística, el número de personas con discapacidad en nuestra tierra, en Andalucía, es de 725.400 personas, de las que el 61,6% son mujeres. Estamos acostumbradas a sufrir más de una desigualdad, y en este caso no íbamos a ser menos.</parrafo>
        <parrafo>Entre las deficiencias que originan las discapacidades, las osteoarticulares son predominantes, las deficiencias visuales y auditivas suponen también un porcentaje alto, y las deficiencias de orden psíquico o mental representan el otro porcentaje. Estaríamos abordando alrededor de un 29%, 15% y 13% de cada discapacidad, más o menos, que es lo que arroja esta encuesta sobre las personas que se ven directamente afectadas por la existencia de múltiples barreras, tanto en el medio físico -urbanismo, edificación, transporte- como en el entorno de la comunicación -nuevas tecnologías, medios de comunicación e información-, que les impiden acceder a los bienes y servicios de la sociedad en las mismas condiciones de igualdad que el resto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Igualdad que proclamaba nuestro artículo 14 de la Constitución, de la que, a la vez, se establece en el 49 el desarrollo por los poderes públicos, con una política de prevención, tratamiento, rehabilitación e integración -ahí creemos que está la clave- de -no es acertado el concepto- disminuidos físicos -establecía nuestra Constitución, pero sabemos que es del año 1978-, disminuidos físicos, sensoriales y psíquicos, a los que prestará la atención especializada que requieren, y los ampararán especialmente para el disfrute de los derechos que este título otorga a todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos fundamentales, señorías. Por lo tanto, desde 1978, la legislación española entendió que la integración era la clave para las personas que sufrían algún tipo de discapacidad. Así lo ha ido entendiendo toda la normativa, tanto nacional como autonómica, que nos trae hasta el día de hoy. No quiero dejar de señalar lo que es nuestra norma fundamental en Andalucía, lo que es nuestro Estatuto de Autonomía, nuestra ley orgánica, refrendado por los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En su artículo 10.3.º, párrafo 16, establece como objetivos básicos de la Comunidad Autónoma la integración -de nuevo- social, económica, y laboral de las personas con discapacidad, y en su artículo 37.1, apartados quinto y sexto, se recoge, entre los principios rectores de las políticas públicas, los principios de no discriminación, accesibilidad universal e igualdad de oportunidades de las personas con discapacidad, así como el uso de la lengua de signos española.</parrafo>
        <parrafo>Estas son nuestras dos normas de vanguardia, nuestros marcos para lo que entendemos en esta tierra que tiene que ser el apoyo a cualquier persona, es decir, la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se aprobó, en el año 1999, la Ley de Atención a las Personas con Discapacidad, que ha sufrido diferentes reformas. Saben sus señorías, y saben los colectivos que nos acompañan, que también se pusieron en marcha distintas políticas de acción positiva y algo que era pionero, pionero en el conjunto de la Nación, y que se impulsó desde esta tierra: el Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía 2003-2006. Se ha evaluado, se está elaborando el segundo plan, que incluía, entre las líneas de actuación, las políticas de accesibilidad en la edificación, la vivienda, el transporte, el urbanismo y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero hacer hincapié en que el plan es de acción integral. Integral porque es transversal, porque integra a todas las consejerías del Gobierno de la Junta de Andalucía. Eso ha sido fundamental: que todos los miembros del Gobierno de la Junta de Andalucía se hayan sentado en la elaboración de un plan de actuaciones para abordar el problema de las personas con discapacidad de una forma multilateral, es decir, una visión conjunta de la educación, de la sanidad, del empleo, de la cultura, de medio ambiente, el acceso a nuestros parques naturales, a nuestras playas. Que todas las consejerías se hayan sentado ha sido muy importante para el avance en nuestra tierra de las personas que sufren algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, se ha aprobado el Decreto 293/2009, de 7 de julio, por el que se aprueba el reglamento que regula las normas para la accesibilidad en las infraestructuras, el urbanismo, la edificación y el transporte en Andalucía, que recoge los fundamentos y actuaciones precisas para el diseño accesible de nuestras ciudades, edificaciones y medios de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista internacional, no puedo dejar de lado... Sus miembros... CERMI lo conoce perfectamente, porque ha sido básico en la redacción del convenio que se aprueba en la Convención de Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Nunca, nunca abandonáis la tarea. Si pasamos, en el año 1978, de establecer el principio de igualdad para todas las personas en España, sois vosotros los que habéis conseguido que, en 2006, en Naciones Unidas todos los estados miembros de una comunidad internacional se sienten por primera vez a abordar el problema de que las personas con discapacidad no están en condiciones de igualdad en el mundo. Y no solo es que se aborde ese tema, es que se ha hecho, por primera vez, con la integración de la redacción de un convenio internacional, no por parte de los estados miembros -como se suele hacer en la normativa internacional-, sino por parte de los colectivos, de las personas en primera persona -valga la redundancia- que trabajáis, día a día, por que las personas que sufren alguna discapacidad tengan de una vez reconocida la igualdad de oportunidades y derechos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, fundamental la normativa internacional. Fundamental, porque es la forma de hacer visible un problema, un problema que afecta en este mundo a 650 millones de personas. La persona con discapacidad ya no aparece, desde que se produce la Convención de Naciones Unidas de 2006... Saben que entra en vigor en mayo de 2008, que es cuando el Estado español... Ahí sí que el Estado miembro tiene que ratificar el convenio internacional para que entre en vigor, para que pueda incorporarse a nuestra legislación, desde mayo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que, a partir de ahí, la persona con discapacidad ya no aparece como un enfermo, por normativa internacional. Ya no estamos hablando de la Constitución Española, no estamos hablando de nuestro Estatuto de Autonomía, estamos hablando de un convenio donde las mayores potencias del mundo han firmado y han ratificado. La persona con discapacidad ya no es un enfermo, ya no es una persona que precisa ser adaptada a la sociedad. La persona con discapacidad no tiene ningún problema, el problema lo tenemos las personas que no tenemos discapacidad, lo tenemos todos los que convivimos en sociedad, porque nunca nos terminamos de enterar de que no tenemos que hacer que las personas con discapacidad se adapten a nosotros, sino que tenemos que poner en marcha las líneas para que, entre todos, podamos convivir. Que la sociedad integre, no que una parte de la población andaluza se adapte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal Catena, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Qué rápido pasa el tiempo cuando se está aquí arriba. Bueno, ahora entiendo por qué a algunos compañeros se les van muchos datos que aportar.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar de destacar un pilar fundamental, que hemos impulsado los gobiernos socialistas, que era el cuarto pilar básico, que creíamos que era de justicia impulsarlo. Si habíamos conseguido que la educación y que la sanidad fueran a todos y a todas las andaluzas, y que se garantizaran las pensiones, y en Andalucía lo tenemos incluido en el Estatuto de Autonomía -por lo tanto, es complicado cambiar el Estatuto de Autonomía para que la educación y la sanidad dejen de ser públicas-... Creíamos que era fundamental establecer un cuarto pilar: la atención a las personas en situación de dependencia, para que de una vez sean autónomas, para que de una vez dejen de estar tuteladas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, venimos a esta Cámara con 10 puntos. Los tienen sus señorías, está publicado en el BOPA -para no extenderme más y que no me vuelva a llamar la atención la señora Presidenta, voy concluyendo-. Y estos puntos lo que vienen es a destacar, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, que hay que seguir trabajando para poner en marcha estrategias de intervención en la lucha contra la discriminación y para la promoción de la accesibilidad universal, para que alguna vez, de verdad, no tengamos que seguir reuniéndonos para que la igualdad sea real para todas las personas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, al señor García, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También quiero, en este momento, saludar a las organizaciones de personas... A nosotros no nos gusta demasiado el término «discapacidad», con independencia de que es el que se emplea oficialmente, sino que nos gustaría más que se hubiese impuesto el término de «personas con capacidades distintas». Por tanto, en ese sentido, quiero saludarlas a todas y quiero hacer un especial recuerdo, afectuoso y emocionado, a la gente de mi pueblo, a la gente de El Puerto de Santa María, a la Asociación de La Gaviota, a Rafael, a José Mari y a Irene, que desde muchos años llevan una lucha bastante desigual por conseguir que en las calles de El Puerto, y en todos los sitios de El Puerto, y en los edificios oficiales de El Puerto -como ocurre, seguramente, en toda Andalucía-, se consiga circular sin restricciones para ninguna persona, con independencia del tipo de capacidad o no que tenga.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, tenemos que debatir y tomar posición..., fijar posición sobre esta iniciativa del Gobierno. Una iniciativa que contiene nada menos que 10 medidas básicas, nuevas, y que nos llevan, fundamentalmente, a preguntarnos por qué en 2009 -prácticamente, en 2010- sigue siendo necesario que, desde el propio Gobierno, se presenten este tipo de propuestas, que son propuestas propias, más que nada, de la oposición, cómo un Gobierno que lleva veintitantos años gobernando viene ahora como si hubiese descubierto la discapacidad, o la capacidad distinta, de repente. Miren ustedes, es que ojalá esta sea la última -y de verdad-, ojalá no tengamos que volver a debatir sobre estos temas, pero la realidad es que, después de veintitantos años, y no habiéndose descubierto la discapacidad ahora, parece un poco, por lo menos, interpelante que el Gobierno reconozca que faltan una serie de medidas importantes, que recoge en estas 10 propuestas que plantea.</parrafo>
        <parrafo>Hubo, en su momento, un plan de acción integral para las personas con discapacidad -el plan 2003-2006-, que... Bueno, nos preguntamos, en primer lugar, por qué no se ha actualizado. Ni siquiera, por qué no se ha evaluado convenientemente para, a partir de la evaluación, elaborar otro plan que realmente, de manera sistemática, objetiva y rigurosa, termine con las dificultades de accesibilidad que todavía se dan en el conjunto de las infraestructuras de Andalucía. Porque, hombre, si 10 propuestas son necesarias cuatro años después, prácticamente -o tres años después-, de que se hubiese terminado el Plan de Accesibilidad, cabe preguntarse: ¿para qué sirvió el Plan de Accesibilidad? Y, sobre todo, ¿por qué no se continuó con una actualización del Plan de Accesibilidad? O, ¿por qué no se elaboró un nuevo plan que, partiendo de la situación que nos dejaba el anterior, planificase y consiguiese en el tiempo y en el espacio mejoras concretas para las personas que tienen este tipo de dificultades? Lo cierto es que, después de esos más de veinte años de Gobierno del PSOE en Andalucía, los obstáculos para la vida diaria de las personas con discapacidad o capacidades distintas siguen siendo enormes. La vivienda y el transporte son foco de dificultad permanente para lograr una igualdad real de las personas con discapacidad. Los dineros para la rehabilitación de viviendas son escasos, y los procedimientos son farragosos, muchas veces difíciles, para muchas de estas personas. Es cierto que han mejorado muchos aspectos, pero no es menos cierto que todavía, en muchas importantes estaciones de ferrocarril de Andalucía, no es posible o hay grandes dificultades para que una persona que utiliza una silla de ruedas pueda acceder a un vagón de ferrocarril. Esa es la realidad, esa es la realidad y no otra. Como también son muchas las localidades que carecen de taxis adaptados o cuyos taxis incumplen las normas más básicas; por no hablar de los autobuses, donde son excepción aquellos que sí cumplen, digamos, la normativa o, por lo menos, el objetivo ideal de favorecer por igual la accesibilidad a todas las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de que hay datos, hay datos publicados por el Institución Nacional de Estadística que demuestran este retraso de Andalucía tras más de veinte años de Gobierno del PSOE y tras la culminación, supuesta, de un Plan de Accesibilidad, que parece ser que ha dejado muchos agujeros, porque siguen haciendo falta diez medidas que propone el propio Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, podemos hablar del transporte público. Sobre una base de cien, del cien por cien de personas que utilizan el transporte público, si en el conjunto del Estado hay un 58% que tiene alguna dificultad para acceder a él por diversas causas, en Andalucía es un 59,8. Si hablamos de acceder a estaciones, apeaderos, andenes, etcétera, y en el conjunto del Estado español hay un 31% de personas que tienen esas dificultades de acceso, en el conjunto de Andalucía es un 32%. Si hablamos de, por ejemplo, en el transporte público, dificultades para subir o bajar al autobús o al tren, que en Andalucía puede cifrarse en un..., perdón, en el conjunto del Estado puede cifrarse en un 41%, en Andalucía estaríamos hablando del 46%. No quiero dar más datos, pero es un buen ejercicio ilustrativo el ver las tablas referidas al conjunto del Estado y a las distintas comunidades autónomas, en particular Andalucía, y ese retraso, o esa menor calidad de vida que intuíamos por la propia necesidad de la presentación del Gobierno, se plasma objetiva y rigurosamente en estas tablas a las que me estoy refiriendo del Instituto Nacional de Estadística. No son nuestras y, por tanto, no cabe discusión.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo podría decirse del acceso a las viviendas, donde, si en el conjunto del Estado hay un 40% de personas con alguna dificultad para acceder a la vivienda, en Andalucía estamos un puntito por arriba, es decir, siempre por arriba en las estadísticas objetivas, con lo cual se demuestra que, evidentemente, queda mucho camino por andar.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que estamos hablando de generaciones, el problema es que estamos hablando de gente que probablemente no podrá recuperar el tiempo perdido. Para muchos se ha hecho tarde, y su discapacidad le ha impedido acceder en condiciones de igualdad a servicios públicos por un lado, pero también, lo que es muy lamentable, a la formación o al empleo. Yo quisiera hablar aquí, en este caso con conocimiento de causa, pues, por mi profesión y por mi condición de portavoz de Educación, de las dificultades de acceso y de movilidad que tienen muchos niños y niñas en centros educativos andaluces. Es más, se ha llegado al caso de niños y niñas a los que se les ha, de alguna manera, obligado a trasladarse a otro centro educativo, a veces lejos de su entorno, lejos de su barrio, lejos de su referencia, porque este centro educativo al que les obligan a ir sí tiene solucionados problemas de barreras arquitectónicas, pero el que les tocaría naturalmente, donde ellos están llamados a desenvolverse en su ámbito, con sus amigos, a crear su propia e inicial red social, ahí no hay..., no han resuelto el problema de las barreras arquitectónicas, y, como se suele decir, ni está ni se le espera.</parrafo>
        <parrafo>Por no hablar del problema de muchísimos ayuntamientos. Y hablo también, en este caso, lamentablemente, tengo que hablar del de El Puerto de Santa María, donde es imposible, por ejemplo, que una persona en silla de ruedas pueda acceder a consultar un expediente o pueda acceder a ver un plan parcial o un proyecto de desarrollo de una unidad de planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir, también, algo sobre la escasez de personas con discapacidad en empleo público, a pesar de los cupos legales de reserva de plazas. Creo que es un dato sobre la auténtica preocupación de la promoción de las personas con discapacidad o con capacidades distintas. No se suelen cubrir las plazas reservadas por ley en la Administración andaluza para estas personas. ¿Por qué?, creo que habría que preguntarse. Y a lo mejor hay que empezar por aquí el debate, porque esto es la señal de que no se están haciendo bien las cosas, porque no se permite a todo el mundo..., a todo el mundo, en igualdad de condiciones, el acceso al trabajo público.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo me queda decir que en el proyecto de presupuestos de la Junta de Andalucía para 2010 no hay una apuesta real y decidida por resolver este tipo de situaciones. Los incentivos TIC para personas mayores y personas con discapacidad son solo 300.000 euros. Las medidas para la integración social y laboral a las personas con discapacidad son solo 857.000 euros. Para toda Andalucía. ¿Alguien se cree que puede salir un plan serio de medidas que realmente sean efectivas, con estas cantidades mínimas? Creemos que, como siempre se dice en política, lo que no está en los presupuestos no existe, y la falta de una apuesta presupuestaria decidida por estos temas demuestra que, lamentable y probablemente, con independencia de que por supuesto vamos a apoyar en su integridad esta proposición no de ley, pero lamentablemente hay mucho de maquillaje, hay mucho de brindis al sol, hay mucho de actuación de cara a la galería en esta propuesta y no hay, en el fondo, una apuesta decidida por conseguir la igualdad de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra para ello la señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Subo por primera vez a esta tribuna para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en una proposición no de ley del Partido Socialista relativa a accesibilidad transversal y universal. Y quiero comenzar dando la bienvenida a miembros y representantes de organizaciones y colectivos de personas con discapacidad en Andalucía y que se encuentran hoy en el público. Así, representantes de la ONCE, la presidenta de Cermi, representantes de la Federación Andaluza de Familias de Personas Sordas, representantes de la Federación Andaluza de Asociaciones de Atención a Personas con Parálisis Cerebral, bienvenidos todos esta tarde a este debate.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y después de escuchar la intervención de la diputada del Partido Socialista y del diputado de Izquierda Unida, coincidimos, coincidimos en la necesidad de avanzar en el logro de los derechos sociales para las personas con discapacidad, siendo la accesibilidad en el entorno uno de los problemas más comunes a los que se enfrenta día a día este sector de la población. Pero el grado de consecución de estos derechos ha sido tan lento durante estos años que deja en evidencia el escaso interés del Gobierno andaluz por hacerlos efectivos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía viven 725.000 personas con discapacidad, según datos actualizados de la encuesta de discapacidad, autonomía personal y situaciones de dependencia, del Institución Nacional de Estadística de 2008. Personas con diferentes deficiencias visuales, auditivas, psíquicas o mentales, o con problemas de movilidad reducida, que necesitan de políticas y políticos comprometidos, y acciones programadas, con límites temporales a corto plazo, que permitan hablar de un progreso adecuado en el ámbito de la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, han sido distintas las fuentes normativas, estatales y autonómicas, decretos y planes aprobados en materia de discapacidad, los que han establecido, desde hace mucho tiempo, la obligación de los poderes públicos de desarrollar los medios que faciliten la integración social, económica y laboral de las personas con discapacidad, pero el Gobierno andaluz no ha ejecutado. No hemos avanzado porque ustedes no han trabajado. Han tenido a su alcance, desde el año 1992, el decreto por el que se aprobaban las normas técnicas para la accesibilidad, la eliminación de barreras arquitectónicas, urbanísticas y en el transporte de Andalucía, 17 años, señores, para cumplir su cometido, y no lo han hecho. Y, ahora, ahora, nos vienen con esta proposición no de ley, que no es más que un catálogo de intenciones con el objetivo de tapar la vergüenza de su incompetencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, desde el Partido Popular pensamos que esta proposición quedaría pobre de contenido y de compromiso político si no incluíamos en los puntos de acuerdo ámbitos tan importantes como la educación, la vivienda o el empleo. Pensamos que hay que garantizar el derecho a la educación para los alumnos y alumnas con discapacidad, consagrado en nuestra Constitución Española, y también en nuestro Estatuto de Autonomía, pero hacerlo con las mismas garantías e igualdad de oportunidades que para el resto de alumnos andaluces. Sin embargo, ustedes crean desigualdades cuando reparten ordenadores portátiles y no están adaptados a alumnos con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Déjeme recordarle, señora Arenal, que fueron ustedes, fueron ustedes quienes votaron en contra de una proposición no de ley del Partido Popular para la reserva de plazas a menores con discapacidad física en los conservatorios elementales de música en Andalucía, y son ustedes, porque es su competencia, los que tienen que remover los obstáculos en los niveles básicos educativos, prestar los apoyos necesarios en las distintas etapas educativas para favorecer la continuidad en los estudios universitarios al alumnado con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el informe del Defensor del Pueblo Andaluz de universidades y discapacidad, de diciembre de 2008, decía que los estudiantes con discapacidad suponen un porcentaje muy bajo respecto del total de estudiantes matriculados en las universidades andaluzas, y a esto se añade que, después de 17 años desde que se promulgara en Andalucía el Decreto 72/92, que exigía la progresiva adaptación de todos los edificios públicos, y con especial mención a los de uso docente, al día de hoy aún persiste un considerable número de barreras arquitectónicas y de la comunicación en el ámbito universitario. Es más, el propio Defensor del Pueblo cuestionaba que las universidades lleven años realizando actuaciones de adaptación cuando la mayoría de ellas ni siquiera disponía de un estudio mínimamente serio y riguroso que determinase cuáles son las necesidades de adaptación de los distintos edificios universitarios, que identificase las barreras existentes y cuantificase las inversiones a realizar para su supresión.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, son escasos también los avances en las adaptaciones de estudio. Hablamos de adaptaciones metodológicas y curriculares que hagan asequibles al alumnado con discapacidad las asignaturas, adaptarles los exámenes y las pruebas de acceso. Y lo más importante, señorías: hay que eliminar las barreras arquitectónicas existentes en las infraestructuras, instalaciones y equipamientos universitarios, porque son las primeras dificultades a las que se enfrenta el alumnado con discapacidad cuando entra en una universidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, esta era una de nuestras enmiendas: realizar un estudio de accesibilidad, en colaboración con las universidades, que nos refleje los obstáculos que hay que salvar, para destinar la financiación necesaria a la consecución del objetivo de accesibilidad universal que usted nos propone en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular le preocupa que todavía existan personas prisioneras en sus hogares. La falta de accesibilidad y adecuación funcional de la vivienda es el problema de muchas personas con discapacidad, pero también de muchas personas mayores en Andalucía. Y, señora Arenal, para ser más rigurosa en mi crítica, nada más fiable, ¿verdad?, que utilizar los datos que ofrece la Consejería de Vivienda en su página web, que son los que ustedes han colgado y a los que todos tenemos acceso.</parrafo>
        <parrafo>Yo la invito a que nos explique la tabla de ejecución del programa de adecuación funcional de la vivienda, porque, haciendo los cálculos, tenemos que la Junta de Andalucía tiene pendientes siete millones cuatrocientos mil euros a diciembre de 2008, resultado de la diferencia entre el crédito comprometido y las cuantías abonadas en las ayudas para el periodo comprendido entre los años 2002 y 2008. Esta diferencia económica justifica, sin lugar a dudas, los retrasos que hay en muchos expedientes de las delegaciones provinciales, porque, desde que una persona solicita esta ayuda, se le concede, se le hacen los estudios técnicos oportunos y, finalmente se les abonan las ayudas, trascurren años, y ustedes saben, tan bien como yo, que esto está ocurriendo y que la indignación de las personas va en aumento cuando aumentan también sus problemas de salud o de movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Díganos, señora Arenal: ¿Cuánto tiempo más van a tener que esperar los beneficiarios de estas ayudas para adecuar sus viviendas? Esta es realmente la cara de la Administración andaluza, de la burocracia y de la lentitud en la gestión, de los recortes en la financiación de programas verdaderamente importantes en la vida de muchos andaluces con movilidad reducida o discapacidad: recortes que anunciaba el propio Consejero de Vivienda para el presupuesto de la Consejería del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros solo estamos pidiendo que se abonen en tiempo y en forma las ayudas concedidas y reconocidas por la propia Consejería de Vivienda. Aprueben, señores del Partido Socialista, esta aportación del Partido Popular; reduzcamos la burocracia del procedimiento, y déjense de justificaciones demagógicas de una vez por todas.</parrafo>
        <parrafo>El empleo es otro ámbito de actuación que queríamos incluir en esta proposición. Tenemos la obligación de traer a debate y conseguir un acuerdo político para impulsar actuaciones que favorezcan el acceso y la permanencia en el empleo de muchos andaluces con discapacidad. Del millón de parados que tiene Andalucía, un 22% son personas con discapacidad, y son las mujeres quienes encuentran más dificultades para conseguir un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pusieron en marcha un plan de empleabilidad para las personas con discapacidad, con un periodo de vigencia del año 2007 a 2013, con un presupuesto de 414 millones de euros y con unos objetivos y medidas a desarrollar para aumentar la participación en el mercado de las personas con discapacidad. Pues bien, señora Arenal, ¿puede usted decirnos, al día de hoy, cuántas personas con discapacidad han accedido a un puesto de trabajo en virtud de este plan?</parrafo>
        <parrafo>El compromiso político del Partido Socialista es incomprensible, incomprensible, cuando en los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2010 no se contempla...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Obrero Ariza, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>... no se contempla ni una sola partida presupuestaria específica para el desarrollo de este plan, ni en la Consejería de Bienestar Social, ni tampoco en la Consejería de Empleo. ¿Qué justificación les van a dar a las personas con discapacidad que están desempleadas y que guardan la esperanza de encontrar trabajo, con estos olvidos presupuestarios del Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, hemos hecho algunas matizaciones a la proposición no de ley, y no me va a dar tiempo a exponerlas todas; pero sí quisiera destacar, en concreto, que hemos hecho una modificación en el punto cuarto, porque pensamos que hay que ir más allá en el grado de compromiso de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos andaluces han ido aprobando planes de actuación para la adaptación de edificios, establecimientos e instalaciones públicas; planes en los que colaborarían el Imserso, la Consejería, las diputaciones, y, sin embargo, una vez más han dejado solos a los ayuntamientos en la financiación. Una vez más la Junta invita y los ayuntamientos pagan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, para ir concluyendo, añadir también que al último punto hemos destacado que, bueno, que sí, que hay que reconocer -por supuestísimo- el trabajo que hacen la organizaciones y asociaciones que participan en la promoción de la igualdad de oportunidad, la accesibilidad o la eliminación de discriminaciones; pero que hay que incrementar las ayudas de la Junta de Andalucía, porque los recortes, los que se han visto afectados estos últimos años en las organizaciones a favor de las personas con discapacidad y que constituyen el 85% de la red pública de atención a discapacitados están haciendo peligrar la propia existencia de muchos centros y de las prestaciones que en ellos se ofrecen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Obrero, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que esta proposición recoge actuaciones que ya debieran estar desarrolladas. Se ha trabajado poco, desde la Consejería de Bienestar, y no precisamente por falta de personal, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>No obstante, desde el Partido Popular la vamos a apoyar, porque las personas con discapacidad sí que son una prioridad para nosotros. Vivimos con ellas, compartimos con ellas, y también estamos aquí representándolas a ellas. No se olviden ustedes de eso. Así que cumplan con sus obligaciones, que es lo que los andaluces discapacitados están esperando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, esta proposición no de ley tiene planteadas seis enmiendas, ruego a su señoría que a lo largo de su intervención explicite el posicionamiento de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Que los dos portavoces que me han precedido en la palabra, lamentablemente, o no han entendido bien el texto -he tenido que ser torpe-, o mi Gobierno, que es el que ha elaborado la iniciativa... ¿No, señor García? O bien yo he sido muy torpe en la elaboración, o sus señorías no han entendido bien el texto de la iniciativa. ¿Por qué? Es fácil. En el título, simplemente: accesibilidad universal y transversal. Si se leen la exposición de motivos, verán que se habla de la eliminación de barreras a colación del Decreto que ha aprobado la Junta de Andalucía sobre el reglamento de eliminación de barreras arquitectónicas, nos referíamos a infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no sé a qué viene hablar de educación, hablar de sanidad, hablar de empleo... A mí lo que me lleva a pensar es que tienen que ocupar 10 minutos en esta tribuna, no saben cómo rellenar esos 10 minutos, y, ya que estamos hablando de discapacidad, nos vamos a lo que ha hecho el Gobierno la Junta de Andalucía: un Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad. Por eso sus señorías han caído en el error de hablar de todas las materias, y, por lo visto, no han entendido bien la iniciativa. Pero no hay problema. No hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Porque decía al inicio de mi primera intervención que los protagonistas absolutos de esta iniciativa no somos los socialistas, son los colectivos que día a día se dejan la piel por representar a las personas que sufren algún tipo de discapacidad, señor García. Porque personas que no tienen suficientes capacidades somos todos, absolutamente todos los individuos que vivimos en este planeta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se trata de tener más o menos capacidades. Es un concepto simplemente. Yo no puedo ser astronauta, lo tengo asumido ya hace muchos años. Pero ese no es el tema, ese no es el tema.</parrafo>
        <parrafo>El tema es que hay personas que por tener alguna dificultad mental por una enfermedad o daño sobrevenido, o personas que tienen alguna minusvalía física, no acceden con las mismas oportunidades a que sus derechos se vean desarrollados en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la iniciativa que mi grupo trae a la Cámara, de lo que hablaba era de impulsar una serie de iniciativas en materia de accesibilidad, referidas a la eliminación de barreras arquitectónicas en infraestructuras, edificios, transportes, y también en los medios de comunicación -lo reitero-. Porque de las dudas que han planteado desde esta tribuna, saben sus señorías que pueden presentar iniciativas a todos los consejeros y consejeras de esta Cámara para preguntar en cada una de las materias.</parrafo>
        <parrafo>Voy a pasar a las enmiendas, pero antes quiero dar algunos datos. Señor García -ahora veo que se ha movido, está aquí detrás-: 540 alumnos de quinto y sexto de Primaria con necesidades especiales van a recibir ordenadores personalizados para cada necesidad. ¿Por qué le hago este inciso? Bueno, porque ha hecho usted hincapié en que es una de las grandes novedades... ¿Eh?, bueno, ha sido el Partido Popular discúlpeme si he confundido cuál de los dos portavoces lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, me alegro de que se haya estrenado en esta tribuna. Señora Obrero, ha sido usted la que ha hecho el inciso de las nuevas tecnologías en Educación, que lo sepa. Y que lo sepan las personas que lean este BOPA; 540 alumnos van a recibir estos portátiles personalizados para los problemas que tengan. Así que quédese usted tranquila.</parrafo>
        <parrafo>No hemos hecho nada. Bien, vamos a ver: Plan MEMTA, Mejora de Empleabilidad del Mercado de Trabajo de Andalucía, para eliminación de barreras arquitectónicas, 42.582.780,39 euros. Plan PROTEJA, Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, específicamente para eliminación de barreras, 4.143.342 euros. Convocatoria anual de las ayudas a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, desde 2001 se subvencionan los planes de accesibilidad -que, por cierto, y nos es grato anunciar que hay 606 municipios ya que tienen planes de accesibilidad, quedan 165 pendientes, ayudémoslos a que esto se lleve a cabo-, se han subvencionado, con más de seis millones de euros, casi siete millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Saben que los planes de accesibilidad constituyen el paso previo del que deben partir los entes locales para programar las medidas de adaptación del entorno existente. ¿Por qué se lo digo? Porque en sus enmiendas número..., vamos los puntos que usted establece que se adicionen respecto a planes de accesibilidad. Bueno, les vuelvo a repetir, yo voy a interpretar que yo no he sido capaz de redactar bien los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Presentan una enmienda, del punto 4, que, por cierto, repiten el mismo texto al inicio y a la finalización de la enmienda, por lo tanto, yo sí que lo he tenido que leer varias veces para entenderlo. Pero lo que no han leído son los puntos 4 y 6 de la iniciativa que el Grupo Parlamentario Socialista presenta, porque es que el punto 6 viene a decir lo que usted establece en su enmienda respecto a la accesibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, ha sido -creo- una confusión lo ha hecho que usted confunda lo que es la intervención de un diputado, lo que es la representación legislativa que esta Cámara tiene. Somos los diputados que representamos a los andaluces y a las andaluzas, tenemos una encomienda, somos 109 personas las que representamos a los andaluces en el Poder legislativo, otra cosa es el Poder legislativo, señor García, usted lo sabe..., el ejecutivo, perdón, otra cosa es el Poder ejecutivo, que se sienta en estas dos primeras filas. Me parece lamentable, lamentable, que, una y otra vez, los diputados del Grupo Parlamentario Socialista nos subamos a esta tribuna, presentando, de corazón, lo que creemos que hace falta seguir haciendo... ¿Alguna vez, alguna vez nos hemos subido a esta tribuna a decir, ya está todo hecho, ya está todo terminado? Entonces, ¿para qué seguimos impulsando, para qué seguimos presentando iniciativas?, ¿por qué se sigue trabajando con los colectivos si está todo hecho?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto, ¿qué hace la sociedad pagándonos un sueldo a los 109 que estamos aquí si está todo hecho? Señor García, es lamentable que usted lance este tipo de confusiones, porque cualquier ciudadano que esté leyendo el Diario de Sesiones confunde Poder legislativo, que somos los 109 diputados de esta Cámara, que es lo que estamos haciendo los tres que nos hemos subido a esta tribuna, con el Poder ejecutivo, que son las dos primeras bancadas. Es lamentable, señor García, que usted es miembro de la Cámara y confunda los tres Poderes que hay: Judicial, Legislativo y Ejecutivo.</parrafo>
        <parrafo>Sigo. La Junta de Andalucía, en su Plan de Eliminación de Barreras Arquitectónicas, desde 2001 ha invertido 34 millones de euros. Pero esto no es nada, no se hace absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero Ariza, su primera enmienda dice: «Adecuación funcional básica de las viviendas». Tengo que darle un dato de una norma. Sé que..., mal estudiante de Derecho, pero llevo esas rémoras, por eso doy tantas normas y tantos artículos.</parrafo>
        <parrafo>Orden de 16 de junio de 2005, señora Obrero Ariza, apúntela. Modifica la de 2002, para simplificación y agilización de la tramitación de las solicitudes de ayuda para las actuaciones de adecuación funcional básica de viviendas. Se han acortado tremendamente los plazos, ¿por qué? Sí, desde que se presenta la solicitud por la persona, si se concede la subvención, automáticamente se procede al pago de la subvención concedida, por lo que no tiene, primero, la persona que ha pedido la ayuda hacer la obra y, después, presentar la factura, sino que se empieza a tramitar el pago de la ayuda a partir de que se concede. Apúntese esa norma.</parrafo>
        <parrafo>Las universidades andaluzas, señora Obrero Ariza, tiene usted respuesta a la pregunta escrita que se presentó, 8-09, la pregunta 002366 a la pregunta 002374, creo yo que usted tiene las respuestas, y creo que sabe leer. Vamos, se lo digo porque ahí detalladamente están las universidades, una por una, qué edificios tienen adaptados y cuáles no. No entiendo por qué presentan una enmienda para que se gaste más dinero para hacer un estudio de adaptación de los edificios de las universidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, señora Arenal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, en aras..., en aras del entendimiento del Grupo Socialista...</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, es muy complicado. No puedo, de verdad, no puedo hablar más fuerte de lo que estoy hablando y me estoy desconcentrando.</parrafo>
        <parrafo>Compañeros, os rogaría, por favor..., queda poco. Sí, miro a toda la Cámara, por favor, os lo pido por favor, son unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Es para que la señora Obrero, su compañera, por eso les miraba a ustedes, me escuche, cuando lea la transaccional que le presento a la enmienda, ya le digo que no era el tema el empleo, pero, para que usted vea que hay intención del Grupo Socialista, le leo la transaccional: «Seguir impulsando actuaciones, dentro del Plan de Empleabilidad para las Personas con Discapacidad, para favorecer su acceso al mercado laboral y su permanencia en el empleo».</parrafo>
        <parrafo>Se lo paso a la Mesa de la Cámara. Si usted tiene a bien aceptar la transaccional que le hacemos a esta enmienda, quedaría incorporado este punto. Ya le digo que no era la intención de la iniciativa, porque la iniciativa hablaba respecto a ese decreto de eliminación de barreras.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo demás, nada más que añadir. Hay un compromiso exhaustivo de este Gobierno, de este Grupo Parlamentario Socialista, que apoya a este Gobierno, por seguir impulsando normas y políticas de apoyo a las personas con discapacidad, por que algún día veamos que la igualdad de oportunidades se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y les quiero transmitir que la semana que viene, 3 de diciembre, es el Día Internacional de las Personas con Discapacidad, de la discapacidad. Ya que sé que los otros portavoces también pelean, día a día, por conseguir la igualdad de oportunidades y conseguir la igualdad real, emplazo a sus señorías a que podamos trabajar para que ese día sea un poco más feliz, por esos 724.400 andaluces y andaluzas que sufren alguna discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y no me bajo de esta tribuna sin dar de nuevo las gracias a todos los colectivos que hoy habéis tenido a bien acompañarnos en este salón de Plenos, que es siempre vuestra casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, señora Arenal...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Comenzamos.</parrafo>
        <parrafo>La primera votación es sobre la moción relativa a política general en materia de comunicación. Les recuerdo que esta moción presentaba tres enmiendas, y que se ha aceptado la enmienda número 2.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la primera proposición no de ley relativa a la reprobación de la Vicepresidenta Segunda del Gobierno de la Nación y Ministra de Economía y Hacienda, y del Vicepresidente Tercero del Gobierno de la Nación y Ministro de Política Territorial. Les recuerdo que sobre esta proposición no de ley, obviamente, no hay enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 55 votos en contra, 2 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la proposición no de ley relativa a medidas para prevenir y combatir la corrupción y regenerar la vida democrática en Andalucía. Quiero recordarles que sobre esta proposición no de ley hay cuatro enmiendas del Partido Socialista, dos han sido aceptadas, y la tercera es una transaccional.</parrafo>
        <parrafo>¿El Grupo Parlamentario Socialista da su aprobación a la tramitación del...? De acuerdo. Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entendiendo que, efectivamente, se ha aceptado la enmienda al apartado cuatro, la enmienda planteada por el Partido Popular, al punto a) me refiero, queremos pedir votación separada de los puntos: por un lado, los puntos 2, 4 y 5, del apartado a)...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momento, un momento, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Votación separada de los puntos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Puntos 2, 4 y 5, del apartado a), por un lado; 1 y 3, por el otro, y del punto b), y entendiendo que una de las enmiendas ha sido aceptada al apartado 3...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Al 3, exactamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... pues pedimos votación separada del punto número 5, del apartado b).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se lo voy a repetir, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Votaríamos, en primer lugar, los puntos 2, 4 y 5, del a); después, 1 y 3; continuaríamos con el punto 5, del b), y el resto de puntos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, señorías, entonces vamos a comenzar votando los puntos 2, 4 y 5, del apartado a)</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Lo tendremos en cuenta y se incorporará el sentir de su voto al Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a continuación votamos los puntos 1 y 3, del apartado a).</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación. Perdón, perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el punto 5 del apartado b) de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el resto de puntos de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, votamos la proposición no de ley relativa a accesibilidad trasversal y universal; proposición no de ley que tenía seis enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, cinco de ellas han sido rechazadas, y a una de ellas ha sido formulada una enmienda transaccional.</parrafo>
        <parrafo>Pregunto a la señora Obrero: ¿Está de acuerdo en la tramitación de la enmienda transaccional? ¿La aceptaría su grupo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular, aceptamos la transaccional que ha presentado la señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues, entonces -ya sí-, votamos la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

