<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Centro de investigación, Fundación, Tecnología</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000635</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000635. Pregunta oral relativa a la Corporación Tecnológica de Andalucía (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a la Corporación Tecnológica de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige al Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para seguir hablando de universidades, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En octubre de 2005, hace ahora algo más de cuatro años, nacía Corporación Tecnológica de Andalucía, un proyecto absolutamente pionero, como fundación privada promovida e impulsada por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Sus objetivos se pueden resumir en uno solo: ser el lugar de encuentro y colaboración entre nuestras empresas y nuestras universidades; servir, en definitiva, para que el conocimiento y la innovación generados en nuestras universidades penetraran en las empresas andaluzas, de manera que las empresas ganasen en competitividad, en robustez, y las universidades ganasen en legitimidad social.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los grandes actores del cambio de modelo productivo está siendo, tiene que ser la Corporación Tecnológica en Andalucía. Esta mañana he tenido la curiosidad, y en su página Web hablan de la visión de Corporación Tecnológica de Andalucía: liderar el proceso de transformación de Andalucía hacia un perfil económico de mayor valor añadido, con una mayor competitividad, y dos, proyectar la imagen de Andalucía como región competitiva en áreas estratégicas de I+D+i que favorezcan la atracción de capital y recursos tecnológicos externos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señor Consejero, fortalecernos internamente y proyectarnos hacia el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Por esa razón y porque ahora se cumplen esos cuatro años desde que naciera Corporación Tecnológica de Andalucía, le preguntaría cuál es la valoración que hace el Consejo de Gobierno sobre el balance de estos cuatro años de actividad y cuáles son las líneas de actuación futura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Innovación tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la creación de Corporación Tecnológica surge como consecuencia de un hecho propio, no solo de Andalucía, sino de otras regiones. Y es que la investigación, la inversión en I+D+i, sigue siendo mayoritariamente pública, frente a la inversión de las empresas privadas. Y no mejoraremos como región, como país, hasta que la tendencia no se invierta; es decir, aumente el peso, la proporción de la investigación de las empresas privadas en relación a la pública. Ocurre en los grandes países del mundo, en los que son tecnológicamente más avanzados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso se crea la Corporación Tecnológica, una fundación público-privada, con presencia, precisamente, de empresas -hay 134 empresas-, que ha permitido movilizar 234 millones en común acuerdo con las universidades, puesto que es obligatorio que, para obtener financiación, se contrate por la empresa a un grupo de investigación de una universidad andaluza. Eso ha permitido que haya 1.000 investigadores andaluces más incorporados al sistema de ciencia-empresa, que se hayan generado 40 millones de euros para las universidades y que esto haya permitido que hoy la Corporación Tecnológica esté movilizando más recursos privados que ningún otro instrumento de los que hay en nuestro país. Eso está permitiendo ir más rápido que las demás regiones, avanzar en el complejo público-privado I+D+i y que las empresas incorporen la innovación como una herramienta propia de su plan de negocio y su plan estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, el informe de La Caixa ha puesto como ejemplo, como modelo único en nuestro país, a la Corporación Tecnológica de Andalucía como herramienta que está haciendo que en Andalucía las cosas se hagan bien y seamos un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

