<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000167</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000167. Pregunta oral relativa a los datos turísticos de la Semana Santa en Andalucía (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a los datos turísticos de la Semana Santa en Andalucía, que formulará la diputada doña María Lourdes Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El domingo pasado, el Domingo de Resurrección, concluía la Semana Santa andaluza, la Semana de Pasión, que es una de las expresiones más genuinas del sentir cristiano andaluz y, al mismo tiempo, un importante elemento dinamizador de la actividad turística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de los datos turísticos, una vez que ha terminado la Semana Santa de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señor Presidente, que muestre mi satisfacción por su nueva responsabilidad que, en todos los sitios donde ha estado, ha dejado constancia de su compromiso y de su éxito en ello. Por lo tanto, enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quisiera hacer una valoración cuantitativa y cualitativa, si usted me lo permite. Cuantitativa, desde el punto de vista... Los datos están ahí: más de cien mil pernoctaciones respecto al año anterior, un 9,30% más. Por tanto, es una valoración yo creo que extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Si cogemos un indicador claro que hay en turismo y que usted conoce muy bien, que es el de las pernoctaciones, 1.186.750 pernoctaciones, entre hoteles y casas rurales, con una ocupación media del 80% los días de Jueves Santo, Viernes Santo y Sábado Santo, y un 70% el resto de la semana, nos indican que estamos en una buena dirección.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese, permítame también la valoración cualitativa. Y la cualitativa es que el 77,3% de los hoteleros andaluces se sienten extraordinariamente satisfechos con los resultados de Semana Santa y nos animan a seguir trabajando en la dirección de planificar, gestionar y diseñar ese marketing y ponerlo en carga, como lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted muy bien que quince días del mes de marzo pusimos en marcha la Campaña Vive la pasión de Andalucía. Sabe usted perfectamente que el Andalucía Open de Golf se hizo una semana antes de la Semana Santa. Y sabe usted que por el Gobierno de la Nación, por el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, a petición del Gobierno de Pepe Griñán, en tiempo récord se prepararon las playas de Andalucía, con dos vertientes, la Mediterránea y la Atlántica, para que aquellos que vinieran al segmento de sol y playa las pudieran disfrutar.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos hemos parado. El Sábado Santo, este Consejero presentaba una campaña con El Corte Inglés, nada más y nada menos que en El Corte Inglés de Castellana: 780 establecimientos donde no solo estamos vendiendo la posibilidad de venir a disfrutar de nuestra tierra, desde el punto de vista turístico. Miro a la Consejera de Agricultura y estamos vendiendo los productos agroalimentarios, pero también los productos culturales y también los productos de cualquier otro tipo, con un 10% y, además, gestionando la posibilidad de que se pueda ir a cualquier restaurante de El Corte Inglés, que encontrarán cocina y restauración, de las ocho provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si eso es importante, permítanme más lo cualitativo.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos cuatro meses seguidos, noviembre, diciembre, enero y febrero, aumentando el turismo internacional, que sabe usted que fue nuestro gran hándicap en 2009. Un 10,8% más que el anterior año llevamos. ¿Sabe usted cuánto ha caído la Comunidad de Baleares? El 24,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuantitativa y cualitativamente, afrontamos el verano, y lo afrontamos desde la convicción profunda de que estamos haciendo un buen trabajo, donde estamos aunando esfuerzos y sumando voluntades, porque, en definitiva, la generación de empleo para este Grupo Socialista, para el que usted representa y para el que yo formo parte, y este Gobierno, es clara, y no habrá recuperación de empleo, lógicamente, si el turismo no es uno de los grandes líderes económicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Los datos que acaba de darnos, señor Consejero, son unas cifras excelentes. No es de extrañar que cifras tan positivas hayan sorprendido, incluso, a los profesionales hoteleros de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo quiero felicitarlos por estos resultados, señor Consejero, a usted y a su equipo, porque hay mucho trabajo detrás. Hay trabajo, hay sensibilidad, con una industria tan importante para Andalucía como es la turística, y hay compromiso. Compromiso, como usted ha dicho, de los dos presidentes socialistas, del Presidente Zapatero y del Presidente Griñán, por asegurar el buen estado de las playas andaluzas tras el temporal, mientras el señor Arenas se hacía la foto en el socavón de cualquier paseo marítimo de Andalucía -ahí está la diferencia-, y con ello hacía un flaco favor, en términos de promoción, a la temporada turística.</parrafo>
        <parrafo>Pero, pese a ello, ahí están los resultados: el compromiso del Gobierno socialista con el turismo es un hecho. Por eso tenemos la mejor recompensa: la confianza de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

