<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Modernización de la explotación agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000084</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000084. Pregunta oral relativa a ayudas a la modernización de invernaderos (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Agricultura y Pesca, relacionada con ayudas a la modernización de invernaderos y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Manuel García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en la línea de la pregunta que le han hecho anteriormente, señora Consejera, evidentemente, la competitividad es imprescindible para que cualquier acuerdo final a que se llegue en la Política Agraria Común haga que Andalucía siga siendo líder, sobre todo en lo que se refiere a las hortalizas. De modo que, en ese sentido, yo creo que es donde debemos ponernos ya a trabajar, al margen de los acuerdos a los que se pueda llegar dentro de la PAC.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creo que la propuesta de su consejería, el trabajo que está realizando para poner en marcha ayudas que permitan modernizar los invernaderos de manera que esa competitividad sea mayor, creo que en este momento es lo que necesitamos conocer los que, de alguna manera, dependemos del asunto hortícola, sobre todo en la provincia de Almería y Granada, como usted bien conoce.</parrafo>
        <parrafo>De modo que quisiera saber en qué van a consistir esas ayudas y cómo se van a instrumentar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>La producción hortícola invernada que tenemos en Andalucía supone el 60% de la producción que tiene todo el Estado. Por lo tanto, es una producción muy relevante y, además, tiene un gran peso en la producción final agraria de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho una incidencia en esa competitividad porque es verdad que somos muy competitivos especialmente en Almería, y en la costa granadina; pero también es verdad que tenemos que mirar hacia ese horizonte que no podemos perder, y es que no podemos morir éxito, sino que tenemos que trabajar para seguir siendo los más competitivos en Almería en los próximos 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Eso es en lo que estamos trabajando. Para ello, la orden de invernaderos que llamamos «de excelencia», donde vamos a combinar, por un lado, la modernización que ya tenemos para explotaciones agrarias, a la que se podrán acoger todos aquellos que quieran modernizar sus invernaderos, y vamos a hacer una línea específica nueva para aquellos invernaderos de excelencia donde se va a poder llegar a un tope de inversión subvencionable de tres millones de euros, y le vamos a subvencionar a esa persona un millón y medio, el 50%.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos hablando ya de un salto cualitativo en un invernadero de excelencia que puede ser excepcional, donde vamos a tener en cuenta especialmente la introducción de las energías renovables, de esas energías mucho más limpias. También queremos duplicar la capacidad sin incrementar las superficies, porque no vamos a permitir un incremento de superficie, sino que, con la misma superficie del agricultor, que tiene hortícola e invernaderos, que pueda duplicar su capacidad. Es para todos los cultivos y que sean unas estructuras mucho más perdurables.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a conseguir tener un invernadero altamente competitivo, altamente competitivo. Estamos dibujando el futuro de la Almería de los próximos 10 años con esta inversión tan importante.</parrafo>
        <parrafo>¿De dónde procede el dinero? De la compensación que tenemos por el acuerdo de Marruecos. De esa compensación procede el dinero, de esos 60 millones de euros que ha puesto el Estado para que vengan a la Comunidad Autónoma andaluza y que vamos a destinar a Almería y a la costa granadina.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Darles las gracias, señora Consejera, y sobre todo animarla a que esto salga cuanto antes y podamos, como usted bien ha dicho, seguir siendo, en los próximos 10 años, lo más competitivos posible, para que nuestra Comunidad Autónoma pueda seguir presumiendo de ser líder mundial en algo, sobre todo en la hortaliza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

