<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Informática jurídica, Jurisdicción penal</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000115</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000115. Pregunta oral relativa a la interconexión informática de los juzgados de lo penal de Andalucía (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ¿no quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la interconexión informática de los juzgados de lo penal de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cada gran salto adelante en la historia de la humanidad ha estado basado en la capacidad para hacer las cosas de manera diferente o radicalmente nueva. Esa nueva capacidad nace de la combinación sincronizada de unas nuevas tecnologías transformadoras, de la disponibilidad, del talento necesario para aprovechar su potencial y del engranaje entre un mundo lleno de grandes encrucijadas y preguntas y, al mismo tiempo, dotado de la capacidad real de construir grandes respuestas.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué sirve una crisis? Es la oportunidad de construir un mundo más inteligente. La palabra clave es hacer. Al final lo importante de todo ese conjunto de potencialidades tecnológicas es su capacidad para ponerse a disposición del talento y la creatividad humanos y generar valor, dando respuesta a necesidades concretas.</parrafo>
        <parrafo>La prudencia no es incompatible con la audacia. Por eso, la Consejería de Justicia y Administración Pública, hace poco, ha puesto en marcha un método pionero de seguridad y control de la gestión judicial a través de la interconexión informática de las bases de datos en los juzgados de lo penal de Andalucía, lo que hace que hoy el Grupo Parlamentario Socialista le pregunte por estas dos cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>¿Qué beneficios reportará al sistema judicial la interconexión informática de los juzgados de lo penal andaluces? Y ¿cómo hará extensiva el Consejo de Gobierno esta medida a los demás órganos judiciales?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos partimos del convencimiento de que la tecnología debe ser un instrumento que facilite y mejore la vida de la ciudadanía y de que, en la era global, en la era de la inmediatez, es más necesario que nunca trabajar en red para poder dar un servicio rápido y eficaz.</parrafo>
        <parrafo>La interconexión de las distintas redes y servidores es un buen comienzo. Por ello estamos trabajando en el desarrollo de las comunicaciones tecnológicas y en la interconexión de los operadores jurídicos. Y en este contexto se enmarca la aplicación a la que su señoría hace referencia.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un sistema de rápido acceso y muy intuitivo para el manejo de jueces y secretarios judiciales. Les ofrece una visión global, en tiempo real, de los procedimientos y las personas afectadas por asuntos penales en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El sistema, que interconecta en la actualidad a 64 juzgados de lo penal que hay en Andalucía, contiene una completa base de datos, con un registro de 370.000 personas en la actualidad, que tienen algún asunto en los juzgados de lo penal de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de ser útil y de su fácil manejo para los operadores, lo más importante es que ofrece seguridad jurídica a los ciudadanos. Podemos afirmar que hemos dado un salto de gigante en el concepto de las nuevas tecnologías aplicadas al sistema judicial. La sociedad actual tiene otras necesidades. Hemos pasado de garantizar la autonomía funcional de los órganos jurisdiccionales a poner en relación, a interconectar la información y los servidores de los distintos órganos, ofreciendo de esta forma tranquilidad y seguridad jurídica a la ciudadanía. Se está consolidando la verdadera modernización de la Administración de justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me refiero a una avance con mayúscula, desde el punto de vista cuantitativo, teniendo en cuenta el número de asuntos y juzgados de una Comunidad tan extensa como la nuestra. Y lo que es más importante: se ha dado un salto desde el punto de vista cualitativo, que podemos calificar de hito histórico. Además de la seguridad que ofrece a la ciudadanía, significa seguridad para el propio control interno del órgano, garantizando que tanto el juez como el secretario puedan ver los procedimientos que están vivos, activos y aquellos que llevan inactivos los últimos tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Además de los buscadores de personas y entidades, se ha definido también un sistema de alerta para situaciones de vencimientos de prisión provisional y ordenes de búsqueda y captura.</parrafo>
        <parrafo>Como es natural, este sistema telemático es muy seguro. Únicamente se podrá acceder desde dentro de las redes judiciales. La información viaja cifrada y solo es accesible desde las sedes para los jueces y secretarios que posean clave y contraseña al efecto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estarán de acuerdo en que la implantación generalizada y progresiva de las nuevas tecnologías de la información en la Administración de justicia ya no es el futuro, sino que es el presente más inmediato. Se trata de proporcionar seguridad jurídica y de acercar la Administración de justicia a la ciudadanía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera de Justicia, gracias.</parrafo>
        <parrafo>La clave no es gastar más, sino gastar mejor. Modernizar la Administración, en este caso la de justicia, es prestar un mejor servicio a la ciudadanía, suponiendo a medio y largo plazo un menor coste.</parrafo>
        <parrafo>Para que el servicio público que se presta sea exitoso, hay que facilitar la tarea a los profesionales que deben prestar el servicio y a los ciudadanos y a las ciudadanas que vamos a recibirlo.</parrafo>
        <parrafo>La creación de infraestructuras judiciales es importante. Por dar un dato, desde el año 1996 a 2004 se crearon 139 órganos judiciales nuevos en esta tierra; de 2004 a 2009, finales de 2009, se han creado 133 nuevos órganos. Cinco años de gobierno socialista para que se aumenten en más órganos judiciales las infraestructuras de esta tierra. Así que estamos trabajando desde los gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Pero igual de importante que crear infraestructuras es interconectar toda la información que vuelcan las sedes judiciales, y hacerlo usando las nuevas tecnologías es ganar el futuro para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por este trabajo y continúen de esta forma. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

