<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agraria común, Política agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000625</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000625. Pregunta oral relativa a la reforma de la PAC (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, también dirigida a la Consejería de Agricultura y Pesca, relativa a la reforma de la PAC, y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por el señor diputado don José Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 18 de noviembre la Comisión Europea ha presentado una propuesta para reformar de nuevo la política agraria común. Aunque las reformas de la Política Agraria Comunitaria es un debate que no cesa en el tiempo, es a partir de este momento, a partir del 18 de noviembre, cuando se inicia la tramitación comunitaria que dará como resultado lo que serán las políticas agrarias en Europa a partir del año 2014.</parrafo>
        <parrafo>Una de las novedades que se dan en la tramitación de esta reforma es que por primera vez el Parlamento Europeo goza de codecisión antes de la aprobación final de la reforma de la misma. De lo que se decida a nivel comunitario dependerá en gran parte el futuro de un sector que para Andalucía es importantísimo, es estratégico; un sector que sustenta la mayor industria que tiene nuestra Comunidad Autónoma y que es clave en la gestión del 90% de nuestro territorio. Por eso digo que son importantísimas las decisiones que se tomen en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Socialista lo primero que queremos resaltar hoy es que nos parece muy acertado que uno de los objetivos que se han marcado su Consejería y el Gobierno de la Junta de Andalucía en este proceso es conseguir un mayor protagonismo de las regiones europeas en el diseño de la nueva política agraria comunitaria, y a nosotros, a este diputado y a este grupo, nos gustaría saber qué valoración hace su Consejería, el Consejo de Gobierno, de este documento presentado por la Unión Europea para la reforma de la Política Agraria Comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, le agradezco la pregunta, porque yo creo que la opinión primera sobre esa comunicación es buena traerla a una pregunta a este Parlamento, aunque he pedido la comparecencia para poder profundizar más.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que tiene una base conceptual positiva, aunque, como no hay articulación de medidas ni presupuesto, evidentemente, no podemos valorarla en su integridad como esperanza. Simplemente positiva en cuanto a la base conceptual.</parrafo>
        <parrafo>Tiene cuestiones de vital importancia, que son nuevas ante una reforma de la política común, y es el carácter estratégico del sector. Resalta el carácter estratégico que tiene el sector; defiende, además, defiende que la agricultura europea debe conservarse, e incluso analiza que debe aumentar su capacidad productiva; también destaca el papel de la agricultura como un elemento de cohesión territorial vital, algo que hemos defendido desde el primer momento desde este Gobierno, que favorece la creación de empleo rural y la diversificación económica en los territorios; mantiene los dos pilares, hecho esencial que quiere, además, transmitir absoluta tranquilidad al sector, aunque comienza el debate. Es decir, se mantienen los dos pilares: El primer pilar, que es el de las ayudas directas a los agricultores, aunque cuestiona el sistema -esto es verdad, y ahí tendremos que debatir-, pero se garantiza el mantenimiento del primer pilar de las ayudas directas a la agricultura, y el segundo pilar, dedicado a las políticas de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos planteado nosotros al comienzo de este debate? Que los territorios, que las regiones, deben tener un importante papel en las decisiones, porque creemos que no toda la agricultura, no todos los territorios son iguales, y que la voz nuestra se tiene que oír en esas decisiones, y la subsidiariedad es muy importante y es por la que vamos a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Comienza el debate, insisto, conceptualmente expositivo el documento, aunque lo que vamos a realizar ahora es un debate con todos los sectores económicos y sociales, con los grupos parlamentarios, para definir bien la posición de Andalucía. Nos jugamos mucho, nos jugamos mucho. Pero quiero transmitir tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un Gobierno que tiene claro cuál es el futuro y que entiende la agricultura, desde el primer momento, como estratégica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese llamamiento de tranquilidad y de debate para los próximos meses para que tengamos una reforma de la política agraria comunitaria que realmente acierte en los problemas y debilidades que tiene este sector. Uno de ellos, como hemos resaltado, es la mejora de la renta de nuestros agricultores. Algo en lo que estamos trabajando en estos últimos tiempos porque es lo que más nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por su respuesta y solo resaltar que efectivamente a este diputado no le cabe duda de que usted va a defender los intereses de nuestra agricultura, de nuestra ganadería, tanto en Madrid como en Europa. Y decirle, simplemente, que a partir de este momento, con un proceso que, como bien ha dicho usted y yo reitero, se inicia, empieza, tenemos por delante tiempo para el debate, va a contar usted con el apoyo, por supuesto, de este grupo, del Grupo Socialista, para defender los intereses de nuestra agricultura. Y me alegro mucho de que el Partido Popular también se esté preocupando tanto por la agricultura en este momento. Espero que no sea solo una utilización como arma electoral. Me parece importante su preocupación. Me parece importante que usted se abra al diálogo no solo con las organizaciones agrarias, con los agentes económicos y sociales, también con las fuerzas políticas de esta Cámara, porque además el Partido Popular podría aportar bastante, porque, como ya todo el mundo conoce y sabe, se introduce nuevo en esta reforma la codecisión del Parlamento europeo, y en el Parlamento europeo hay una mayoría conservadora, una mayoría de derechas, y el papel que puede jugar el Partido Popular, en Andalucía, en la defensa de los intereses de la agricultura andaluza es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Le reitero el apoyo del Grupo Socialista para que cuente en la defensa de los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le quedan dos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

