<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del agua, Impuesto, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000256</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000256. Pregunta oral relativa a la Ley de Agua y nuevos impuestos (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la Ley de Agua y nuevos impuestos, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Y para iniciar la pregunta tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría puede iniciar la respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta dice: ¿Cuándo se va a presentar el proyecto de ley en el Parlamento andaluz? La previsión que tenemos, señora Diputada, es en torno al primer período de sesiones del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a qué objetivos persigue la ley, señoría, querría indicarle que será la primera ley integral de gestión del agua de Andalucía, y los objetivos, a grandes rasgos, son garantizar el derecho de los andaluces al abastecimiento y, por supuesto, mejorar la calidad de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la última parte de la pregunta, de la cuantía en la que va a repercutir en la ya menguada economía de los ciudadanos, no creo que vaya a repercutir absolutamente en nada, refiriéndose, como usted lo hace en su pregunta, a la «ya menguada».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría puede iniciar su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con su respuesta, desde luego, pone de manifiesto el gran fracaso del Partido Socialista, del Presidente Chaves, en la gestión del agua.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde 1994 se habla de acuerdos y de pactos del agua en Andalucía. En el año 2000, el Presidente Chaves ya anunció la presentación en esa legislatura de la Ley Integral del Agua en nuestra Comunidad Autónoma. La señora Coves dijo que a finales de 2006. Hoy usted habla del primer período de 2009. ¿No le parece, señora Consejera, que nueve años para definir el modelo de gestión demuestra una incompetencia sin precedentes, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, habla de que la ley persigue la gestión eficaz del recurso, pero se le ha olvidado la parte más importante, que es el recaudatorio. Así se lo ha dicho el Consejo Económico y Social y por ello lo han rechazado reiteradamente la Cava, la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y las comunidades de regantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, con el canon de saneamiento y de depuración que ustedes plantean, con los nuevos impuestos dice usted que no va a subir ni un solo euro el metro cúbico de agua. Usted no está diciendo la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Diga aquí la verdad. Explique aquí por qué en vez de ayudar a los ayuntamientos, les va a obligar con su proyecto de ley a cobrarles más a sus vecinos. Explique aquí por qué muchos andaluces van a tener que pagar hasta el doble por el agua que consumen. Explique aquí si el canon de saneamiento que ustedes plantean se va a sumar al canon de mejora que ya existe, o lo va a sustituir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, la política de agua para el Partido Socialista es confrontación, es polémica, pero sobre todo es ineficacia. Ustedes reconocen que faltan 300 depuradoras, lo reconoció usted la semana pasada, para garantizar el cumplimiento de una normativa europea que tenía límite el año 2006, señora Consejera. Reconocen obras pendientes para saneamiento, abastecimiento y depuración por valor de 2.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Agencia Andaluza del Agua ha ejecutado tan solo el 6% en junio de sus operaciones de capital. En tiempos de crisis, porque la hay, aunque usted lo rechace, lo que no se puede presentar ante la sociedad andaluza como único recurso, como único proyecto y como única alternativa del Partido Socialista de la Junta de Andalucía es la subida del precio del agua. Nosotros lo rechazamos por principio y les exigimos que sean eficaces en la gestión, que sean mucho más cuidadosos con el dinero público, pero sobre todo que respeten la economía de los andaluces y que no carguen sobre los ayuntamientos y sobre los andaluces su propia ineficacia como Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tuve suficiente tiempo para responder a la pregunta que me hacía la señora Diputada, y que, desde luego, en su intervención utiliza, una vez más, como pretexto -como digo- la pregunta para hacer una arenga que, absolutamente, nada tiene que ver con lo que en realidad escribe en su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Solo para terminar, y al hilo de lo que me preguntaba, indicarle que estamos inmersos en un gran acuerdo andaluz por el agua, un acuerdo donde todos los que forman parte del Consejo andaluz, y que representan a la sociedad andaluza están dando propuestas que formarán parte de un borrador de la futura ley, y que, por tanto, ahí es donde se establecerán todas las cuestiones sobre las que usted ha hecho una exposición, yo diría, temeraria, con afirmaciones y con acusaciones como a usted le caracterizan, y que no pierdo yo ningún tiempo más en detallar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

