<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Anciano, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Discapacitado, Política social, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000202</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000202. Pregunta oral relativa al marco de colaboración institucional con las corporaciones locales para la aplicación de la Ley de Dependencia en Andalucía (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Diputada, su tiempo ha finalizado. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al marco de colaboración institucional con las corporaciones locales para la aplicación de la Ley de Dependencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Muñoz Durán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde la aprobación de la Ley para la Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, creo que ha habido un objetivo claro por parte de todas las administraciones: el que la aplicación de la ley, y, además, sus prestaciones, llegue a todas las personas dependientes que lo necesiten lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, la Junta de Andalucía optó por la colaboración con las corporaciones locales, las que mejor conocen cuáles son las demandas, precisamente, de sus vecinos y vecinas, y apostó también, precisamente, por los servicios sociales comunitarios como puerta de entrada al sistema, en esa misma filosofía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nos gustaría saber cuál es el papel de las corporaciones locales en la aplicación de la ley, cuáles son las líneas de colaboración de la Junta de Andalucía con las corporaciones locales y en qué se ha traducido esta colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, voy a explicarle, aunque ayer también tuve la oportunidad de hacerlo de forma amplia, en qué consiste ese marco de colaboración de la Junta de Andalucía, de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, del Gobierno de Andalucía, en definitiva, con las corporaciones locales a la hora de desarrollar la Ley de Promoción de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, entendimos desde el primer momento que la colaboración interinstitucional, no solo de la Junta de Andalucía, de las comunidades autónomas con el Estado, sino también de las comunidades autónomas con los ayuntamientos, era importante -más que importante, imprescindible- para poder desarrollar la ley con todas las garantías, de forma ágil y rápida, porque, en definitiva, el compromiso que tenemos desde el Gobierno de Andalucía es el de tratar de dar respuesta, no solo en las mejores condiciones, sino también lo antes posible, a las necesidades que tienen los ciudadanos y ciudadanas a la hora de tener los servicios concretos y específicos de atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>En ese marco, desde el primer momento mantuvimos reuniones con los ayuntamientos y las diputaciones para establecer un criterio conjunto y consensuado de cómo desarrollar el modelo en Andalucía. Existía también la posibilidad de poder hacerlo directamente desde la propia Consejería, a través y en colaboración con la Consejería de Salud, evidentemente, que también tiene un papel importante en el desarrollo y aplicación, puesto que tienen que remitir informes de salud en todos y cada uno de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Desde noviembre de 2006 se firmó el primero convenio para reforzar los servicios sociales comunitarios; convenio que se sigue manteniendo en este momento. Hay un número muy importante, por encima de las quinientas personas, que se ha incorporado al refuerzo de los servicios sociales comunitarios, que son las que se encargan de recoger las solicitudes, que son las que se encargan, en muchos casos, de elaborar los PIA. Y otro convenio que nos ha permitido también, para la prestación de la ayuda a domicilio, adelantar semestralmente el dinero de esa prestación de la ayuda a domicilio a los ayuntamientos; 49 millones de euros en el año 2008 que permite a los ayuntamientos disponer de dinero sin tener que recurrir a las arcas municipales.</parrafo>
        <parrafo>Decir, como ya dije ayer, que, en general, la colaboración es bastante normalizada y bastante satisfactoria. Evidentemente, tendríamos cuestiones para decir que no en todos los sitios se colabora por igual -hay ayuntamientos que se resisten a prestar esa colaboración, aunque en muchos casos tienen el convenio firmado, han recibido la financiación oportuna y no están colaborando con esa lealtad-; pero, en general, en general, la colaboración de los ayuntamientos, en este caso en el desarrollo de la ley, está siendo muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la información y la contestación de la señora Consejera, y felicitarla -he tenido ocasión ayer de hacerlo, y vuelvo a hacerlo- por el acierto en la colaboración con las corporaciones locales. Creemos, desde luego, que es el camino -y se lo decíamos ayer- de cara a conseguir unos buenos resultados, que son, precisamente, los que se están dando en Andalucía, y creo que..., bueno, todos sabemos, porque son públicos y, además, transparentes, cuáles son esos resultados, cuáles son esos números y cuáles son, desde luego, las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vuelvo a decirle que muchas gracias por su contestación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

