<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Desastre causado por el hombre, Responsabilidad administrativa, Ayuda de urgencia</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000418</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000418. Pregunta oral relativa al fondo de catástrofes en Andalucía (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Cara González y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señoría, con la siguiente pregunta relativa al fondo de catástrofes en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y, en este caso, el señor Cara González, dirigida a la Consejera de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, periódicamente, y debido a fenómenos meteorológicos adversos, como pueden ser heladas, nieve o granizo, viento huracanado, lluvias torrenciales, etcétera, los agricultores tienen grandes pérdidas en sus explotaciones agrícolas. Estas pérdidas son aún más graves cuando el agricultor no solo pierde la cosecha, sino que también pierde todas las infraestructuras necesarias para seguir cultivando, como, por ejemplo, el reciente desastre de los invernaderos, producido en la provincia de Almería, que ha pasado también otras veces, hace pocos años.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué razones pueden justificar, para el Gobierno de Andalucía, que Andalucía no pueda contar con un fondo de catástrofes naturales que prevea estas situaciones de emergencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara, me va a permitir que le diga que creo que usted no está bien informado.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía, la Consejería de Gobernación, tiene un fondo de emergencias no específico para agricultura, pero sí tenemos una aplicación presupuestaria, un fondo de emergencia de carácter extraordinario que, dependiendo del calibre y nivel de la emergencia, son las actuaciones y se toma el acuerdo del Consejo de Gobierno, como así ha sucedido con las inundaciones que hubo en Jaén o con las inundaciones que ha habido en Cádiz y Córdoba durante todo este año.</parrafo>
        <parrafo>También, además, tenemos una partida presupuestaria para actuaciones extraordinarias en materia de infraestructuras municipales. En el caso de la agricultura -que es lo que usted especialmente ha planteado-, conoce usted perfectamente las limitaciones que hay para las ayudas a las infraestructuras agrarias. Usted perfectamente las conoce porque es de la zona. Son competencias... No hay ayudas para aquello que tiene seguros agrarios subvencionados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sí tiene el Gobierno de Andalucía un fondo de emergencias; pero, en el caso específico que usted plantea, sabe usted que hay unas limitaciones perfectamente establecidas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara González, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues no me ha contestado la pregunta, señora Consejera. La pregunta es que los agricultores ahora están pasando por un momento muy difícil, sobre todo por el incremento de los costes que se han producido en el último año. El próximo Consejero lo dijo el otro día en Almería, donde se han incrementado los costes y llegan en los invernaderos de Almería hasta cincuenta y cinco mil euros por hectárea, cuando los beneficios brutos de los agricultores rara vez llegan a esta cantidad.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura está, en la mayoría de los casos, en casi toda Andalucía en el umbral de la rentabilidad; pero los que lo peor lo están pasando son, sobre todo, los que lo pierden todo, los que lo han perdido todo en la última granizada, los que lo pierden todo con las lluvias torrenciales o los que lo pierden todos con otros fenómenos meteorológicos.</parrafo>
        <parrafo>Sí, usted ha dicho que la legislación no permite dar ayudas directas. Pero es que para eso estamos aquí, para eso estamos aquí: para legislar y para decidir cuándo se dan ayudas directas, cuándo no, cuándo es necesario darlas y cuándo no es necesario darlas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho también que los que tienen algo y sufren una catástrofe tienen que estar asegurados para prever esta situación. Pero es que hay situaciones que los seguros no arreglan, porque los invernaderos de Almería, con más de quince años, las compañías de seguros no los aseguran. Rara vez se aseguran, porque son construcciones que no están reguladas por ninguna normativa, no se han construido por el método ensayo-error, y, ahora, pues también se podría instar, desde la Consejería de Gobernación o desde otra consejería, a que se construyan según el Código Técnico de la Edificación, que hasta ahora no ha sido necesario hacerlo, aunque sí sería conveniente. Y podrían pensar también en contactar con la Escuela de Ingenieros Agrónomos de la Universidad de Almería para ver cómo construir estos invernaderos y prolongar su vida útil, para que así las compañías de seguro los puedan asegurar, que hasta ahora no los aseguran.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sí coincidimos en una cosa, que es que la agricultura, los invernaderos hay que modernizarlos. Y hace poco prometió el Consejero de Agricultura en Almería que iba a destinar 111 millones de euros a la agricultura de Almería, 20 de ellos para la modernización de invernaderos -dinero que, curiosamente, no está en el Presupuesto de la Junta de Andalucía-, y después prometieron otros 120 millones de euros más, en un baile de cifras que nadie entiende.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ahora, con esta catástrofe que ha ocurrido en Almería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado. Lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ustedes tienen la oportunidad de modernizar los invernaderos de Almería.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me va a permitir, señor Cara, de verdad...</parrafo>
        <parrafo>Yo todo eso me lo sé igual que usted, pero, como Consejera de Gobernación, el fondo de emergencias que tenemos establecido es un fondo de emergencias de carácter extraordinario, que se dota cuando hay emergencias en inundaciones. Nuestra prioridad clara es el daño a las personas, a los enseres, a los gastos extraordinarios municipales; es decir, atender todas esas necesidades y complementar lo que no hace el Estado. Evidentemente, también se han atendido todas las infraestructuras que ha habido de carácter agrario, caminos rurales en torno a la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Su pregunta va más encaminada al Consejero de Agricultura, que es el que, a lo mejor, seguramente hubiese sido más adecuado para contestar.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce, lo que usted está planteando, las limitaciones que tiene, establecer fondos extraordinarios para inclemencias climatológicas en la agricultura, que no las ponemos nosotros: las pone Europa -no las ponemos nosotros, las pone Europa-. Se hizo un plan extraordinario, con el consentimiento de Europa, que costó mucho trabajo: el plan de la capacidad productiva del olivar. Pero son muy extraordinarios. Luego es imposible que eso se cree.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, que quede bien claro: hay un fondo de emergencias extraordinario para atender todas y cada una de las incidencias climatológicas que suceden en esta Comunidad, y le aseguro que se han atendido. ¿Sabe usted el importe de este año? Más de ocho millones de euros. Eso, ocho millones de euros. No hay ninguna comunidad autónoma que haya atendido cualquier incidencia, y le puedo asegurar que hemos tenido muchas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

