<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000013. Pregunta oral relativa a los informes relacionados con los procedimientos de ERE (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a los informes relacionados con los procedimientos de ERE. Para formularla tiene la palabra el diputado señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted decía ayer que hay que llegar hasta el fondo de este escándalo por los andaluces. Pues yo le pregunto que cuándo van a poner en la Cámara, encima de esta Cámara que es la que representa a todos los andaluces, todos los informes y auditorías que, según usted mismo dijo ayer, está llevando a cabo, que ya está poniendo en manos de juzgados. Si quiere usted transparencia, tráigalo usted a esta Cámara. Pero, además, de oficio y de manera inmediata.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, el respeto a la Justicia en este país, al igual que a la democracia, pasa por respetar a los órganos competentes para juzgar las posibles irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya hemos hecho, seguiremos colaborando con cualquier tipo de investigación judicial que se lleve a cabo desde el máximo respeto a los tiempos procesales y la mayor colaboración posible con las instituciones en marcha. Así siempre remitiremos cualquier tipo de expediente, informe o auditoría al juzgado encargado de investigar las posibles irregularidades, como hemos venido haciendo hasta este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, el juzgado tiene que dirimir responsabilidades penales, que las habrá, pero esta Cámara debe dirimir responsabilidades políticas y tiene que conocer, porque los andaluces tienen que conocer, hasta dónde llega esta trama.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los informes de intervención de 2005, 2006 y 2007 ya les decían que el procedimiento era irregular. Y los andaluces quieren saber por qué el señor Griñán, el señor Chaves, el señor Fernández, el señor Viera y ahora usted estaban utilizando un procedimiento irregular. Porque hasta llegaron a hacer ocho normas, sabiendo que lo estaban haciendo mal, ocho borradores de normas que al final no las pusieron en funcionamiento. Y eso lo necesitan saber los andaluces, y lo tiene que conocer esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, queremos saber quiénes son los falsos prejubilados. Lo ha dicho usted. Es que todos los que conocemos son socialistas o amigos del Partido Socialista. Todos. ¿Dónde está el resto, señor Consejero? Dígaselo a esta Cámara. Informe a esta Cámara de quiénes son los falsos prejubilados que usted ya ha llevado al juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que traer aquí lo que ha remitido al juzgado de la investigación que hizo en noviembre, o que empezó en noviembre, pero también tiene que remitir aquí toda la que está haciendo ahora. Y tiene que revisar todos los ERE y ponerlos en conocimiento de este Parlamento. Y nos tiene que dar copia, no vista, ya nos tiene que dar copia, porque no nos fiamos de su investigación interna.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, le recuerdo que esta denuncia fue del Partido Popular. No mientan más. Ustedes no denunciaron la comisión de Mercasevilla. El tema del ERE de Mercasevilla lo puso en la denuncia, en el juzgado, el Partido Popular, el Grupo Popular del Ayuntamiento de Sevilla. No mientan más, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted se está haciendo tan responsable como los anteriores consejeros de Empleo y como los anteriores presidentes, o anterior Presidente..., el actual Presidente de la Junta de Andalucía. Señor Consejero, no tape usted más las vergüenzas de este Gobierno. El nombre de Andalucía está hoy en toda España por el fraude que se le está haciendo al dinero de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, esas partidas que usted dice que controla el Parlamento, tampoco es cierto. Lo único que controla el Parlamento, que no es votado por el Partido Popular nunca, por el Grupo Popular, es una partida que se transfería al IFA, o que se transfiere a IDEA. Y ahí no se controla. No vuelva usted a mentir en esta Cámara, señor Consejero. Eso no admisible ya. No empiece usted, por tener que escudar a los dos consejeros anteriores, a decir que en la Comisión de Empleo daba usted cuenta de esto. No, usted daba cuenta de una transferencia que se hacía, precisamente, para mantener un fondo de reptiles, para que el control administrativo y el control presupuestario no lo tuvieran los grupos de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, o usted aclara lo de estos ERE o usted se tiene que ir como el señor Viera y como el señor Griñán, porque esto ya...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero reiterar que la Junta de Andalucía ha tomado la iniciativa, y la ha tomado con diligencia, para ofrecer toda la información y toda la transparencia que permita a la justicia actuar con contundencia en todos y cada uno de los casos en los que se detecten irregularidades en la tramitación de los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Loaiza, creo que tiene la memoria mal, porque fue la Junta de Andalucía la que puso en manos de la fiscalía la grabación que originó la investigación de las irregularidades en el ERE de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Remitimos, sin petición alguna, al Juzgado de Instrucción Número 6 de Sevilla, los expedientes del año 2003 y 2007, y después de que el pasado día 17 de noviembre se abriera el procedimiento interno. Y le recuerdo, señor Loaiza, ustedes aquí tienen mucha confianza en los funcionarios, pero les recuerdo que ayer les dije, en esta Cámara, que en esa comisión hay funcionarios. Así que me imagino que no dudarán ustedes de la imparcialidad de sus actuaciones en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Puedo garantizarles, señorías, que, internamente, continuaremos comprobando cualquier tipo de irregularidad, y, de detectarlas, van a ser puestas de inmediato en conocimiento de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Lo que, desde luego, no vamos a consentir es que ustedes utilicen este Parlamento para judicializar la política, y tampoco consentiremos que utilicen la instrucción abierta para politizar la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le reitero una vez más que vamos a seguir colaborando, como los primeros interesados que somos, con la justicia, y le vamos a aportar toda la documentación que sea necesaria para determinar las responsabilidades de las irregularidades que hemos detectado. Pero no van a encontrar en este Gobierno, en el intento del Partido Popular y su entorno de poner el ventilador en marcha para nublar tan importantes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

