<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Cerámica artística, Educación artística, Enseñanza superior, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000045</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000045. Pregunta oral relativa a la implantación en Andalucía de las enseñanzas artísticas superiores (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a implantación en Andalucía de las enseñanzas artísticas superiores.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué previsiones maneja esa Consejería, en lo relativo fundamentalmente a plazos y ubicación, sobre la implantación de las enseñanzas artísticas superiores en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor García.</parrafo>
        <parrafo>Quede constancia en la contestación a esta pregunta que tenemos la decidida voluntad de continuar implantando el grado superior de las distintas enseñanzas artísticas en Andalucía, que tenemos previsto que el Instituto Superior de Enseñanzas Artísticas entre en funcionamiento antes de que finalice este año y que sea este organismo el que, con la nueva normativa estatal que se está elaborando, planifique y ordene el desarrollo de estas enseñanzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quizás no lo vea bien desde ahí, pero este es el mapa de la implantación de enseñanzas artísticas en España, que tiene muchos colores y que presenta dos manchas en blanco: una más chiquitita, que es Navarra, y otra, que es Andalucía. Y esto resulta, sinceramente, un poco desasosegante, especialmente para el alumnado que quiere realizar estudios de enseñanzas artísticas superiores y que en nuestra Comunidad se tiene que ir..., pues, creo que el sitio más cerca es en Extremadura -Mérida o Almendralejo- o Castilla-La Mancha.</parrafo>
        <parrafo>Me habla usted de la espera de una nueva normativa estatal. Bueno, hay una normativa entendemos que bastante amplia, que está recogida, bueno, en el Real Decreto 1614/2009 -es muy reciente-, de 26 de octubre y, por supuesto, en la Ley Orgánica..., la LOE -Ley Orgánica de Educación, 2/2006- y en la Ley de Educación de Andalucía, 17/2007. Creemos que no falta normativa, que no es lo que falta, precisamente, normativa, y que, desde luego, el resto de comunidades autónomas ha sabido, con la normativa existente en cada momento, desarrollar todo tipo de enseñanzas artísticas superiores.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señora Consejera, hay una demanda importante en cuanto a la implantación de enseñanzas artísticas superiores en Diseño, Conservación y Restauración de Bienes Culturales, en Cerámica y en Vidrio. Y esta demanda está articulada, fundamentalmente, en el entorno de las escuelas de arte de Andalucía, que están perfectamente capacitadas, por experiencia y por instalaciones, para la implantación de estas enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le pido, yo le ruego, que en su segunda intervención sea un poco más concreta, porque me imagino que alguna previsión, cuando el resto de comunidades autónomas ha culminado prácticamente este proceso -o, por lo menos, lo tiene muy avanzado-..., alguna previsión, en cuanto a fechas y en cuanto a ubicación, o criterios de ubicación, tendrá en este momento. Y doy por entendido que en las previsiones, ya no de su Consejería sino del Consejo de Gobierno, sigue estando el que estas enseñanzas se implantan en la órbita o en la competencia de esta Consejería y no pasen a la Consejería con competencias en materias universitarias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera -permítame que insista-, por favor, ¿qué previsiones maneja en cuanto a plazos y ubicación para la implantación de estas enseñanzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, permítame que le dé una perspectiva diferente sobre las enseñanzas artísticas, porque no puedo compartir el análisis que realiza, aunque sí que compartimos la necesidad de seguir desarrollándolas en Andalucía, y lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero tanto el mapa que usted enseña... Yo tengo aquí las tablas de las enseñanzas artísticas en toda España. Usted sabe perfectamente que hay siete especialidades de enseñanzas artísticas superiores -que no cuatro, hay siete-, sabe que ese mapa de distribución en las comunidades autónomas es un mapa muy dispar. Y le diré una cosa, no hay una sola comunidad autónoma en toda España que tenga desarrolladas las siete, no es verdad. Hay un desarrollo dispar, hay comunidades autónomas que tienen Diseño y que no tienen Música; hay comunidades autónomas que tienen Cerámica y que no tienen Danza; hay comunidades autónomas que han optado por distintos modelos de las enseñanzas artísticas.</parrafo>
        <parrafo>Y es importante compartir este análisis, porque si no podría parecer -como usted sostiene- que Andalucía va a la cola en una materia en la que no va a la cola, en la que está en la vanguardia, porque el 25% de todos los centros que en España imparten enseñanzas artísticas está en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y la cuestión de la movilidad del alumnado es algo común a todas las comunidades autónomas, porque no hay una sola que imparta todas las especialidades y que tenga la oferta completa.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo cual, por lo tanto, estamos de acuerdo no en el diagnóstico pero sí en cómo vamos a seguir trabajando. Y, desde luego, tenemos el máximo compromiso con seguir desarrollando el máximo número de especialidades, a cuyo fin vamos a confiar en el Instituto de Enseñanzas Artísticas Superiores que vaya planificando su implantación en Andalucía. Pero lo que sí le digo es que no puede exigirle al Gobierno andaluz que implante los estudios superiores de todas las enseñanzas artísticas en un calendario perentorio, porque hasta la fecha no lo ha hecho ninguna comunidad autónoma de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

