<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Desarrollo industrial, Política industrial, Provincia de Huelva, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000584</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000584. Pregunta oral relativa a la defensa de los astilleros andaluces (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Rodríguez González, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Rodríguez González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a defensa de los astilleros andaluces. Para formular la misma en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Rodríguez González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta, y en concreto la Consejería de Empleo y la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, llevamos trabajando de común acuerdo con la dirección de la empresa y los sindicatos, hace ya varios meses, cuando conocimos el primer problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ciertamente, señor Consejero, llevan varios meses trabajando y negociando con la empresa la crisis y el futuro de Astilleros, pero hasta ahora no ha habido acuerdo en esa negociación. La Junta propone un cambio societario, al parecer propone una reconversión laboral y un traslado de la licencia de construcción de grandes buques desde Huelva a Sevilla. Y en cambio, la empresa, que no está de acuerdo con esa propuesta de la Junta, lo que propone es que se venda Astilleros de Sevilla y con ese dinero se reflote Astilleros de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>No hay acuerdo, por lo tanto, la Junta le ha dado 48 horas a la empresa para que presenten un plan, se adhieran al plan oficial o presenten un plan alternativo. Y si no lo hace -creo que hoy se cumple el plazo- le han dado 48 horas para que sea la Junta la que presente su propia hoja de ruta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, como parlamentario y como Alcalde de Huelva, le quiero preguntar lo siguiente, señor Consejero: ¿Si hoy se cumplen las 48 horas, ustedes ya esta tarde van a presentar su hoja de ruta? ¿Y cuál es la hoja de ruta? ¿Qué pasos van a dar para, como ustedes dicen, mantener la actividad productiva y el empleo de más de 2.000 trabajadores directos e indirectos? ¿A dónde quieren llegar con esa hoja de ruta? ¿Es cierto que tienen un inversor? ¿Y, si lo tienen, por qué no dicen el nombre? ¿Es cierto que el inversor supuesto condiciona la compra de astilleros a que se cambie la licencia y construcción de buques de gran nivel de Huelva a Sevilla, es decir, que se debilite Huelva y se engorde a Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sé que usted está preocupado, me consta. Lo veo en Huelva, y está preocupado por el futuro de Astilleros y por su crisis. Y, por eso, yo le pido, como alcalde, que no se vaya a cerrar Astilleros, que Astilleros de Huelva es muy importante, más que los de Sevilla. Sevilla tiene también mucha deuda, porque usted me hablará ahora de la deuda que tiene Astilleros de Huelva. Pero Sevilla, proporcionalmente a su capacidad y categoría, tiene más deudas que Huelva. Por eso le pido que en la hoja de ruta de la Junta no esté el que se cierre Huelva, y quiero escucharle que los 2.000 empleos no van a correr ningún peligro. No se olvide de que la Junta puso mucho dinero en Delphi y en Santana Motor, para salvar Cádiz y Jaén. Y Huelva no es más que nadie, pero tampoco es menos que nadie. Y por eso quiero que hagan lo mismo con Huelva. No permita que cierren Astilleros. En Huelva, los onubenses no lo vamos a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El primer onubense que quiso cerrar Astilleros fue usted, señor alcalde, cuando en el avance del Plan General de Ordenación Urbana clasificaba los suelos industriales, precisamente, como urbanizables y residenciales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Eso no es verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero, bueno [rumores], era usted el primero que quería cerrarlos. Ha rectificado y se han enganchado a la ola de la responsabilidad y de la coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Popular, abandone su condición de Alcalde de Huelva, que hoy habla en nombre del Partido Popular, y tenga responsabilidad. Mire, desde el primer momento, el Gobierno ha estado al lado de Astilleros. La aportación pública del Gobierno a Astilleros ha sido, hasta la fecha, de 52 millones de euros, a través del Pymar, del fondo de apoyo a los Astilleros. Son 52 millones de euros, el doble que a Delphi, y, por lo tanto, no hay que entrar tampoco en enfrentamientos localistas de provincias y conflictos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que Astilleros de Huelva es privado, y que la empresa acumula Huelva y Sevilla, que es el mismo propietario, más de 220 millones de euros de deuda, generados por una empresa privada. Tendrá responsabilidad el empresario. La Junta ni abre ni cierra Astilleros. Y lo que hemos hecho es pedirle al empresario que desarrolle un plan industrial viable, para extender el empleo. Y no lo ha hecho, porque quien primero ha puesto por escrito el cierre de Huelva fue el señor empresario del astillero de Huelva, en un documento que tengo guardado en mi cajón. El fue el que primero planteó cerrar Huelva para mantener Sevilla, porque Astilleros de Sevilla, en este momento, tiene condiciones tecnológicas más avanzadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es nuestro objetivo? Mantener la actividad naval en Huelva y en Sevilla. Hemos diseñado un plan de trabajo. Por cierto, apoyado unánimemente por los sindicatos UGT y Comisiones Obreras; un acuerdo respaldado por los sindicatos, que permite hacer viables las dos empresas, mantener la actividad aquí y en Huelva. En Huelva, en tareas de mantenimiento y reparación de buques, con una nueva sociedad, y diversificar aquella zona a actividades logísticas, energéticas y biotecnológicas, manteniendo la plantilla. Pero para eso necesitamos calma, tranquilidad, que no haya zozobra y que no haya intereses cruzados. Déjennos trabajar al Gobierno con los sindicatos y el empresario; si nos dejan, habrá éxito, y será un éxito para Huelva y para Sevilla. No enfrenten territorios, sean responsables. Sí le digo que el Gobierno no va a financiar empresas en crisis de manera permanente, no vamos a financiar nóminas ni plantillas que no sean viables, y lo que sí debemos garantizar son los derechos laborales de todos los trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

