<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000642</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000642. Pregunta oral relativa a las medidas para recuperar la confianza (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a medidas para recuperar la confianza, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ya lo que faltaba, ¿no?, que mande usted al señor Valderas a Écija cuando usted no ha ido a Écija a comprobar los efectos de las inundaciones. [Aplausos.] Lo que faltaba, ya lo que faltaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero decir que estuve en Écija, también en Lora del Río [rumores], estuve hablando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, silencio, señorías. Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Esto después se repite cuando hable el señor Griñán: se repite luego.</parrafo>
        <parrafo>Yo estuve en Lora del Río y en Écija; estuve hablando con los trabajadores, que hicieron un trabajo excepcional, con los militares, y con usted no pude hablar porque usted no estaba allí. Pero le quiero decir que me parece importante que, cuando uno recomienda algo a la oposición, dé ejemplo, cuando tiene la especial responsabilidad del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quería también expresar, quería también expresar en estos momentos, nuestra solidaridad, la de todo nuestro grupo parlamentario, con los hombres del mar, con los hombres de la pesca en Lepe, que han sufrido terribles acontecimientos estos días.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también, señor Presidente, que a mí me gustaría que en el Parlamento de Andalucía tuviéramos al menos dos debates generales: un debate general, el del estado de la Comunidad, y un debate general de fin de curso. Sería bueno para Andalucía, bueno para nuestra democracia.</parrafo>
        <parrafo>El año 2010 se ha acabado, se está acabando, señor Griñán, y los brotes verdes no han llegado. La primavera económica que usted nos había anunciado no ha aparecido. Se han vuelto a equivocar en todas las previsiones económicas. Su capacidad profética, sinceramente, es pésima. Y el problema es que hoy, a diciembre de 2010, estamos peor que en diciembre de 2009. Hay más andaluces que están en el paro, y la inmensa mayoría de los andaluces no confían, no tiene confianza en que el próximo año vayamos a mejorar. Y yo le quiero decir que escondiéndose, señor Griñán, no se recupera la confianza.</parrafo>
        <parrafo>Vaya usted a las inundaciones, compruebe que algunas de ellas son en el mismo lugar que el año pasado y no se ha hecho ni una sola obra. No se recupera la confianza culpando a los demás, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que no tenemos caja única en Andalucía porque tienen la culpa los curas. Pues, mire usted, se ha hecho una investigación muy a fondo, y ni en Cajasol ni en Unicaja, a cien kilómetros a la redonda, ha aparecido ningún cura. No sé dónde busca usted esa responsabilidad. Pero usted es capaz de trasladar la culpa a cualquiera menos asumir responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que todas las familias en esta época hacen buenos propósitos para el próximo año, y que haga usted buenos propósitos. Yo le pido que no mienta más. Y, aparte de pedirle esto, que dialogue con todos.</parrafo>
        <parrafo>El caso del sector público en Andalucía ocupa el liderazgo de las pésimas prácticas administrativas. Un decretazo sustituido por otro decretazo. «La culpa la tienen los funcionarios y la oposición». Pues yo le pido que retire de inmediato ese decreto y empecemos a hablar y a dialogar todos los grupos políticos y todos los sindicatos sin exclusiones. Eso es lo que tenemos que hacer. Eso es lo que tenemos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Presidente, que les hace falta un baño de realidad. Su Consejero de Empleo, ahora muy entretenido en la búsqueda de decenas de irregularidades en decenas de ERE, sigue manteniendo, cuando sube el paro, que es una buena noticia. El Consejero de Economía ha escrito un nuevo tratado estos días, un tratado económico sobre el crecimiento económico y la creación de empleo. Sostiene el Consejero de Economía que a partir del 1% ya se va a crear empleo en Andalucía, que si crecemos al 1% ya se crea empleo en Andalucía; una tesis económica rotundamente acertada y, por cierto, muy novedosa. Al final, con tantas mentiras, mucha desconfianza, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que el Partido Popular, cuando gobierne, va a recortar las políticas sociales. ¿Pero qué está usted diciendo, si están ustedes recortando las pensiones, las políticas sociales y el desempleo?</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que cuando nosotros gobernemos vamos a privatizar. A privatizar lo que quede, porque todas las guarderías nuevas son privadas, porque ustedes están privatizando los aeropuertos, están privatizando la lotería nacional.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que van a subir los impuestos a los ricos, y nos espera una cuesta de enero terrible porque los débiles soportan un impuestazo sobre el agua y el famoso impuesto sobre las bolsas de plástico que es auténticamente confiscatorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, no hay confianza, tome medidas urgentes, cambie radicalmente si quiere que en Andalucía haya confianza, porque, desgraciadamente, cada día es más difícil encontrar oportunidades para trabajar en nuestra querida Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno estuvo en Écija, en Lora, haciendo frente a las emergencias; usted haciendo frente al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Le diré, usted llegó allí...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted llegó con unas cámaras, que se han visto en televisión... Por cierto, cogió por el hombro a una persona que estaba enfangada y achicando agua, le dio un beso y... esa era la primera teniente de alcalde, la concejala de la presidencia del Grupo Socialista del Ayuntamiento de Écija. Ella estaba enfangada, y usted con una cohorte de cámaras.</parrafo>
        <parrafo>Durante varios días, señor Arenas, he tenido al Consejero de Gobernación allí, lo que pasa es que no iba con cámaras. Él solamente iba a coordinar los trabajos de emergencia, a solucionar problemas. Pero lo que me resulta patológico, de verdad, es que usted hasta las catástrofes las utilice para su provecho. Es absolutamente insólito.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y en cuanto a la función pública... Porque usted, usted tiene la costumbre...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, silencio, silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... tiene la costumbre de tratar de poner colofón a diálogos que no le pertenecen. Yo estaba hablando con el señor Arenas... [rumores], y usted se entromete, como todos los días, en un diálogo..., señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, podemos hablar de los funcionarios lo que usted quiera, porque ahora tiene que presentar enmiendas. Y ahora nos podrá decir usted ese artículo en que dice que vamos a hacer funcionarios a 20.000 enchufados. Nos dirá: «Este es el artículo». Yo espero que lo haga, porque si no tendremos que convenir todos los de esta Cámara que usted miente; cosa que yo creo que lo hace además con frecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Usted tendrá también la oportunidad de explicar, ya que usted se burla de la ciencia de los demás, eso que dijo ayer su portavoz de que es un fraude de ley porque contiene indicios de inconstitucionalidad. Ese gran hallazgo jurídico tendrá usted oportunidad de explicarlo también con las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, mire, de profesionalización de funcionarios, usted, pocas lecciones. Porque ustedes y su grupo han politizado la justicia, jueces y fiscales, fuerzas de seguridad, cuerpos de seguridad, profesionales sanitarios. Porque para ustedes profesionalización es que los funcionarios trabajen defendiendo sus intereses. Eso es lo que ustedes entienden que es profesionalización.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a la cuestión: la confianza. Esa que ustedes, como todo el mundo sabe, están infundiendo todos los días con sus declaraciones. Esa que ustedes hacen siempre para defender el valor España. Como cuando el señor Montoro nos dijo en una ocasión que el problema del euro era España, cuando estaban atacando a Irlanda, ese tigre celta, modelo para el señor Rajoy de todas las virtudes del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. ¿Qué se necesita para ganar confianza? Primero, ser transparentes. Bueno, la Junta de Andalucía es la comunidad autónoma más transparente según Transparencia Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Analizar con seriedad la realidad. ¿Qué es seriedad? Por ejemplo, traer a la Cámara unos presupuestos el año pasado en donde decíamos -el escenario que se decía en los presupuestos- que el PIB, este año, se iba a contraer en el menos 0,3% y se iban a destruir 50.000 empleos. ¿Usted qué dijo? Que de dónde habíamos sacado esas previsiones, que iba a ocurrir la catástrofe. Eso no... Bueno. Pues, mire, usted, en lo que va de año el PIB ha aumentado el 0,3%. Estamos en una senda similar a la que previmos, y el empleo, desde enero hasta aquí, si no me equivoco, hay 6.000 o 7.000 afiliados en alta más. Por lo tanto, no me diga usted que no se cumplieron las previsiones. Nosotros analizamos la realidad con seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Afrontar nuestros compromisos de país. Y eso es lo que le decía antes: ser corresponsables con el Gobierno de España en el cumplimiento de los objetivos, y el más importante, en estos momentos, es la consolidación fiscal. El 2009 iba a ser la catástrofe, cumplimos el objetivo de estabilidad. Podríamos preguntar quiénes lo cumplieron y no lo cumplieron.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, adoptar reformas. Ustedes hicieron reformas, alguna con el apoyo del Grupo Socialista, cuando estaban en el Gobierno. Yo querría también ver si ustedes tienen ese valor, yo no diría patriótico, sino ese valor España, de tal manera acendrado que son capaces de apoyar reformas imprescindibles y necesarias como las que se están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, yo asisto a este debate e intervengo como considero procedente. Lo que me faltaba ya es que me diga usted lo que tengo que decir en los debates, si puedo opinar de su debate con el señor Valderas o no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, yo he estado en Écija y Lora del Río. He hablado con concejalas del Partido Socialista, he hablado con el Alcalde de Lora del Río del Partido Socialista, he hablado con la Delegada de Gobernación del Gobierno andaluz de Sevilla, y con el único que no he podido hablar es con usted que siempre se esconde ante los problemas, con usted no he podido hablar. Con los demás he hablado con todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ya le veo venir con sus intenciones, ya le veo venir con sus intenciones, ¿no?: podemos decir que Canal Sur y todos los periodistas cubran sus visitas y que no cubran las de la oposición. ¿Ese es su propósito? O sea, le molesta a usted que yo vaya a ver a los vecinos, a hablar con los vecinos y que lo plasmen los medios de comunicación. A mí de sus incapacidades no me culpe y haga una profunda autocrítica porque está todo el día escondido, señor Griñán, todo el día escondido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, la comunidad más transparente: 15 años sin una comisión de investigación. Quince años. [Rumores.] «Porque no ha hecho falta», dicen en los escaños, señorías, porque no ha hecho falta... ¿Tampoco ahora con el escándalo monumental de los ERE?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que se traslada confianza cuando permanentemente se miente? ¿Usted cree que se traslada la confianza haciendo no de Gobierno sino de oposición de la oposición? Que es lo que hace usted cuando usted dice «el PP privatizará», «el PP hará recortes sociales». Y ustedes están todo el día privatizando y haciendo recortes sociales, ¿qué confianza van a transmitir?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué confianza van a transmitir?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, cómo va a transmitir confianza si dice usted que lo prioritario es la educación y no ha hecho ni una sola reforma en materia educativa. Yo le exijo que empiece el próximo curso con una reforma profunda de la educación. Con sus políticas educativas durante 28 años, 28 años, están condenando a los niños y a los jóvenes andaluces a no tener oportunidades en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta recuperar el esfuerzo, recuperar la exigencia, que los profesores sean autoridad pública en los colegios y que abandonemos el vergonzoso farolillo rojo de ser la comunidad autónoma que menos invierte por alumno de toda España, señor Griñán, de toda España.</parrafo>
        <parrafo>UGT pide reformas legales, Comisiones Obreras denuncia el mayor recorte social, en Educación, de la democracia. Y su única respuesta, la fácil: ataco a la oposición y además subo los impuestos -el de la bolsa de plástico, el impuesto supone seis veces el coste de la bolsa de plástico-. Por cierto, yo también lo voy a pagar porque voy al supermercado, señor Griñán, todos los sábados, voy todos los sábados al supermercado. Lo digo porque me sigue hasta los besos en televisión, hasta a quién le doy un beso en televisión, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y lo del agua, señor Griñán, es de juzgado de guardia.</parrafo>
        <parrafo>Suben el impuesto del agua en cuanto a recaudación un 3.000%.</parrafo>
        <parrafo>Sanciones previstas para los andaluces en agua, en 2010, 186.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes cuánto han previsto para el próximo año? Usted no lo sabe, no lo sabe, 15 millones.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede plantear que las sanciones en agua van a pasar de 180.000 euros a 15 millones?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿De qué privatización habla, si hasta el gordo de Navidad lo van a privatizar ustedes, señor Griñán?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>A ver, qué hueso le van a dar ustedes al dóberman. ¿Le van a dar al dóberman el hueso que significa que de 166 nuevas guarderías, 153 son privadas? De 166, 153 son privadas. ¿Qué le van a decir al dóberman, que han vuelto a bajar las prestaciones por desempleo? Ya lo hicieron y les costó una huelga general en su momento. Lo hicieron ustedes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Al final, señor Griñán, el problema que tienen es que usted está haciendo todo lo contrario de lo que dicen: igual que Zapatero, tal para cual. Y yo voy a seguir defendiendo los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El otro día me dijo usted: «No vaya usted a Bruselas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me dijo usted el otro día: «No vaya usted a Bruselas». Pues mire usted, por ahora no voy a ir, voy a ir todas las veces que parezca oportuno. Pero le voy a pedir un favor: Vaya usted, vaya usted a defender los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y la novedad del día de hoy es que tampoco quiere que vaya a Écija y a Lora. No me lo ha pedido, estoy esperándolo ahora en la réplica: «No vaya usted a Écija y a Lora».</parrafo>
        <parrafo>Yo cumplo con mis obligaciones y estoy donde creo que estar interesa a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señora Presidenta. Mire, yo tengo una gran opinión sobre su capacidad intelectual. Pero la verdad es que, en los últimos Plenos, sus debates han derivado hacia lo hortofrutícola.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera me tuvo una tarde entera con las peras y con las manzanas, y usted, el otro día, me llevó a «Platanito», a «Platanito», ¿no? Pues mire, yo le quiero decir que, yo, treinta o cuarenta veces he dicho, en los actos públicos: «Tiene usted un buen servicio de información, que quiero una oportunidad como Platanito».</parrafo>
        <parrafo>A mí..., yo no tengo ninguna mala impresión de ese torero humilde. Pero cuando usted me habló de «Platanito», ¿sabe usted de qué me acordé yo? Me acordé de David y de Goliat. Y, aquí, Goliat es usted, yo soy David, y David le ganó a Goliat. De eso me acordé con lo de «Platanito», ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y acabo.</parrafo>
        <parrafo>En todos los debates me habla usted de las elecciones, de las veces que me he presentado a las elecciones. Tenga un poco de pudor, que usted es Presidente y no se ha presentado a ninguna elección, a ninguna elección. Tenga un poco de pudor, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y apelo a que usted es el andaluz con menos pereza intelectual que yo conozco.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe quién es -y termino, señora Presidenta- Incitatus. ¿Sabe usted quién es? Seguro que sí, usted, sí. Es el caballo de Calígula, y usted lo conoce, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, el caballo de Calígula fue senador, lo hizo senador Calígula. Lo hizo a dedo. Además, le construyó un pesebre de marfil, pues el caballo del emperador ganaba por decreto todas las carreras. Pero llegó a perder una carrera -las ganaba todas por decreto-. Déle usted vueltas a este asunto, mire lo que ha pasado en Cataluña, el País Vasco y Galicia, y sepa dos cosas importantes: cuando no hay confianza el cambio gana para traer confianza. Y, en segundo lugar, sepa usted que hasta los poderosos pueden perder elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me encantan sus intervenciones popurrí, porque habla de todo y no profundiza en nada. Pero eso sí es verdad, usted no debe tener abuela. Hoy se ha convertido en David, pero David acertó a la primera, porque si hubiera tenido que tirar cuatro veces, Goliat lo barre, Goliat lo barre.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Es decir, esto de la honda..., la honda ha de funcionar bien, porque cuando sean más pequeñitos, como no funcione...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, Educación. Educación no es una reforma, es una ley. Una ley que tenía el consenso de toda la comunidad educativa y de todos los grupos de la Cámara, menos el suyo. Y decía que no daba el consenso porque no era autoridad pública el profesor. Acabamos de recibir una sentencia en que condenan a alguien que agredió a un profesor a tres años, como si fuera autoridad pública. Es decir, no tienen excusas para no sumarse al consenso educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y esto de privatizar. Mire, no es lo mismo dar entrada al capital privado en una empresa pública, incluso manteniendo y gestionando públicamente el servicio, que privatizar servicios esenciales con el dinero público, y gestión privada. Que es lo que hacen ustedes, es decir, Educación, Sanidad, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, mire, la confianza, yo le he dicho, que se gana como trabajando con confianza, adoptando reformas, y, desde luego, no se gana mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, usted va a Écija. Me parece muy bien que vaya a Écija. Eso sí, no se lleve las cámaras al supermercado el sábado que viene.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted va a Écija, lo que yo le digo es que lo importante no es que vaya a Écija, sino a qué fue a Écija. Porque fue, incluso, a sembrar sospechas sobre los ingenieros que determinaron los desembalses. Y no es la primera vez que lo hace. Cuando esa es otra forma de politizar la Función pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted fue a sembrar dudas sobre el trabajo de unos funcionarios. Mire, unos trabajan... El problema es que unos trabajan y otros enredan. Unos tienen coherencia y otros mantienen contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, los 426 euros. Mire, yo no seré el que le diga que no estoy preocupado por la supresión de esa prestación. Lo estoy. Y que tenemos que buscar fórmulas alternativas para paliar la supresión de esta prestación. Lo que me parece verdaderamente contradictorio es que, usted, cuando se ha suprimido esta prestación, haya dicho que vamos a entrar en emergencia social por la supresión de una prestación que cuando se aprobó, usted dijo: «Que era una frivolidad, que era una chapuza extraordinaria, que era una estrategia para borrar a muchas personas de la lista del paro, y que, con los 426 euros, Zapatero engañaba a los parados como engañó con ETA, con ETA», textualmente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, esa es..., esa es, señor Arenas, su forma de inspirar confianza. Insisto, como cuando dijeron que el problema del euro era España.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se dedican a deteriorar el valor España, se dedican a poner palos en las ruedas de cualquier medida que se tome, a ponerse de perfil ante la crisis y a considerar que la única forma de salir de la crisis es haciendo elecciones anticipadas. Con lo cual, ustedes al electorado no le están pidiendo confianza, le están pidiendo un acto fe, de fe, de creer en lo que son ustedes o lo que ustedes representan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se genera confianza cuando se toman decisiones, decisiones compartidas con los agentes y protagonistas sociales, como ha sido el VII Acuerdo de Concertación Social, al que le dedicamos, en 2011, más de 5.000 millones de euros; se genera confianza destinando 251 millones a la internacionalización de la economía andaluza, aumentando el gasto en I+D, cuando en toda España se redujo, en Andalucía aumentó, siendo ya, en el nivel universitario, uno de los más altos de España; se genera confianza con los 47 millones de euros de incentivos al trabajo autónomo; se genera confianza con más de 500 millones, hasta 2013, de apoyo a las pymes; confianza se genera con los 155 millones de euros a empresas viables con dificultades, con el Cheque Innovación, con los 900 millones del Plan Estratégico en la Industria Agroalimentaria, con Alestis y Aerospace, con el Laboratorio de Inteligencia Turística, con la universalización de la banda ancha, con el Plan Forestal y sus 1.444 millones, ese que usted dijo que era para plantar pinos, con un incremento del 600% en el número de las becas, con centros tecnológicos de investigación como el GENyO de Granada o el Biomedicina de Sevilla, con la descentralización política o con leyes como la de educación, aguas, dehesa, olivar o vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con trabajo, señor Arenas, trabajando en esta Cámara, no diciendo que no a todo, no oponiéndose a cualquier tipo de reforma. Nosotros tratamos de solucionar los problemas de los andaluces, y ustedes, sus problemas personales y partidistas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

