<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>49</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Obras públicas, Paro, Acceso al empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000055 8-09/APP-000094 8-09/APP-000132</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000055, 8-09/APP-000094 y 8-09/APP-000132. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la aplicación del Programa PROTEJA y la ejecución del Plan MEMTA (pág. 39).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000055</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000055. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la aplicación que se ha realizado del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía (PROTEJA),</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000094</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000094. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, , a fin de informar sobre el balance de ejecución del Plan MEMTA.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000132</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000132. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el balance de la aplicación y ejecución del Plan Extraordinario para la Mejora de Empleabilidad de Demandantes de Empleo (MEMTA) y del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía (PROTEJA),</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Manuel García Quero, Dña. María Cózar Andrades, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. Susana Rivas Pineda, D. José Caballos Mojeda y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejero de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el mismo punto del orden del día, en esta ocasión, comparecencias del excelentísimo señor Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la aplicación que se ha realizado del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, PROTEJA, presentado por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, iniciativa a la que se suman también otras, a petición propia, del propio Consejero, a fin de informar sobre el balance del Plan MEMTA y comparecencia, también agrupada, a instancia del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, también, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, también del Grupo Parlamentario Socialista y también a petición propia. Y creo que todos ellos, invitados o convencidos -los solicitantes- de la oportunidad, de la conveniencia y de la obligación de presentar a este Parlamento el balance de los programas públicos en materia de empleo y, sobre todo, en este particular momento en el que vivimos y sobre todo en el tiempo que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Estatuto de Autonomía para Andalucía, como conocen en distintos artículos, establece que la Comunidad Autónoma asume la consecución del pleno empleo, y, para ello, los Poderes públicos orientaremos nuestra actividad y podemos establecer políticas específicas de inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, uno de los objetivos prioritarios del Gobierno andaluz es la creación de más y mejor empleo, como elemento imprescindible para alcanzar los máximos niveles de desarrollo social y económico. Y para ello se ha de proveer a cada persona de las mejores condiciones de acceso al mercado de trabajo, atendiendo siempre a los factores internos y peculiares de la economía andaluza en los que es necesario continuar incidiendo.</parrafo>
        <parrafo>No obstante lo anterior, el Gobierno andaluz no puede ni debe dejar de atender las circunstancias concretas que, en cada momento, afecten a la Comunidad Autónoma de Andalucía y que pueden hacer necesaria la adopción de medidas puntuales de las que hoy damos cuenta o presentamos balance.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y ante la crisis económica mundial, la Junta de Andalucía actuó de manera rápida, implicando a todos los departamentos que la componemos en el análisis de causas directas e indirectas de la situación de crisis, como paso necesariamente previo para acometer medidas que paliaran las consecuencias de la referida crisis en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>La situación económica por la que atravesábamos encuentra su origen tanto en factores externos -como la falta de liquidez o la inflación de las materias primas- vinculados a la situación de la economía internacional, como también en factores internos relacionados con la perdida del dinamismo en diversos sectores de actividad. Las consecuencias más significativas de dicho proceso se traducen -y lo hemos podido vivir- en un menor crecimiento del empleo y en una perdida de puestos de trabajo en los sectores más afectados; en particular, en los de la construcción y servicios. Todo ello, además, unido a un crecimiento de la población activa por encima de la media nacional, ha arrojado unos mayores niveles de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Ante el crecimiento de los datos de paro producidos en el año 2008, y a fin de atender a las personas que han perdido o habían perdido recientemente su empleo, se procedió a reforzar las oficinas de empleo de la red del Servicio Andaluz de Empleo con la incorporación de 413 técnicos y técnicas asesores de empleo, distribuidos por provincias, también, como conocen sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Las funciones que les conferimos a estos técnicos y técnicas son, entre otras, las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Están las funciones de acogida, información y asistencia de las personas potencialmente destinatarias de las medidas extraordinarias destinadas al fomento de la empleabilidad. Hicimos o debían hacer la clasificación de las personas posibles beneficiarias a través de entrevistas en profundidad. Tenían que hacer la tramitación -y hacen la tramitación- de la solicitud de ayuda y participación en las medidas. La presentación de una medida novedosa y pionera, en Andalucía y en España, como era y es la carta de compromiso y la gestión de su firma. La derivación, en su caso, a las unidades de orientación para la determinación del contenido de la referida carta de compromiso. El acompañamiento de las personas beneficiarias del plan en su participación en los procesos de mejora de su empleabilidad, búsqueda de empleo e incorporación y búsqueda intensiva de ofertas de empleo en sectores emergentes, a partir de los recursos disponibles en el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el Gobierno andaluz creo que ha sido uno de los más expeditivos, y por qué no decirlo, pionero en buscar fórmulas operativas destinadas a controlar y paliar los efectos de la citada coyuntura económica y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y así, en el ámbito de las competencias que tenemos, y que están muy fijadas en la Ley 4/2002, de creación del SAE, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía en su acuerdo de 3 de junio del entonces 2008 ya. Creo que fue el primer acuerdo en toda España en aprobar un conjunto de medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo, que, a corto plazo, palíen esta situación y permitan además la reabsorción en el mercado laboral de las personas que pudieran verse afectadas por la misma, dando especial atención, cómo no, a aquellas provenientes de los sectores productivos en los que el desempleo hubiese crecido por encima de la media de Andalucía en el último año.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia del señalado reforzamiento de las oficinas al que me he referido, y el SAE ha llevado a cabo a los efectos de atender, además, a todos los trabajadores y trabajadoras que se vieran afectados por el desajuste económico y laboral, las medidas que favorezcan la reabsorción de dichas personas contemplan, además, la creación de pasillos, que no están en ninguna otra norma, que permitieran, y sigan permitiendo, la recualificación del trabajador y trabajadora hacia nuevos empleos en otros sectores emergentes,</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación de oferta, la propia Consejería a través del sistema de prospección permanente del mercado laboral de Andalucía, Argos, que ustedes conocen bien, efectuó un análisis en relación a sectores emergentes que apuntan a convertirse en yacimientos de acogida para la transferencia de mano de obra excedente de sector y actividades más afectados por la crisis hacia otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Así, los primeros análisis ya del año 2008 detectaron actividades emergentes como el medio ambiente, las energías renovables, los sectores agroenergéticos, minero-metalúrgicos, y logísticos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ya, en 2008, haciendo desde la Formación Profesional y desde Argos lo que llamamos hoy la Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Ante estos hechos, era evidente que había que proceder a una transición global de los mercados, tanto de trabajo como de trabajadores. Por ello, procedimos a articular y aprobar un plan, el Plan conocido como el MEMTA, que, como saben sus señorías, responde a las medidas extraordinarias del mercado de trabajo en Andalucía, que contempla, entre otras cinco grandes medidas, acciones de búsqueda de empleo, acciones de Formación Profesional intensivas, acciones para la adquisición de experiencia laboral en otros sectores distintos al de origen, ayuda específica en el marco de la colaboración social, y ayudas a la movilidad para la consecución de un nuevo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas medidas van destinadas a las personas demandantes de empleo o desempleadas inscritas como demandantes de empleo, que, en todo caso, suscriben, con carácter previo y también novedoso, una carta de compromisos para la empleabilidad, mediante un itinerario personalizado de inserción. También, novedoso y pionero en España, que, después, afortunadamente, hemos podido exportar, o ha sido acogido por otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Mediante la carta de compromiso, señorías, y empiezo ya la parte de balance, la persona demandante de empleo se compromete, de manera activa, a participar en las acciones definidas en el referido itinerario personalizado de inserción, y, particularmente, en aquellas destinadas a fomentar su inclusión en ofertas de empleo para que sean derivadas por el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de 31 de mayo, señorías, se han firmado 74.875 cartas de compromiso, cuyos datos, también, por provincias, tengo a su disposición, pero que le ahorro su narración.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, decirle, que lidera la Carta de Compromisos la provincia de Sevilla con cerca de diecinueve mil demandantes de empleo que han suscrito la referida carta de compromisos.</parrafo>
        <parrafo>La segunda acción del MEMTA estaba dirigida a las acciones específicas de búsqueda de empleo, que tienen por objeto favorecer los procesos de reorientación profesional y de inserción laboral de personas que cumplan los requisitos establecidos en la orden, a través de participación en actuaciones de orientación diseñadas al efecto.</parrafo>
        <parrafo>Sigo con el balance. Hasta el momento, en la fecha de 31 de mayo se han presentado 11.884 solicitudes referidas al tema. Quiero resaltarle también que ha sido la provincia de Málaga, con 2.499, la que ha aportado más solicitudes en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea, señorías, se refería a las acciones de Formación Profesional intensivas, que tienen por objeto facilitar una Formación Profesional intensiva a las personas desempleadas inscritas como demandantes, y que han firmado la carta de compromiso, que las necesitan para transitar desde el sector básicamente de la construcción hacia otros sectores de actividades emergentes, con una duración media de 300 horas por curso de formación.</parrafo>
        <parrafo>Se desarrollan dos tipos de acciones: acciones cuya formación esté prevista en la programación aprobada conforme a lo establecido en la normativa que regula la propia formación para el empleo, y una segunda específica, cuando, no estando prevista en la programación de la provincia, el Servicio Andaluz la fomentará, pudiendo establecer una convocatoria extraordinaria para la inclusión de la misma. En desarrollo de esta medida, señorías, el BOJA del pasado día 3 de junio, como ya tuve oportunidad de informarles, ha publicado la resolución de una convocatoria extraordinaria de acciones formativas en el marco del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Los participantes en el MEMTA que han sido derivados hasta el día de hoy a falta de los datos de la convocatoria extraordinaria han sido de 5.738 personas derivadas a cursos de Formación Profesional para el Empleo. De nuevo, es la provincia de Sevilla con más de mil setecientas diecinueve personas las que han solicitado el referido curso y a las que se concederá el referido curso.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta acción se refería a la acción de adquisición, o acciones de adquisición de experiencia laboral, que tienen por objeto, como saben, también, la absorción inmediata de las personas desempleadas, que sean contratadas bajo la modalidad de duración determinada para la ejecución de proyectos, facilitando con ello su recualificación en especialidades, que aun dentro de los sectores afectados por la crisis económica, tengan mayor demanda laboral, o les permita adquirir una categoría profesional superior a la que aceptaban antes de ingresar como demandantes de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El SAE decíamos, y decimos, podría cofinanciar hasta el ciento por ciento del coste salarial que conlleve el desarrollo del proyecto; no superando, por cada persona contratada, el equivalente a 1,5 veces el Salario Mínimo Interprofesional vigente de cada año, incluida la parte proporcional, como saben, de dos pagas extraordinarias, así como los correspondientes a la cotización.</parrafo>
        <parrafo>El balance, y sigo con ello, de estas acciones en la primera convocatoria es, en los proyectos de interés general y social tramitados por las ONG, de 829 contratos, y una inversión de 7,6 millones de euros, y el de las actuaciones especiales para la consolidación del empleo en los territorios, liderado por los ayuntamientos, se ha elevado a un total de 4.001 contratos, con una inversión de 24,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda convocatoria, que se está resolviendo en estos días, las entidades sin ánimo de lucro han presentado más de quinientos noventa proyectos que pretenden la contratación de 2.585 contratos, y las corporaciones también han solicitado -afortunadamente ya casi todos los ayuntamientos de Andalucía, no como en la primera convocatoria- 925 proyectos que pretenden una contratación en torno a los seis mil quinientos contratos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las acciones específicas en el marco de la colaboración social, como saben sus señorías, se trata de una medida de naturaleza extracontractual que tiene por objeto reactivar laboralmente a personas desempleadas que estén percibiendo un subsidio por desempleo mediante su participación en proyectos de interés general y social, igual que las ayudas a la movilidad, que pretenden facilitar ayuda a aquellas personas desempleadas que vayan a ser contratadas con carácter estable en otro lugar del territorio de origen, y para lo cual teníamos la previsión de las ayudas de gastos de desplazamiento, de transporte, de alojamiento y de guardería, y que podía elevarles a cuatro veces el IPREM.</parrafo>
        <parrafo>En relación, por tanto, con el MEMTA -y concluyo-, quiero decir a sus señorías que Andalucía ha sido la comunidad autónoma que antes ha reaccionado para paliar los efectos de la situación económica y el desempleo que generó, adoptando medidas a corto plazo que permitan la reabsorción en el mercado laboral de aquellas personas que se estén viendo afectadas por la retracción de la actividad económica; que hemos reforzado las oficinas de empleo para atender a los nuevos demandantes de empleo; que asumimos compromisos recíprocos a través de la carta de compromisos que deben suscribirse entre el SAE y el demandante de empleo; que atendemos a las personas procedentes de aquellos sectores de actividad más afectados por la crisis y las personas que han perdido recientemente su puesto de trabajo; que establecemos fórmulas para garantizar las rentas de los que la necesitan, para garantizar su profesionalidad en el marco del desarrollo de proyectos fundamentalmente de interés general público; que facilitamos la transición hacia sectores emergentes de actividad; que hemos dado ya empleo a más de cinco mil andaluces y andaluzas que estaban en desempleo y que hoy están trabajando y cotizando; que hemos transformado, con las obras que SE han ejecutado, la realidad de muchos pueblos, y que hemos colaborado también con la cultura de Andalucía con el mantenimiento del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>En esta primera convocatoria, quiero agradecer públicamente a los más de trescientos sesenta ayuntamientos que han colaborado para la ejecución del MEMTA, y, sobre todo, que han podido prestarles las atenciones a sus vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Con el poco tiempo que me queda, según veo el marcador, quería también referirme al PROTEJA, que, como saben sus señorías, es uno de los rasgos más significativos también de este programa, porque ha sido debatido ampliamente en la tramitación de este Parlamento, por la convalidación como decreto-ley, por su posterior tramitación como proyecto de ley, y, finalmente, como ley que fue votada por sus señorías, con alguna que otra anécdota, pero en fin.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, para resumirles, que, entre la aplicación del MEMTA y los fondos del PROTEJA, creo que algo tienen que ver para la realidad del Día Nacional de la Moderación, que fue el 2 de junio, cuando los datos del paro de mayo arrojaron un balance de descenso del paro en Andalucía y en otras comunidades autónomas, y que supuso la aportación de cerca de 7.346 personas que dejaron el desempleo y que, prácticamente, supuso el 30%, o algo más del 30%, del total de la bajada del desempleo de Andalucía en relación con España; dato también del mes de mayo, por la aplicación de estos programas, que sirve para explicar por qué, en la evolución del paro interanual, Andalucía tiene 10 puntos de diferencia con el crecimiento del paro interanual español, que tiene el 53%, mientras que Andalucía tiene el 43%, y que, al final, también el PROTEJA sea una actuación global que tiene una filosofía por la que todas nuestras actuaciones sean una pasarela al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día, la transición hacia el empleo es la única garantía de los mercados globales. Por eso, una parte importante de los fondos, 60 millones, se ha destinado a la formación profesional para la transición de los empleos en el PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resumirles -porque estoy ya en punto rojo- que el PROTEJA, como un programa que contiene inversiones cuyo principal objetivo es la generación de empleo, incluye un importante paquete formativo para facilitar la transición. Es un programa complementario, adicional, que garantiza la empleabilidad, que hace la prevención del paro y la transición hacia sectores emergentes, que hace una discriminación positiva para los ayuntamientos con menos de 20.000 habitantes, y que es participativo en el momento en que también lo gestiona la FAMP.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, y a la hora también de hacer el balance, quiero decir que se han inscrito proyectos de los 779 ayuntamientos de Andalucía -es decir, la totalidad, afortunadamente, lo ha suscrito-, y que, al día de hoy, prácticamente están poniéndose en marcha 2.026 proyectos que supondrán quince mil empleos prácticamente, de los cuales, en estos momentos, hay más de 1.441 andaluces y andaluzas que ya han sido contratados. Igualmente, quiero agradecer a los ayuntamientos el esfuerzo en la ejecución de estos programas, y animarlos a que sigan con la adjudicación, cumpliendo la normativa que nos dimos aquí como ley del programa al que me estoy refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no tengo más, señorías, en esta primera parte, que agradecer la participación en el PROTEJA, y animar a que, en la segunda convocatoria del MEMTA, puedan los ayuntamientos que no lo hicieron, por motivos varios, ir a la participación, porque es evidente que ha afectado y beneficiado a cerca de, en estos momentos, más de ochenta y cinco mil trabajadores andaluces en las distintas acciones en las que el MEMTA y el PROTEJA se encuentran clasificados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fernández García, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación iniciamos el turno de posicionamiento. Para iniciar el mismo, tiene la palabra, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, con enorme brevedad -el tema es muy amplio-.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer al Consejero el balance, los datos que nos ha aportado, y, sin duda alguna, en términos generales, valorar positivamente el que haya estos programas y el que haya habido la creación de empleo que ha generado, aunque, evidentemente, nosotros -ya lo hicimos en su momento-, pues tenemos que hacer también una valoración crítica.</parrafo>
        <parrafo>Todo empleo que se cree desde el sector público, dado que el ámbito de lo privado no genera empleo, para nosotros es positivo. Esa es una línea de trabajo que nosotros hemos planteado. Son políticas keynesianas, las utilizan la izquierda, la derecha, y el centro si lo hubiera. Bien, en todo caso, es evidente que bienvenidos sean estos programas.</parrafo>
        <parrafo>Voy a centrarme, sin embargo, en esa valoración crítica que digo, y, además, muy en concretito, porque desde lo concreto se pueden generar elementos que pueden mejorar lo que es la gestión, e incluso el diseño, de estos proyectos, de estos instrumentos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, algo ha debido fallar en el MEMTA que no han suscrito todos los ayuntamientos inicialmente el tema. Vamos, digo yo. Efectivamente. Lo mismo que el PROTEJA lo han suscrito todos los ayuntamientos, sin embargo, el MEMTA, o no se han enterado, o han tenido miedo porque tenían que poner dinero y no tenían posibilidades -efectivamente-, o, bueno, ha habido una desconfianza, incluso de los ayuntamientos del PSOE. Algo ha fallado ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, también ha habido expectativas defraudadas, porque, que yo sepa, en Granada...</parrafo>
        <parrafo>Yo conozco bien la experiencia de Granada y, desde luego, eso es de libro, de cómo no se debe hacer. Ha habido, incluso, instrucciones para que repitieran la solicitud reduciendo el número de empleos solicitados en torno al MEMTA. Eso es así, eso es así. Y eso es un poco delicado el decirlo. Pero eso es verdad, porque nos consta, porque nosotros tenemos alcaldes que han recibido ese tipo de instrucción.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la gestión de reparto en Granada del Plan MEMTA es tremenda. Las ELA, por consejo de los técnicos y de la jefa de servicio, no deberían entrar como un ayuntamiento más, y, sin embargo, ni el delegado -ex delegado ya-, ni la directora -actual todavía- del SAE... Hicieron caso omiso de esa cuestión, y, efectivamente, se enrolaron en dar a las ELA manga ancha en la solicitud. Efectivamente, hoy tenemos una, Valderrubio, a la que no saben al final qué va a pasar con ella. ¿Por qué? Porque la Intervención de Hacienda no da permiso para eso, porque no está en la ley. Y, por tanto, ese es un embolado que, ¿verdad?, requiere una gestión sin duda alguna mucho mejor de lo que se ha producido ahí. Ha habido a bombo y platillo, en la Delegación de Gobernación de Granada, una citación a todos los alcaldes, para repartirles las resoluciones. Pero las resoluciones no eran tales resoluciones, y, sin embargo, estaban firmadas; concretamente, esta de Valderrubio que les digo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también se han planteado proyectos de interés general y social para la Asociación de Parados de la Zona Norte de Granada, rechazados también por Hacienda porque, efectivamente, se incumplía uno de los requisitos, y es que tiene que ser la oferta desde el SAE y no para los propios asociados de la asociación, como se pretendía.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto indica experiencias, por un lado, de quién debe estar al frente de la gestión y quién no. Yo espero que eso se rectifique. Ya ha caído un delegado, pero una directora del SAE todavía no. Espero que eso se rectifique. Y, efectivamente, hay otras muchas cuestiones que tienen que modificarse respecto de este tema, para evitar esa desconfianza y ese despiste.</parrafo>
        <parrafo>Si a usted se le va el tiempo, señor Consejero, excuso decir a mí. Yo quiero entrar ahora en el PROTEJA. Es llamado, popularmente, «el PER de las empresas», el PROTEJA. ¿Por qué? Muy sencillo, porque las empresas... Y es práctica generalizada, según... Hay testigos de todo ello: técnicos medios de las empresas de construcción, etcétera... Lo que hacen las empresas es dar de baja a sus trabajadores... Sí, dar de baja a sus trabajadores, para luego contratarlos con cargo al PROTEJA. Eso es así, según se nos dice no en un sitio, sino en muchos.</parrafo>
        <parrafo>El dinero que sirve definitivamente para contratar a trabajadores, es al final -después de descontado lo que es el material de la obra, lo que es el beneficio industrial, lo que es el IVA, lo que son los gastos generales, etcétera- un cuarto, una cuarta parte, un 25% del dinero invertido. Y, efectivamente, pues, hombre, esto es una necesidad, el sufragar toda esa serie de gastos. Pero, en todo caso, evidentemente, posiblemente, si no fuera un PER para las empresas, para el mantenimiento de las empresas, sino que se le hubiera dado la contratación directa por parte de los ayuntamientos en proyectos mucho más abiertos y no estrictamente localizados en la construcción, etcétera, y, dado que, efectivamente, hay que empezar a generar, en este proyecto, una reconversión para que haya una capacidad de generación de elementos productivos y no solamente de mantenimiento de las empresas de construcción, etcétera, para ir ya derivando hacia otros sectores de la producción lo que es la creación de empleo y los proyectos, pues, se podría haber evitado esta cuestión. Nosotros lo sugerimos en su momento, e incluso hemos sugerido alguna fórmula para discriminar los proyectos de forma que, efectivamente, no fuera solamente de construcción estrictamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, menos mal que el plan E se gasta 1.200 euros en la colocación de un cartel anunciador de la obra, y esto no nos consta que se haga en el PROTEJA... Pero 1.200, en una obra de un proyecto de un pueblo pequeñito, es un porcentaje importante de lo que se invierte -estoy hablando del Plan E en este caso-, y, efectivamente, eso vaya en beneficio del PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>La estadística, los resultados de creación de empleo del PROTEJA, vienen dados por los mismos ayuntamientos, con lo cual, evidentemente, hay informaciones asimétricas. ¿Cómo es posible que Arcos de la Frontera, por cada millón de inversión, cree 111 puestos de trabajo, mientras que Puerto Serrano crea 17? El PSOE de Cádiz critica a Puerto Serrano porque solo crea 17, y hace una campañita de desprestigio de eso. Lo que pasa es que, claro, como no dice el decreto cuántos días tiene que ser cada empleo, pues, resulta que se estira como el chicle el dinero de la inversión para crear mucho empleo. En la estadística, por tanto, pues, cabe todo. No son jornadas de trabajo, sino contratos realizados, firmas de contratos. Pero, evidentemente, no es lo mismo un contrato que dure seis meses, que un contrato que dure cuatro días.</parrafo>
        <parrafo>Y esa cuestión es algo que pone en tela de juicio... Bueno en tela de juicio... por lo menos, mediatiza lo que es el rigor de las cifras, de los resultados y del balance que se da.</parrafo>
        <parrafo>Ya se han denunciado en algún caso, por ejemplo, cómo el Ayuntamiento de Jerez ha declarado un proyecto, con cargo al PROTEJA, de una obra que ya estaba hecha. Eso habrá que aclararlo si es así o no. Usted, que es de Jerez, sabrá mucho de esta cuestión y nos lo tendrá que explicar aquí también.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros creemos que ahí ha faltado participación y consenso vecinal respecto de los proyectos. Y, como no se ha propiciado esa participación, pues, surgen temas como, por ejemplo en Otura, que hay hasta una manifestación diciendo que la remodelación de la Plaza de la Constitución -más conocida como la Plazoletilla del Meón-, pues, resulta que no es la obra adecuada que querían realizar los vecinos, ¿verdad? O, por ejemplo, en Torre del Campo, donde los 660.000 euros -es decir, 110 millones de pesetas- en una obra para enlosetar de nuevo el parque del municipio, pues, no es la obra más adecuada, etcétera. Elementos que yo hoy saco aquí, no por lo anecdótico del tema, sino porque, efectivamente, implican el que no había participación, que ese sí es un elemento importante. Y se podía haber propiciado tanto en la selección del proyecto como en la selección del personal. Y ahí voy yo, porque yo creo que eso sí son elementos importantes y estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se podían haber generado bolsas de parados, entre los que el SAE propusiera los seleccionables, y que una comisión mixta de los ayuntamientos, los sindicatos, la patronal del ámbito local y comarcal, y miembros y técnicos del SAE, pues procedieran a esa selección. Y nosotros creemos que eso podría -la participación social- haber evitado el contratar a empresas que no son del propio municipio, que no son incluso, a veces, de la misma provincia, con lo cual el dinero que se invierte va a otros lugares y no genera el empleo en el pueblo. Y podría, efectivamente, haber dado mucha mayor riqueza a la hora de la generación del embellecimiento y la mejora de las infraestructuras del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no quiero dejar de referirme a un tema. Ya ha salido esta tarde aquí, pero es importante. El Ayuntamiento de El Ejido, de los 14 millones que ha recibido, seis millones se los ha dado a Elsur. Elsur subcontrata a otras empresas, establece un ERE, intenta despedir, y todavía está en si despide o no a 19 trabajadores. Las subcontratas también pretenden despedir, y, por tanto, ese dinero, que tiene que servir para crear empleo, lo que sirve es para hacer despidos. Y eso es algo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Eso es algo que, efectivamente, tiene que evitarse de todas, todas. Y ahí tiene que haber una intervención por parte de la Consejería de Empleo, porque, efectivamente, eso no se puede consentir, que el dinero público que tiene que servir para crear empleo, sirva, justamente, para despedir a trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, efectivamente, hacen falta más planes y más dinero, porque los parados van a seguir creciendo; en segundo lugar, hace falta más control; y, en tercer lugar, hace falta revisar las normas para mejorar el sistema, porque de estas experiencias y de otras muchas que podríamos haber referido -pero el tiempo es el que es- se deduce que todo es mejorable, y esto también.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nuevamente, comparece usted aquí para explicar un plan. La portavoz de mi grupo ha dicho que le gustan a ustedes los planes y, sobre todo, los nombres. Nuevamente, usted aquí vuelve a sacar el manual de campaña del Partido Socialista y vuelve a achacar todos los males de Andalucía a la crisis económica mundial y financiera. Algo habremos hecho peor que los demás, cuando estamos peor que los demás, señor Consejero. Y me alegra que no me haya comparado esta vez con Madrid, Murcia o Valencia, yo no lo voy a hacer tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo me imagino que hoy viene, señor Consejero, y viene a que mañana salga en los medios de comunicación, pues, lo bien que lo hemos hecho en los planes, el dinero que se ha gastado y todo el buen resultado que ha dado, pero yo creo que la realidad es terca y es clara, ¿no? En paro, es verdad que este mes ha habido un leve retroceso del paro, pero estamos en 789.000 parados, tenemos un incremento interanual del 43%. En la EPA tenemos 944.000 parados, la tasa estamos en el 24,04%; estamos por encima, siete puntos, de España. Hemos crecido en tasa de desempleo en un año diez puntos, mientras que España, la media, 7,73, estamos por encima de la subida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es que tengamos, como usted ha dicho, un menor crecimiento del empleo, es que estamos destruyendo empleo, es que hemos destruido en el último año 200.000 puestos de trabajo. Es que se ha destruido, no es que tengamos un menor crecimiento, y esa es la realidad que tienen hoy los andaluces. Los dos planes que usted habla aquí hoy, uno complementario y otro pionero, que ya veremos lo que vamos a decir sobre el tema, no cubre siquiera el 2% de los parados andaluces. Es verdad que hay que impulsar, pero el problema es que las políticas ordinarias no dan para lo que tienen que hacer, y estas políticas no pueden llegar a más del 2%, vamos mal, señor Consejero. Esto puede sonar aquí a música celestial, pero al millón de parados andaluces no le suena eso.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted hoy de medidas. A mí me extraña que no haya usted comentado del plan de febrero de medidas extraordinarias, porque habla usted del primero, como ustedes siempre nos sacan que tomaron medidas en febrero, esta vez no han hablado, pero, claro, no han hablado porque fue un acuerdo fantasma del Consejo de Gobierno, porque no se llevó a cabo. Y habla usted del primer plan, y ha dicho usted que fue el primer plan que se puso. Yo, perdone que lo diga, señor Consejero, perdone que se lo diga, pero no es cierto, en abril se toma un plan extraordinario de medidas de empleabilidad por el Gobierno de la Nación que afecta a todos, que afecta a todas las comunidades, lo que pasa es que hay competencias que tienen que desarrollar las comunidades, y esas competencias son las que se implementan con el plan MEMTA y que ustedes desarrollan, pero no me diga que es el primer plan que se pone en marcha. Ya en septiembre, en septiembre, antes que en Andalucía se estaban poniendo estas medidas en algunas comunidades, que eran las medidas que había adoptado y que había presupuestado el Gobierno de la Nación, eso es lo que le viene a uno cuando tira de Internet, de la página del Ministerio de Trabajo. Por lo tanto, eso no es cierto, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Después, este plan MEMTA, que yo creo que es una transposición de ese plan, de ese plan extraordinario del Real Decreto Ley, se lo digo más, 2/2008, de 21 de abril, de medidas de impulso a la actividad económica del Gobierno del Estado. Ese plan es el que ustedes implementan, y es más, es que el plan MEMTA, si mis datos no fallan, son 47 millones de los primeros 100 millones aportados por la Comunidad, perdón, por el Gobierno de la Nación, y 53 por la Administración autonómica, estos 47 son de ese plan de mejora nacional. Por tanto, no es el primero y pionero.</parrafo>
        <parrafo>El problema es -y se ha dicho aquí antes- que la Junta de Andalucía lo que sí se caracteriza es por la publicidad en sus acciones, por la publicidad, por los planes que se dicen, y luego no por la realidad de las medidas. Luego en este plan, y voy a citar palabras suyas: «el acuerdo aprobado hoy responde a la necesidad de la actual coyuntura económica y tiene una intervención pública en los sectores más perjudicados con el establecimiento de medidas a corto plazo, que permitan la reabsorción del mercado laboral de los andaluces que puedan verse afectados». ¿Dónde están las medidas a corto plazo y extraordinarias, señor Consejero? La ineficacia y la lentitud vuelven a ser características de su Consejería y de su Gobierno, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo es del Consejo de Gobierno del 3 de junio, se lo vuelvo a repetir, la Orden de desarrollo de 31 de octubre se edita, o se publica, el 6 de noviembre, ocho meses más tarde, medidas a corto plazo, ocho meses más tarde. Ya había comunidades que estaban poniendo en marcha las medidas del Gobierno de la Nación, aquí se nota y se traduce lo que es la medida a corto plazo. Este plan contempla, como bien ha hablado su señoría, en la contratación de desempleados, que ha comentado. Ha comentado aquí que son unos cinco mil, cinco mil los empleos que se han llegado a celebrar con este plan, pero es que esta medida, por ejemplo, requiere cofinanciación de los ayuntamientos para este plan. Por eso, hay muchos ayuntamientos que no se han apegado a este plan, porque es que [...] medidas de cofinanciación y hay ayuntamientos que no se lo pueden permitir.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted aquí también de que en la segunda fase de este plan los ayuntamientos ya están aportando y están presentando proyectos. Lo que no ha dicho aquí es que ya se les ha dicho a ayuntamientos que cuando se ha presentado para la primera fase que no presenten para la segunda, porque no se les va a dar. Eso sí se le ha dicho, señor Consejero, hable usted en la Delegación Provincial de Granada y con los alcaldes de Granada, es que eso es cierto, señor Consejero. Por lo tanto, eso ha pasado ahora mismo y está pasando en su Delegación Provincial de Granada, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, ha hablado usted aquí de las medidas de Formación Profesional, y ha comentado que hay 5.738, si no me equivoco, que han cursado cursos de Formación Profesional, que han cursado, recibieron «cursos pasarela», se les llama, y yo le pregunté en Comisión, y se lo vuelvo a preguntar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el plan MEMTA se publica en noviembre, en octubre ya estaba anulada la Formación Profesional ordinaria, con lo cual no se puede acoger a la legislación de la Formación Profesional porque está anulada por la Junta de Andalucía, y la Formación Profesional, el plan extraordinario resulta que se ha publicado el 11 de junio, ¿dónde se ha agarrado?, ¿a qué enganche legislativo se han agarrado estos cursos pasarela? ¿No es cierto, señor Consejero, que esto a final son los cursos de Formación Profesional que tenían ustedes en 2008 y que lo que han hecho es meterlo en el plan y hacer ese batiburrillo? Porque son capaces de reconocer que no han tenido la velocidad suficiente para que se desarrolle esa acción de Formación Profesional, es que no hay medidas legislativas donde engancharse, es que no es cierto, es que no hay medidas, es que estaban suspendidas a una, usted ha dicho a dos fases, a la Formación Profesional ordinaria o a la extraordinaria del MEMTA, la del MEMTA de 11 de junio, de hace unos días, y la extraordinaria suspendida, dígame dónde se ha agarrado, es que se le ha cogido en ese renuncio a su Consejería, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Luego, habla usted de sectores emergentes, pero es que no tengo tiempo para mucho, y le puedo decir que sí hay sectores emergentes: 15 cursos de Formación Ocupacional en mi provincia, en Cádiz, en la suya; cinco en la sierra, desde luego, eso tiene que ser un sector emergente cuando para toda Sevilla hay cinco cursos y, por ejemplo, para Almería, Córdoba y Málaga, ninguno. Sector emergente, ¿para dónde?, ¿quién se va a meter en esos cursos, señor Consejero? Pues no lo sé. Desde luego, habría que investigarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y como se me va el tiempo, lo que sí le tengo que decir, señor Consejero, es que, por ejemplo, con la falta de ejecución, o con lo que se ha dejado de ejecutar del SAE en 2008 se podría haber efectuado otra convocatoria especial de un total de otro MEMTA, por ejemplo. Eso es la realidad del Consejero.</parrafo>
        <parrafo>También le tengo que decir que tenemos denuncias, denuncias de que las ayudas del plan MEMTA no están llegando a pagar los 350 euros que hay que pagarles a los beneficiarios del plan MEMTA que están acogidos a esa carta de empleabilidad, y eso no lo digo yo, señor Consejero, lo dice un medio de comunicación y ahí no está metido por el Partido Popular. Y eso está pasando en más de una delegación, no le está llegando de las medidas del plan MEMTA a las ayudas a los beneficiarios. Y le digo más, señor Consejero, su propio Delegado Provincial decía que era por falta de consignación presupuestaria, por falta de consignación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de las cartas de empleabilidad, setenta y tantas mil, el 50%, desde luego, qué casualidad que sea el 50% del programa de dos años y que sea el 50%, ni una más, ni una más arriba o abajo, qué casualidad, de verdad, o es que al final se tira de numeritos.</parrafo>
        <parrafo>Y después, señor Consejero, también decirle que sobre el tema del PROTEJA. Es verdad que se ha hablado poco aquí, que ya el señor portavoz de Izquierda Unida ha dejado bien claro muchos problemas que se están llevando en el plan PROTEJA, pero también le digo otra cosa, el plan PROTEJA ha servido para que la Junta de Andalucía financie inversiones que no ha realizado, como centros de sanidad, como centros educativos, y además que se le está intentando que los ayuntamientos apostaran por ese tipo de obra. Los empresarios, las cooperativas han manifestado en reiteradas ocasiones que estas medidas que estaban poniendo en marcha el Gobierno andaluz con el Gobierno de la Nación eran insuficientes para paliar la crisis, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que, por mucho que venga usted con ese plan, que no ha afectado a más del 10%, incluso la carta de empleabilidad, a más del 10% de todos los desempleados andaluces, que por mucho que se diga el retardo en la puesta en marcha del plan MEMTA, pero aparte, señor Consejero, Andalucía tiene un problema, y es la ineficacia de la Consejería de Empleo, y perdóneme que se lo diga, y mire que le aprecio personalmente.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos las políticas de incentivos de autónomos, han estado un año suspendidas. El Plan Estratégico de Igualdad lleva esperando un año con las normas de empleo. La normativa que regula la Formación Profesional suspendida desde octubre. El Libro Verde de la Formación Profesional todavía no lo vemos. No tenemos normativa sobre las empresas de inserción social...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza García, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino, señora Presidenta, y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, la realización de cualquier actividad en su Consejería es la característica predominante, señor Consejero. Por tanto, dejen de vender planes a bombo y platillo, no se gasten más dinero en campañas publicitarias...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, mándeles el vídeo ese que tiene usted en la página web, que ha salido en todas las televisiones, al millón de parados andaluces, que les va a gustar mucho, y empiecen ustedes, por favor, a crear empleo, a poner medidas sobre la mesa, que creen empleo. Y, como antes se ha dicho aquí, el Partido Popular, desde luego, no les están negando ningún balón de oxígeno a los desempleados andaluces. Si alguien les está negando ese balón de oxígeno a los desempleados andaluces son la Junta de Andalucía y el Gobierno andaluz, y, en todo caso, señor Consejero, el Partido Socialista, quien lo sustenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Es el momento del Grupo Parlamentario Socialista. Vamos a cederle la palabra al señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego Morales, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, cuando el Grupo Parlamentario Socialista solicitó esta comparecencia -simultáneamente también la había solicitado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y el Consejo de Gobierno-, veníamos a este momento parlamentario con la satisfacción de que podíamos asistir a un debate que tuviera dos virtualidades, una desde el punto de vista político y otra desde el punto de vista parlamentario -y aclararé después qué quiero decir con ello-; pero la verdad es que, al momento, tengo que decir que siento frustradas las expectativas que tenía respecto a la actitud con que comparecían o con que vendrían a esta comparecencia los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>El señor Vaquero, de Izquierda Unida, ha aportado algunas de sus ideas, pero... Y sé que le preocupa más, y ha querido, a lo mejor, en una ansiedad por ser expresivo, circunscribir a lo anecdótico algo que me parece que, en el momento de debate, que es una evaluación de una política pública en un momento de crisis, requeriría otro tipo de pronunciamiento, y que, a buen seguro, si tuviera otra oportunidad el señor Vaquero, lo haría con la solvencia que lo caracteriza, en lugar de ese circunscribir cinco minutos de su tiempo al caso de la mujer asesinadita o al caso del delegado provincial que se fue, o no sé qué cosa más típica de Jardiel Poncela -digo-, en este caso, que de lo que sería un debate sobre la evaluación de una política pública. Y el Partido Popular, el Partido Popular ha evidenciado dónde vive. Está intelectualmente apresado hace tiempo en la atadura forzada por el vacío de sus reformas estructurales, y, como no tiene forma humana de librarse de esa ambigüedad calculada en que vive, pues, entonces, ¿qué hace? Pues, a todo lo que venga, y tal y cual, nada: «Esto parece que no esté ni reformado».</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, vamos a ver, si estamos en otro momento...</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «Cómo les gustan a ustedes los planes». Señor Loaiza, cómo les molestan a ustedes los planes --cómo nos gustan a nosotros los planes, cómo les molestan a ustedes los planes-. Es que parece que, cuando el único poder público que ha actuado de una forma decisiva, de una forma comprometida, con una situación provocada, ustedes dicen: «Es que la orden del 16 de julio por la tarde llegó tempranillo, pero no fue el día 15, sino fue el 16». Bueno, ¿eso es evaluar políticas públicas, señor Loaiza? ¿O eso es decir: «No nos gusta mucho esto porque a nosotros realmente lo que nos pone es la música del Miserere»? Pues no, pues no. Estamos hablando de una cosa muy seria.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso les decía que estamos en otro momento, y es, desde el punto de vista parlamentario, que estamos evaluando cómo se ha actuado, qué valor tienen las políticas públicas en que se ha actuado y tal. Y nos tocaría enjuiciar -y ahí sí admitiríamos todas las críticas, y creo que el Consejero de buen grado lo hará- si los objetivos perseguidos se cumplen o no, en qué medida, si las medidas estructuradas han de servir o no para afrontar, no estructuralmente, que no es el sentido -y así se ha pronunciado, en cualesquiera intervenciones normativas habidas por parte del Gobierno-, no es un sentido estructural, porque la medida estructural -y me parece muy bien cómo la ha contextualizado el señor consejero en su intervención- es: tenemos un marco institucional y normativo que está orientado plenamente desde nuestro Estatuto de Autonomía y desde lo que es el papel de la Administración laboral, y, por tanto, también algunas de las críticas que ha referido al funcionamiento de la Administración laboral me parece que estaban absolutamente imbuidas del papel, del desconocimiento del papel que cumple la Administración laboral en la creación de empleo, que, como usted bien sabe, es instrumental, y, por tanto, habrá que enjuiciar instrumentalmente si todos los elementos puestos en acción por el Gobierno de la Junta de Andalucía a través de estos proyectos han estado orientados bien hacia la finalidad de lo que es el epicentro de las preocupaciones políticas de todos los grupos parlamentarios en este momento. ¿Nuestra principal preocupación es el paro? Sí, los efectos derivados de la crisis que afectan a los seres humanos, a las personas de carne y hueso de nuestra Comunidad, ¿verdad? ¿Ese es el eje de nuestras preocupaciones? Sí. ¿Hacemos confluir nuestros esfuerzos en crear políticas conjuntas? No. En el momento...</parrafo>
        <parrafo>Se puede subir uno a la tribuna a decir: La Formación Profesional, esto y lo otro, y, cuando hemos ofertado un catálogo de medidas en que actuar conjuntamente, es decir, nos parece que no nos dejan que lo firmen, y esto no... Vamos a ver, no, no, no...</parrafo>
        <parrafo>¿Nos ponemos a trabajar conjuntamente y a decir la confluencia de esfuerzo en este objetivo? Hagámoslo. Y hagámoslo de buena fe, y corrijamos las disfunciones que se puedan producir en cada momento respecto a cada una de las medidas. Ese es el papel político que están esperando los ciudadanos de nosotros en este momento, y el que con el Grupo Parlamentario Popular siempre vamos a poner lo mejor de nosotros mismos en hacer esa confluencia de esfuerzos. Y es una oferta que les hacemos continuamente. Se la hacemos en comisión, se la hemos hecho cuantas veces...</parrafo>
        <parrafo>Este no es el primer formato en que debatimos del PROTEJA y del MEMTA, y, por tanto, no sería este el momento en que yo me detuviera en cada uno de los elementos que el señor Consejero ha relatado con... No digo profusamente por el tiempo, sino casi expresivamente, porque se ha de entender que cualquier grupo parlamentario comprometido con la medida ha estado trabajando de buena fe en ver, todos y cada uno de esos elementos, cómo se cumplen y cómo no se cumplen, y, en función de eso, cómo activar políticas complementarias, en su caso, o cómo corregir. Pero limitar el alcance de las medidas respecto a medidas como el programa MEMTA y el programa..., que han tenido dos ejes, dos ejes que creo que se repiten, y hemos subrayado hasta la saciedad en este Parlamento cuantas veces ha habido ocasión de hacerlo...ç</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que se están produciendo cambios importantes, y que, muchas veces, nuestros efectivos pueden no estar en la mejor situación posible para hacer frente a las nuevas demandas que va a tener el mercado de trabajo de futuro, y, por lo tanto, dos ideas claves, dos ideas son las que animan todas las medidas, y que me parece que son las que tendríamos, como evaluación primera de estas medidas, que poner en valor: uno, transición, la idea de transición, la idea de empleabilidad, y la continua invocación de la formación de carácter permanente como elemento que es el que ha de ayudar, el que ha de ayudar a que los tránsitos sean efectivos y estén gobernados por lo que tienen que hacer los poderes públicos en estos menesteres, que es que la cualificación de nuestros hombres y mujeres, y con otros elementos que serían más largos y profusos de establecer -la reforma del sistema educativo, lo primero, y todos los elementos que estamos poniendo en acción-, y un pacto que también les hemos ofrecido a través de un grupo de trabajo como elemento en el que se asientan las bases del futuro... Pero es miserabilismo político -no tiene otro nombre- el no atender a las circunstancias que presenten estos planes, sin perjuicio de que elementos concretos, en el pueblo... Digo, por no poner ejemplos donde me pudiera equivocar, la no sé qué de la sierra, por ejemplo. Allí falla el elemento equis. Eso es un elemento de distinción puntual de cualquier política pública, como ocurre en cualquier elemento. Pero evaluemos aquí -y es el momento de comparecencia- el inventario provisional que hay que hacer. ¿Y cuál es ese inventario provisional que hay que hacer? Por los resultados los conoceréis, por los efectos que puedan estar teniendo inmediatamente sobre nuestro mercado de trabajo, sobre los elementos que están teniendo en los resultantes globales. ¿Y qué ocurre? Que en Andalucía, que se han puesto en acción programas específicos, pues hete aquí que nos encontramos con que el empleo ha crecido en este mes más que en el resto de las comunidades autónomas. Puede gustar o no gustar. Yo creo que nos gusta a todos, ¿verdad?, yo creo que nos gusta a todos. Sería una pregunta retórica imbécil por mi parte decir que no nos gustaría a todos. ¡Si todos estamos llenos de buenas intenciones! Por lo tanto, nos satisface. Lo mismo que todos sufrimos, todos sufrimos, porque también tenemos la intersolidaridad territorial, por lo menos el grupo parlamentario del que soy ahora portavoz, todos sufrimos con que aumente un 94% en la Comunidad Valenciana. Pues claro que nos duele. O nos duele que en Murcia suba un 72%. ¿Cómo no nos va a doler, si son ciudadanos, hombres y mujeres, que están sufriendo las consecuencias de una crisis? Pues lo mismo sé yo que a ustedes les alegra, y, por tanto, en esa misma lógica, tendremos que evaluar si estas medidas se están cumpliendo o no.</parrafo>
        <parrafo>Y tendremos que corregir... Porque ha habido un elemento sobre las medidas de..., sobre el MEMTA, que me ha llamado poderosamente la atención. Es que hay que poner dinero. ¿Pero no habíamos quedado, no habíamos quedado, o era una afirmación retórica, en que todos los esfuerzos de las instituciones debían ir orientados hacia el objetivo, y convertir en objetivo prioritario de todas sus políticas el empleo? Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Es que yo he oído cosas en comisiones, y, la verdad, como me gusta construir y no contribuir a destruir o a socavar, pues hemos oído afirmaciones, tanto a usted, señor Loaiza, como al señor Vaquero, como yo, en comisiones, de decir: «Es que mi pueblo este, o mi ciudad tal, no va a poner dinero, porque es que le cuesta dinero». ¡Toma! Y a la Junta de Andalucía. ¿O es que a la Junta de Andalucía un programa complementario adicional, con lo que eso supone...? Porque tanto el MEMTA, señor Loaiza, como el PROTEJA son adicionales y complementarios, y con elementos, además, complementarios, y con elementos de corrección de lo que eran las normas que regían la normativa general. No es lo mismo que el del fondo de inversión local, ¿verdad? No es el mismo criterio el que se sigue, sino que aquí hemos atendido a las circunstancias y a los elementos que debían ser determinantes en medidas como las del PROTEJA, porque había que ponderar requisitos que de otra forma podíamos estar no orientando funcionalmente hacia su cometido los fondos públicos, y eso se llama, en sentido político, se llamaría, por lo pronto, para no llamarlo de otra manera, prevaricación intelectual, que no significa otra cosa que mentir a sabiendas. Y, por tanto, no sería ese el objetivo de ninguna medida política.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos trabajando y son medidas que al día de hoy están produciendo, efectivamente, efectos positivos en nuestro mercado de trabajo? Sí. ¿Por qué al PROTEJA se han acogido los 779 municipios de Andalucía? Sin problemas, ¿verdad? Los 779 municipios de Andalucía están trabajando y lo están haciendo bien. Incluso, se dice, que esta medida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... podría seguir teniendo utilidad añadida en tanto en cuanto persistan circunstancias que aconsejen... Incluso yo me atrevería a decir más, suplementar los elementos formativos. A lo mejor sería una de las orientaciones. Pero eso habría que verlo en el espacio en el que hemos estado trabajando y que incluso en el propio debate final del PROTEJA tuvimos oportunidad, cuando menos, de converger en que hay cosas buenas y en que hay cosas que hay que corregir. Por tanto, si ese fuera el espíritu con el que acudiéramos aquí, los ciudadanos entenderían que la tarea parlamentaria, hoy también, se habría enriquecido. Y se habría enriquecido en la perspectiva que antes le aludía, porque... Y es un tema que usted conocerá, señor Loaiza -lo digo por su propia profesión-, el tema de lo que significa la evaluación de las políticas. Es un tema, al final, que tiene una matriz jurídica. Tiene una matriz jurídica, y le remito, si quiere, a la famosa sentencia de 1927 de McGrain versus Dogherty, que fue la que centró el papel de los parlamentos, el papel de los parlamentos, en la evaluación de las políticas públicas. Si hiciéramos eso y no utilizar el parlamento con fines alternativos y como sucedáneo, o como caja de resonancia de nuestras propias frustraciones, todo iría mejor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Tengo la sensación, señor Loaiza, de que no termina la campaña, o de que está de candidato permanente. Tenía la intención de que, terminado el período electoral... No lo voy a analizar ni a evaluar, pero, en fin... Sí. Algunos tenéis resaca todavía, os duele la cabeza. Pero, bueno.</parrafo>
        <parrafo>Digo que terminó el período, terminó el período y creía que yo, con el balance, iba a encontrar, pues, creo que un balance con críticas constructivas, que le agradezco, señor Vaquero. Yo ahora le diré por qué creo que tenemos que avanzar, porque o yo estoy confundido o lo está usted, y, por tanto, tenemos que avanzar para ver dónde está la confusión o los errores.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Loaiza, se tiene que actualizar. Me ha repetido usted la intervención del 6 de marzo en Comisión, igualita, no ha cambiado nada. Se lo voy a decir a su jefe, para que se actualice, y lo haga al día. Sí, sí, tengo aquí la intervención del 6 de marzo... Lo mismo: los autónomos, la tasa de paro... Es lo mismo, Pepe; pero, por Dios, un poquito de...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, hombre, no. Pepe, no. De verdad, si aquí ha dicho lo mismo, Pepe. Un poquito de más modernidad. No, hombre, si es que me quiere tanto que me quiere hasta matar. No me quieras tanto, Pepe. Yo te agradezco que me quieras tanto, pero sé un poquito más objetivo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le agradezco, señor Vaquero, la felicitación, porque no me la hace a mí, se la hace, yo creo, a un número importante de ayuntamientos que han hecho una colaboración tremenda y un compromiso tremendo; y que no han seguido afortunadamente las consignas partidarias, en este caso del Partido Popular, de que como me cuesta dinero no colaboro. Ha habido muchísimos alcaldes y alcaldesas del Partido Popular que han entendido que lo primero eran sus vecinos. Han aprovechado la colaboración del Estado, de la Junta y la ellos, y se han comprometido. Y yo quiero agradecerlo. Y creo que es un error, de verdad, señor Loaiza, que en la valoración global desprecien incluso el esfuerzo de sus compañeros y de sus compañeras. Por tanto, yo lo primero que quiero hacer es agradecerles públicamente ese esfuerzo que han hecho todos los ayuntamientos en este primer esfuerzo del MEMTA.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señor Vaquero, creo que de algunas cosas tenemos que hablar. Mire usted, yo soy un defensor de las ELA. Nunca fueron una institución bien entendida en la intervención, ni de la Junta, ni de las diputaciones. Son las Entidades Locales Autónomas. Yo he defendido que son auténticamente autónomas, porque tienen alcaldes democráticos, y discrepo de los interventores. A unos les gano la partida y con otros la pierdo. Por tanto, mi posición política y de Administración es convocar a las ELA como poder democrático territorial a la hora de exigir las políticas. Y con muchas lo he conseguido, se lo garantizo. Y muchos alcaldes democráticos de entidades locales me conocen por esa iniciativa de reconocimiento de las ELA en ese perfil que tienen. Por tanto, no es un problema del programa, es un problema de la gestión de la Administración, que a veces tiene discrepancias, y eso da fiel reflejo de que los funcionarios no están al servicio del poder político, están al servicio de la Administración pública. Lo digo porque así, si alguien tenía dudas, aquí, por ejemplo, se ve que no tenía...</parrafo>
        <parrafo>Después, yo le quiero decir: el Delegado no ha caído, señor Vaquero. El Delegado... Todos los cargos públicos, renovamos de martes a martes, y, por tanto, este martes no ha continuado. No hay ningún tipo de caída ni ningún tipo de subida. Y, efectivamente, en Granada, mi querido Delegado, pues hizo una propuesta de intervención distinta, por entender cuál era la prioridad y la urgencia de la intervención en Granada, que en nada mermaba ni el total de fondos destinados a Granada ni el total de fondos que tiene que destinar a Granada. Él entendía que había que [...] urgentemente a unos determinados ayuntamientos, y otros podían esperar a la segunda convocatoria, y lo hizo así.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con las ONG, señor Vaquero, pues posiblemente falte información. La normativa le garantizo que está clarísima en cuanto a la contratación de las personas y el procedimiento. Las ONG que lo hagan de manera contraria, o no leen el BOJA o no se quieren enterar de la reiterada información que facilitamos para la contratación.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el PROTEJA, señor Vaquero, o yo leo una cosa, o usted lee otra cosa, o el Parlamento certifica malamente, malamente como yo digo, malamente. Es imposible que el PROTEJA sea lo que usted dice. Imposible. En este Parlamento se ha votado la validación del decreto ley y de la ley. Y el PROTEJA, en ningún caso permite la contratación vía SAE de ninguna persona que haya estado contratada con la empresa adjudicataria con tres meses de antelación. Por lo tanto, es imposible el fenómeno que usted dice. Es cierto que el fenómeno que usted dice se produce en la contratación por los ayuntamientos con el fondo estatal, que no pasan por el filtro del Servicio Andaluz de Empleo, que fue el elemento añadido y de calidad que introdujo este Parlamento al decreto ley que trajo el Gobierno. Por lo tanto, hay una cierta confusión, por la información que recibe usted, señor Vaquero, que yo le pido, por favor, que la cercene porque en el PROTEJA lo que usted dice es imposible. Es más, si ocurre, tiene un grave problema el ayuntamiento, que es que pierde los fondos. Es decir, por lo tanto, es imposible lo que usted dice en relación con este tema. Por tanto, en este caso, por desgracia o no, para ser empleado por el PROTEJA hay que tener lo que yo llamo antigüedad en el paro -fíjese usted qué barbaridad-, antigüedad en el paro. Luego no puede haber nadie que, estando en una empresa, lo quiten para después contratarlo. Eso parece ser que está ocurriendo en los fondos estatales a mi pesar, con mi criterio contrario, y con la intervención de la Inspección de Trabajo para sancionar esas actuaciones, que, de estar produciéndose, están en contra del espíritu, incluso del propio fondo, que nosotros aquí tratamos de corregir mediante una ley que se debatió en varias ocasiones y que tuvo aportaciones interesantes, entre ellas, la de usted.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, mire usted, ni en el MEMTA ni en el PROTEJA tenemos carteles. No me he gastado nada en publicidad, hasta tal punto que alcaldes y alcaldesas se permiten el lujo de ponerles a los trabajadores un identificativo del ayuntamiento, otros son leales y le ponen el identificativo de la Junta, pero todos de manera voluntaria. Por lo tanto, creo que aquí, en lo de publicidad y cartelería, creo que también se vuelven a equivocar.</parrafo>
        <parrafo>También, creo que en el proceso vecinal... Mire, o usted ha ido a los peores sitios, o yo he ido a los mejores sitios. Puede ser que sea también.</parrafo>
        <parrafo>Donde yo he ido los vecinos estaban encantados, porque con las obras MEMTA han sido las obras que han elegido. Porque la obra MEMTA es una obra de pequeña duración, de pequeña intensidad, de favorecimiento, por ejemplo, con la discapacidad, para la movilidad. Y, por tanto, hay no solo consenso con los vecinos sino con las organizaciones sectoriales que han agradecido que estos programas públicos estén orientados no a hacer obras, que pertenecen al mundo del mercado privado o de la competitividad, sino a hacer obras que nadie se dedica a hacer. Y he estado, le garantizo, en mi provincia, en la de Almería, en la de Granada, y no he tenido queja ninguna, ni siquiera por escrito, y no solamente hay consenso vecinal, señor Vaquero, sino que la visión que usted tiene de quién legitima la contratación no solamente no la comparto sino que aquí se ha votado favorablemente que hay una selección de personal y una comisión de seguimiento provincial de la Administración, sindicatos y de la FAMP.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, claridad, transparencia y participación son los elementos que identifican los planes públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, termino, porque a mí me gustaría debatir seriamente lo que se plantea sobre el sur, porque creo que hay un debate jurídico muy grande. Porque, además, a ninguno se nos ocurrió, en la tramitación del decreto ley, validándose como ley, con el proyecto ley. ¿Qué ocurre cuando un ayuntamiento, que es quien adjudica, en el momento de la adjudicación cumple los requisitos establecidos en la ley, aprobado por el Parlamento, y adjudique, por tanto, o firme, desde el punto de vista legal, en el transcurso del tiempo incumple la norma? ¿Qué se hace? Yo pregunto, ¿eh?, porque hay una adjudicación lícita, con cumplimiento de base; un tercero de buena fe que ha adquirido la adjudicación, y un incumplimiento, por parte del adjudicatario, y que no tiene nada que ver adjudicante. ¿Qué hacemos? No está previsto en la ley. Y lo que me dicen a mí quienes saben, que son los letrados -yo fui abogado pero ya se me ha olvidado-, me dicen que no puedo hacer nada.</parrafo>
        <parrafo>A mí el sur me duele tanto como a usted. Igual, un poquito más, porque tengo la responsabilidad de impedir ese tipo de ERE.</parrafo>
        <parrafo>Pero cuando algo se concede, con arreglo a ley, el incumplimiento de la ley cuando no es el tercer adjudicatario de buena fe quien lo hace, la solución la [...]. Yo estoy dispuesto a debatirlo, y estoy dispuesto a que todos los partidos digamos: «que quien incumpla, sea quien sea, se le quita». El [...] este Parlamento es soberano. Pero no puede ser una motivación que raya entre lo deseado por unos, o el agradecimiento a los oídos que nos pueden estar oyendo. Y, también, le digo a usted que yo soy de Jerez, conozco la obra del ayuntamiento, pero más la conoce la señora Pelayo, pero que creo que no se actualizó en relación con la obra a la que se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Bien, creo que el señor Loaiza, de verdad... Le voy a contestar porque yo creo que, en fin, como usted dice, le aprecio, pero sobre todo por obligación parlamentaria, además de no actualizarse respecto a la intervención del 6 de marzo del año 2009 -se la voy a dejar para que usted se dé cuenta de que ha repetido lo mismo, no ha aportado nada-. Yo le voy a recomendar que, en lugar de llevar el panfleto que ha llevado por las provincias sobre la creación de empleo, se lo lleva a Madrid y a Valencia. Porque como yo aquí no se lo he cogido, he conseguido, hemos conseguido los andaluces bajar el paro.</parrafo>
        <parrafo>En Madrid, como se la han comprado, ha sido una de las pocas comunidades que ha subido el paro. Algo tendrá usted de malo, y la comunidad andaluza tendrá de bueno. Digo yo por aquello de que sus propuestas, desde luego, o no le hace caso doña Esperanza Aguirre a don Javier Arenas, ¿eh?, y, por tanto, no aplica el panfleto; o, si lo aplica, da resultados contrarios.</parrafo>
        <parrafo>La guía nuestra ha dado unos resultados espectaculares: tres meses continuados de incremento en la Seguridad Social. Y este mes, definitivamente, ha aflorado el incremento en empleo. Porque usted, además, creo que innecesariamente, cuando hace un análisis del mercado de trabajo omite de manera, creo que innecesaria, la población activa. Porque dice usted tasa de paro, tasa de ocupación... Y me omite usted la tasa de población activa. ¿Usted cree necesario omitir un dato tan importante, que es el capital humano de Andalucía, para que le salga la cuadratura de que todo va mal? Se han terminado, de verdad, las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>En Internet le falta un dedo más. Si usted le mete un dígito, le falta el otro. Porque, efectivamente, yo he sido la única Comunidad, que aprovechándome del decreto de Madrid, que básicamente financiaba el tema de los asesores técnicos, los 413, más las becas a las que usted ha hecho referencia, yo he aportado cincuenta y tantos millones, y no lo ha hecho nadie en ninguna otra comunidad. Se lo garantizo. Y algún día le daré una sorpresa cómo comunidades autónomas gobernadas por el PP, los demandantes de empleo buscan otros lugares para aprovecharse, dignamente y lícitamente, de las políticas públicas de la Junta de Andalucía. Cuando lo tenga le diré cuál es el comportamiento de los gobiernos del PP en Madrid y en alguna otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos puesto, efectivamente, 53 millones de euros. Dígame usted qué comunidad autónoma, con el decreto de Madrid en desarrollo y en ejecución, y en ampliación, ha puesto 53 millones de euros. De ustedes, ninguna, y nunca en esa fecha.</parrafo>
        <parrafo>Y además, a usted tanto que le preocupa, que lo hicimos en febrero y en junio. En febrero hicimos lo que habíamos llamado el decreto marco, y después lo fuimos desarrollando cada consejería en el nivel de sus competencias. Por tanto, no tenga usted ningún tipo de problema porque hemos desarrollado y cumplido todos y cada uno. Tanto es así, señor Loaiza, que algo habrán dicho los ciudadanos cuando éramos tan malos, cuando ya estabais en empate técnico, cuando ibais a ganar. En fin, yo creo que mi hijo cuando ya sea Consejero Mayor, pues a lo mejor le dejo la sustitución a ustedes. Pero, vamos, por el camino que vais, y el acercamiento que vais, y los empates técnicos, desde luego, mi hijo creo que seguirá siendo consejero, y no usted, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los cursos de Formación Profesional, no hay ningún tipo de batiburrillo. No. Usted es el que tiene un lío, porque quiere montar un lío.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a ver si se entera. Los cursos de Formación Profesional están para los ciudadanos y para atender las demandas de los ciudadanos en cada momento, y no están ahí... Y además otra cosa. No. Un ciudadano necesita en este momento un curso de formación, y se lo doy. Y los sectores emergentes están aquí, donde usted quiera y en cualquier documentación, meta otro dedo, también, en Argos, del Servicio de Salud, y le dirá que son dos perfiles de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>... y le dirá cuáles son los perfiles de los sectores emergentes, también, de su provincia y de la mía.</parrafo>
        <parrafo>Termino con un ruego.</parrafo>
        <parrafo>Este Consejero está dispuesto a subir las aportaciones positivas que en materia de empleo pueden hacer los partidos. Cómo no, creo que hay una falta de legitimación a la hora de abordar una crítica de cualquier plan, cuando se llevan meses intentando abordar acuerdos para la creación de empleo con más plan y con más dinero. Y no me parece, desde el punto de vista del debate político, honestamente, que usted rechace una oferta del Gobierno de dos planes públicos de empleo, y ahora diga que no hay dinero. Creo que eso no es honestidad, creo que ha terminado el tiempo de la campaña, y viene el tiempo, de nuevo, de preocuparnos seriamente y sin demagogia, del principal problema que tiene la Comunidad que es el paro. Nos preocupamos aquí, pero como veo que ustedes no se preocupan por lo que ocurre en Madrid y en Valencia, así les va. Y, desde luego, conmigo no va a contar para parecerme ni a Madrid ni a Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

