<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Investigación y desarrollo, Pequeña y mediana empresa, Cooperación interempresarial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000404</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000404. Pregunta oral relativa a la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, RETA (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María José López González, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, RETA, que formula la señora doña María José López González, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Red de Espacios Tecnológicos se crea en el año 2005, la RETA, y desde su puesta en funcionamiento, desde su puesta en marcha, su crecimiento ha aumentado. Su presencia en el territorio, a través de las agrupaciones tecnológicas se ha extendido. Se ha consolidado en estos tres años, y a finales de este año RETA va a poder dar cobertura a todos los grandes polígonos industriales, que va a suponer alrededor de más de doscientas empresas.</parrafo>
        <parrafo>RETA funciona como una red que se despliega en el territorio a través de sus agencias tecnológicas, ubicadas tanto en los parques tecnológicos como en los principales polígonos industriales de todas nuestras provincias andaluzas. Además, actúa como dinamizadora, ella y todos sus técnicos, y provee de los servicios que necesitan las empresas, a las que así lo solicitan.</parrafo>
        <parrafo>Conocemos, señor Consejero, los objetivos que se pusieron en marcha para el año 2008, que creo que se han alcanzado con éxito y que van a permitir, además, que la red finalice este año con 84 agrupaciones tecnológicas, a las que hay que sumar las 64 que ya están ubicadas en la escuela de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, por tanto, que RETA aglutina esa oferta agregada de I+D+i, con el objetivo de volcarla en todo el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Son diferentes los programas que se utilizan como instrumento. Estamos hablando del Novapyme, de Tránsfer, del programa formativo EVA...; en definitiva, de más de cincuenta y cinco mil empresas que se distribuyen por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos podido conocer que los días 17 y 18 de noviembre se celebró en Málaga el tercer congreso de RETA. Allí se reunieron 700 expertos, internacionales, nacionales y regionales, donde pusieron en pie los nuevos retos de la innovación y las políticas más avanzadas para impulsar la investigación, el desarrollo, el I+D+i. En ese foro, usted ya fijó los nuevos objetivos para llevar a cabo la innovación en la implantación en pymes, en microempresas, en toda la red de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, le preguntamos: ¿Usted cree que esos son los aspectos más destacables? ¿Cuáles son en la RETA? ¿Cuál es la participación de las pymes andaluzas en RETA y en las agrupaciones tecnológicas? ¿Y cuál es su valoración de toda la actuación que se ha llevado a cabo a lo largo de estos años?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero aprovechar una pregunta como la de la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía para darle la bienvenida a una delegación de China, de la provincia de Tianjin, que hoy está presente aquí. Al frente de la misma vienen, digamos, mis homólogos en Tianjin, el Presidente del Consejo de Ciencia y Tecnología, con los que venimos negociando desde hace tiempo, con el Parque tecnológico de Tianjin, la presencia de empresas españolas y andaluzas allí, y también de empresas chinas en nuestros parques tecnológicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la RETA ha jugado y está jugando un papel muy importante, sobre todo de cara a llevar la innovación a las pequeñas empresas. No podemos pensar que la innovación se produce por el hecho de que aquellas empresas que están en los parques tecnológicos, las grandes empresas, acuden al I+D como una fórmula para competir. O llegamos al gran tejido empresarial, que está en los polígonos industriales de cada uno de nuestros pueblos o, si no, la innovación no será realmente el elemento de competitividad al que aspiramos todos a conseguir, como fórmula para salir de la crisis y para mejorar la estabilidad de nuestra economía y del empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, lo que estamos intentando es llegar a las pymes. Hasta ahora lo hemos hecho con más de treinta mil pymes, a través de las 150 agrupaciones que ya tenemos en todos los polígonos industriales, de más de doscientas empresas, ya estamos ubicados, a los que estamos asesorando para implantar tecnologías de información, para hacerles transferencia de tecnología, para asesorarlos desde centros tecnológicos, desde las propias universidades, desde centros de innovación, para darles servicios avanzados, para que puedan competir, para abrir mercados, etcétera. Por tanto, en programas como Novapyme, en el programa Tránsfer, en programas como la antigua orden de parques, que está sirviendo como un tirón importante de fondos del Gobierno de España para las empresas de los parques tecnológicos, está jugando un papel realmente importante. RETA está posibilitando en este momento que más de seiscientas empresas estén ya en relación con grupos de investigación de las universidades; pero estamos hablando de pequeñas empresas que por primera vez en su historia acuden a la Universidad como una fórmula para competir.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es doblar en el próximo año la red, la potencialidad de la red; llegar a ochenta mil empresas a través de cincuenta nuevas agrupaciones tecnológicas; conseguir un nuevo programa, que es el programa de innovación no tecnológica, probablemente el mejor y más adaptado en estos momentos, donde los recursos financieros son escasos, y, por lo tanto, conseguir que las empresas desarrollen nuevas líneas de producción, acudan al desarrollo de la imagen de marca, mejoren su capacidad de comercialización, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Creo que los encuentros internacionales, la formación, el tercer congreso de RETA, que recientemente se ha producido en Málaga, y donde setecientos expertos internacionales han puesto de manifiesto la solvencia del Plan Andaluz de Innovación, ponen de manifiesto que este es un gran instrumento para que la pequeña empresa andaluza sea una empresa más innovadora, más competitiva y, por lo tanto, con un futuro más estable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

