<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Legislación electoral, Recurso de inconstitucionalidad, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000219</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000219. Pregunta oral relativa a la desestimación del recurso de inconstitucionalidad a la Ley Electoral Andaluza (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la desestimación del recurso de inconstitucionalidad a la Ley Electoral Andaluza, pregunta que está calificada como de máxima actualidad y que la señora Pérez Fernández dirige a la Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 6 de abril los medios de comunicación difundían la noticia de que el Tribunal Constitucional rechazaba el recurso de inconstitucionalidad que el Partido Popular había presentado a la reforma de la Ley Electoral Andaluza que garantiza las listas cremallera, que, en definitiva, garantizan la paridad de hombres y mujeres en las administraciones públicas. Una sentencia, por cierto, que, como he visto que el señor Arenas ahora es aficionado a la lectura de las mismas, le recomiendo al señor Arenas que se lea, porque supone un varapalo judicial para el Partido Popular. Porque, señora Consejera, el PP no cree en la igualdad. Esa reflexión que los socialistas venimos manteniendo desde hace mucho tiempo, basándonos, efectivamente, en las actuaciones del Partido Popular, viene refrendada a día de hoy por los tribunales, viene refrendada por la Justicia, porque el Partido Popular se opone a cada paso, a cada avance, a cada conquista en defensa de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el PP va a cumplir la paridad, pero la cumplirá por imperativo legal, no por principios, no por convicciones, sino que la cumplirá porque le obliga la ley, para vergüenza de sus diputados y de sus diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, al PP no le gustan las listas cremallera, no le gustan las listas cremallera ni le gusta la paridad en las administraciones públicas y en las instituciones. Al señor Arenas le molesta la igualdad, le molesta que este Parlamento sea paritario. Y como no le gustan las listas cremallera que se refieren a la paridad, a la igualdad de género, pero, sin embargo, sí le gustan al Partido Popular otros tipos de listas cremallera, que son las que llevan imputados, no imputados, imputados, no imputados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, señora Consejera, mientras el Partido Popular se sigue oponiendo a la igualdad real, a la conquista de la igualdad real entre hombres y mujeres, nosotros, los socialistas, vamos a seguir trabajando, avanzando por el bien de los hombres y mujeres, por la defensa de una sociedad igualitaria, que es garantía de una sociedad y de un futuro mejor para Andalucía, para esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera para la Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, evidentemente, creo que hoy, una vez más, se pone de manifiesto hasta qué punto el Partido Popular intenta judicializar permanentemente la política. Cuando no quiere pronunciarse, cuando no quiere hacer un pronunciamiento político, se ampara detrás de la Justicia, y en este caso lo vemos en un ámbito creo que bastante sensible, y donde tiene un gran valor el pronunciamiento político. Y, como muy bien decía, el Partido Popular cumplirá esa paridad, cumplirá esa igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres no por convencimiento político, sino por imperativo legal.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta sentencia, una vez más, viene a reforzar el planteamiento político que se hacía desde la izquierda, que se hacía desde el Grupo Parlamentario Socialista, desde el Gobierno de Andalucía, para que las mujeres y los hombres tuviéramos las mismas oportunidades también en el ámbito de la política. Las mujeres no queremos ningún tipo de privilegios: las mujeres lo que queremos es tener la oportunidad de poder demostrar nuestras capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Y a la política no se accede por oposiciones. En aquellos ámbitos donde el acceso es por oposiciones no se necesita ningún tipo de medida de acción positiva. En este caso la selección es subjetiva, y se necesita, evidentemente, contar con medidas que refuercen esas posibilidades en igualdad de mujeres y hombres. Y una vez más, y no es la primera, aunque después veamos cómo, con el paso del tiempo, el propio Partido Popular recoge velas, hemos visto que, siempre que se ha planteado alguna cuestión que tiene que ver con derechos fundamentales, con el derecho a la libertad, con el derecho a la igualdad entre hombres y mujeres, el Partido Popular, políticamente, ha estado en contra, y, además, ha recurrido a la Justicia, pero una vez más la Justicia le da un varapalo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto cómo el Partido Popular votaba en contra, y ha recurrido también al Tribunal Constitucional, la Ley Orgánica de Igualdad entre Hombres y Mujeres; recurrió al Tribunal Constitucional la Ley de Salud Sexual y Reproductiva y de Interrupción Voluntaria del Embarazo. Ahora parece que el señor Rajoy dijo el otro día que, si él gana, va a volver de nuevo a la ley que aprobó Felipe González. Por lo visto se le ha olvidado que también la recurrieron y estuvo tres años sin poder aplicarse porque tuvo también un recurso del Partido Popular. Votó en contra de la Ley de Igualdad entre Hombres y Mujeres en Baleares, votó en contra de la Ley de Igualdad y contra la Violencia de Género en Extremadura, en la Comunidad de Madrid lo primero que ha hecho ha sido suprimir el Consejo de la Mujer, la Comunidad Autónoma de Murcia también ha suprimido el Instituto de la Mujer, en este Parlamento hemos visto cómo han recurrido permanentemente la modificación de la Ley Electoral, a la que nos estamos refiriendo hoy. Votan en contra de iniciativas a favor de educación sin separación de sexos; votan en contra de iniciativas a favor de la corresponsabilidad entre hombres y mujeres, y lo más importante de todo es que, cuando estamos en un ámbito político...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

