<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000302</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000302. Pregunta oral relativa a la investigación de un nuevo fraude en las ayudas de la Consejería de Empleo (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la investigación de un nuevo fraude en las ayudas de la Consejería de Empleo, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted presume de ser profesor. Todos los profesores -y mi padre lo es- nos enseñan de chiquititos, uno, primero, a decir gracias, y dos, a decir siempre la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, si este es el director general, será porque ha dimitido, pero aquí sí hay obligación de pago, porque hay un compromiso de pagar los cursos de formación.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo no tiene obligación de pagar? ¿Cómo van a contratar los locales y los cursos las empresas de formación si usted no les va a pagar? Pero es que aquí hay un compromiso de pago a junio.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Consejero, usted fue el que presumió de que el Consejero de Empleo, el señor Fernández, no estaba acogido al ERE de la Asociación de Trabajadores. ¿Cómo puede ser que ahora diga que sí ha recibido un escrito de la Asociación de Trabajadores para excluirlo de ese ERE? ¿Quién miente, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, señor Sanz, me sorprende, porque en su intervención ya no sé si es que quiere que le conteste a lo que me acaba de preguntar o a las preguntas que me había hecho. Pero, en cualquier caso, me voy a ceñir, por lógica, a la pregunta que usted traía a este Consejero. Y le voy a contestar.</parrafo>
        <parrafo>Con la información de que dispongo y que ha sido trasladada a la Justicia, no podemos hablar de un fraude generalizado en las presuntas irregularidades detectadas en determinadas ayudas para la creación y mantenimiento del empleo. Se trata de incumplimientos detectados por los correspondientes servicios encargados de la gestión, tramitación y seguimiento de las ayudas de creación de puestos de trabajo en centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por cuanto a lo que son las empresas beneficiarias de los referidos incentivos, no han mantenido los citados puestos de trabajo durante el periodo de estabilidad -cuatro años- establecido en la normativa reguladora, y a las correspondientes resoluciones de concesión. Como consecuencia de lo anterior, por los órganos gestores se han acordado los expedientes de reintegro correspondientes a los citados incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire, lo que quiere este grupo es que diga una verdad, señor Consejero, que lleva usted todos los plenos mintiendo pregunta tras pregunta. Presume de contestar preguntas, pero no ha dicho todavía una verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, ¿va usted a dimitir? Y le pregunto si va a dimitir porque sería bueno que dimitiera, porque, como usted siga aquí como Consejero de Empleo, le aseguro que toda la corrupción, aunque sea de sus anteriores responsables de la Consejería, se lo lleva a usted también por delante.</parrafo>
        <parrafo>Así que lo que mejor podía hacer es dimitir, porque usted le está haciendo un daño irreparable a Andalucía. Porque usted no solo es el responsable de generar más paro en Andalucía, sino que está pasando a la historia como el consejero que está aquí para tapar la corrupción del Partido Socialista, y por eso le está haciendo usted un daño irreparable a Andalucía, y el mejor favor que les puede hacer a todos es dimitir.</parrafo>
        <parrafo>Y no venga aquí de profesor. Si nosotros no queremos que venga aquí de profesor. Que nosotros no somos alumnos torpes, a los que usted nos tiene que recordar que usted es profesor; que nosotros lo que queremos es que usted asuma responsabilidad política, y que la Junta de Andalucía aquí asuma la responsabilidad política de por qué se ha permitido el robo del dinero de los parados que tenía que haberse destinado a crear empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo puedo entender -se lo decía ayer- que a un consejero le cuelen un gol y se cometa un fraude. Lo que no se puede entender es que a un consejero y a un Gobierno les metan goles todos los días en la Consejería, con fraudes diarios en la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me habla ahora de un fraude. Pero, mire usted, es que hay fraudes en los incentivos a la contratación que son de siete mil ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no es denuncia de ustedes: es denuncia sindical, es actuación de la Guardia Civil, es actuación de la Fiscalía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no nos pida más que llevemos los papeles al juzgado. Si nosotros somos los únicos que hemos llevado los papeles al juzgado porque somos los únicos que hemos presentado una querella [aplausos], una querella contra la Junta de Andalucía por las responsabilidades del fraude, señor Consejero. Deje usted de venir aquí de profesor y actúe como responsable político, y esa responsabilidad política hoy lo debería llevar a presentar...</parrafo>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, la verdad es que -gracias, señor Presidente, señorías- echaba de menos que, normalmente, en la batería de preguntas que me hacen ustedes aquí, siempre me piden la dimisión todas las semanas, y hoy lo estaba echando de menos, y veo que usted aprovecha la última pregunta, a la que hace caso omiso, para hablar de otras cuestiones y, lógicamente, para pedirme la dimisión.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estoy orgulloso de ser profesor. Creo que es una profesión noble y bonita. Y le digo.</parrafo>
        <parrafo>Esta profesión, lo que nos enseña y para lo que nos faculta es para que, cuando alguien se muestra en la tozudez de no entender la verdad, insistir una y otra vez hasta la que la comprenda, y esto es lo que le estoy diciendo. Evidentemente, estoy en una actividad política en la que me viene estupendamente esto que he aprendido durante toda mi vida y que ahora trato de aplicárselo a ustedes, porque, miren, les estoy explicando desde hace varias semanas, varios meses, lo que es la verdad, que no es lo que ustedes creen, que la verdad es otra distinta. Y no se preocupen, que yo les voy a seguir insistiendo en ella semana tras semana hasta que ustedes se convenzan.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, si ustedes tienen algo que haya sido un ilícito, le vuelvo a aconsejar que se vayan a los tribunales y que dejen de ensuciar la vida pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y como siempre, señor Sanz, usted pide mi dimisión y yo le tiendo mi mano para resolver los problemas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

