<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria de las telecomunicaciones, Málaga, Parque tecnológico, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000172</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000172. Pregunta oral relativa a la situación actual de la empresa Vitelcom (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Dña. Dolores Blanca Mena y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a situación actual de la empresa Vitelcom, que formula la ilustrísima señora doña María Luisa Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Barrero... Perdón, señora Bustinduy Barrero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Como usted sabe, la empresa Vitelcom ha venido siendo un motivo de preocupación profunda, por las graves dificultades que ha sufrido en los últimos tiempos. Todos sabemos que esta empresa se instaló en el Parque Tecnológico de Andalucía en el año 2001 y pronto se convirtió en uno de los principales centros de producción de móviles de tercera generación.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en el año 2006, tras la ruptura de su relación contractual con el grupo Telefónica -para quien venía trabajando casi exclusivamente-, entra en una fase de crisis, en una situación de crisis, y le lleva al inicio de un proceso concursal de acreedores, con la consiguiente puesta en riesgo de los casi trescientos trabajadores que componían la plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, tras muchos esfuerzos, fundamentalmente, por los trabajadores, los sindicatos, así como las Administraciones -especialmente, la Junta de Andalucía-, un grupo de empresas de alta tecnología instaladas en el PTA -Isofotón, Novasoft, AT4 Wireless y Sadiel: empresas que ya individualmente han demostrado su talla y prestigio en los distintos sectores de actividad- han formalizado un acuerdo entre ellas para hacerse cargo de la empresa, reorientarla, relanzarla y, asimismo, asumir también casi la totalidad de la plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, quisiera, señor Consejero, formularle las siguientes preguntas:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ¿qué conocimiento tiene la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa de dicho acuerdo y qué papel ha jugado para su formulación?</parrafo>
        <parrafo>Y, ¿cuáles son las estipulaciones más importantes de este acuerdo, con las consiguientes repercusiones para la continuidad de la empresa, tanto en términos de actividad industrial como de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que, incluso en los debates económicos que estamos teniendo en estas fechas, se pone de manifiesto algo importante: desde hace años, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, se viene apostando por un nuevo modelo económico. Un modelo económico que se base en un modelo productivo, donde la industria juegue un papel más relevante; donde la innovación se constituya en el paradigma de la competitividad; donde la cooperación entre empresas, incluso de distintos sectores, sea un elemento fundamental para la apertura de nuevos mercados y la expansión de los mismos. Y creo que el caso que plantea su señoría -el de Vitelcom- es un ejemplo práctico, un buen ejemplo, de las posibilidades que nos ofrece la nueva economía -una economía más interrelacionada- y la cooperación entre empresas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo también que es un ejemplo de cómo, en plena situación negativa de la economía, en plena situación económica..., de crisis económica, seguimos dando respuesta y soluciones a crisis empresariales que siempre se presentan en cualquier situación económica -pero, en este caso, evidentemente, con más dificultad de solución-. Lo hemos planteado en Delphi; también en Vitelcom.</parrafo>
        <parrafo>Como su señoría manifiesta, ha habido, desde que se rompió la relación de Vitelcom con Telefónica, una búsqueda de empresas que fueran capaces de poner en marcha un proyecto que utilizara la tecnología existente en esta empresa. Finalmente, fracasó ese intento y no se consiguió ninguna empresa que diera respuesta a esas potencialidades productivas.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se ha buscado una solución, que yo creo que es una solución de futuro, claramente; que da respuesta a las necesidades de los trabajadores -de los más de doscientos trabajadores-; que constituye un ejemplo de una solución dentro de casa -cuatro empresas del propio Parque Tecnológico de Andalucía: Novasoft, AT4 Wireless, Sadiel e Isofotón, mediante una empresa, juntos, unidos todos ellos, han puesto en marcha un proyecto para dar respuesta a las necesidades de este personal-.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no solamente ha participado en la cooperación entre ellas sino que ha aportado un préstamo participativo de 1,2 millones de euros, a través de Invercaria; ha aportado la formación -900.000 euros del proceso de formación de los 200 trabajadores-; y, en este momento, evidentemente, trabajamos con ellos en la nueva empresa -en Servivation-, para dedicarse al suministro de alto valor y desarrollo de infraestructuras de tecnología de la información y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es un excelente ejemplo de cooperación empresarial y demuestra, además, que nuestros parques tecnológicos tienen potencialidades de solución, incluso, de problemas puntuales de empresas, que pueden surgir dentro de ellos, mediante la cooperación de sus propias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, lo que sí se pone de manifiesto es que el rescate de una empresa de estas características y la salvaguarda de un número importante de empleos cualificados pone en valor las líneas de trabajo establecidas por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, dirigidas al compromiso, con proyectos empresariales que apuesten por la cooperación como garantía de progreso, de crecimiento y mejora de la competitividad de nuestro tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también pone en valor la capacidad de haber recuperado el capital humano cualificado que, además, continuará trabajando, desarrollando su actividad en el PTA, tras un periodo de adaptación y formación ante las nuevas necesidades empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Por último, felicitar a los trabajadores, sindicatos, empresas, Consejerías de Innovación, Ciencia y Empresa, y Empleo por el trabajo impecable. Una vez más, ante la adversidad, con el «todos a una» ganamos todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

