<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acuicultura, Gestión de la pesca, Curso de agua, Regulación de la pesca, Especie marina</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000240</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000240. Pregunta oral relativa a la recuperación de la anguila (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos el punto séptimo del orden del día con la pregunta oral relativa a la recuperación de la anguila. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, según el dictamen del Consejo Internacional para la Explotación del Mar, la población de anguilas se encuentra fuera de los límites biológicos de seguridad y su pesca no se ejerce de una manera sostenible. A nivel europeo, esto ha motivado la inclusión de este pez en el convenio sobre el comercio internacional de especies amenazadas de fauna y flora silvestres, lo que va a limitar su importación y exportación.</parrafo>
        <parrafo>La situación en la que se encuentra esta especie y las necesarias medidas que habrá que tomar para impulsar su recuperación está provocando incertidumbre en los pocos pescadores que se dedican a la pesca de anguila en el Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, al Grupo Socialista le gustaría conocer, por un lado, qué medidas ha puesto en marcha el Consejo de Gobierno para impulsar la recuperación de la anguila y qué medidas complementarias va a poner en marcha la Junta de Andalucía como consecuencia del cese temporal de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, efectivamente, la utilización del recurso de la anguila es un dato malo; es un dato que nos deja en unas condiciones, precisamente, de no poder hablar casi del recurso.</parrafo>
        <parrafo>Entre los años 1982 y 1983, la anguila en el Bajo Guadalquivir rondaba las cuarenta toneladas; en el año 2009 se sitúa entre los doscientos y trescientos kilogramos. Esto significa, señoría, una reducción de más del 99%, y eso es lo primero que nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las medidas que vamos a poner en marcha desde la Consejería de Medio Ambiente van en la garantía de la supervivencia de la especie, y, como usted me recordaba, en cumplimiento de la adaptación de la normativa europea. Para ello, estamos elaborando y proponiendo un plan de gestión, que tendrá que aprobar la Comisión Europea, en lo que afecta a las competencias de Medio Ambiente; pero, como usted también muy bien sabe, es Agricultura y Pesca quien tiene en marcha, quien pondrá en marcha actuaciones con las que, en colaboración con Medio Ambiente, puedan elaborar conjuntamente las medidas y alternativas por las que usted me pregunta: Por un lado, un plan de gestión para las tres unidades de la anguila en cada una de las cuencas hidrográficas; una moratoria de diez años en todas las aguas marítimas interiores y continentales, y con ello lo que queremos alcanzar es una repoblación del 60%, de aquí a 2013, para lo que comenzaremos en el primer año con una repoblación del 35%.</parrafo>
        <parrafo>Esta actividad, señoría, no ha estado regulada nunca en Andalucía, y ha provocado, por lo tanto, una situación de alegalidad. Alegalidad de determinadas personas que vivían de esto, pero que quiero indicarles también que desde el Gobierno andaluz no nos vamos a olvidar de ellas. Son un colectivo de 80 personas, para las que estamos buscando algún tipo de ayuda a la que puedan suscribirse, a la que puedan adherirse. Por un lado, la orden para el fomento de la acuicultura continental, financiada por el Fondo Europeo de Pesca; por otro lado, estamos trabajando con las autoridades del Ministerio de Medio Ambiente y de Fomento para poder ayudar a las embarcaciones que hay que retirar y a las artes de pesca ilegales, y, finalmente, hemos iniciado también contactos con la Consejería de Empleo para establecer un plan de formación ocupacional que incorpore a los anguileros y que prepare a este colectivo para un nuevo mercado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, tenemos que recuperar esta especie, que está ya en vías de extinción, y tenemos que darles cobertura a esas personas que se van a quedar sin actividad.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea vamos a ir trabajando, vamos a seguir trabajando con Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Brevemente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar agradecerle la información que ha dado en esta Cámara sobre los planes que tiene previstos la Junta de Andalucía para impulsar la recuperación de la anguila, y, efectivamente, ante los datos que usted aportaba, ante la escasez de este recurso y ante lo que ha dispuesto la Unión Europea, se hace necesario y obligatorio establecer medidas para recuperar y potenciar la repoblación de esta especie; especie, como bien ha dicho usted, catalogada en peligro crítico de extinción.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, me alegra también, sobre todo, que el Gobierno de la Junta de Andalucía no se olvide de ese pequeño colectivo de pescadores que se dedican a esa pesca de la anguila y que se esté trabajando en poner medidas, tanto económicas como sociales, que amortigüen el obligado cese de la actividad de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pues me congratulo de ello, y darle las gracias por la información y la claridad que nos ha puesto sobre este sector en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

