<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Impugnación de sentencia, Procesamiento, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000545</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000545. Pregunta oral relativa a las denuncias de la Junta de Andalucía en el caso de los ERE (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a denuncias de la Junta de Andalucía en el caso de los ERE, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ya que para usted no ha pasado nada, entonces, si no ha pasado nada, ¿por qué la propia Junta de Andalucía ha tenido que pedir la imputación de altos cargos del Partido Socialista por el escándalo de los ERE?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, que no ha pasado nada lo dice usted, ¿verdad?, porque yo creo que la Junta de Andalucía, desde el principio, en cualquier cuestión en que haya habido una duda, la ha puesto..., ha sido la primera en ponerla en conocimiento del juzgado.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, el caso se encuentra bajo investigación sumarial de un juzgado, y no queremos, como le he dicho antes, entrar en el juego que propone su partido de crear un juicio paralelo. De hecho, creo que no es la primera vez que su grupo, y usted en particular, me oye decir que no me va a encontrar en ese intento que llevan desde hace ya varios meses intentando meternos, al igual que no estoy dispuesto a colaborar para que utilicen la instrucción abierta en el juzgado de instrucción número 6 de Sevilla para politizar la Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no hablará de la Justicia, pero el señor Presidente de la Junta de Andalucía se ha dedicado a insultar a una juez y ha faltado el respeto a la Justicia y a una juez. Debe ser que están acostumbrados a manipular a los jueces, porque debería saber que a un juez no se le puede manipular. Pero el señor Presidente de la Junta de Andalucía habla de manipulación a los jueces. ¿Es que están acostumbrados ustedes a ello? Por lo tanto, le pido que respeten a la Justicia, pero la respeten de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y el respeto a la Justicia no es usted callar aquí en relación a las preguntas que le hacemos y ocultar la información. El respeto a la Justicia es decir la verdad, es colaborar con la Justicia de verdad y es sacar a flote el monumental escándalo, el mayor escándalo de la historia de la autonomía con el robo del dinero de los parados que se ha producido en Andalucía. Eso sí que es colaborar con la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado de la actitud de una juez. Ustedes han hecho un ataque brutal a la juez. ¿Será que son verdad las denuncias y eso es lo que les molesta, señoría? Ustedes han perdido los papeles en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted va a pasar a la historia como un consejero que vino diciendo que se iba a descubrir y usted era el garante de que se iba a descubrir todo el escándalo de los ERE, y va a pasar a la historia, lamentablemente, en el cierre del ejercicio, como alguien que convivió, alguien que tapó y alguien que se convirtió en cómplice del fraude de los ERE. Esa es su historia. Lleva meses y meses ocultando información y tapando la información en este Parlamento. Usted no contesta a nada, falta al respeto a los parados, falta al respeto al Parlamento, falta al respeto a la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí lo que hay que saber es por qué ustedes piden que se impute a siete personas del entorno del Gobierno andaluz, entre ellos cargos del Partido Socialista, por una trama de 18 empresas en el fraude de los ERE. ¿No hablaban de la defensa de la Sierra Norte? ¿Cómo ahora hablan de una trama de la Sierra Norte?</parrafo>
        <parrafo>Cuando piden la imputación del ex Presidente de la Junta de Andalucía, que ha recibido ayudas de 7,8 millones de euros en ayudas a tres empresas, señor Consejero, ¿por qué se quedan solo en la responsabilidad del hermano del Presidente de la Junta de Andalucía y no elevan la responsabilidad a los cargos políticos que firmaban los convenios para que esas ayudas se dieran? Si ustedes piden la imputación del señor Rodríguez de la Borbolla, tienen que pedir la imputación de quien firmó esas ayudas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, lo lamento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Compruebo, señoría, que usted continúa con la utilización tanto política como judicial de este caso. Le digo que este no es nuestro estilo, pero sí le voy a contestar a algunas de las cuestiones que me plantea.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice que yo tapo, que yo oculto. Yo, desde el principio, lo que he hecho ha sido colaborar con la Justicia, señoría. ¿Cómo es posible que, si usted cree...? Si usted cree que estoy cometiendo eso -que eso, señoría, le recuerdo que sería un delito-, ¿por qué no me denuncia usted ante el juzgado? Denúncieme usted, señoría, si usted cree que estoy cometiendo esto. Pero, si no me denuncia, señoría, es porque realmente lo que usted hace es mentir una vez más en este Parlamento. Y eso, señoría, sí que es dramático, porque en este Parlamento lo que reside es la soberanía del pueblo andaluz, y venir aquí a mentir, como usted hace una sesión tras otra, es verdaderamente lamentable desde el punto de vista democrático.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señoría, la verdad es que nosotros hemos colaborado con la Justicia desde el minuto número uno, y, además, hemos sido tanto serenos como completamente implacables frente a aquellos que hayan podido cometer cualquier irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros defendemos la verdad, y la verdad es que, tras una investigación interna, se descubrió que 18 empresas habían recibido 20 millones de euros de manera presuntamente ilegal, y lo que hicimos cuando tuvimos conocimiento fue ponerlo en manos de la Justicia. Es así como actúa ese Gobierno, y todos los andaluces que nos están viendo saben que esa no es la manera en la que nunca ha procedido el Partido Popular cuando ha tenido un caso similar y ellos estaban gobernando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

