<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Consorcio administrativo, Huelva, Organización de transportes, Política de transportes, Transporte de viajeros, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000266</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000266. Pregunta oral relativa al Consorcio Metropolitano de Transporte de Huelva (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Mario Jesús Jiménez Díaz y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Consorcio Metropolitano de Transportes de Huelva, dirigida al Consejero de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la pregunta, tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El evidente desarrollo de Andalucía en los últimos veinticinco años ha propiciado que se crearan núcleos de población importantes en torno a las grandes ciudades, y especialmente en el litoral. Hace ya años, la Junta de Andalucía dio respuesta, en materia de movilidad, empezó a dar respuesta a esta nueva situación, que era fruto, repito, de ese dinamismo de la sociedad andaluza, y que tiene en los consorcios metropolitanos yo creo que un instrumento útil y eficaz para resolver esos problemas de movilidad y, al mismo tiempo, ofrecer un transporte público eficaz y, al mismo tiempo, contribuir a la sostenibilidad, que no es poca cosa. En este sentido se han creado, si no me equivoco, ya ocho consorcios, en todas las provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, no deja de ser paradójico y llamativo que el caso de Huelva haya pasado a ser un caso singular. Allí, prácticamente, desde Almonte hasta Ayamonte, se han sumado todos los municipios, creo que son 19, menos la capital, que precisamente por su peso de población, económico y social, tendría que liderar este proyecto. Más bien al contrario, empieza a ser un lastre, puesto que las negativas se reiteran, incluso con comentarios tan peregrinos como que los taxistas no quieren, cuando los propios taxista han dicho que no solo no les impide su correcta labor, sino que les beneficia el que mucha gente vaya a la capital a hacer sus compras o a visitar turísticamente esta hermosa ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos preguntarle a la Consejería en qué estado se encuentra, con respecto a Huelva, el consorcio y cuál es la valoración de los posibles impactos, en este caso negativos, que está teniendo el que Huelva no cuente ya con este instrumento tan importante para los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, respecto a la primera parte de su pregunta, puedo informarle de que la Junta de Andalucía decidió ya hace unos años tomar la iniciativa y poner en marcha una política más incisiva de potenciación de los sistemas de transporte público. Línea de trabajo que el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, PISTA, refuerza aún más, a través de las actuaciones, muchas de ellas en marcha, para el desarrollo de los planes de transporte metropolitano y de movilidad sostenible, y el impulso a la gestión de los consorcios de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo esa línea de trabajo, y como paso previo a la constitución del futuro consorcio, en el año 2005 se creó en Huelva la Oficina de Transporte, para agilizar la movilidad de su ámbito metropolitano. Este trabajo técnico concluyó en el ámbito de actuación del consorcio de transportes, y lo conformarían 21 municipios, además de la Diputación provincial, dando servicio a una población de 353.563 habitantes, que realizan 2.700.000 viajes al año, con 52 líneas interurbanas y 309 paradas.</parrafo>
        <parrafo>Después de este primer año de trabajo y análisis técnicos, en junio de 2006, una vez redactados los borradores de convenios y los estatutos reguladores del futuro consorcio de transportes, la Consejería de Obras Públicas y Transportes convocó, en la sede de la Delegación Provincial, a la Diputación Provincial y a los 21 representantes de los municipios de Huelva, que formarían el ámbito que he comentado anteriormente. A esta reunión, en la que se dio información sobre los estudios técnicos y se repartieron los borradores del convenio y de los estatutos, asistieron 20 ayuntamientos -es decir, todos excepto el Ayuntamiento de Huelva-. Desde esa fecha hasta ahora, 19 de los 21 ayuntamientos de distintas opciones políticas -lógicamente, entre otros, los representados en esta Cámara- y la Diputación Provincial han ido aprobando inicialmente el convenio y los estatutos de los diferentes plenos municipales. Solo faltan los acuerdos de dos ayuntamientos, que son Huelva y Moguer; acuerdos que primero deben aprobarse en sus respectivos plenos para, posteriormente, someterlos a información pública y luego a aprobación definitiva, trámites necesarios para la firma del convenio de constitución de los consorcios. Desgraciadamente, como comentaba, Huelva y Moguer aún no se han sumado, por lo que no se ha podido constituir el consorcio.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la segunda parte de su pregunta, sobre los beneficios para la ciudadanía onubense, debo decirle que son muchos, además de formar parte del sistema de la red de transportes públicos de Andalucía, que en la actualidad da servicio a cinco millones de habitantes, es decir, más del 60% de la población en más de ciento sesenta municipios, con 52 millones de viajes interurbanos, todo ello, lógicamente, sin incorporar los datos del ámbito metropolitano de Huelva a los que antes me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en un sistema de potenciación de transporte moderno, multimodal, seguro, eficiente y respetuoso con el medio ambiente, las ventajas, entre otras, para los ciudadanos y las ciudadanas serían, o son, la bonificación por el uso frecuente del transporte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lamento decirle que su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, con mucha brevedad para darle las gracias y lamentar que no esté aquí el alcalde de la ciudad mencionada para escuchar los datos que nos está ofreciendo el Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

