<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Ordenación hidráulica, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000639</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000639. Pregunta oral relativa a las obras de desvío y encauzamiento del arroyo Argamasilla, de Écija (Sevilla) (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza, D. José Caballos Mojeda y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a obras de desvío y encauzamiento del arroyo Argamasilla de Écija, provincia de Sevilla, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en el Archivo Histórico Municipal de Écija, uno de los más importantes, por cierto, de Andalucía, existen datados algunos datos de inundaciones en Écija causadas por el arroyo de Argamasilla ya en los siglos XVI y XVII. Ese arroyo discurre actualmente soterrado, cruzando la ciudad de oeste a este, para acabar en el río Genil, y, a raíz de una reciente visita que usted giró a la población, pudimos comprobar cómo las obras que ha acometido la Junta de Andalucía -por cierto, en los tiempos previstos- están dando el resultado suficiente que se preveía, de avanzar en lo que es el desvío y encauzamiento de dicho arroyo alejando, de esa manera, el peligro de inundaciones en lo que es el casco puramente urbano de la ciudad, como digo, porque discurre soterrado por el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Eso fue lo que provocó que se registrara una pregunta, hace ya algunos días, antes de que sucedieran los hechos conocidos por todos y de los que se ha comentado en la sesión de esta mañana en mi ciudad, en Écija. Se trata, en definitiva, de una obra muy necesaria, demandada por la población de Écija -estamos hablando del quinto municipio en población de la provincia de Sevilla, el primero si hacemos exclusión del área metropolitana y de la propia ciudad de Sevilla y el primero en extensión-, y que va a dar -esperamos y confiamos en que así sea- una respuesta a una situación en la que, lógicamente, la ciudadanía de Écija no quiere volver a verse, como es ese problema que tiene el arroyo Argamasilla a su paso por la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queríamos conocer cómo discurre la obra; cuáles son las características fundamentales, desde el punto de vista técnico, de la misma; con qué presupuesto se va a financiar, y en qué periodo se va a desarrollar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, y usted tuvo la ocasión de acompañarme en aquella visita de hace apenas un mes y que pone de manifiesto que el Grupo Parlamentario Socialista, como el Gobierno, trabaja antes de las lluvias, durante las lluvias y después de las lluvias. Cierto es que la pluviometría de estos días, especialmente los días 6 y 7, pues ha superado todas las previsiones, y ha ocurrido, pues lo que todos hemos podido conocer.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la pregunta que usted hace, que tiene mucho que ver, además, con el presente y futuro de Écija, una zona especialmente sensible por los caudales del Guadalquivir, en ese sentido hablamos de la visita, en la que fuimos, concretamente, a conocer la marcha de una obra fundamental, seguramente la obra central de encauzamiento del arroyo Argamasilla y de otros cuatro arroyos de su localidad, de Écija, que darán creemos que solución, si no definitiva, cuasi definitiva, a esta cuestión. Cierto es que es una obra que heredamos de la Confederación Hidrográfica, que ya está en marcha -una obra de casi treinta millones de euros-, con un plazo de ejecución que se irá hasta 2012 y que va a buen ritmo: No ha tenido ningún tipo de contratiempo salvo algunas cuestiones técnicas que se están modificando.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero señalar también que, aquel mismo día, y con el Alcalde Juan Wic, estuvimos comprobando una obra que, aunque de menor volumen económico -unos trescientos cuarenta mil euros-, no era menos importante, que era limpiar todas las conducciones del arroyo que atraviesan por debajo, por los intestinos de la ciudad, toda Écija, y que estábamos sacando cientos, si no me equivoco, de toneladas al día. Esta obra está ya al 60% de su ejecución, y, más allá de estas, visitamos otras obras relacionadas con la EDAR de Écija, el desdoblamiento de las conducciones de agua... En definitiva, una inversión de la Agencia Andaluza del Agua que se acerca casi a los ochenta millones de euros en aquella zona.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar, precisamente, hablando de la Agencia Andaluza del Agua. Aquel día 6, precisamente, para hacer valer el trabajo y felicitar a los técnicos, igual que a los concejales y a todas las personas que trabajaron aquella noche y al día siguiente en Écija, que el régimen de lluvia fue extraordinariamente fuerte. Esta es la comparativa de febrero de este año y la comparativa de diciembre. Como ven ustedes, este pico, de una inusual e inaudita pluviometría, es el que provocó los grandes caudales. Y aquí tienen ustedes el otro cuadro, que demuestra que ese momento, esa punta de lluvia, coincide, precisamente, con el freno del desembalse, que antes, precisamente, de las lluvias era de 23 metros cúbicos por segundo. El caudal llegó a más de mil cien metros cúbicos por segundo.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía antes, algunos trabajan antes, durante y después de las lluvias; otros parece que nada más que van cuando escampa y a sembrar sospechas.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, y salude usted y felicite a todos los trabajadores, así como al pueblo de Écija, por su dignidad y extraordinario comportamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuente con ello. Evidentemente, el régimen extraordinario de precipitaciones de esos días fue el que provocó la mayor crecida de la que hay conocimiento en el río Genil, con un nivel histórico de 7,37 metros a su paso por Écija, y no ninguna otra cosa, como tendenciosamente, maliciosamente, se ha insinuado por representantes del Grupo Popular. Los daños, sin embargo, señor Consejero, han sido sensiblemente inferiores a los que provocó la riada de 1997, y eso es producto de las obras de defensa de la ciudad contra las avenidas que se han ido desarrollando en estos años a instancias del Gobierno central y, desde que las competencias las tiene la Junta de Andalucía, desde la propia Consejería de Medio Ambiente, y una de las cuales, muy destacada, es esa: de encauzamiento del arroyo Argamasilla y de varios arroyos más, conjuntamente con la limpieza que en paralelo se está haciendo de lo que es el arroyo tal cual discurre ahora, soterrado por la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros lo verdaderamente relevante es que ha habido un dispositivo que ha trabajado bajo la coordinación de la Delegación del Gobierno en Sevilla, en el que ha estado allí su Delegado de Sevilla todo el tiempo; que usted me ha llamado constantemente para saber cómo evolucionaba eso, y otros, como usted bien ha dicho, y como ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía esta mañana, cuando escampó, se pusieron las botas de agua, las mismas que un año antes en Lora del Río, para hacerse la fotito correspondiente. Por cierto, dando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, sustanciado el punto décimo del orden del día, agradeciendo el trabajo al personal de la casa y a sus señorías y deseándoles a todos un buen viaje a sus hogares para poder seguir trabajando por Andalucía, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

