<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Comercialización, Turismo, Política de turismo, Provincia de Málaga, Red de transmisión de datos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000275</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000275. Pregunta oral relativa a la plataforma virtual de la Costa del Sol, Málaga (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Giralte, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a plataforma virtual de la Costa del Sol, que formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la diputada doña Dolores Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 17 de mayo, en el transcurso de una nueva reunión de la junta rectora del consorcio del Plan Qualifica de la Costa del Sol, en Málaga, usted hizo pública la finalización de la primera fase de este Plan Qualifica y el comienzo de una segunda fase de ese citado plan, en la cual se han marcado nuevas prioridades de trabajo y la puesta en marcha de importantes proyectos clave para la Costa del Sol, entre los que destaca la creación de una plataforma virtual de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué objetivos se pretenden alcanzar desde su Consejería con la puesta en marcha y la creación de esta plataforma?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si hay un destino pionero en España del cual debemos sentirnos orgullosos los andaluces, pero además usted y yo, como malagueños que somos, es la Costa del Sol. Miles de turistas, no solo nacionales sino internacionales, la han escogido para pasar sus vacaciones. Pero ese brillante pasado y ese brillante presente tenían que tener también un no menos brillante futuro. De ahí la recualificación de un producto maduro como es el de la Costa del Sol y la creación de ese consorcio. Un consorcio que nos ha posibilitado la reforma de una planta hotelera, un consorcio que nos ha posibilitado la recuperación de centros históricos en su singularidad y un consorcio que entra en una nueva etapa. Una nueva etapa en la cual vamos a intervenir en el frente litoral en cada uno de los ocho municipios, y una nueva etapa donde las señas de identidad de Costa del Sol tengan que ser algo más que la suma de ocho municipios. El turista, cuando llega a ellos, no distingue entre municipios, pero necesita, por un lado, una señalética distinta a la que hay, que no solo atenta contra el medio ambiente y que atenta contra el tema visual, sino que es capaz de ordenar y de embellecer ese bonito destino que es la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Pero si eso es importante, señoría, mucho más lo es aún el tema de la información. Por eso hemos planteado la plataforma virtual. La hemos planteado desde un concepto novedoso. Se han analizado los puntos de destino que hay en la Costa del Sol, 7.500 puntos turísticos hay de importancia en la Costa del Sol. Por lo tanto, vamos a ser capaces, con la ayuda de los ayuntamientos y de los empresarios que tienen que ir renovando continuamente su oferta, de hacer posible que ese turista que llegue a Costa del Sol, no solo tenga información, sino también que pueda contarla. Y usted me dirá si eso tiene dificultades. Sí, tiene dificultades. En ese análisis de los 7.500 puntos turísticos que hemos puesto en marcha, hemos visto que, de los doce parques de ocio, solo dos tienen conexiones con Internet. Por lo tanto, vamos a poner en marcha el mecanismo de ser capaces de ayudar económicamente para que tengan Internet en todos esos puntos de ocio, y vamos a ser capaces de poner en marcha el mecanismo a través de Andalucía Lab para la formación de cada uno de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, estamos ante un destino único, un destino pionero y un destino al que usted y yo le vamos a dedicar tiempo, comprensión y esfuerzo para que el mañana sea tan brillante como el pasado y el presente que tiene en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Consejero, estoy de acuerdo, totalmente de acuerdo en que la Costa del Sol es un destino, a nivel mundial, pionero y muy atractivo. Y por ello, en primer lugar, quiero felicitarle a usted y a su equipo por los buenos resultados de la primera fase del Plan Qualifica de la Costa del Sol, y también por esta nueva actuación de su Consejería, que es un gran acierto, y especialmente en estos momentos de crisis, ya que el turismo, como usted bien ha dicho, y yo también le secundo, es un sector clave en la industria malagueña y también en la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Esta plataforma, señor Consejero, es un cauce perfecto para potenciar nuevos proyectos innovadores y competitivos que, sin duda, van a beneficiar a los operadores, a las agencias turísticas y a los clientes. Esta plataforma, señor Consejero, es un gran elemento dinamizador del turismo de la Costa del Sol, cuyo resultado final va a ser, sin duda, entre otros logros, el mantenimiento de puestos de trabajo y la creación de otros nuevos. Y la comercialización de la oferta turística de forma conjunta, integrada por todos los municipios de la Costa del Sol. Pero, por lo tanto, esta plataforma va a suponer un elemento fundamental para continuar con el progreso de nuestra Costa del Sol, a la que usted, tanto usted como yo, pertenecemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

