<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Hacienda regional, Política fiscal, Recaudación de impuestos</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000240</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000240. Pregunta oral relativa a la entrada en vigor de nuevos impuestos (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Enrique Fernández de Moya Romero y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la entrada en vigor de nuevos impuestos. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, dado que los ingresos no son independientes de los pagos ni de los gastos, imagino que su pregunta se puede contestar, o la puedo interpretar, sobre si el presupuesto de Andalucía va a ayudar a la recuperación económica. Y la respuesta es, obviamente, que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en este año difícil de crisis y paro, ustedes siguen con la idea errónea de los nuevos impuestos para seguir con su plan de ahorro, entre comillas. Y no les cabe en la cabeza que la receta para la crisis no es la subida de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, sería conveniente que los socialistas, en esta situación de crisis profunda, dejen en paz el bolsillo de los andaluces. Algunos impuestos retrasados y puestos en marcha a partir del día 1 de mayo, con un afán claramente electoralista, sin precedentes, aunque no les haya servido de nada, y todo ello va a agravar la situación de las familias. Y que aún no se ha dado cuenta de que las medidas prioritarias para el ahorro debiera ser el ajuste, la austeridad, el apoyo a las pymes y a los autónomos. Y ustedes han vuelto a optar por lo contrario de lo que dice la lógica, no solamente el PP, sino los analistas económicos más prestigiosos de este país. Han optado por la subida de impuestos, un error con mayúsculas, un nuevo mazazo en el bolsillo de los andaluces; viviendo una situación de asfixia económica en las familias andaluzas, las familias que ya se han quedado tocadas con los recortes sociales de Zapatero, no han tenido suficiente con los tres tramos de la tarifa autonómica del IRPF, el céntimo sanitario, los impuestos a los depósitos de entidades de créditos, residuos, etcétera; dos impuestazos más a partir del día 1 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Las bolsas de plástico, que fuera de ser un impuesto verde, es claramente recaudatorio, y retrasándola hasta en mayo su entrada en vigor, no por las fechas más idóneas para el comercio, sino por interés electoral, que le ha servido poco; una bolsa que vale 0,02, ustedes las ponen este año en el 0,05, y el año que viene en el 0,10 -duplican y quintuplican-. Pero no solamente las bolsas de plástico, la Ley de Aguas. Un acto de incursión clarísimo en las competencias municipales, de injusticia social, antimunicipalista y de descaro político, porque supone que los andaluces hagan frente a los incumplimientos históricos en materia de aguas de la Junta de Andalucía; que su ineficaz gestión se la quieran cobrar a los andaluces, y, para colmo, a través de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ya se ha posicionado en el Tribunal Constitucional, pero es un hecho gravísimo, teniendo en cuenta que es un nuevo mazazo, porque el primero lo dieron en el agua, con el IVA, que han pasado el gravamen del 7% al 8%, y ahora esta nueva subida del agua, otro mazazo al bolsillo de los andaluces y andaluzas. Y, cuidado, como grava el consumo, lo paga lo mismo el parado que el rico, y, por tanto, vuelven a ir contra los más débiles con este impuestazo. Y, por ello, señora Consejera, le invitamos, esta mañana, a reflexionar de nuevo. Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, nosotros tenemos una política impositiva muy clara, y además decimos la verdad. Decimos los impuestos que vamos a subir, con qué criterios; los impuestos que hemos puesto a las personas que tienen un nivel de renta más alta, los impuestos ecológicos. Tenemos también un paquete importante de deducciones, como usted sabe, también en ese mismo decreto ley, hacia las empresas familiares y los autónomos, a las participaciones en sociedades... En fin, un paquete compacto que busca la progresividad, la fiscalidad económica buscando una economía más sostenible y menor contaminación, y un impulso a la actividad económica. Y lo hacemos de frente y claramente.</parrafo>
        <parrafo>Usted intenta trasladar aquí, nuevamente, que la gran receta para resolver la crisis económica es bajar los impuestos; diciendo una cosa que no se compadece con la verdad, ni lo que sus comunidades autónomas donde gobiernan hacen, ni lo que ustedes han hecho nunca cuando han gobernado, y, desde luego, lo que no soporta, desde luego, la teoría económica ni la realidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que países tan poco sospechosos de ser de izquierdas, como Alemania, ha subido un montón de impuestos. Los puedo leer, mire usted.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, por el lado de los ingresos ha creado la tasa ecológica, por cada pasajero, por el combustible de los vuelos que parten de Alemania, y espera recaudar 1.000 millones con ellos. Han creado también otra tasa sobre la industria nuclear.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que recordar que el Gobierno alemán, que ustedes ponían como ejemplo antes de ir a las elecciones, también se le llenó la boca con que la solución era bajar impuestos. Pero, mire usted, señoría, qué cosa tan curiosa: no solo no los bajan sino que los suben, como están haciendo en toda Europa todos los gobiernos de derecha, incluso algunos que ustedes han puesto como ejemplo, con desastrosas..., con situaciones, en este momento, como es el caso de Irlanda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes han ganado las elecciones, tienen que [...] el reequilibrio de todas sus comunidades autónomas, aprobados en el Consejo, en el que todos tienen previsto subida de impuestos; algunos, como Galicia, también de subidas del canon del agua.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señorías, qué hay de verdad entre lo que aquí dicen y lo que hacen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

