<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación del contrato público</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000376</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000376. Pregunta oral relativa a la licitación pública en Andalucía (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a licitación pública en Andalucía, que formula don Jaime Raynaud Soto, del Grupo Parlamentario Popular Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno la brutal caída de la licitación de obra pública en Andalucía en el primer semestre de este año?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Obras Públicas, tiene su señoría la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Como ha cambiado la pregunta, le responderé a lo que realmente ha preguntado, y es que lo valoramos positivamente porque indica un buen ritmo inversor en la situación actual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera,</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No he cambiado para nada la pregunta, señora Consejera. Su respuesta es tan decepcionante como su propia gestión. Con la que está cayendo, y usted se permite dar esa respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Usted y el señor Griñán son incapaces de aportar un grano de arena a la dinamización de la economía de nuestra tierra con una potente ofensiva en la ejecución de obra pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, ni usted ni el señor Griñán ni el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero. No lo decimos nosotros, señora consejera, lo dice una fuente que supongo que le sonará: Seopan, datos que ha utilizado el Presidente del Gobierno de la Junta de Andalucía. Yo se los voy a completar.</parrafo>
        <parrafo>Según Seopan: licitación de la Junta de Andalucía en 2008, 2.062 millones de euros; primer semestre de 2009, 1.200. Bajada, 40,5.</parrafo>
        <parrafo>Inversiones del Gobierno de Zapatero, el año pasado, 1.091 millones de euros el primer semestre; el presente año, 673. Bajada de 38,22%.</parrafo>
        <parrafo>Ceacop: primer semestre de 2008, 2.500 millones de euros; primer semestre de 2009, 1.400 millones de euros. Bajada, 45%.</parrafo>
        <parrafo>ASICA, Asociación de Ingenieros Consultores de Andalucía: adjudicaciones, no licitaciones, 2008, primer semestre, 12.000 millones de euros; 2009, 2.500 millones de euros. Bajada, 80%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿así piensa usted cumplir el PISTA?</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes mismos, 13 de febrero, 2009, documento del Gobierno para reactivación de la economía. Prometieron licitar, en el primer cuatrimestre, 2.000 millones de euros; la realidad: 1.000 millones de euros. Bajada, 49% de esa cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Respuesta parlamentaria de usted, firmada por usted, recibida hace una semana: en los dos primeros años del PISTA los kilómetros que se pusieron en servicio en la red de transporte metropolitano son 7,5 kilómetros en dos años -3.750 metros al año-. Así contribuyen ustedes a dinamizar la economía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted le ha prometido al sector dinamizar, mediante las aportaciones de la iniciativa privada, con 6.000 millones de euros. ¿Ha ido usted a hacer alguna gestión con la banca y las cajas de ahorro para conseguir financiación para eso? ¿O esto es otro bluff, otro canto de sirena como la financiación de la vivienda en la que no ha habido financiación para el Plan de la Vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿le suena a usted el nombre del señor Tagua, Presidente de Seopan, asesor del Presidente del Gobierno hasta anteayer? Dicho en Sevilla el pasado lunes: «Es urgente un plan urgente y extraordinario de obra pública, en España y en Andalucía, con financiación suficiente». ¿Le suena a usted esa frase, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Hágalo por el bien de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, la verdad es que usted es un artista manejando los datos, manejando los datos a su antojo. Porque lo que ustedes hacen es coger datos, manejarlos como les conviene y cocinarlos, para ser los portavoces de malas noticias. Como no tienen alternativa, se dedican a escribir necrológicas que no tienen ningún sentido en el espacio de la política.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, señorías, desde el Gobierno trabajamos para mejorar la calidad de vida de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa: no use datos tergiversados ni superados, vamos a expresar la verdad, no diga medias verdades, que es la peor de las mentiras, vayamos a la realidad. Y, al día de hoy, en la Consejería de Obras Públicas y Transportes hay licitados mil millones de euros. Estamos por encima del año 2007, en que no había crisis, dejando al margen el 2008, que fue un año excepcional y singular, y usted lo sabe, señoría. ¿Por qué falta a la verdad? ¿Por qué no dice la realidad, que también la dice Seopan, y es que Andalucía es la primera Comunidad inversora en España, que somos la primera? Lo reconoce Seopan. Por lo tanto, lo que usted debería hacer es alegrarse de estar en la Comunidad que más invierte en toda España. De estar en la Comunidad, por tanto, que con esa mayor inversión genera más número de empleos, fomenta el desarrollo empresarial y genera oportunidades para la ciudadanía y para su calidad de vida. Esa es la realidad que dan las cifras, no la que usted describe permanentemente, que sabe que se aleja muy mucho de la verdad. Pero usted persiste, se ha instalado en esa media verdad, utiliza los porcentajes según le convienen. Y, cuando hablan de Andalucía, también lo ha hecho el señor portavoz, se habla el 40% de caída. No se habla del País Valenciano, que está en el 56% también en las cifras de Seopan. Qué casualidad. O no se dice que Andalucía es la primera inversora y que la segunda Comunidad tiene un 30% menos de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Todos queremos más, claro que sí, pero lo mínimo que usted puede hacer, por rigor político y parlamentario, es no seguir faltando a la verdad y alegrarse de que los datos sitúen a nuestra Comunidad en primer lugar, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

