<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Ayuda comunitaria, FEOGA, Política agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000591</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000591. Pregunta oral relativa al documento del Ministerio sobre la reforma de las ayudas europeas a la agricultura (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Eva Martín Pérez y Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la Consejería de Agricultura y Pesca, relativa al documento del Ministerio sobre la reforma de las ayudas europeas a la agricultura, formulada, en nombre del Grupo Popular, por la señora diputada doña María Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino ha elaborado diversos documentos para planificar todo el debate sobre la reforma de la política agrícola común.</parrafo>
        <parrafo>No sé a cuál se refiere de ellos. En todos hemos manifestado nuestra opinión, y a mí el que me preocupa ahora mismo es el documento de la Comisión, que es sobre el que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en Andalucía, hablar de agricultura no es hablar de un sector importante: es hablar de un sector vital y esencial para nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón, señora Consejera, tanto el Partido Popular como las distintas organizaciones agrarias mostramos en su día nuestro más absoluto rechazo a ese documento que elaboró el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino y que detallaba cuál era la propuesta de modelo de PAC del Gobierno de España en la Comisión Europea. Sabemos que ese documento a usted tampoco le gustó absolutamente nada; pero tengo que criticarle, señora Consejera, la debilidad y la inactividad del Gobierno de España en política exterior para defender los productos y defender a los productores andaluces ante la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que nos jugamos mucho con las actuales reformas que se están acometiendo en Europa, y, si ya nos preocupó, señora Consejera, la actitud que mantuvo la anterior titular del ramo, la señora Espinosa, catalogada por las propias organizaciones agrarias como de bastante incompetente para realizar este tipo de gestiones, también nos preocupa que la primera visita que ha hecho la nueva titular del Ministerio, la señora Aguilar, a Andalucía haya sido para hacerse una fotografía con el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, en un encuentro vacío de contenido político y con el único propósito de añadir una foto más a la campaña electoral del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>La señora Aguilar -usted lo sabe- no tiene claro qué va a decir el Gobierno de España ante la negociación de la PAC, al igual que tampoco entendía que hubiera motivos para estar en contra del acuerdo con Marruecos. Conocemos las discrepancias en sus discursos: discursos contradictorios entre usted y la señora Aguilar.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, Asaja considera que este nuevo convenio de PAC no resuelve ninguno de los graves problemas que padece el sector agrario. Por otro lado, el señor Griñán, recientemente, le hemos leído en una entrevista diciendo que la PAC no va a tener mayores problemas. ¿Usted qué opina al respecto, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Asaja dice que las nuevas exigencias verdes, la competencia desleal de terceros países, los desequilibrios de la cadena alimentaria y la falta de instrumentos de regulación de mercados van a acabar por hundir el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que no son las comunidades autónomas las que negocian con Europa -se hacen las negociaciones desde los Gobiernos centrales-; pero creo, señora Consejera, que desde Andalucía deberíamos llevar la voz de nuestros productores andaluces a Bruselas, porque, si es importante que nos oigan, más importante aún es, señora Consejera, que nos hagan caso.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y confío que usted sea capaz de dar la batalla no solamente en Andalucía, sino también en España, por un sector, señora Consejera, que lo está pasando muy mal y que hoy en día no se siente para nada respaldado, ni por el Gobierno central del señor Rodríguez Zapatero ni por el Gobierno autonómico del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, yo creo que usted debería, ustedes deberían, escuchar a todo el sector. Si solo escuchan a una organización profesional agraria, como usted ha mencionado en reiteradas ocasiones, a veces se obtiene una sola opinión. Nosotros, en responsabilidad del Gobierno para gobernar para todos los andaluces, vamos a escuchar absolutamente a todo el mundo. Es importante. Evidentemente, también a Asaja, pero hay muchos más ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a lo mejor tienen una visión absolutamente distorsionada, o, cuanto menos, parcial.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir: No hay absolutamente ninguna discrepancia entre la Ministra de Medio Ambiente y la Consejera de Agricultura de la Junta de Andalucía en cuanto a la reforma de la política agrícola común, porque lo que se ha hecho es lo que hay que hacer. Es abrir un proceso de diálogo sobre una comunicación, a la que usted apenas se refiere...</parrafo>
        <parrafo>Habla de un documento, de los múltiples que ha habido, de reflexión, y que, evidentemente, documentos ha habido y hemos posicionado a Andalucía sobre esos documentos previos. Ahora estamos ante una comunicación de Bruselas. Estamos ya ante el primer documento oficial, que ha hecho la Ministra, para lo que ofertó un diálogo con las comunidades autónomas y con todo el sector. En eso estamos trabajando. Tenga usted la absoluta tranquilidad de que los intereses de Andalucía van a estar bien representados por el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Martín, el pasado sábado la señora Aguilar vino aquí a firmar uno de los más importantes convenios para el desarrollo rural en nuestra tierra. Yo sé que ustedes no lo tienen, no saben ni siquiera lo que es el desarrollo rural. Significa 293 millones de euros para los próximos años en hacer política de desarrollo rural en nuestras zonas rurales. ¿Saben lo que eso significa? Fijar población rural.</parrafo>
        <parrafo>Eso no es hacerse una foto: es invertir 293 millones de euros en los pueblos de Andalucía. Si eso es venir a hacerse una foto...</parrafo>
        <parrafo>Creo que ustedes nunca han comprendido las políticas de desarrollo rural, y ahora me temo mucho que tampoco vayan a ir abiertamente a un debate sobre la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a empeñar en que ustedes estén en ese diálogo, en ese consenso, porque aquí, efectivamente -coincido con usted-, se juega mucho Andalucía. Los agricultores, los ganaderos, se juegan mucho en esta reforma, y yo quiero contar con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso voy a abrir un diálogo con todos los grupos parlamentarios, y quiero contar con ustedes. No tengan prejuicios, no escuchen solo a una parte, sino escuchen a todas las partes y pongan por delante los intereses de Andalucía a los intereses de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

