<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>47</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Política educativa, Politica gubernamental, Programa de acción</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000109 8-09/APP-000110 8-09/APP-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000109, 8-09/APP-000110 y 8-09/APP-000111. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura (pág. 32).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000109</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000109. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, , a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000110</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000110. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería, hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000111</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000111. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Antonio Núñez Roldán, D. José Caballos Mojeda, D. Paulino Plata Cánovas y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el punto quinto del orden del día, comparecencia de la Consejera de Educación, a petición propia, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura; comparecencia que ha sido solicitada no solamente por la propia Consejera de Educación, sino también por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en primer lugar la palabra la Consejera de Educación, la señora Moreno Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todos y a todas. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, señalaba en su discurso de investidura a la educación como el eje vertebrador de todas las políticas, las sociales y las económicas. Comparezco ante el Pleno de la Cámara, a petición propia, para exponer las líneas de trabajo que nos disponemos a acometer en la dirección marcada por el Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para no malgastar el precioso tiempo del que disponemos, me remitiré desde ya a los compromisos expresados al inicio de la legislatura por mi antecesora, doña Teresa Jiménez, a quien quiero agradecer el camino bien andado, y me remito, igualmente, a los compromisos del programa electoral del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la educación siempre ha sido una prioridad para los gobiernos socialistas de la Junta de Andalucía: no cabría entender de otra manera la trasformación de nuestra tierra que se ha producido en las últimas décadas. Siempre hemos considerado que la educación está en la base del progreso. Pero la educación no solo está en la base, la educación también es el techo, y está claro que tenemos que elevar nuestro techo si queremos garantizar el crecimiento económico y social de Andalucía y el crecimiento personal de cada uno de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha señalado el Presidente Griñán, se hace necesaria una gran alianza en torno a la educación, una alianza a la que hemos querido poner apellidos. Hablamos, pues, de alianza para la convergencia educativa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué una alianza?</parrafo>
        <parrafo>Yo no quisiera perderme en las palabras -pacto, consenso, alianza...-. Lo importante es ampliar el nivel del respaldo político y social a nuestro sistema educativo, aunque, si me lo permiten, la palabra «alianza» me parece bien traída, puesto que, aunque su segunda acepción la equipara a la de «pacto», tiene una primera acepción que, en mi opinión, lo supera, ya que esa primera acepción nos invita, nos convoca a unirnos en torno a un mismo fin. Las alianzas, por lo tanto, trascienden a los pactos, y, en mi opinión, en materia educativa hace falta trascender.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué la convergencia educativa? Pues bien, durante más de veinte años hemos centrado un gran esfuerzo social y político en la convergencia económica de Andalucía con el resto de España y de Europa, pero la crisis económica internacional ha puesto de manifiesto con crudeza que no hay convergencia económica sólida y duradera que no se sostenga en la convergencia educativa.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, la crisis financiera se dejó sentir en todo el Planeta. En nuestro país, además de otras muchas consecuencias, se ha hablado mucho del estallido de la burbuja inmobiliaria, pero se ha hablado menos de otra burbuja que también ha estallado: la burbuja del empleo sin formación.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo no cualificado no puede ser la aspiración de miles de jóvenes que han abandonado prematuramente los estudios atraídos por una ganancia inmediata que de repente los ha dejado en el paro, fuera del sistema educativo y fuera del mercado laboral. El futuro, por lo tanto, demanda un cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos espera al final del túnel de la crisis no puede ser el mismo modelo económico que ha fracasado en todo el mundo. Tiene que ser la economía sostenible. Y al volante de la economía sostenible va a estar la educación, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>La idea de convergencia educativa es, además, un marco de trabajo exigente, en el que, seguramente, podremos coincidir todos los grupos de la Cámara. No en vano, países de distinto signo político han encontrado en la Comisión Europea y en la Estrategia de Lisboa un lugar de encuentro para marcar objetivos, para marcar prioridades. Objetivos y prioridades de la Estrategia de Lisboa, que, como saben, se van a revisar a partir del próximo año, y, desde luego, Andalucía debe redoblar los esfuerzos para superar ese reto.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de convergencia es hablar de evaluación. Hablar de convergencia es identificar nuestras fortalezas y nuestras debilidades, reconocer los logros de la educación andaluza, que son muchos, pero también reconocer los problemas pendientes, que no son menos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley de Educación de Andalucía se aprobó hace apenas dos años con un gran consenso social y político. La comunidad educativa apoyó el texto de la ley, y tres de las cuatro fuerzas políticas representadas entonces en el Parlamento de Andalucía la votaron a favor. Todos los sectores implicados -los principales sindicatos representantes del profesorado y del personal de administración y servicios, las asociaciones de padres y de madres, las patronales de la enseñanza concertada y las cooperativas, las entidades representativas del alumnado con necesidades educativas especiales- apoyaron el nuevo texto legal. Por lo tanto, la Ley de Educación de Andalucía es el marco legal adecuado para alcanzar nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, el hecho de que el Partido Popular no participara de aquel pacto no debe ser obstáculo para que participe en el desarrollo de la ley. Por tratarse del principal grupo de la oposición y porque estoy convencida absolutamente de la utilidad de su consejo, digo «sí», con mayúsculas, al diálogo con el Partido Popular. Y, desde luego, queremos contar con Izquierda Unida, que desde el principio ha estado, también, detrás de la ley.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de la alianza, mañana mismo, vamos a debatir la creación de un grupo de trabajo sobre convergencia educativa. Es decir, queremos abrir un espacio de reflexión, de debate, y acuerdo político sobre las reformas, sobre las mejoras y objetivos prioritarios que, a juicio de este Parlamento, debemos marcarnos para elevar el techo educativo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, por ello, al Grupo Socialista el que haya puesto en marcha esta iniciativa cuyos objetivos hemos compartido. Y, en el caso de que la Cámara acuerde su constitución, quiero quedar incondicionalmente a disposición de todos los grupos políticos para colaborar activamente desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero la alianza educativa trasciende este escenario parlamentario. Por eso pretendemos buscar la alianza con otros actores -los agentes económicos y sociales, los ayuntamientos y los medios de comunicación- de manera muy destacada.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme decirles que hay tres partes, particularmente concernidas, sin las cuales, podremos elaborar magníficos decretos, pero no se eliminarán los problemas de las aulas. La alianza que proponemos busca, sobre todo, la movilización de las familias, del profesorado y del propio alumnado.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado andaluz tiene que saber que estamos de su lado y que las exigencias que hemos venido planteando van acompañadas de nuestra mayor voluntad de mejorar el ejercicio y el prestigio de su profesión.</parrafo>
        <parrafo>Quiero en esta primera comparecencia parlamentaria dejar constancia de mi agradecimiento sincero a los profesores y profesoras, a los maestros y maestras, y a los equipos directivos, que se baten el cobre cada día en las aulas y en los centros. Hay miles de ellos extraordinarios, vocacionales, entregados a su labor educativa como el artesano que envejece tallando con mimo cada pieza.</parrafo>
        <parrafo>Las familias andaluzas son la otra pata fundamental que sostiene el sistema. Familias que han cambiado, familias que tienen que hacer frente a nuevas exigencias laborales y sociales, pero que deben implicarse, como nunca, en la educación de sus hijos porque los quieren como siempre. Profesorado, familia y alumnado -nuestra infancia, nuestra juventud- en el centro de la alianza. Su interés por encima de cualquier interés.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las actuales generaciones vivas de andaluces y andaluzas hemos experimentado los cambios más profundos de toda la historia en materia educativa. En pocos años, padres, madres, maestros, alumnos y alumnas, hemos pasado del libro al audiovisual, y del audiovisual a Internet. En pocos años hemos pasado de la enseñanza de élite a la enseñanza universal, de manera que abuelos que no pudieron ir a la escuela tienen hoy nietas y nietos universitarios. En pocos años hemos pasado de la educación prioritariamente masculina a la presencia igualitaria de alumnos y alumnas en los centros. En pocos años hemos pasado de la uniformidad cultural y lingüística en las aulas a la presencia en ellas de niños y niñas venidos de los cuatro puntos cardinales del planeta.</parrafo>
        <parrafo>La mayoría de esta Cámara fuimos a la escuela en una dictadura y nos hicimos adultos en una democracia con el consiguiente cambio de valores. ¿Se puede cuestionar el esfuerzo colectivo que hemos realizado?</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es un ejemplo de esfuerzo y superación permanente. Las aulas andaluzas, con el profesorado a la cabeza, son un fiel reflejo de la complejidad, de la superación, y -en menor medida, en mucha menor medida- del fracaso que se ha producido en este vertiginoso cambio.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, sobre todo en política, mirar solo hacia atrás por mucha satisfacción que podamos encontrar, puede convertirnos en estatuas de sal.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando miramos hacia delante, vemos todavía muchos escalones por subir: problemas reales en las aulas, problemas de rendimiento, problemas de convivencia, problemas de desmotivación, problemas para atender la demanda creciente de recursos humanos y materiales, que van desde cubrir una baja a construir un nuevo centro.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que cuando miles de ciudadanos y ciudadanas muestran preocupación por la educación de sus hijos, no pueden estar equivocados. Tenemos que escuchar al profesorado, tenemos que escuchar a los especialistas y tenemos que escuchar a las propias familias.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no podemos confundir los medios con los fines. Internet nos abre hoy -por poner un ejemplo- las mismas oportunidades que en su día nos abrió la imprenta. Resistirse hoy a Internet es como si en el siglo XV nos hubiéramos resistido al libro. Pero las tecnologías, viejas o nuevas, son una herramienta fundamental, pero una herramienta. El fin de la educación, desde que los esclavos pedagogos educaban a los niños de los patricios en Roma, es civilizar; es el ejercicio respetuoso de la libertad; es extender el amor al conocimiento y a las cosas bien hechas; es construir ciudadanía y espíritus críticos, pero cooperadores. Todo ello en un mundo complejo que nos presenta continuos dilemas entre lo mundial y lo local, entre la tradición y la modernidad, entre lo universal y lo singular, entre los deberes y los derechos, entre lo espiritual y lo material, entre competitividad y solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando miramos hoy a la educación andaluza, la foto fija que nos ofrece es la de un sistema educativo con muchos indicadores que mejorar. Pero, además de mejorar indicadores y rendimientos, que es nuestro objetivo prioritario, tenemos que mejorar también con la misma energía otras cuestiones, más difíciles de medir, relacionadas con la convivencia, con el respeto, con la libertad, con los valores constitucionales, con la propia democracia. ¿Acaso no se trata de seguir persiguiendo el sueño socrático de que la sabiduría y la bondad desplacen definitivamente de la sociedad a la violencia y al egoísmo?</parrafo>
        <parrafo>Desde mi nombramiento como Consejera de Educación, muchas personas se han dirigido a mí para advertirme de las dificultades de la tarea encomendada. Me advierten de las dificultades para escolarizar a más de un millón y medio de alumnos y alumnas. Me advierten de las dificultades para satisfacer a cientos de familias, a miles de familias, a más de noventa mil profesores y profesoras, miles de centros, normas y contranormas, tensiones sindicales, intereses enfrentados, carencias materiales... Y a todos les digo lo mismo: el camino de la educación, que es el de la civilización misma, no se anda con temor, se anda con entusiasmo, porque las dificultades son notables, pero se nos abren oportunidades sobresalientes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en esta primera comparecencia, quiero señalar cinco desafíos y 20 líneas de mejora y reforma que estamos abordando en el desarrollo de la LEA y que queremos compartir y dialogar con todos los miembros de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El primer desafío es democratizar el éxito escolar, como hemos democratizado el acceso al sistema educativo. El Informe PISA define con claridad la relación inversamente proporcional entre el fracaso y el abandono escolar, y el nivel socioeducativo de procedencia de los jóvenes. Tendremos pues que avanzar en calidad sin dar un paso atrás en equidad, pero superar los problemas de fracaso y abandono requieren nuevos compromisos. Y es que para mantener los derechos hay que hacer los deberes; es decir que el futuro nos demanda resultados, evaluación, esfuerzo y exigencia si queremos mejorar el nivel de nuestros alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>El segundo desafío es liderar desde la educación el cambio en el modelo productivo. La economía sostenible exige nuestra incorporación a la sociedad del conocimiento. La economía sostenible, hacia la que debemos dirigirnos, exigirá, por tanto, profesionales competentes, pero también profesionales conscientes del reto energético y ambiental. La economía sostenible exigirá mayor cultura emprendedora e innovadora, pero también conciencia de la responsabilidad social de la empresa. La Enseñanza Obligatoria, el Bachillerato, la Formación Profesional, la Universidad deberán colaborar estrechamente en ese cambio de competencias y valores.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema de enseñanza se enfrenta a un tercer reto: el de avanzar en la apertura de nuestra sociedad al mundo. La internacionalización ha llegado a la escuela. El bilingüismo, la movilidad de nuestros profesores y alumnos, la multiculturalidad, los valores europeos a promover forman parte de ese desafío que la ciudadanía global nos plantea.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, les diré que hay mucha gente trabajando con entusiasmo en las aulas; en mi opinión, la inmensa mayoría. Por eso debemos agrandar la motivación y empequeñecer el escepticismo entre el profesorado. Debemos reconocer la tarea de los docentes que constituyen el verdadero corazón del sistema.</parrafo>
        <parrafo>El quinto reto, el quinto desafío es conectar con más intensidad los centros educativos a la sociedad, generando un mayor nivel de relación con su entorno cívico; facilitando la conciliación de la vida laboral y familiar; ofreciendo espacios para la realización de actividades comunitarias; conectando la ciudad y la escuela, de forma que la ciudad eduque y que la educación haga ciudad; conectando los medios de comunicación y la escuela; de forma que los medios de comunicación eduquen y que la educación cualifique la comunicación. El desafío es la alianza educativa planteada por el Presidente de la Junta de Andalucía. El compromiso de todos y todas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con estos desafíos quiero destacar 20 de las principales líneas de mejora y reforma que vamos a desarrollar en la mayor parte de las cuales espero coincidir con los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vamos a reformar el Reglamento de Organización y Funcionamiento de los centros poniendo el acento en su autonomía para avanzar en responsabilidad, flexibilidad y participación. Vamos a mejorar los programas contra el abandono y el fracaso escolar, reforzando todas las políticas que hay ahora mismo en marcha que incluye becas, planes integrales de compensación, programas de recuperación, desdoblamientos y todos los que seamos capaces de innovar en este diálogo al que estamos convocados.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, impulsaremos estrategias que contemplen la competencia lectora, como pilar básico del aprendizaje escolar, y el estímulo del interés científico de nuestro alumnado. Evaluaremos los planes de calidad y mejora de los rendimientos escolares dispuestos a introducir en ellos las reformas que sean necesarias. La Agencia Andaluza de Evaluación Educativa va a jugar un papel decisivo en el control y en el estímulo de la calidad del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se incorporará al programa Escuela 2.0 para profundizar en la modernización tecnológica de nuestros centros, alumnado y profesorado. Aprobaremos el decreto de centros integrados de Formación Profesional. Reformaremos la educación permanente en la modalidad a distancia abundando en la flexibilidad del acceso y de la oferta. Pondremos en marcha nuevos programas para la movilidad del alumnado y del profesorado en la Unión Europea, particularmente, programas de inmersión lingüística. Fortalecemos el reconocimiento social del profesorado a través de la formación, de la mejora de sus condiciones materiales y retributivas y de su autoridad. Reformaremos el actual modelo de sustituciones del profesorado para mejorar su eficacia. Continuaremos impulsando la simplificación de las tareas administrativas y la desburocratización de los centros, elaborando, además, un nuevo plan de formación para el profesorado y el personal de administración y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Culminaremos la ejecución del Plan Mejor Escuela para seguir avanzando en la modernización de las infraestructuras educativas y de los equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Abordaremos la ordenación de las Enseñanzas Superiores de artes plásticas y diseño en Andalucía, al tiempo que pondremos en marcha el Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores.</parrafo>
        <parrafo>Una vez aprobado el decreto de Educación Infantil nos propondremos abordar con el propio sector la ordenación del nuevo sistema educativo que comienza a funcionar el próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollaremos el artículo 31 de la Ley de Educación de Andalucía que crea la figura del compromiso educativo.</parrafo>
        <parrafo>Reformaremos la regulación de los consejos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Realizaremos, dentro del marco de la alianza educativa, actuaciones tendentes a prestigiar la enseñanza con carácter general y la pública, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Continuaremos prestando una especial atención a los programas de educación en valores destacando nuevas iniciativas que incidan en la educación sexual de nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Y apoyaremos la enseñanza y práctica del deporte escolar por su contribución al desarrollo físico del alumnado y por su indiscutible valor socializador.</parrafo>
        <parrafo>Termino prácticamente ya. Vamos a hacer todo esto desde el diálogo político al que quedan ustedes convocados y desde el diálogo social; también desde el diálogo cotidiano social, con nuestros agentes, con nuestros interlocutores habituales: los sindicatos, las patronales del sector, diálogo con la pública, diálogo con la concertada. Todo el consenso que seamos capaces de generar redundará en la necesaria estabilidad formativa, que es muy demanda por la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no quiero dejar de mencionar, porque así me lo demandarán, el compromiso presupuestario de este Gobierno con la educación. Como saben, la Ley de Educación de Andalucía tuvo una potente memoria económica calculada en tiempos de bonanza económica. Las circunstancias hoy, desde luego, son bien diferentes, pero vamos a defender la memoria educativa de la Ley de Educación de Andalucía. No van a faltar esfuerzos presupuestarios para desarrollar nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señorías, quiero citar una reflexión del prestigioso filósofo José Antonio Marina. Dice así: «La preocupación universal por la educación ha generado un sistema de excusas en el que todo el mundo echa las culpas al vecino: los padres a la escuela, la escuela a los padres, todos a la televisión, la televisión a los espectadores. Al final, terminamos pidiendo soluciones al Gobierno que, a su vez, apela a la responsabilidad de los ciudadanos, y así vuelta a empezar»</parrafo>
        <parrafo>Suscribo íntegramente estas palabras, asumiendo, desde ya, como Consejera de Educación, una parte superior de responsabilidad en la mejora del sistema. Pero decidida, también, a romper ese sistema de excusas que tanto perjudica a los mejores profesionales, que tanto perjudica a los mejores padres y madres y que tanta ventaja da a quienes no están dispuestos a moverse ni un centímetro para que las cosas mejoren.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía se va a mover. Se lo garantizo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Educación, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… y les agradezco de antemano… gracias señora Presidenta, que ustedes también estén dispuestos a moverse por la educación y que, de ambos movimientos, surja un entendimiento razonable que nos permita elevar el techo de Andalucía; es decir, formar una ciudadanía andaluza con competencias y valores más elevados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar posiciones tiene la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, su portavoz el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hemos escuchado atentamente su intervención y encontramos en ella, cómo no, elementos positivos. Tenemos que decir también que encontramos bastante literatura y poca concreción.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que resulta imposible aprender a nadar sin mojarse, sin tirarse al agua. Algo parecido es lo que está intentando hacer este Gobierno con la educación andaluza. La considera prioritaria, eso sí, pero en toda su intervención, no hemos visto, no hemos escuchado ni una sola cifra de compromiso, ni datos suficientes, especialmente sobre el gasto educativo. Especialmente ha hecho una referencia al final, pero no ha concretado, ni siquiera ha concretado -después hablaré sobre el tema- si realmente mantiene los compromisos concretos que en su momento hizo el señor Chaves en su discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente -ustedes lo repiten con frecuencia hasta el punto de que llega a ser una obviedad- que la educación es la base del conocimiento, no paran de decir que la mejor inversión es la educación; pero no dicen cuánta inversión, cuanto gasto van a realizar. Como dije al principio, esto es como aprender a nadar sin mojarse, como hacer -si se me permite la expresión- una tortilla sin huevos.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de la bolsa de empleo sin formación. Eso no es necesariamente achacable a la educación. Eso es porque se ha permitido, cuando no fomentado, un modelo económico que incentivaba la salida prematura, también, sobre todo en algunos pueblos, de los estudiantes al trabajo fácil, muchas veces pagado con dinero B, en economía sumergida, especialmente en la construcción. Luego gran parte de esa falta de formación también viene por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Desde la configuración de este nuevo Gobierno, ustedes han reiterado que la educación es su primera prioridad; pero, hasta ahora, insisto -y después de oírla-, nos tememos que esa prioridad se refleja, o se refleja principalmente, en el nuevo emplazamiento protocolario, que suponemos que algo significa, porque ha avanzado en puestos la Consejería de Educación, pero poco más.</parrafo>
        <parrafo>El principal compromiso que nos gustaría haber oído aquí es un compromiso presupuestario -sí, presupuestario-, empezando por la respuesta a una primera pregunta, que aprovecho para hacerle y que nos gustaría que contestase en su segunda intervención: ¿Cuál es en estos momentos, señora Consejera, el presupuesto real con que se está gestionando el sistema educativo andaluz? Porque, desde luego, en esta, como en casi todas las áreas, el presupuesto aprobado por este Parlamento el pasado diciembre parece papel mojado. Se han producido, se están produciendo en el día a día, recortes importantes, yo diría que de una manera antidemocrática, por no haber pasado esas modificaciones por este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, se calcula que más de veinte mil niños o niñas andaluces cada día no están recibiendo clase de su profesor titular, porque no se producen las sustituciones pertinentes. Se ha limitado a un compromiso de hacerlo más ágil. Cómo y cuando, márquese compromisos concretos de porcentajes de sustitución y de plazos de sustitución.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay también recortes en infraestructuras y obras. Por poner un ejemplo, que no es un caso aislado, sino simplemente significativo, me va a permitir referirme al colegio de Educación Infantil y Primaria Las Nieves, de El Puerto de Santa María, cuyo comedor fue comprometido ya en un BOJA de 2005, pero también comprometido en otro BOJA de 2008, para que comenzase en el curso 2009-2010. A estas alturas no se conoce el proyecto, no se ha licitado, por tanto, no han empezado las obras, y desde la Delegación Provincial de Cádiz se dice «es que no hay dinero». Había dinero previsto, según el presupuesto; había dinero en septiembre cuando lo publicaron en el BOJA. Por tanto, cuál es el presupuesto actual.</parrafo>
        <parrafo>Sirva como ejemplo también la Escuela de Bellas Artes de Algeciras. Es un edificio, además, de interés cultural, ejemplo de arquitectura moderna. Según la Delegación de Cádiz, no hay dinero para el mantenimiento, para la inversión necesaria, se está cayendo, lleva diez años sin pintarse; pero, insistimos, la respuesta es que no hay dinero porque estamos en crisis. Por tanto, cuál es el recorte presupuestario real y no democrático sufrido por el sistema educativo público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el tema, señora Consejera. Esta iba a ser, o esta tiene que ser, la legislatura del desarrollo de la Ley de Educación, y de momento estamos viendo grandes nubarrones.</parrafo>
        <parrafo>Según la memoria económica de la Ley de Educación, a la que usted ha aludido, y los acuerdos con diversos colectivos sociales y con los sindicatos, en los cuatro años de implantación de la Ley de Educación de Andalucía debía incrementarse el número de docentes en 15.019 profesores y profesoras, en 69 inspectores, y el personal no docente en 2.196 efectivos. El primer presupuesto posterior a la aprobación de la LEA no contempla lo que cabría esperar como parte proporcional de este compromiso; ni siquiera asume el crecimiento vegetativo que se ha producido en el número de alumnos y de alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, el señor Chaves, en su discurso de investidura, pronunció compromisos concretos. Aparte de los que he dicho, habló de reducir a 20 el número de alumnos por aula en todos los institutos para impartir las materias consideradas claves; habló con carácter general de iniciar un proceso de reducción del número de alumnos por aula. Leo, porque es tomado directamente del Diario de Sesiones, que «en esta legislatura, en un tercio de los centros se reducirá de 25 a 20 el número de alumnos en Educación Infantil y Primaria» -han aumentado-, «y de 30 a 25 en la Educación Secundaria Obligatoria».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera -hoy no solo Consejera, sino entendemos que portavoz del Consejo de Gobierno al completo y de su Presidente Griñán en un tema especialmente importante-, o desmiente usted al señor Chaves y al Gobierno anterior, o viene usted realmente a subir el listón educativo. Pero subir el listón educativo con concreción presupuestaria, porque lo demás es debatir sobre el sexo de los ángeles.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted, y ha dado mucha importancia, de lo que ha llamado «alianza educativa» o «pacto educativo» que pensamos que... Y lo vamos a decir, y aprovecho ya para adelantar nuestra posición mañana: que vamos a apoyar, vamos a participar, vamos a aprobar, por nuestra parte, la creación de ese grupo de trabajo, y vamos a participar, con honestidad y con confianza, en ese grupo de trabajo. Pero tenemos una serie de dudas.</parrafo>
        <parrafo>Un pacto es siempre bienvenido como método de resolución de conflictos, como estrategia política incluso, pero no como brindis al sol, como estrategia partidista para aparecer, una vez más, con el buen rollo y el talante y con la máxima corrección política. Aún recordamos, allá por 2006, un intento de negociación en distintos frentes, entre ellos el educativo, que duró exactamente una reunión, porque tanto la entonces representante de la ejecutiva socialista, que era la hoy Consejera de Medio Ambiente, señora Cinta Castillo, como el representante del Partido Popular, en la primera reunión se levantaron y nos quedamos nosotros solos, la gente de Izquierda Unida, que fue la que hizo propuestas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se va a poder pactar, señora Consejera, con el Partido Popular? ¿Significa que el gran pacto educativo que supuso la LEA ya no vale? ¿Van a pactar sobre más conciertos y más privatización en la enseñanza? ¿Van a pactar sobre mirar para otro lado o seguir permitiendo la selección del alumnado -sí, selección- para la enseñanza privada sobre contenidos educativos en determinadas materias, como Educación para la Ciudadanía, sobre la convergencia educativa únicamente como elemento de competitividad laboral o como elemento al servicio de un nuevo modelo productivo, pero no como elemento formativo y educativo, como corresponde a lo que debe ser un sistema educativo?</parrafo>
        <parrafo>El pacto es bueno como concepto, bienvenidas sean las ansias de pacto; pero tengan cuidado, no sea que los apoyos que ganen por la derecha con esa alianza por la convergencia educativa los acaben perdiendo por la izquierda o los acaben perdiendo en los que hasta ahora les hemos apoyado, entiéndase sindicatos, entiéndase colectivos, entiéndase, entre otros, en este Parlamento, Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, el gran reto del sistema educativo público andaluz es, evidentemente, la calidad; pero la calidad que al menos para la izquierda va indisolublemente ligada a la equidad, a la igualdad de oportunidades, a la consideración de la educación como un mecanismo compensatorio fundamental para las desigualdades de partida, y, por tanto, indisolublemente unido a la universalización.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, uno de los principales parámetros negativos a los que usted ha aludido, señora Consejera, es el abandono temprano en Andalucía. Está en el 34%, y ha aumentado en siete años en siete puntos, desde el 27% al 34%. Es superior al del Estado, que no es precisamente bueno -es un 31%-, pero superior al del Estado, y es el doble de otras regiones, como Asturias, que solo tiene un 17%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para cuándo; qué compromisos adquiere usted hoy, aquí, ahora, para bajar la ratio de alumnos por aula, hoy en Andalucía superior a la media del Estado en dos o más alumnos, como poco, según el nivel de enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, otro de los principales elementos para determinar la calidad de un sistema educativo es algo tan elemental como la presencia permanente de un profesor o profesora en el aula, que, especialmente en edades tempranas, en edades tempranas, es obligada referencia y elemento troncal para la unidad de proyecto educativo que deben recibir los alumnos y las alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ya lo he dicho: más de veinte mil alumnos o alumnas cada día no tiene su profesor natural, su profesor o profesora titular. Hace poco comprobé un caso concreto en Educación Infantil, en que una clase de Infantil llevaba seis meses con tres y cuatro profesores diarios. Eso no es unidad de proyecto pedagógico: eso es correr un riesgo serio de desmotivación a la infancia, a una infancia a la que quedan por delante al menos quince años de enganche en el sistema educativo andaluz. Y no es que falten profesores o profesoras para hacer sustituciones. Con coherencia, a lo mejor, eso lo puede decir el SAS en algún momento, con alguna especialidad de médicos, pero no es el caso de los profesores y profesoras. Hay cientos, miles de profesores aspirantes que han sacado magníficas notas en los exámenes de oposiciones, pero a los que no se permite entrar en la bolsa, para no generar expectativas y para ahorrar. Ahora mismo, hay un grupo de ellos en el Parlamento. Esto, además, señora Consejera, es un posible fraude de ley, es un atentado a la calidad del sistema de enseñanza. Usted ha propuesto mejorar esto. ¿Cómo lo va a hacer y qué objetivos se plantea?</parrafo>
        <parrafo>Podríamos hablar también, efectivamente, del grado de satisfacción del profesorado. Alguien debería analizar cómo, dónde y por qué se producen las bajas del profesorado -sobre cuyo número, por cierto, algunos medios tienden a exagerar-. Hay muchas razones. Quizás la principal es que no reciben el reconocimiento suficiente de la Administración, ni en lo económico -no se olvide-, ni en lo social, ni en lo personal, ni en la gestión de los centros. A pesar de lo que usted ha dicho, el recorrido hasta ahora ha sido que cada vez se toman más decisiones desde la cúpula, desde la delegación provincial, que se imponen, por la vía de los directores interpuestos, al claustro de profesores y al consejo escolar. Evidentemente, de la forma como llevan ustedes cuestiones como el calendario escolar, la valoración de interinos o el propio sistema de incentivación, ustedes no hacen amigos.</parrafo>
        <parrafo>Podemos hablar de la equidad. Y no hay equidad en la educación andaluza entre la enseñanza privada concertada y la enseñanza pública. En los centros privados concertados hay una selección de alumnos por la vía directa -«tú no»-, o por la vía indirecta, mediante el cobro de cantidades que se deberían inspeccionar de oficio por parte de la Junta de Andalucía. Hay una denuncia reciente de varios sindicatos al respecto, de cómo en los centros privados concertados se cobra. Se cobra por cuestiones..., como donación voluntaria, se cobra por utilizar el patio, se cobra por actividades extraescolares interpuestas en horario lectivo. Se cobra. Y no hay equidad cuando por cada 1.000 alumnos la escuela pública escolariza 24 con necesidades educativas especiales; la privada concertada, sólo escolariza, por cada 1.000 alumnos, 16. De 16 a 24...</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los alumnos extranjeros, la proporción es aproximadamente la misma. La privada concertada escolariza 11 puntos menos de lo que le correspondería por su participación en la escolarización total.</parrafo>
        <parrafo>Y un ejemplo de cómo a esto contribuye la Junta: el centro Manuel de Falla, de acogida de menores inmigrantes de Jerez, tiene 18 niños. Y envía a los 18 niños a la escuela pública, teniendo a su alrededor también centros privados concertados. ¿Por qué no envía la propia Junta de Andalucía niños con necesidades educativas especiales, en este caso menores inmigrantes, a los centros privados concertados, para contribuir a ese reparto de lo que podríamos denominar, con todo el cariño y sin que se entienda mal, «cargas educativas»?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, equidad también es no cerrar colegios rurales, o, para ser precisos no disminuir el número de niveles de educación impartidos en las áreas rurales. ¿Qué va a hacer usted con los centros Cemide? ¿Va usted continuando, va usted a continuar cerrando primero y segundo curso de Secundaria en determinados pueblos? Lo intentó en Cádiz, donde han dado marcha atrás, pero se sigue intentando en Las Alpujarras; se sigue intentando en Huelva; se sigue intentando en Málaga; se sigue intentando en otra Andalucía. ¿Va usted a contribuir a llevar el nivel educativo en los pueblos rurales a niveles propios de la dictadura, de la dictadura de Primo de Rivera, donde solo se implantaba hasta Ingreso? Aquí un poquito más, pero ni siquiera la EGB, que implicaría primero y segundo de Secundaria. ¿Qué va a hacer usted, señora Consejera, con los centros Cemide?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. La Presidenta ha sido generosa en el tiempo que le ha concedido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>También podríamos hablar de la Educación Infantil como elemento de universalización. Señora Consejera, ¿va a continuar usted con la línea de continuar el crecimiento o de realizar el crecimiento de la Educación Infantil, especialmente de cero a tres años, fundamentalmente a través de los centros privados o a través de los centros privados concertados? ¿O va usted a desarrollar una red pública de Educación Infantil? Ha dicho usted que va a defender la educación pública. Ahí tiene un ejemplo. Pero, si lo hace, también hágalo no empeorando las condiciones en que se venía desarrollando la Educación Infantil cuando dependía de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, antes, para las clases de un año, había un máximo de seis alumnos; el Decreto de Educación Infantil habla de ocho. Para dos años, de 10; ahora se habla de 13. Para tres años, de 15; ahora se habla de 20. ¿Eso es dar carácter educativo a la Educación Infantil? Eso no es lo que habíamos aprobado. Eso no es lo que habíamos aprobado en la Ley de Educación. Ni eso ni la privatización responde al título..., me parece que es el segundo, capítulo segundo de la Ley de Educación, referente a la educación infantil.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Consejera. Las continuas llamadas al diálogo están muy bien, y a la participación, pero no tienen sentido si a priori no se acude con mentalidad abierta, si después se hace lo que se tenía ya pensado hacer, como ha ocurrido muchas veces, especialmente con las familias y con el profesorado; familias muchas veces convidadas de piedra en todo el proceso educativo, ni valoradas ni escuchadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la apuesta por la educación la viene repitiendo el Presidente Chaves en los últimos 20 años, especialmente en los últimos cuatro. Desde que yo soy diputado,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Le ruego que acabe inmediatamente, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... señora Consejera -le prometo que termino-, en los últimos cuatro años el presupuesto en educación ha crecido el 10,2%, o sea, solo 0,6 puntos más que el conjunto del presupuesto. Si la educación es tan prioritaria, este crecimiento se nos antoja realmente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si usted responde a estas cuestiones, si usted responde y coincide en este planteamiento prioritario de objetivos, cuente con Izquierda Unida. Pero, si no, si todo es una mascarada para continuar haciendo lo mismo, para no defender la educación pública y continuar permitiendo que, mientras se cierran centros públicos en la ciudad de Cádiz, crezcan los conciertos en la privada, sepa que nos va a tener enfrente. Pero sepa también que, independientemente del tamaño de este grupo, en materia educativa le aseguro que nuestra posición es capaz de movilizar a mucha gente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Es el momento del Grupo Parlamentario Popular, vamos a cederle la palabra a la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oña Sevilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Y buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, al margen de mi enhorabuena más sincera, que sabe usted que se lo he dicho también de forma privada, y lo digo aquí públicamente desde la tribuna, estoy segura de que todos compartimos con usted el deseo de que su gestión sea muy próspera para Andalucía, y, sobre todo, para los niños y jóvenes de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir una cosa: yo entiendo que usted diga que tiene una máxima prioridad, su Gobierno e incluso el partido político al que pertenece, en la educación, pero los resultados no avalan esa afirmación. Los resultados de la educación en Andalucía, precisamente, dirían todo lo contrario. Y no se trata de ser ni subjetivos ni objetivos. Se trata de reflejar la realidad. Yo sé que usted está de acuerdo en lo que le estoy afirmando. Por lo tanto, me extraña mucho que diga que para usted es un asunto prioritario, cuando no lo es ni en los presupuestos ni en los resultados que, después de 30 años de Grupo Socialista, se han obtenido en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, decía que no quería perderse en las palabras, y ha jugado con los distintos símiles o sinónimos que puede tener la palabra «alianza». Yo creo que usted se ha perdido un poco en las palabras. Ha hecho un discurso que podemos suscribir todos los presentes. Y yo le puedo asegurar que no pertenezco, ideológicamente, al Partido Socialista. Pero, sin embargo, podríamos suscribirlo todos. ¿Quién no va a estar de acuerdo con mejorar la calidad educativa? ¿Quién no va a estar de acuerdo en fomentar o fortalecer la relación esfuerzo-resultado? ¿Quién no va a estar de acuerdo en ampliar o abrir Andalucía al mundo si eso significa el bilingüismo? ¿Quién no va a estar de acuerdo con esas afirmaciones? Todos lo estamos. Pero de lo que se trata, señora Consejera, es de que su discurso, más bien, ha parecido un discurso filosófico. Su discurso ha sido, más bien, un discurso institucional. No ha sido el discurso de una Consejera comprometida. No ha habido compromisos, ni la forma de acometer compromisos. No los hemos oído. Usted ha hecho una serie de afirmaciones generales, que todos los partidos políticos tendrían y tenemos que suscribir. Pero lo que usted no ha hecho en ningún caso -y también lo sabe- es decir de qué forma se van a..., digamos, que de qué forma vamos a afrontar, o ustedes van a afrontar, esos retos a los que ha hecho alusión.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de cambio de modelo productivo, de economía sostenible, de trabajo no cualificado, pero no nos ha dicho absolutamente nada, señora Consejera. Estas expresiones las venimos utilizando, o las vienen ustedes utilizando en el vocabulario socialista de las últimas fechas. No ha dicho usted, o no ha planteado ninguna relación entre esas expresiones muy oídas últimamente, y cómo se van a traducir en Andalucía en los colegios, cómo se van a traducir en Andalucía en el mejor y mayor esfuerzo de los alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, un discurso que el Partido Popular puede suscribir, pero usted ya no es la Presidenta del Parlamento. Usted es una Consejera, supongo que comprometida, y supongo que, además, ilusionada y deseando hacer cosas. Hágalas, pero cuéntelas. Si viene a la tribuna y viene a comparecer, y además por deseo suyo, cuéntenos qué va a hacer; dígales usted a los niños y a los padres qué va a hacer. No es ninguna novedad que se vaya a contar con los padres, que se vaya a contar con los alumnos, que se vaya a contar con los docentes. Al menos, en teoría, no es ninguna novedad, supongo que se ha hecho siempre.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los últimos días hemos oído algunas otras cosas. El señor Griñán, por supuesto, ha hablado de su apuesta educativa, que tampoco usted ha traducido en ningún compromiso concreto, en ningún cambio concreto. ¿Qué va a cambiar en Andalucía para que se consolide esa apuesta educativa?</parrafo>
        <parrafo>Pero usted dijo el otro día, y lo ha dicho hoy: la convergencia educativa. Mire, eso exige de reformas: no ha planteado ninguna. Exige de prioridades presupuestarias: no lo ha hecho, somos los últimos en inversión educativa -y usted sabe que esto es verdad-, los últimos, nuestra Comunidad Autónoma es la que menos invierte de toda España. Su prioridad no es..., señora Consejera, sería prioritario si se especifica en los presupuestos. No ha hablado usted, en ningún caso, de reconocer errores, ni de aceptar responsabilidades, a lo mejor lo hace en la siguiente intervención. Y, desde luego, tampoco usted podrá pretender que nosotros, con semejante perspectiva, podamos apostar por políticas fracasadas.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de alianza, de pacto, de lo importante que puede resultar. Y le voy a decir una cosa: en el Partido Popular y en el Partido Socialista está la trampa de su deseo, y tal vez del nuestro. Usted, o su Gobierno, permítame que personalice en usted, su Gobierno no ha llegado a grandes acuerdos con el Partido Popular, ni a pequeños acuerdos en materia de educación, porque ustedes a nosotros nos ven como adversarios políticos, y lo somos. Sin embargo, ustedes pueden llegar a acuerdos con Izquierda Unida, porque ustedes no les ven peligrosos. Ustedes están viendo al Partido Popular como que, más tarde o más temprano -yo deseo que muy pronto- será el que produzca la alternancia en Andalucía, igual que en España. Por tanto, ustedes no nos quieren dar a nosotros ningún margen de maniobra, pero esa es la trampa, señora Consejera, porque realmente, si de verdad quiere usted una solidez de la educación, por la cantidad de personas que votan al Partido Popular y que votan al Partido Socialista, su obligación política sería entenderse con el partido que va a gobernar en Andalucía más pronto que tarde, y si ustedes siguen con este mismo modelo educativo, será más pronto que tarde. Por tanto, se lo estoy diciendo, de verdad, con absoluta franqueza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le digo, señora Consejera, si usted quiere un pacto en educación con el Partido Popular lo va a tener, y yo estoy segura -y esto usted no me lo concederá, seguro que en público no, a lo mejor en privado- que usted estaría más tranquila con una educación que, en parte, tenga también propuestas del Partido Popular que de otros partidos. Seguro que no me lo va a decir aquí, pero, a lo mejor, fuera en el pasillo me lo reconoce. Por tanto, por el beneficio de las personas que viven en Andalucía, que la mayoría les votan a ustedes, pero lo siguiente que eligen es al Partido Popular, porque vamos precisamente a alternarnos en el Gobierno, en un momento o en otro, tenemos la obligación de conseguir un pacto por la educación. Yo estoy segura de que tenemos esa obligación, pero también estoy segura de que la generosidad la tiene que tener el Gobierno. Nosotros no tenemos nada más que hacer propuestas, no podemos ceder, porque no tenemos ninguna parcela de poder.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, nuestro presidente, Javier Arenas, usted sabe que ya hizo una oferta de pacto por la educación, precisamente hace unos meses en esta legislatura, ustedes no le hicieron ningún caso. En ese momento lo que dijo el señor Chaves es que como él ganaba las elecciones se aplicaban las políticas del Partido Socialista. Pues yo le digo, señora Consejera, en nombre de mi grupo, que si ustedes pretenden ahora también seguir aplicando las políticas del Partido Socialista no pretenderán que nosotros nos sumemos al desastre, no pretenderán ustedes que nosotros seamos, de alguna manera, los que rubriquemos su fracaso. Nosotros no vamos a ser cómplices de generaciones perdidas, usted entenderá eso, no podemos serlo porque los datos están ahí. No es que el Partido Popular quiera desgastar al Gobierno socialista, es que el Partido Popular, igual que usted, lee los datos que en materia educativa nos están indicando que el fracaso de la política educativa andaluza es tremendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si usted es una Consejera que quiere tener éxito en su gestión, que sin duda quiere, y eso se traducirá en una mejor educación para todos, atrévase a decir que va a aceptar la política, también en algunos casos, del Partido Popular, porque ¿usted cree que nosotros pretendemos que haya mejor educación, señora Consejera, o no lo pretendemos? Lo pretendemos, seguro, ¿verdad? Pero es que nosotros hemos hablado del mérito, del esfuerzo y del respeto al profesor, y ustedes se han reído. Nosotros hemos hablado de eso que usted ha dicho hoy, y ustedes nos han llamado antiguos. Yo recuerdo haberlo dicho aquí y una compañera suya dijo: «huele a naftalina en el Parlamento». Han frivolizado ustedes mucho con el respeto al profesor; han frivolizado ustedes mucho con la política del esfuerzo; han frivolizado ustedes con que da igual los resultados; han dejado pasar a niños que no saben, y, al final, ustedes han contribuido a llevarse por delante a cientos de miles de andaluces que no tendrán otras oportunidades, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho antes: «muchos de los que estamos aquí se han educado en políticas franquistas». Es, sin duda, cierto, pero muchos de los que así lo han hecho, o los que lo hemos hecho, hemos tenido esa educación, hemos tenido, al menos, la posibilidad, dentro de lo malo, de estar ahora sentados en estos escaños representando la voluntad popular. Y yo le digo: ¿cuántos de los niños que han ido arrastrados por el fracaso escolar no van a tener esas oportunidades que usted ha tenido y que yo he tenido? ¿A cuántas personas han dejado ustedes por el camino? ¿Cuántas ilusiones el Partido Socialista, con su frivolización continua, ha dejado por el camino? ¿Cuántas personas se han quedado en la cuneta, señora Consejera, porque ustedes han considerado que eran antiguallas? No, no se trata de que lo moderno tenga que ser siempre lo mejor, ¿quién define lo que es moderno? ¿Quién define lo que es mejor? ¿Quién define lo que es el progreso? Se lo digo tal y como lo pienso. Yo creo que podremos ver si es mejor, moderno el progreso cuando veamos que, en vez de tener un fracaso escolar del 34%, lo tenemos del 10%, que es lo que la Unión Europea quiere para el año que viene. Usted se encuentra con que sus políticas ponen a Andalucía a 24 puntos de distancia, 24 puntos de distancia, de lo que la Unión Europea pide, o quiere en fracaso escolar. Le estoy diciendo la verdad, o sea, no pretendo ser, en absoluto, subjetiva, le hablo desde la seriedad. Le estoy dando un dato que es absolutamente riguroso.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «sin convergencia económica no puede haber tampoco convergencia educativa, y viceversa». Y realmente viceversa, porque si no hay una buena educación no puede haber una buena situación económica. Por otra parte, si usted dice que la mala educación, o los malos resultados es la consecuencia de que los padres vivieron una situación socioeconómica determinada, pues, mire, creo que de alguna manera usted se traba a sí misma, porque le digo una cosa: muchos niños que están fracasando ahora de 15 años, sus padres se han educado con sus políticas, ya ustedes están..., también tienen su memoria. Ustedes ya son responsables de la historia, señora Consejera, no le echen toda la culpa al franquismo, tuvo la que tuvo, pero ustedes tienen culpa. Es decir, los niños que ahora con 15 años están fracasando en la educación, sus padres tenían 11 once años cuando ustedes llegaron al Gobierno, por tanto, tienen ustedes alguna culpa. Pero es que, además, vamos a peor, los datos reflejan que vamos a peor, usted sabe que el fracaso escolar en los últimos siete años en Andalucía ha empeorado, por tanto, ya ustedes tienen de lleno culpa. No utilice usted, por tanto, ese argumento, que es de Zapatero. Yo creo que usted tiene, puede tener argumentos más brillantes. No utilice usted el argumento de la situación socioeconómica de los padres y de los abuelos. Usted, sin duda alguna, puede ser más brillante y tener argumentos más interesantes, y, sobre todo, más sinceros, porque eso no es verdad, eso no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que acaso la situación socioeconómica de los padres o de los abuelos tiene la culpa de que ustedes no instalen el bilingüismo, señora Consejera? ¿Tiene la culpa de eso? ¿O tienen la culpa los padres y los abuelos de que ustedes tengan a 20.000 niños en caracolas? ¿Quién tiene la culpa de eso? No, no. No nos puede usted decir semejante cosa, es un argumento manido, pero no es un argumento real. Es un argumento que le puede gustar a la izquierda, porque la izquierda tiene siempre la tentación de recurrir a lo socioeconómico, y, mire, lo socioeconómico no es el paraguas para todo. Si ustedes no invierten en colegios, la culpa no es del franquismo, es de ustedes. Si ustedes son los que menos invierten en educación, y así lo reflejan en los presupuestos, ¿eso es culpa de los abuelos de los niños, señora Consejera? Que ustedes ahora, ahora, en los presupuestos en Andalucía sean los que menos invierten. Eso, evidentemente, no es culpa de los abuelos. Por tanto, creo que no debería usted seguir por esos derroteros, porque pronto perderá la credibilidad. Y yo creo que usted no debería buscar perder la credibilidad, sino tenerla, por la cuenta que nos trae a todos, señora Consejera. No puede usted mirar los toros desde la barrera. Sumérjase, porque usted está haciendo la faena. Usted está ahora haciendo la faena; por tanto, no mire los toros desde la barrera, que no es ese ya su papel.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace ocho años, en 2001, más del 58% de los alumnos completaba la Secundaria; ahora, el 54%. Quiere decir que vamos a peor, a medida que nos alejamos del franquismo y de la situación socioeconómica mala del franquismo, vamos a peor, señora Consejera; quiere decir que ese argumento, como le digo, no puede ser de validez para todo. Tampoco puede ser de validez que usted diga que quiere abrir Andalucía al mundo -y yo estoy absolutamente de acuerdo-, cuando, sin embargo, sobre el bilingüismo, desde que se prometió, 150 centros se adaptan a él por año. El ritmo es, por tanto, de 20 años en Andalucía para tener bilingüismo. ¿Eso es culpa de los padres y de los abuelos, señora Consejera? Se lo digo porque así es como lo veo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves, en el año 2000, prometió el 6% de inversión educativa, el 6% del PIB para la inversión educativa. Estamos en el 4,8. Significa que, desde que hizo la promesa el señor Chaves, el PSOE -porque ustedes gobiernan- tiene una deuda educativa con los niños andaluces de 12.000 millones de euros. En función de la promesa del señor Chaves; si fuese la nuestra, que nosotros pedimos mayor inversión, aún sería mayor la deuda educativa. Pero quiero ser totalmente rigurosa.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves ha sido Presidente de la Junta de Andalucía; el señor Chaves prometió, hace ya mucho tiempo, en el año 2000, el 6% del PIB. Si hacemos las cuentas, 12.000 millones de euros les debe el Partido Socialista a los niños andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que con 12.000 millones de euros no han dejado ustedes a algunas personas, cientos de miles, en la cuneta, señora Consejera? Pues sin duda que sí. ¿Cuántos niños de Andalucía, por las políticas de ustedes...? No ensayen con el progresismo, de verdad, no ensayen. Apuesten por el progreso, pero no ensayen con el progresismo, no ensayen ustedes con los PIN: no ensayen con eso. Apuesten por el esfuerzo, apuesten por el mérito, apuesten ustedes por los buenos resultados. No puede ser lo mismo un niño que se esfuerza que uno que no se esfuerza: no puede ser lo mismo que pasen los dos. No pueden pasar los dos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si usted es capaz de recapacitar, de aceptar cambios en la política, de aceptar que el Partido Popular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... que el Partido Popular, aunque sea su adversario político natural, representa a una enorme población en Andalucía y es quien tiene que ayudar, contribuir, para hacer un gran pacto por la educación, usted, si acepta eso, a nosotros nos va a tener, porque ya nosotros lo hemos propuesto con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Y no hemos despertado más que la sorna de sus compañeros. Usted es distinta. Ojalá, ojalá que lo sea, porque si no correrá usted la misma suerte que las dos consejeras que la han precedido. Y créame, con sinceridad, que no lo deseo, ni por usted, ni porque eso significaría, además, el fracaso de las políticas educativas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera -yo termino, no tengo más tiempo-, ustedes, si tienen unas ratios negativas es por culpa de ustedes, no de los abuelos ni de los bisabuelos; si en Andalucía el 4% del alumnado apuesta por carreras tecnológicas frente al 22% de los alumnos catalanes es por culpa de ustedes, y no de los abuelos ni de los bisabuelos.</parrafo>
        <parrafo>Así que nosotros, señora Consejera, no creemos que se esté haciendo una buena política: tienen unos datos que refrendan que la política es mala. No confundan, como ya le he dicho, el modernismo con el todo vale. Todo vale no es verdad para nada en esta vida, para nada en esta vida, y también es una frase que yo creo que a la izquierda le gusta mucho, pero es peligrosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ni en política, ni en educación, ni en nada, todo vale: hay cosas que no valen, hay cosas donde hay que marcar una línea rotunda y contundente. Si usted está de verdad decidida a que se produzcan cambios en la política educativa en Andalucía, nos tendrá de su parte; si usted considera que las políticas fracasadas, con esas cifras de fracaso que demuestran el error continuo de un gobierno, son las que tienen que continuar, le haremos la oposición más feroz, pero también más leal y constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Turno para el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, doña Araceli Carrillo Pérez...</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, al que tengo la satisfacción de volver a representar, le agradezco su información y la felicitamos por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha combinado la realización de un análisis general de la situación del sistema educativo con el reconocimiento de los problemas existentes, y demuestra que usted tiene los pies en la tierra. Y, señora Consejera, después de oír a la oposición, yo creo que la oposición oye, pero no escucha; sobre todo el Partido Popular. Y, por eso, como ustedes no escuchan, señora Oña, no escuchan a los ciudadanos, por eso pierden una y otra vez las elecciones: porque ustedes oyen pero no escuchan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted le ha dicho a la señora Consejera que puede correr la misma suerte que las anteriores consejeras. Yo le puedo decir que la que no va a correr la misma suerte es usted, porque usted no va a llegar a ser consejera del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, también ha expuesto medidas concretas, no generalidades, y, además, algo así como que no partimos de la nada. Efectivamente, el Gobierno andaluz ha realizado un importante esfuerzo en el ámbito educativo: esfuerzo de generalización, esfuerzo de vertebración y esfuerzo económico. Algunos ejemplos del último año: nuevos derechos, la total gratuidad de los libros de texto en la Enseñanza Obligatoria, la gratuidad del transporte escolar en el Bachillerato y los ciclos formativos, más centros TIC, más centros bilingües, más centros acogidos al Plan de Apertura, creación y mejora de puestos escolares y mejores condiciones laborales del profesorado, aunque le pese al Partido Popular, que no se alegra nunca del avance educativo, en este caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí quiero destacar la inversión en educación en los últimos cinco años, de más del 2,5% del PIB, y la subida del presupuesto de educación en más del 45%, siendo, en este caso, Consejero de Economía y Hacienda el actual Presidente de la Junta de Andalucía. Luego la apuesta por la educación del señor Griñán no es algo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, como Presidente, en su discurso de investidura se comprometió a priorizar y dar una gran importancia a la educación; importancia que comienza con pequeños gestos --podríamos llamarlo así; por lo menos yo así lo llamo-, como la prioridad política que le ha concedido a Educación en el Gobierno andaluz, y también con que esta comparecencia, por ejemplo, de educación se realice en Pleno; pero sería una ingenuidad por mi parte considerar que el Gobierno andaluz con estos gestos podría resolver la problemática de la educación andaluza. Ni mucho menos. Eso sí, gesto importante, señora Consejera, es el que se desprende de su intervención, traducido en medidas concretas. Creo que han sido cinco los desafíos que usted ha planteado; desafíos todos ellos muy importantes, desde nada más que las palabras que utiliza de democratización, de liderar un cambio, de avanzar, de la motivación, de empequeñecer el escepticismo, de conectar la sociedad con la escuela... Nada más que eso, nada más que esas palabras, ya son importantes, y esos desafíos han sido unidos a unas medidas de mejora en que debemos, según usted -y yo lo comparto-, debatir y trabajar, medidas muy concretas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, creo que queda claro que para el Gobierno andaluz la educación va a ocupar un lugar preferente; que la considera un elemento transformador de la realidad, el fundamento de una sociedad justa y solidaria que es la mejor inversión de futuro que puede hacer una sociedad, en este caso un gobierno, y que también es el instrumento válido y necesario, sobre todo en los tiempos que corren, para salir fortalecidos de la crisis económica. También que el Gobierno andaluz, desde el sistema educativo, tiene el reto y el compromiso de transformar el conocimiento en empleo y en valor económico.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz quiere un sistema educativo que proporcione una formación académica profesional sólida, que haga ciudadanos y ciudadanas competentes, tanto para su incorporación al mundo laboral como para su incorporación como ciudadano de sociedades avanzadas, dinámicas y justas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos oído, hemos podido oír, al Presidente de la Junta, y también a usted, decir que la principal política económica, la más importante en términos de rentabilidad, es la educación; paso importantísimo, porque hoy se habla de educación como política social y también como política económica. Como usted ha dicho, esa nueva visión es perfectamente compatible con la visión social emancipadora y generadora de igualdad que es la educación.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que vivimos tiempos en los que la fuerza competitiva de un país se va a medir por el nivel y la calidad de su sistema educativo. De cómo respondamos a ese reto va a depender nuestro futuro, que aprender es la base del progreso.</parrafo>
        <parrafo>Como muy bien le he oído al señor Griñán, dice que no solo es aprender cosas, sino aprender a hacer cosas, aprender a ser ciudadanos comprometidos y responsables. Esto implica reconocer que el capital humano -es decir, los conocimientos y las competencias de los individuos- es considerado como factor determinante del progreso de Andalucía, de la competitividad de las empresas andaluzas y del porvenir profesional de los ciudadanos y ciudadanas andaluces. Solo los países que sean conscientes de la importancia de la educación como variable fundamental de su progreso podrán hacer frente a los retos de la globalización.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, todo esto está muy bien, pero el sistema educativo, además, tiene que ser solidario, fundamentado en la equidad -como usted ha dicho- y la igualdad de oportunidades, que permita la cohesión social, también que apueste por la calidad de la educación; que, como he dicho, sean sus prioridades. Y ese es el sistema educativo que quiere el Gobierno andaluz y que quiere el Grupo Socialista, que queremos los socialistas. En esos fundamentos se basa la Ley de Educación de Andalucía. Ley que, como usted ha dicho, consiguió un gran acuerdo, que se realizó dentro del marco de la concertación social y que, además, recibió el apoyo de todos los grupos políticos de esta Cámara, excepto del Partido Popular. Y, como no podía ser de otra manera, era la base de nuestro programa electoral, apoyado mayoritariamente por los andaluces y andaluzas. Entonces, yo creo que no sería muy mala, muy mala, esa ley, ese pacto, que dice la oposición que no queremos hacer con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, muchos andaluces y andaluzas -igual que se preguntó en el debate de investidura el Presidente- se preguntan cuál era la razón por la que el Partido Popular no había votado la Ley de Educación. Y yo voy a decir una que para los socialistas es muy importante. Y voy a apuntar... Mire, viendo la propuesta que de ley de educación presentó el Partido Popular el 18 de julio del año 2007... Y lo digo porque creo que algunos, incluso del Partido Popular, algunos miembros del Partido Popular no saben, o se les ha olvidado, que ustedes presentaron un texto alternativo. Ustedes tienen un proyecto de ley, y les digo, señorías, que si se hubieran leído... Por cierto, también les digo... Yo no les voy a decir a ustedes que no saben leer. Ya me guardaría yo de decirlo, por supuesto. Ahora, sí les voy a decir que ustedes saben leer, pero entre líneas y de forma interesada. Pues bien, si hubieran leído con interés ambos textos, el suyo y el del Gobierno, se hubieran dado cuenta de que son muchos más los aspectos que nos unen que los que nos separan. Les puedo garantizar que hay muchos más aspectos que nos unen de los que nos separan. Pero hay un aspecto que ustedes no dicen abiertamente -lo dicen con la bocha chica-, y que además define muy bien su modelo educativo, que es la libre elección de centro. ¿Y eso qué significa? Pues eso significa la apuesta por la privatización de la enseñanza, algo que no comparte y que no compartirá nunca el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Algo que sí es la bandera... Algo que sí es la bandera del Partido Popular, que lo demuestran día a día donde gobiernan. Y donde no, como es el caso que nos ocupa, tenemos el ejemplo en este Parlamento. Les voy a recordar una de las últimas iniciativas, el rechazo que ustedes hicieron a una proposición de ley socialista sobre la escolarización mixta. ¿Y saben ustedes por qué lo rechazaron? Porque eso supone un cambio de modelo a los centros privados de confesiones religiosas muy conservadoras. Por eso ustedes rechazaron esa iniciativa del Grupo Socialista. Y yo me pregunto: ¿Cuándo el Partido Popular se va a quitar la careta, señora Oña? ¿Cuándo va a tener la valentía de decirle al profesorado de la escuela pública cuál es su verdadero modelo? ¿Cuándo van a dejar de querer ser los únicos abanderados y los únicos defensores del profesorado y de los centros públicos? ¿Cuándo van a dejar de mentir?</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, la educación es un monopolio que hay que romper. Y yo no me lo he inventado, señora Oña. Lo ha dicho una dirigente importante de su partido, como es la señora Aguirre. Está por escrito. Considera la educación como un monopolio que hay que romper. Sin embargo, para los socialistas la educación es un servicio público.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista comparte, señora Consejera, con usted, que reforma sí, mejoras sí, acuerdos sí, cuantos sean necesarios y seamos capaces de impulsar, todos aquellos que nos permitan alcanzar el objetivo que usted ha dicho, el de la convergencia educativa. Eso sí, siempre en el marco de la Ley de Educación. Usted ya dijo, y lo ha reiterado hoy, que esta ley es la que va a servir de hoja de ruta de las mejoras en el sistema educativo andaluz. Ley que tiene que servirnos para avanzar, no solo hacia la calidad, sino también hacia la excelencia; que tiene que servirnos para incrementar el éxito del alumnado y, desde luego, para apoyar y poner en valor la tarea que cada día hace el profesorado. ¿Que para ello hay que incrementar el gasto en educación? Sí, por supuesto. Usted ha dicho -el compromiso de la memoria económica que llevaba la Ley de Educación- que va a suponer el 36% más en esta legislatura, y que no solo es aumentarlos, sino también redistribuirlos para que sean más eficaces.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular habla de «pacto por la educación», «pacto», sin concretar nada. Siempre generalidades. Pacto, como tal, me van a permitir sus señorías, creo yo que ya se hizo en la legislatura anterior. Pacto con toda la comunidad educativa -usted lo ha dicho, señora Consejera-: organizaciones sindicales, padres y madres de la escuela pública y de la escuela privada, asociaciones de niños de necesidades educativas especiales, las patronales, las cooperativas y todos los partidos políticos, excepto el Partido Popular. El Partido Popular se quedó solo frente a los demás. Eso sí, hoy de nuevo -lo ha demostrado aquí el Partido Popular-, para el Partido Popular, los que vamos con el pie cambiado, con el paso cambiado, somos todos los demás.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular perdió la ocasión de materializar, en aquella época, entre otras muchas cosas más, su apoyo a... Porque, como no se han leído la ley, yo se lo voy a recordar. Perdió la ocasión de materializar su apoyo a la extensión y consolidación del 0-3 años como etapa educativa -le voy a decir solamente algunos-; la extensión del conocimiento de los idiomas; el uso de las tecnologías de la información y comunicación; el nuevo impulso de la Formación Profesional; potenciar las buenas prácticas docentes y el reconocimiento del profesorado; aumentar la implicación y participación de las familias; a promover la cultura del esfuerzo, del estudio y de la convivencia... Yo creo que con esto se demuestra que el Partido Popular, que la señora Oña, no se ha leído nuestra Ley de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que solo con el pacto realizado en la aprobación de la Ley de Educación no es suficiente; que la educación no consiste solamente en meter más o menos dinero, y que, en los últimos cinco años, la Junta de Andalucía ha invertido y va a seguir invirtiendo. Hacía falta algo más, y hoy, señora Consejera, usted propone una alianza, una alianza social y política que, como usted ha dicho, trasciende los pactos. Sobre todo, una alianza con el profesorado, con las familias, con el alumnado y la Administración. Incluso ha dicho algo de los medios de comunicación, que ellos sí que son también importantes y deben poner en valor el esfuerzo, el aprender, el estudiar y el aprovechar las oportunidades. Al Grupo Socialista le parece una magnífica idea, porque, sin el compromiso, sin la complicidad de todos ellos, es imposible conseguir el sistema educativo que queremos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Socialista está dispuesto de nuevo al diálogo, al consenso, para conseguir esa alianza social y política que nos lleve a alcanzar la convergencia en materia de educación. Como usted muy bien ha dicho, mañana en esta Cámara se debatirá una iniciativa del Grupo Socialista de crear un grupo de trabajo para la convergencia en educación. Espero y deseo que tenga el apoyo unánime de los grupos. Era de esperar la intervención de la señora Oña. Ella dejó ya claro en el Pleno anterior, y está en el Diario de Sesiones, que el Partido Popular no está para dar oxígeno al Gobierno. Aparece textualmente en el Diario de Sesiones. El Partido Popular es el partido del no; del no al pacto por la educación, del no al pacto para salir de la crisis. El Partido Popular nos demostró con su Ley de Calidad que ellos, cuando gobiernan, imponen. Sin embargo, el Partido Socialista, el Gobierno andaluz, negoció, acordó..., con toda la comunidad educativa y los grupos políticos, acordó nuestra Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que, a la vista del nuevo ofrecimiento que usted nos ha hecho hoy, que hace el Gobierno, ustedes -y me dirijo a toda la oposición- se sumen al diálogo y a los posibles acuerdos. Todos debemos dialogar e intentar llegar al acuerdo, ya que ustedes saben que el diálogo y el acuerdo enriquecen a la sociedad democrática, la hacen más fuerte para afrontar sus retos; en este caso, el reto de la convergencia.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos podido comprobar de nuevo que la oposición, en la mayoría de sus aspectos, tiene una visión simplista. Y se mueve, una vez más, entre la visión del sistema educativo... De lo concreto, generaliza. Y de la incredulidad de Izquierda Unida, unido al catastrofismo... La doble vara de medir, porque le recuerdo a la señora Oña que el Partido Popular, por un lado, pide la reducción de ratio en la escuela pública, y por otro lado la petición de la ampliación en la escuela concertada.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes también hacen una lectura -y la han hecho-, una lectura interesada para llevar a la confusión. Y también hasta tal punto es lo de la confusión, señora Oña... Estoy harta, de verdad se lo digo, de que digan ustedes que el compromiso del señor Chaves no se llevó a cabo, del 6% del PIB. Yo le recomiendo que lea el Diario de Sesiones. El 6% del PIB era con la universidad. Y, con la universidad, si usted lo suma -el 4,5 más lo que tiene la universidad-, ese compromiso está mucho más que cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, le animo al diálogo y al acuerdo, porque un buen acuerdo siempre mejora un buen proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esa alianza que usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora Carrillo Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, acabo, acabo inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esa alianza que usted hoy nos propone es la que tenemos que consolidar. Andalucía ahora, tal vez más que nunca, necesita un capital humano bien formado, con amplios conocimientos, con más y mejor educación. Capital humano que nos permitiría competir por la calidad, por los mejores productos, y así será más fácil conquistar la economía sostenible del futuro. La educación ha sido la seña de identidad en la historia del Partido Socialista, y ya tenemos 130 años, y va a seguir siendo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, para terminar, felicitarla, porque ha puesto principios, responsabilidad y corazón a una ambición, al desafío que representa un mundo mejor en el que la educación es el suelo y el techo, y en medio, nuestros niños y niñas, o lo que es lo mismo, la ciudadanía del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a los dos portavoces de los grupos políticos que han intervenido, de la oposición, por el tono del debate, y muchas gracias, como es natural, a la portavoz socialista.</parrafo>
        <parrafo>Creo sinceramente que cuando en el debate parlamentario predomina el respeto y predomina el sosiego también elevamos el techo de este Parlamento, y, por lo tanto, creo que es una buena manera de empezar una andadura, por mi parte, que espero no defraudar y en la que podamos avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dirigirme, en primer lugar, al Partido Popular, agradeciendo esa disposición que hoy han mostrado a poder hablar, a poder intentar encontrar un conjunto de asuntos en los que poder entendernos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ante la inquietud que suscitaba esta oferta de diálogo después de la Ley de Educación de Andalucía, la inquietud que generaba en el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, quiero fijar los márgenes de ese acuerdo, fijar los márgenes de ese diálogo, aunque yo creo que están sobradamente claros por la exposición de todos los grupos que ya hemos intervenido. Los márgenes, como no puede ser de otra manera, son los márgenes de la Ley de Educación de Andalucía, puesto que es una ley que ha gozado de un gran respaldo, que tuvo en su día el voto del 65% del electorado andaluz, traducido en los tres grupos políticos que lo apoyaron y, por lo tanto, ese es el marco de referencia: la Ley de Educación para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión, por lo tanto, es en cuanto a la participación del Partido Popular en el desarrollo de esta ley, naturalmente, me imagino que no se puede acudir al debate intentando que prosperen todas las eventuales reformas o líneas de mejora que puedan plantear. Imagino que podremos estar satisfechos si ustedes consiguen que avancen algunas de sus propuestas y de sus líneas de mejora, y nosotros conseguimos mantener, como es natural, el acuerdo y seguir avanzando en líneas de mejora pactadas con Izquierda Unida. Se trata, por lo tanto, yo creo que es evidente, de que encontremos una relación de asuntos prioritarios suficientes para poder entendernos, porque la verdad es que, no nos engañemos, si queremos hacer ahora mismo una lista sobre la marcha de asuntos en los que a priori no nos vamos a entender, esa la hace cualquier diputado, cualquier diputada de la Cámara, pero el reto, lo difícil, es intentar hacer de buena fe un listado de asuntos en los que podamos entendernos, y que yo pienso que en la dinámica de los partidos políticos, de la confrontación lógica, de la ambición legítima que tiene el Partido Popular como segunda fuerza política de Andalucía de gobernar en alguna ocasión, que yo personalmente espero tan lejana como usted espera cercana, quiero decir que en esa lógica va a haber multitud de asuntos en los que vamos a divergir. Seguramente no vamos a poder compartir un montón de asuntos en los que nuestra ideología va a marcar una gran diferencia, pero yo, como Consejera de Educación, les invito al diálogo en esta materia. Si somos capaces de salvaguardar una materia que a los padres, a las madres y al profesorado les preocupa, al menos salvar una parte de este asunto, de esta materia, del día a día, del roce político con respeto total a la defensa de otras cuestiones que también en materia educativa siempre nos van a diferenciar.</parrafo>
        <parrafo>Pero el reto es ese: conseguir elaborar un listado de asuntos en los que podamos entendernos, porque yo me creo de verdad, como usted lo decía, pero un poco al revés, son a veces argumentos de ida y vuelta, de que ustedes naturalmente que pueden aportar, que comparten buena parte de los asuntos que ya aborda la propia Ley de Educación de Andalucía. Y estoy segura de que cuatro ojos ven más que uno, y, por lo tanto, yo estoy dispuesta a recibir toda la ayuda, todo el consejo, con la mejor voluntad de diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Yo he escuchado atentamente al Grupo Popular y a Izquierda Unida. El Grupo Popular ha hablado de la necesidad de prestigiar la labor docente, de reforzar la autoridad del profesorado, de mejorar los resultados de los alumnos y alumnas, de la necesidad de hacer reformas -que yo llamo a veces reformas y a veces mejoras-, del esfuerzo, de la exigencia, de la responsabilidad; esfuerzo y responsabilidad que vienen mencionados cuatro veces en distintos artículos de la Ley de Educación de Andalucía; no, no es ninguna palabra tabú, ni ninguna palabra por la que tengamos que competir.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy de acuerdo con Izquierda Unida que ha mencionado preocupaciones como las económicas, de mantener la memoria económica de la LEA, a lo que yo le quiero decir, señor García, que piense el momento económico en el que se aprobó la ley, piense en el momento económico en el que vamos a desarrollar la ley, y, por lo tanto, defender esa memoria económica que en su día fue juzgada suficiente, por ustedes y por nosotros, va a ser un esfuerzo presupuestario enorme. Todo el mundo sabe que en época de dificultades y de recesión económica hay que gastar mejor y hay que intentar administrar mejor los recursos públicos, por lo tanto, espero que podamos valorar entre todos el esfuerzo presupuestario que va a ser mantener esa memoria económica de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le he oído cosas razonables, señor García, su preocupación, su énfasis que pone en la escuela pública, que quiere que avancemos en calidad, sin dejar atrás en la equidad, que quiere que se mejoren los sistemas de sustituciones, nosotros también, y de inmediato vamos a abordar una reforma de ese mecanismo, que no solamente pasa por los presupuestos, sino que pasa por cuestiones organizativas, en las que influirá mucho en un futuro, no demasiado lejano, el reglamento de los centros en cuanto a la autonomía de la que queremos dotar a los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero decir que han dicho muchas cosas que podemos compartir, y yo quiero moverme en ese folio. Si es muy grande será mejor para el conjunto de Andalucía, porque habrá más respaldo político, si es más estrecho, pues, ojalá que seamos capaces de sacar adelante algunas propuestas, y, desde luego, no será, como bien he dicho, este, el parlamentario el único escenario donde hablaremos de esa alianza, donde hablaremos de esa necesidad de acuerdos y consenso.</parrafo>
        <parrafo>Les quería decir, por lo tanto, que lo que no puedo compartir, y yo creo que forma parte, también, pues, del papel político y del rol que a cada cual nos toca representar en esta Cámara. Lo que, desde luego, yo no puedo compartir es el panorama desolador, esa llamada, o esa apelación al fracaso completo del sistema, de todo lo que se ha hecho desde tiempos inmemoriales, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el reto que tenemos, de verdad se lo digo, es mejorar la educación, pero sin desprestigiarla, de verdad. Yo creo que he huido totalmente esta tarde de todo tipo de autocomplacencia. Creo de verdad que he enfocado, en la medida en que ha sido posible en el tiempo de que dispongo, muchos problemas y muchas cuestiones que hay que mejorar. Y, por lo tanto, el primer pacto que le propongo, desde ya, al Grupo Popular es el siguiente: que ustedes dejan la máquina de derribo contra todo el sistema y nosotros dejaremos la autocomplacencia en la puerta del debate. [Aplausos.] Hay que hacer ambas cosas, ambas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle a la señora Oña, con el deseo de que podamos entendernos, cuando menos a la hora de que podamos acordar una serie de indicadores, una serie de elementos objetivos que hacen falta en un debate, donde si no nos movemos en ese ámbito de lo objetivo ya se nos pueden disparar a cada cual las emociones, las pasiones, o a cada cual la pura ideología. Yo quiero decirle que hay cuestiones que no son un invento de Zapatero, ni son un invento de esta Consejera, ni son un invento de la izquierda. Si hay algo de lo que se ha hablado en esta Cámara en los últimos años, si hay algo con lo que se ha intentado, además, demostrar ese hipotético fracaso del sistema educativo, ha sido el Informe PISA. Pero, claro, el Informe PISA tiene muchas páginas, y una y otra vez nos quedamos en los índices, en los que andamos mal. Y es el Informe PISA el que reconoce el tremendo impacto que tiene la situación socioeconómica de las familias en el rendimiento de los hijos. Esos son expertos europeos. No es Zapatero: lo dice el Informe PISA. De verdad, yo no creo que usted se crea que eso no influye en la vida de las personas y en el desarrollo de los niños; o sea, no puedo creer, de verdad, que, cuando hablamos de esfuerzo...</parrafo>
        <parrafo>Yo no me creo que usted, cuando habla de esfuerzo, se refiera siempre al esfuerzo de los más débiles; no lo quiero pensar. Y muchas veces suena a eso: cuando pedimos esfuerzo, pedimos el esfuerzo de los más débiles. Y yo, de verdad, lo siento así.</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad usted cree, hoy, que las familias más modestas, que los niños con menos capacidad inicial, no se esfuerzan en las aulas y que los profesores o las profesoras no hacen un desarrollo y un esfuerzo sostenido por trabajar en un ambiente que ha cambiado tanto en los últimos años, un ambiente tan distinto al de hace apenas una década?</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero matizar una cuestión, señora Oña, porque usted ha hecho más de una referencia, y lo que, sobre todo, no quisiera es que me malinterpretara. Cuando yo he hecho referencia en mi intervención a que la mayor parte de los que estamos aquí fuimos a la escuela en una dictadura y luego nos hemos hecho adultos en una democracia, se lo aseguro, ¿eh?, no quería para nada mencionar nada que tenga que ver con la actualidad del pensamiento de ninguno de ustedes. Quiero decir: me incluyo yo. Yo fui a la escuela en una dictadura y me hice adulta en una democracia. Por lo tanto, no quiero yo hablar del franquismo ni echar las culpas al franquismo ahora absolutamente de nada. Tenemos treinta años de democracia, afortunadamente. Y lo que sí que le quiero decir es que, si usted me dice hoy que hay menos oportunidades, que hemos dejado a más gente en el camino que hace diez o veinte años ya de la democracia, cuando la enseñanza ni siquiera era obligatoria hasta los 16 años y ya lo era en toda Europa; si de verdad usted me dice que hoy la gente tiene menos igualdad de oportunidades que hace diez o quince años, entonces ya es que tenemos códigos radicalmente... Si usted me dice que no, significa que a lo mejor no hemos matizado bien, su posición y la mía, y, por lo tanto, ese es un esfuerzo que hay que reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Yo hoy, desde luego, no quería entrar en ninguna guerra de cifras, ni presupuestarias ni de indicadores. He reconocido muchos asuntos en los que tenemos que mejorar, he reconocido que hay indicadores de los que, desde luego, no nos podemos sentir satisfechos; pero tampoco quisiera causar la sensación de que, en ese reconocimiento de lo que hay que mejorar, haga una renuncia a defender lo mucho y bueno que hemos hecho en Andalucía en estas décadas en las que hemos tenido la suerte de gobernar y de dirigir, por lo tanto, la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta preocupación que ahora hace que hablemos de alianzas, que hablemos de pactos en España, que hablemos de acuerdos en Andalucía, no significa pensar que estamos partiendo de cero. Yo me siento tremendamente orgullosa del esfuerzo que en mi cargo han realizado todas y cada una de las personas que lo han dirigido antes que yo. Lo siento, de verdad, pero es que el tiempo va cambiando, y todo lo que hemos caminado hasta aquí no significa que sea satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se habla en toda Europa. La Estrategia de Lisboa se va a reformar el año que viene, posiblemente con la presidencia española de la Unión Europea, porque el nivel de cumplimiento del conjunto de los países de la Unión Europea, de los objetivos que se marcaron, ha fracasado estrepitosamente, porque no se ha conseguido prácticamente que las tablas europeas se muevan. Nosotros tampoco, nosotros tampoco. Es más, hemos retrocedido en algunos aspectos, como usted señalaba y yo no tengo el menor inconveniente en reconocer, sobre todo -por eso lo ponía en relación- con el estallido de la burbuja del empleo sin formación, que ha tenido mucho que ver con el ritmo de la economía. Ha habido un tiempo en el que ha habido trabajo fácil, trabajo no cualificado, y eso ha hecho que suban espectacularmente los índices de abandono escolar temprano en nuestra Comunidad Autónoma. La cuestión, por lo tanto, que tenemos por delante es conseguir que recuperemos el ritmo de crecimiento, que Andalucía y el conjunto del país superen esta crisis económica, pero que la bonanza económica no tenga un efecto llamada sobre los jóvenes sin terminar su formación. Eso es lo que queremos conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Y, verán -voy a ir terminando ya-, no quiero terminar sin agradecer al Grupo Parlamentario Socialista la defensa que ha hecho de la gestión educativa de la Junta de Andalucía en los últimos años. Eso me ha permitido a mí hablar más de futuro y hablar menos de ese pasado que compartimos y del que me siento tremendamente corresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirles, para terminar, sobre todo en el reproche inicial con el que comenzaba el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García, y, de alguna manera, esa acusación de falta de concreción, de vaguedad o de literatura que se ha dicho también esta tarde, que estoy de acuerdo, incluso, en parte de lo que han dicho.</parrafo>
        <parrafo>He dedicado una primera parte de la intervención a elevar un poco la mirada. Sí, lo confieso, lo confieso. Pero es que creo, de verdad, que a veces hay que elevar la mirada para no perder de vista el camino que tenemos que seguir. Y yo comprendo que el día a día, el suyo -imagínense el de la Administración-, tiene todos los días cantidad de trabajo, cantidad de problemas concretos, cantidad de asuntos que nos preocupan, de familias concretas, de personas, en los que trabajamos con intensidad; pero a veces... Y creía que una primera comparecencia de una nueva etapa, con un nuevo Presidente de la Junta de Andalucía, que ha señalado la educación como el objetivo prioritario, merecía al menos algunos folios con la mirada elevada. Porque ¿saben una cosa? Los andaluces vuelan alto, y, si no elevamos la mirada, los andaluces volarán fuera de nuestra vista, se alejarán del conjunto de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, de verdad, que la gente necesita saber que trabajamos en los problemas, que de verdad hay cristales que reponer en centros de enseñanza, que es que hay problemas increíbles en el día a día de este trabajo; pero también es necesario trascender, sobre todo cuando hablamos de educación, porque -pueden estar tranquilos- lo que sembremos en esta legislatura, si tenemos éxito en nuestra labor, no lo van a cosechar ni este Presidente de la Junta de Andalucía ni esta Consejera: es una siembra a largo plazo. Por lo tanto, no vean cortoplacismo en la convocatoria que realizamos, puesto que los resultados, como los mejores resultados que hoy cosechamos y como los problemas que hoy también cosechamos, se verán en el largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que en la segunda parte de mi intervención he bajado más a la realidad, señalando desafíos y señalando propuestas concretas en las que trabajar: cinco desafíos y 20 propuestas concretas de trabajo. No propuestas: obligaciones de trabajo, plan de trabajo de esta Consejería que no vamos a parar, aunque, como es natural, nos gustaría sumar a nuestra iniciativa y a nuestros objetivos su apoyo, su consejo y sus sugerencias a la hora de mejorar las muchas líneas de actuación que tenemos en marcha, porque es que tenemos en marcha muchas porque estamos desarrollando una ley.</parrafo>
        <parrafo>Por eso estamos ahora mismo con una batería, es un tiempo muy óptimo para incorporarse al consenso y al desarrollo de la ley, porque tenemos una batería de actuaciones muy amplia, como les he señalado, de ninguna manera con intención de que sean excluyentes de otros asuntos que podamos acordar, sobre todo en el grupo de trabajo que, si se cumple la voluntad que han anunciado, vamos a constituir, y que creo que no deberíamos minimizar, porque, que yo recuerde -puede que me corrijan-, desde luego, hace muchos años, si es que lo ha habido alguna vez -yo no he encontrado antecedentes, aunque no me he ido a hace veinticinco años-, que no hay un grupo de trabajo en materia de educación en este Parlamento. Yo no sé si lo hubo. Desde luego, hará muchísimo tiempo que no se ha celebrado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad que he intentado trascender, y les pido a ustedes también que trasciendan, porque estamos hablando de una materia que tiene que ver con el dinero, que tiene que ver con los ladrillos, que tiene que ver con los recursos económicos, pero no solo con los recursos económicos, con los ladrillos y con el dinero. Estamos hablando de una materia que trasciende, estamos hablando de la educación de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Comprendo que, para ustedes, la palabra «civilización» les suena hueca. Yo la adoro, o sea, forma parte de mis intereses y de mis convicciones, y, entonces, creo, de verdad, que hay que levantar la mirada, aunque solo sea para ver el camino y volver a aterrizar -no les quepa duda- en el mismísimo barro del día a día, siempre que haga falta. Y ahí me van a encontrar, en las sesiones de control, ahí me van a encontrar, con cuanto detalle necesiten de cada una de las actuaciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, termino.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho mucho, y vamos a hacer más. Yo quiero agradecer al Presidente de la Junta de Andalucía la claridad de sus prioridades políticas, y confío en que los años venideros sean fructíferos para la educación de nuestra gente y para el progreso general de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida apoyó la ley y, por lo tanto, tiene una gran legitimidad para exigirnos su cumplimiento. El Partido Popular fue espectador de esa ley. Le invito a bajar al terreno de juego, porque lo que hay por delante es un gran partido donde quien juega es Andalucía: nuestro equipo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

