<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Trabajo de la mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000067</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000067. Proposición no de Ley relativa a la economía de la igualdad, paradigma del nuevo modelo de desarrollo socioeconómico de Andalucía (pág. 93).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 1 y 3.a), aprobados por 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención. Resto de puntos, aprobados por 57 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la cuarta y última proposición no de ley de esta tarde, relativa a la economía de la igualdad, paradigma del nuevo modelo de desarrollo socioeconómico de Andalucía, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, tiene la palabra su portavoz, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Si bien la tarea urgente y también importante del Gobierno en los momentos actuales de grave crisis económica, debe de ser sobre todo medidas contra la crisis, tratando sobre todo de favorecer a las personas que están en situación de desempleo, lo importante sigue siendo también crear las condiciones que favorezcan el florecimiento de un nuevo modelo de desarrollo socioeconómico pujante, basado en el conocimiento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... basado en la innovación, en la diversificación económica, que nos haga más fuertes y también más competitivos. Esta combinación de medidas coyunturales y de medidas estructurales no solo nos va a permitir salir de la crisis, sino que lo haremos más fortalecidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, este nuevo modelo económico debe girar en torno a dos ejes transversales: por un lado, la sostenibilidad, tanto desde la perspectiva económica, social, como medioambiental; y el segundo eje transversal debe de ser la igualdad. La igualdad como una estrategia que haga posible que todas las personas puedan participar con todas sus capacidades en el crecimiento económico, y que todas las personas se comprometan, puedan comprometerse en este desafío colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas defendemos, por tanto, un modelo económico, que es, por un lado, sostenible y, por otro lado, inclusivo. Y este es el marco conceptual sobre el que hemos elaborado esta iniciativa en forma de proposición no de ley que cierra el actual periodo de sesiones del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera, señorías, destacar este hecho, el que la igualdad haya sido el argumento con el que cerrar este intenso Pleno, este intenso periodo de sesiones. Y es que, como suele decir el Presidente Griñán, la igualdad es la patria de los socialistas, y lo ha sido siempre.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, los logros en la consecución de una Andalucía más justa, más cohesionada social y territorialmente, han sido en estos años extraordinarios, gracias sobre todo a la firme y sostenida apuesta por las políticas sociales que han reflejado, año tras año, los presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy podemos decir que muchos de los obstáculos que impedían a una gran parte de la población andaluza el acceso a los estudios universitarios, o a la formación para el empleo, o a los servicios públicos de calidad, o, más recientemente, a participar en el nuevo mundo digital, han sido en gran parte, en gran medida, removidos. Pero no podemos decir aún que en nuestra sociedad no existan desigualdades en el acceso a un puesto de trabajo, o en adquirir una cualificación profesional acorde con las capacidades de las personas. Como tampoco podemos decir que no perduren dificultades para ciertos colectivos, sobre todo para las mujeres, que aún teniendo ya muchas de ellas una alta cualificación no pueden desplegarla con toda la libertad.</parrafo>
        <parrafo>Voy a referirme, señorías, en primer lugar, al problema que sufren muchas de nuestras mujeres. Sin duda, han sido numerosas las iniciativas legislativas que hemos aprobado en este Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... sobre esta materia, destacando entre ellas la Ley 12/2007, por su reciente entrada en vigor, por su importancia y trascendencia, la Ley de la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía. A raíz de esta ley, y como seguramente ustedes todos conocen, el I Plan Estratégico para la Igualdad de Hombres y Mujeres en Andalucía, para el periodo 2010-2013, se ha puesto en marcha con una inversión prevista de casi tres mil millones de euros. Se trata de un plan, señorías, que implica a toda la Administración andaluza. Las 316 medidas que se incluyen en este plan de igualdad comprometen a todas y cada una de las Consejerías de la Junta de Andalucía y afectan al ámbito laboral, al educativo, al sanitario, al social, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, por ejemplo, la apertura de escuelas infantiles para menores de 3 años en muchas ciudades, pero también en polígonos industriales, en parques tecnológicos, o el reforzamiento de los servicios de aula matinal, de comedor o taller de juegos en estos centros, está facilitando el acceso a la vida laboral de muchas mujeres andaluzas. Es justo reconocer también, por cierto, que desde el año 2003, y especialmente desde hace tres años, con la puesta en marcha del proyecto G+, se ha incorporado una perspectiva de género en la elaboración de los presupuestos de la Junta de Andalucía. Es una estrategia que sirve para analizar si las diferentes políticas públicas tienen un impacto positivo en la reducción de la brecha de las desigualdades entre hombres y mujeres para, una vez realizado el análisis, poner en marcha las acciones correctoras correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Pero siguen existiendo trabas para poder alcanzar la meta de la igualdad. Les pondré solamente un ejemplo que ilustra a la perfección, desde mi punto de vista, las dificultades que tienen las mujeres para acceder al mundo laboral. La tasa de empleo de las mujeres sin hijos es del 68%, pues bien, cuando tienen un solo hijo la tasa desciende al 56% -es decir, desciende 12 puntos porcentuales-, y esta cifra desciende aún más, hasta el 50% o hasta el 42% en las mujeres con dos y tres hijos respectivamente. Estamos, por tanto, perdiendo una gran potencia laboral por el hecho de que muchas mujeres sigan sin poder conciliar su maternidad, su vida familiar y su vida laboral.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos se complementan con este otro: de las 400.000 personas con jornada laboral parcial en Andalucía -es decir, que trabajan a tiempo parcial-, ocho de cada diez son mujeres. Muchos expertos internacionales, nacionales, el mundo científico, han reconocido de manera explícita que la igualdad real no solo produce equidad entre las personas, sino eficiencia económica. Es decir, que la igualdad es un gran motor para la economía. Por tanto, una sociedad igualitaria no es una solamente una sociedad más justa, sino también más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros la economía de la igualdad es el modelo que, por un lado, permite a todas las personas acceder, en condiciones de igualdad, a su pleno desarrollo personal y profesional, y, por otro, que permite a la sociedad contar con todas las personas que la integran, comprometiéndolas así en el desarrollo eficiente de la región.</parrafo>
        <parrafo>Existen, evidentemente, otros colectivos que se hallan en condiciones precarias para lograr el pleno desenvolvimiento en el mundo laboral. Me referiré sobre todo a las personas jóvenes que no han completado sus estudios, bien por abandono prematuro de los estudios, bien debido al fracaso escolar, y que se encuentran en este momento sin empleo y sin una formación adecuada. Para estas personas con una escasa cualificación laboral -muchos de ellos aunque hayan trabajado solo lo han hecho en el sector de la construcción- encontrar un empleo no es tarea fácil, ni ahora ni previsiblemente en un futuro cercano. Igual ocurre con los desempleados de larga duración, mayores de 45 años; es decir, es difícil que el perfil de las cualificaciones de muchas de estas personas se adapte a los cambios que está experimentado la economía, a lo que exigen los sectores emergentes de la economía.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, señorías, rescatar a estos colectivos de la situación en la que se encuentran, facilitarles nuevas oportunidades, nuevas competencias, diseñar itinerarios formativos adaptados a los individuos o a los grupos, es una pieza clave, fundamental, de la estrategia de la economía de la igualdad. No solo por una cuestión de justicia, insisto, señorías, sino porque, como hemos dicho antes, un sistema económico solo puede funcionar de manera eficiente si garantiza la igualdad de oportunidades, si todas las personas pueden desarrollar todas sus capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Y es justamente en este ámbito donde cabe entender la apuesta que nuestro Gobierno está haciendo por la educación. Entendida también como una política económica, como una política a favor de la emancipación, que capacita para un desenvolvimiento personal y profesional adecuado a la capacidad de cada persona, que confiere solidez al modelo de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, otro nivel de la economía de la igualdad es el que debemos incidir en lo que se refiere a la superación de los desequilibrios ligados al territorio, a la dicotomía entre zonas pobres y zonas ricas. En este nivel, como saben, intervienen especialmente las políticas de infraestructuras, el despliegue de servicios públicos que hacen posible que, en todas las partes del territorio, la población pueda disfruta de un mismo nivel de derechos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señores y señoras diputados, si el nuevo modelo de desarrollo económico que pretendemos consolidar tras la crisis, del que Andalucía debe formar parte activa, está ligado al conocimiento y la innovación, todas las personas deben poder acceder en condiciones de igualdad a la educación, a los programas de formación a lo largo de la vida, para conseguir nuevas cualificaciones. Todas las personas deben conseguir, en condiciones de igualdad, el acceso a las nuevas tecnologías, a la formación para el empleo o para el trabajo autónomo o el emprendimiento. Así se establece, por cierto, en la Estrategia 2020, Europa 2020, que acaba de ser aprobada por todos los jefes de estado y de gobierno en la última cumbre de la Presidencia Española de la Unión Europea, hace escasos días, y que aboga por un modelo de crecimiento inteligente, sostenible e integrado. Una estrategia, señorías, que propone diseñar ejes transversales que tiendan puentes entre la política económica y la política educativa y todas las políticas sociales, con el objetivos de hacer de la igualdad de oportunidades un arma estratégica que fortalezca la generación de conocimientos, el emprendimiento, la libre competencia y la responsabilidad social de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, termino. En nombre del Grupo Socialista, les propongo votar a favor de un modelo de desarrollo basado en este nuevo paradigma, el de la economía de la igualdad, acorde con la Estrategia Europea 2020, basados ambos en el compromiso de la sociedad de ofrecer a todas las personas la oportunidad de un desenvolvimiento personal y profesional acorde a sus capacidades y sus deseos.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, señorías, les invito a un nuevo compromiso: la lucha por consolidar este nuevo modelo económico, les invito a seguir conquistando espacios de libertad, espacios de igualdad, tanto en lo que se refiere a dar oportunidades a todos y a todas como en lo que respecta a comprometer a todas y a todos en el desarrollo socioeconómico de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la igualdad es un concepto entrañable, básico, fundamental, al que nadie puede decir que no. Nadie se atrevería a decir no a la igualdad. Nadie se atrevería a decir hoy que una sociedad no puede contar entre sus pilares básicos con la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, con esta proposición no de ley, que evidentemente contiene un lenguaje político que hoy se denomina correcto, y, ante tal tipo de lenguaje, resulta difícil, en algunas ocasiones, decir que no; pero se merece un cierto análisis en profundidad porque, leyéndola, se extraen de ella conclusiones que, repito, conviene, por lo menos, analizar y matizar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se habla de la economía de la igualdad como un concepto nuevo, pero, a su vez, por todos conocido, porque tampoco se explica. No es hasta el noveno párrafo donde aparece el concepto de la igualdad, una mera descripción. Bueno, que no sabemos exactamente de dónde sale, parece que de algún discurso reciente de algún dirigente. Pero que le falta un sustento, yo diría, teórico y práctico, para poder convertirse absolutamente en un paradigma, un paradigma que se dice del nuevo modelo del desarrollo socioeconómico en Andalucía. Y nos preguntamos: ¿Cuántos paradigmas vamos a tener? Porque recuerdo que, hasta hace poco, hasta hace muy poco, el paradigma del desarrollo andaluz era la sostenibilidad, y aquí se presenta la ley de sostenibilidad; luego, el paradigma es el conocimiento y la innovación, y el paradigma es la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, todos son pilares básicos para conseguir una sociedad mejor, para conseguir una sociedad más justa. Pero da la sensación de que esta proposición en sí, en términos generales, aunque no en su totalidad correcta, tiene mucho de literatura, tiene mucho de formulación teórica, y las palabras sabemos, un poco, que lo aguantan todo.</parrafo>
        <parrafo>En principio, además, recurrir al concepto de igualdad, y aunque ahora se liga con la economía, la economía de la igualdad, o la igualdad como pilar básico de la sociedad, no es algo nuevo. Presentar la igualdad como algo nuevo, bueno, yo me encontraba referencias a la igualdad, sin retroceder demasiado, en 1789, en la Revolución Francesa, que decía: libertad, igualdad y fraternidad. Ahí están los principios de la sociedad moderna. Pero, sin ir más lejos, bueno, en la propia Constitución, en su artículo 1, se habla de que España se constituye en un Estado social y democrático de derecho, que propugna como valores superiores la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político. Ya tenemos igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, en su artículo 9, la Constitución establece que corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para la libertad y la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo podemos decir del Estatuto de Andalucía, que, ya en su Título Preliminar, artículo 1 -un poco en el escenario de la Constitución, evidentemente- dice que es la igualdad uno de los valores superiores de los que propugna el Estatuto de Autonomía. Y en el artículo 10 se refiere a la igualdad como uno de los objetivos básicos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la igualdad lleva mucho tiempo ahí, y presentar como nuevo paradigma, ahora, el tema de la economía de la igualdad nos parece, un poco, cogido por los pelos y un poco porque hay que decir algo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Viene también esta propuesta o este nuevo concepto que se introduce de la economía de la igualdad, que se pretende enmarcar en la llamada Estrategia Europa 2020, o Estrategia Europea 2020, y, bueno, no sabemos exactamente cómo encaja en esa Estrategia Europea, porque la Estrategia Europea tiene tres prioridades, que son: crecimiento inteligente, crecimiento sostenible y crecimiento integrador, que, bueno, está ahí la igualdad porque se supone que va implícita, pero, desde luego, explícita no está. Y que, en estos momentos, una estrategia como la europea hable de crecimiento, cuando muchos analistas, ante la situación mundial, sobre todo la situación ecológica y también la situación económica, empiezan a plantear conceptos como el de crecimiento -no vamos a entrar en ese debate-, no parece que tenga mucha autoridad moral la Estrategia Europea 2020. Que, además, tiene cinco objetivos donde no encontramos tampoco entre los objetivos la igualdad, más allá de que diga, en el último, que el riesgo de pobreza debería amenazar a 20 millones de personas menos. En España ya tenemos ocho. Parece un poco un limosneo, pero no parece que esté la igualdad entre sus objetivos ni entre las siete iniciativas, que no voy a detallar y que, de alguna manera, desarrollan los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sí, la proposición no de ley ha utilizado, quizás, de la Estrategia Europea 2020 ese tipo de lenguaje que podemos llamar de la nueva Europa. La Unión Europea no deja de ser una gran institución, la institución más amplia y la institución quizás más importante, en cuya construcción, en la cual creemos, dicho sea de paso, para que luego no me llamen antieuropeísta, pero en la cual se realiza la construcción de esta Europa, no de Europa, de esta Europa, de este modelo europeo, se realiza en momentos de absoluto auge neoliberal, y, por tanto, la Estrategia 2020 y esta propia proposición no de ley adolecen de un lenguaje propio de esa construcción europea que se corresponde con momentos de un auge neoliberal que después veré como se filtra también en las propuestas que aquí se plantean.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo diría que lo importante es la credibilidad, y, claro, nos planteamos qué credibilidad tiene en estos momentos un Gobierno que lleva treinta años, con un paréntesis de ocho, gobernando en España, más de treinta, casi treinta en Andalucía sin ningún tipo de paréntesis, para que ahora descubra la igualdad, cuando resulta que la igualdad estaba en el frontispicio del propio Estatuto de Andalucía; qué credibilidad tiene cuando un Gobierno... Por ejemplo, hoy hemos podido comprobar, y en plenos anteriores, que se rebaja a trabajadores el 5% de su poder adquisitivo, de su salario, y, sin embargo, a las clases pudientes, a los que tienen más de 80.000 euros, se les mete un impuesto de solo el 1% y para lo que ganen a partir de 80.000 euros. Hombre, eso no es igualdad, eso no va en la línea de la igualdad, por no hablar de todas las connotaciones de las que hoy se ha debatido bastante en materia de dependencia, y podíamos hablar también, por ejemplo, en materia de educación.</parrafo>
        <parrafo>No se puede hablar de economía de la igualdad y defender un pacto educativo donde se volvía a los itinerarios segregadores que proponía el Partido Popular en la LOCE: no se puede hablar. Ni se puede hablar de economía de la igualdad cuando el Grupo Parlamentario Socialista, ante una iniciativa de este grupo político, del Grupo de Izquierda Unida, de crear en Andalucía un observatorio para la igualdad y la salud, porque la salud tiene que ver mucho con la igualdad y un observatorio para las desigualdades relacionaría perfectamente la influencia de las desigualdades sociales en la salud, el Partido Socialista votó que no, e impidió la creación de ese observatorio, que existe en otras comunidades autónomas, que incluso llegó a plantearse en el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando hablamos de igualdad y planteamos la economía de la igualdad, habría que acompañarse de un mínimo de credibilidad, porque es que, si no, es hablar por hablar. Como no se puede hablar de igualdad cuando, al referirse a la educación -todo el mundo hoy recurre a la educación-, se plantean cuestiones como, por ejemplo, en el punto 3.a), como parte de una educación cívica, que se proporcione a los alumnos modelos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, habrá que proponer a los alumnos..., yo no sé si modelos empresariales o no, pero, mucho antes, el propio modelo de la igualdad, el propio modelo de la tolerancia, de la apertura, de la integración, y, en una propuesta que habla de la economía de la igualdad, de lo que único que se habla es de proponer a los alumnos modelos empresariales -eso sí- y emprendedores, que queda muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo pienso que esta proposición no de ley, no sabemos exactamente a qué viene, viene a sustituir al concepto de sostenibilidad como paradigma de la economía andaluza, que tampoco se acaban de creer, porque han aprobado ustedes unos planes de ordenación del territorio, en concreto en la provincia de Cádiz -miren ustedes el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda- con una apuesta por el ladrillo que, desde luego, deja por tierra su apuesta por la sostenibilidad, y, bueno, ahora, como ya de sostenibilidad, como hay que volver al ladrillo porque no tenemos otras ideas a nivel económico, pues ahora nos agarramos al concepto de igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues así vamos: Llenamos el cupo de iniciativas en el Pleno impidiendo que otros grupos puedan presentar iniciativas e ideas nuevas con unas interpretaciones restrictivas de Reglamento, y presentamos iniciativas como esta, que, sinceramente, con independencia de que la apoyaremos parcialmente y pediremos votación por separado, no son más que construcciones teóricas que parece que pretenden elevar lo obvio al nivel de categoría, pero que tampoco aportan nada realmente a la solución de la crisis ni al futuro del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo en nombre de nuestro grupo para posicionar el voto respecto de esta iniciativa parlamentaria del Grupo Socialista con la que terminamos este Pleno y también este periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llevamos meses asistiendo al proceso de intentar convertir al sustituto de Chaves en líder del Gobierno andaluz y del Partido Socialista. Ardua tarea esta, dirían algunos, ¿no? Para ello hemos asistido, mientras Andalucía se sumía en el desgobierno, a la celebración de un congreso extraordinario, a cambios sucesivos del Gobierno socialista, y hoy asistimos al debate de una iniciativa que quiere dar carta de naturaleza a algo bautizado por Griñán como «economía de la igualdad».</parrafo>
        <parrafo>Decía el portavoz de Izquierda Unida que a qué venía ahora esta teoría de la economía de la igualdad. Pues viene a esto, a armar la desnudez del liderazgo político del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señores, la economía de la igualdad no es otra cosa que los principios fundamentales de nuestro ordenamiento jurídico, de igualdad y de no discriminación, pero vistos, vistos desde la mentalidad de un político, que, en vez de sociedad, ve mercado, en vez de ciudadanos, ve agentes económicos, y, en vez de relaciones personales o humanas, ve transacciones económicas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en su iniciativa, hablan no solo de la igualdad entre hombres y mujeres, sino que también hablan de la igualdad en el acceso a la educación, la igualdad con independencia del territorio en el que vivas, la igualdad de oportunidades para acceder a las nuevas tecnologías, a una formación profesional, etcétera, pero todo desde la perspectiva económica, que es la única perspectiva en la que parece que es capaz de acercarse a la realidad el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Para Griñán, parece que estos principios son importantes en tanto en cuanto son buenos para conseguir una economía competitiva; para Griñán, parece que la razón por la que hay que luchar contra las desigualdades es porque generan insuficiencia económica.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Partido Popular no puede compartir esto. Para el Partido Popular, la igualdad y la no discriminación son principios programáticos fundamentales, son principios consustanciales de la dignidad de la persona; para el Partido Popular, la igualdad es un objetivo en sí mismo, no una mera herramienta para la competitividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros no damos ningún valor a eso que Griñán llama «economía de la igualdad», porque nos parece intranscendente, nos parece carente de relevancia, no pasará, desde luego, a la historia, ni del pensamiento político, ni de la teoría económica, ni nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ustedes hablan, de pasada, de la Estrategia Europea 2020. Eso sí es algo serio, pero no tiene nada que ver. Ustedes podrían haber hecho lo mismo que ha hecho el Partido Popular, que es llevar una iniciativa al Congreso de los Diputados sobre la Estrategia Europea 2020. Pero no: Ustedes han preferido hablar de esta teoría de la igualdad que es absolutamente, insisto, sin ningún tipo de calado y sin ningún tipo de recorrido.</parrafo>
        <parrafo>Y, señores, olvidándonos del título que se la ha dado a esta iniciativa, vamos a pasar a la exposición de motivos, y, en la exposición de motivos, es sorprendente totalmente que el Partido Socialista reconozca, como reconoce, la desigualdad real de la mujer en Andalucía; reconoce también el fracaso escolar como un problema de magnitud importante; no ignora, como otras veces, el gran número de jóvenes que en Andalucía han abandonado los estudios sin ni tan siquiera el graduado escolar, y en la exposición de motivos reconocen también los desequilibrios territoriales e incluso hablan de zonas pobres y de zonas ricas. Es que lo dicen ustedes en la exposición de motivos. El Partido Socialista describe la desigualdad que existe en Andalucía, y lo hace sin el más mínimo rubor.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en este reconocimiento que ustedes hacen, no veo sinceridad en absoluto. Lo que veo es incoherencia y lo que veo es soberbia. Incoherencia porque están reconociendo lo que tantas veces nos han negado a nosotros cuando lo hemos denunciado, y soberbia porque lo reconocen pero no hacen la más mínima autocrítica.</parrafo>
        <parrafo>Señores, si el Partido Popular hubiera traído esta proposición no de ley, ustedes, seguro, la hubieran votado en contra. Hubieran dicho que la exposición de motivos era catastrofista y que teníamos una visión negra de Andalucía. Sin embargo, han sido ustedes los que reconocen esa situación de desigualdad y de discriminación después de 30 años de Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la falta de igualdad, la falta de igualdad es una losa, por supuesto, una losa que pesa en el despegue económico de Andalucía; pero, sobre todo, es una losa que pesa sobre la dignidad de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a votar en contra de esta iniciativa, y lo vamos a hacer porque ustedes, con su ineficacia y su mal gobierno durante 30 años, han hecho de la igualdad y de la no discriminación una utopía inalcanzable para demasiados andaluces. Miren ustedes, ya está bien de sacarse conejos de la chistera. Ni estamos en el circo, ni los andaluces estamos para bromas. Ya está bien, ya está bien.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasó con la economía sostenible? ¿Qué pasó con la Andalucía imparable? Ya está bien. Ustedes no hacen política, ustedes hacen propaganda, que es muy distinto, muy distinto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores, cuando hablan de la economía de la igualdad, a mí se me viene a la cabeza la igualdad en el paro, la igualdad en la precariedad laboral, la igualdad en los recortes sociales, la igualdad en la discriminación salarial, la igualdad en la subida de impuestos, la igualdad en el ruinazo que tienen los agricultores y los ganaderos de Andalucía, [aplausos], la igualdad en los comercios vacíos, la igualdad en el recorte de las pensiones y la igualdad en los recortes a la ayuda de la dependencia. Esa es su economía de la igualdad. Porque a todos, a todos, nos van a recortar por igual. Esa es su teoría de la economía de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hablan ahora de la importancia de la buena educación para lograr la igualdad, pero, sin embargo, ustedes han sido incapaces de disminuir el fracaso escolar, y su política educativa, precisamente, se ha cargado el valor del esfuerzo. Ustedes, durante 30 años han despreciado el mérito y la capacidad. Durante 30 años han practicado el enchufismo. Han cambiado los concursos de méritos por los perfiles. Y la gente sabe de lo que hablo, la gente sabe de lo que hablo. Ustedes han despreciado la Formación Profesional, desde 2007 está pendiente el II Plan Andaluz de Formación Profesional. Ustedes hablan de igualdad entre hombres y mujeres, y son incapaces, incapaces de luchar contra la discriminación salarial. Ustedes hablan de la segunda modernización de Andalucía y cada vez hay unos desequilibrios territoriales más insalvables. Miren ustedes, señorías, esta proposición no de ley contiene palabras bonitas, buenas intenciones, pero les falla lo que también ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, les falla la credibilidad. Son malos gestores, son nefastos, son una losa para Andalucía, son una losa para el desarrollo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, quien genera el problema empeñándose en aplicar medidas equivocadas difícilmente puede luego solucionar el problema. Difícilmente. Difícilmente al partido que ha hecho que en Andalucía crezcan las desigualdades en 30 años de autonomía y de democracia, difícilmente se le puede confiar que ahora las arregle. Miren ustedes, y, sobre todo, sobre todo, no se puede confiar en quien ha hecho de la ocultación, como hoy aquí en este Pleno se ha demostrado, quien ha hecho de la ocultación una práctica diaria en su Gobierno. Miren ustedes -y ya termino-, hoy, en un medio de comunicación, se hablaba del feminismo del burka, y yo les digo que ustedes son los progresistas de pacotilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias. Y en contra de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos, golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez Roldán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, ¿por qué le cuesta a usted...? Dice: «Resulta difícil decir que no». ¿Y eso es algún problema? Pues si le resulta difícil, después de haber leído la iniciativa, decir que no, porque básicamente está de acuerdo, lo único que tiene que hacer es votar a favor. Porque, mire, señor García, y no voy a... Creo que ha estado usted tratando de rizar el rizo, tratando de buscar ahí inconcreciones, etcétera. El problema es que esto no son diferentes paradigmas, esto no es una cuestión, simplemente, de una igualdad ante la ley, o de posicionamientos teóricos. Mire, lo cierto y verdad, señor García, es que... Y le voy a repetir un ejemplo que he puesto antes: mujeres sin hijos, 68% empleadas; un hijo, 56%; dos hijos, 50%; tres hijos, 42%. Por mucha igualdad de la que estemos hablando a nivel formal o a nivel de medidas o de posicionamiento, lo cierto es que luego no es una igualdad real. Y algo tendremos que hacer para corregir esas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor García, usted estará de acuerdo conmigo en que la lógica del capitalismo lo que incentiva, desde luego, son las desigualdades. Y no hay justicia social sin una justicia económica.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de la credibilidad, de la falta de credibilidad. Ha caído usted en el mismo error que lleva cayendo la derecha andaluza desde hace muchos años. Le voy a dar, simplemente, un dato del Instituto Nacional de Estadística, señor García: hace 20 años, en 1990, el porcentaje de andaluces con estudios secundarios, técnico-profesionales o universitarios era del 36%; hoy es del 66,6%, casi el doble. Eso son políticas de igualdad, eso son políticas de progreso, señor García.</parrafo>
        <parrafo>La señora Botella, a mí me ha dado un poquito de repelús, diría yo coloquialmente, cuando ha empezado a hablar de los principios fundamentales. No sabía de qué principios fundamentales me iba a hablar. Dice: «Yo no le doy ningún valor a esto porque esto es intrascendente». Esto de la igualdad es intrascendente. Bastante es que se lo reconozcamos a las criaturas -diría probablemente-, bastante es que reconozcamos que somos todos iguales. Y luego, pues luego, como decía en el libro aquel, ¿verdad?, algunos son más iguales que otros, ¿verdad, señora Botella? Aquí somos todos iguales, pero unos son más iguales que otros, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo de la estrategia 20-20 sí que es trascendente. Bueno, yo no sé muy bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero le haría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo le haría una pregunta, señora Botella: si la falta de igualdad dice usted que es una losa, ¿por qué está en contra de que adoptemos medidas contra la desigualdad? Habla usted de que hay miles de desigualdades: la de los agricultores, la de los no sé quién, las de los no sé cuántos... O sea, si reconoce usted que sigue habiendo desigualdades, lo lógico será que luchemos, que sigamos luchando.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, en cualquier caso, es muy complicado armar un discurso. Esto es todo un despropósito, porque por un lado reconocen que hay desigualdades, y, por otro lado, no quieren aceptar, porque la igualdad nominal es para ustedes suficiente. ¿Cuál es su alternativa, señora Botella? ¿Cuáles son sus alternativas? Llevamos todo el día hablando, escuchándoles a ustedes criticar las medidas que ponemos nosotros en marcha, ¿y cuáles son las que ustedes pondrían? Porque, mire, la oposición tiene dos funciones fundamentales: la función de crítica, la función de crítica, y esa la acepto, que la hacen; y la otra, la función de presentar alternativas. Ustedes hacen una, pero la otra no. Y cuando de dos cosas que hay que hacer una no se hace, ustedes son un fraude como oposición. Ustedes son un fraude, el Partido Popular es un fraude político en Andalucía [rumores], porque no plantea ni una sola alternativa, ni una sola. Críticas, más críticas; pero alternativas, qué harían, nada. A ver si ganamos las elecciones, ganamos las elecciones por abandono del contrario, y luego ya veremos lo que hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, es que este discurso suyo ya le digo que es un despropósito, porque, sin ir más lejos, hoy mismo, si nosotros ahorramos, porque es obligatorio ahorrar, es que recortamos. Si gastamos, si invertimos, es que despilfarramos. Si reconocemos ciertas debilidades en la realidad andaluza, es que somos incoherentes. Si hablamos de fortalezas en Andalucía, somos triunfalistas, no hacemos autocrítica. Bueno, es que es imposible, esto es, ustedes son unos malos jugadores. Ustedes es que hacen aquello de que, si sale cara, yo gano y, si sale cruz, tú pierdes. No hay forma humana de salir de ese despropósito intelectual en el que están. Y, además, cuando los oigo y los veo a ustedes aplaudir, digo: «Pues no sé qué pueden aplaudir de tal despropósito, uno detrás de otro».</parrafo>
        <parrafo>Mire, estamos poniendo en marcha medidas porque las desigualdades aparecen permanentemente. Es que las desigualdades... Es que no hay una y mañana aparece otra, siempre hay individuos o grupos vulnerables. Esa es la cuestión. Y esto es una cuestión de, mire, de ser darwinistas, de que el que sea débil, pues, allá él o ella, o actuamos, o actuamos. Y, en ese sentido, en ese sentido, señora Botella, el socialismo, la socialdemocracia, ha sido para la evolución de la sociedad europea lo que ha sido la medicina para la evolución natural. Exactamente eso. Si nosotros dejamos la evolución natural, los débiles abandonan, los que tienen algún problema van dejándose, los vamos dejando de lado. Sin embargo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo, simplemente, hay un tema, desde luego, que no puedo pasar de lado, que es el tema del abandono, del fracaso escolar, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, realmente, cada vez que hay una buena noticia para Andalucía, es una mala noticia para la derecha. Esa es la gran cuestión: que, cada vez que hay algo bueno para Andalucía, se convierte en algo malo para el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En este momento...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, señor Núñez... No, señor Núñez, vamos a esperar unos segundos tan solo para que, al menos, pueda seguir yo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, estamos..., estamos sometidos, estamos sometidos, el sistema educativo andaluz está sometido a una evaluación permanente por parte de organizaciones independientes. Ha habido estudios durante todos estos años. Mire, según la evaluación general del diagnóstico, realizada en 2009, Andalucía está exactamente en la media estatal de los resultados. No hay...; o sea, en cuanto a lo que son las consecuciones de los chicos y de las chicas que están estudiando en este momento, se parecen mucho a la media nacional, se parecen mucho a la media nacional. Si ponemos la media en 500 puntos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Es bastante difícil, señora Presidenta, concentrarse, pero, en fin, con este murmullo.</parrafo>
        <parrafo>Si ponemos la media...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, vamos a esperar unos segundos. Por favor, señor Núñez, espere un momento.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, a la Cámara, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si ponemos la media en 500 puntos, Andalucía está, en este momento, en los 498. Andalucía, en cuatro indicadores, en cuatro indicadores, está entre las siete primeras comunidades autónomas españolas: en lingüística, matemáticas, sociales, ciudadanía y científica. Pero a ustedes eso es que les sienta mal. Mire lo que ha dicho el señor Valcárcel, de la Comunidad de Murcia, cuando ha hablado, en un debate, el 16 de junio, del tema de la educación, de la enseñanza digital, etcétera, etcétera. Dice lo siguiente, está aquí la transcripción, dice: «Los murcianos tenemos un cierto nivel intelectual, los murcianos tenemos un cierto nivel intelectual. Se han inventado el ordenador» -le dice a la oposición socialista- «fantástico. ¿Saben lo que pasa, señores socialistas?» Dice: «Que, al final, terminan como en Andalucía. ¿Saben lo que pasa en Andalucía? Se están vendiendo los ordenadores; los das en las escuelas, y salen las criaturas» -dice- «bueno, ya no se dice criaturas, ahora son bebés, bebés, se llevan el ordenador bajo el brazo y lo venden porque no hay contenidos, porque no hay una preparación, empezando por el profesorado, ni más ni menos». Aplausos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que piensa el Partido Popular de Andalucía. ¿Y quieren ustedes gobernar alguna vez esta tierra? ¿Alguna vez pretenden ustedes que, con lo que ustedes piensan, que ustedes insultan...?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero termino, señoría, termino. Si la Presidenta me descuenta las interrupciones, termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren, una y otra vez, prórroga; cada vez que pierden un partido, una prórroga. Venga, lo repetimos mañana; venga, mañana otra vez. Ustedes no aceptan la derrota, ustedes no se resignan jamás, están ustedes, una y otra vez, con ese dichoso papel que han sacado por ahí, pensando que han encontrado el Santo Grial. Ya que hablamos de gente no laica, han encontrado...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio. Por favor, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... han encontrado el Santo Grial con el documento. Es un documento, señorías, de trabajo, es un documento hecho en un escenario de lealtad institucional, si es que ustedes conocieran esa palabra y la profesaran, la lealtad institucional, donde se han sentado los 17 Gobiernos, y el Gobierno andaluz ha hecho sus deberes y ha planteado unos itinerarios, unos circuitos. Qué haríamos en caso de. Hay que tenerlo todo previsto.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Pero, además, ¿qué han descubierto ustedes? Pero si ahí está, mire, todo aquello que sea no una conjetura, sino una realidad en los presupuestos, se va a aprobar aquí. Si hace falta mantener abierto el Parlamento en julio y en agosto, lo mantendremos abiertos. Sí, sí, lo mantendremos abierto, no nos vamos a ir de vacaciones. Cada vez...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, cada vez...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ruego a su señoría... Señor Núñez, le ruego a su señoría, por favor, que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señora, si es que me lo permiten...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y a los miembros de este Pleno, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, por tanto, de total transparencia, total democracia. Aquello que va a la realidad andaluza se aprueba en el Parlamento, y los escenarios posibles son un ejercicio de responsabilidad. Tenemos que tener preparadas las medidas que propondríamos si hubiera otros escenarios diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, no mientan ustedes más. No hay recortes. Si ahorramos, recortamos; si gastamos, despilfarramos. ¿En qué quedamos, señorías? Es que ustedes son tramposos, juegan con trampas. Y es que aquí de lo que se trata, y es bueno que yo ahora me dirija no a ustedes, sino a la totalidad de la población andaluza. Y es que se trata, en todo caso, en todo caso, de ralentizar ciertas actuaciones en un escenario de crisis, de menos ingresos, señorías. Vamos a ver, esto es como si yo, que pensaba comprarme un coche el año que viene, pues ahora tengo que esperar un año más [rumores], pero nunca que me van a quitar el coche. Que si iban a abrir cuatro hospitales...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor, señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los miembros de la Cámara, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted, señor Núñez, le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Ni un solo derecho será recortado, ni uno solo, ni uno solo. No como ha hecho Feijóo, no como ha hecho Feijóo, que quita la gratuidad de los libros de texto. Nunca, ni uno solo, ni uno solo, y eso lo saben los andaluces, eso lo saben, y, si no, al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la última...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, qué mal ejemplo estamos trasladando. Por favor, señorías, vamos a ver si finalizamos ya el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley: la economía de la igualdad, paradigma del nuevo modelo de desarrollo socioeconómico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía ha solicitado votación separada de los puntos 1 y 3.a).</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 55 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por 57 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día que teníamos previsto hoy, se levanta la sesión. Señorías, tengan un buen viaje de vuelta a casa. Les recuerdo a todos ustedes que espero verles el próximo 5 de julio, y ruego a sus señorías que sean miembros de la Diputación Permanente que pasemos durante unos segundos aquí, a la sacristía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

