<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación, Enseñanza, Enseñanza de idiomas, Enseñanza profesional, Política educativa, Personal docente, Reforma de la enseñanza, Resultado escolar</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000055</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000055. Proposición no de ley relativa a la reforma de la educación y el pacto por la educación en Andalucía (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto d), rechazado por 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención. Puntos c), h) y n), rechazados por 45 votos a favor, 54 votos en contra y 5 abstenciones. Resto de puntos, rechazados por 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la celebración de este Pleno, y lo hacemos con la segunda proposición no de ley, relativa a la reforma de la educación y pacto por la educación en Andalucía, una iniciativa del Grupo Parlamentario Popular. Vamos a cederle la palabra al grupo autor de la iniciativa, al señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos estamos de acuerdo en que la educación es el pilar fundamental de una sociedad, es la piedra sobre la que se asienta el progreso y la prosperidad de un pueblo. Y en el día de hoy, nuestro grupo trae a debate la situación de la educación andaluza y, especialmente, la necesidad de alcanzar un gran pacto educativo que permita su reforma y, en especial, que permita reformar lo que no funciona.</parrafo>
        <parrafo>La necesidad de reformar el sistema educativo ha sido una bandera constante de nuestro partido, no solo porque el reformismo es parte fundamental de nuestro ideario político, sino porque en el caso de la educación en Andalucía no hace falta ser un lince para darse cuenta de que las cosas, mal que nos pese, no van bien. Vivir aislados de la realidad y ser autocomplacientes, como se ha hecho por parte del Partido Socialista durante décadas, es especialmente perjudicial para quienes tienen responsabilidades en la gestión de los asuntos públicos. En el caso de la educación, me atrevería a decir que es letal.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos mucho tiempo con la luz de alarma encendida y, por tanto, entendemos que no podemos cerrar los ojos a esa realidad. Y en estos años de autogobierno, por supuesto que se ha avanzado -por ejemplo, en la obligatoriedad de la enseñanza-, pero al mismo tiempo, señorías, no hemos alcanzado las cotas de calidad exigibles y especialmente esas cotas de calidad en igualdad que tanto se nos han prometido y que aún no vemos de una manera expositiva en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Otras regiones de España también partieron de situaciones similares, de desventajas sociales y económicas, y sin embargo hoy no presentan los graves problemas educativos con los que cuenta Andalucía. Y, por eso, como en tantos otros asuntos, nos encontramos con una situación de clara divergencia educativa; situación que nuestro grupo político viene incansablemente denunciando en los últimos años. En este tiempo se nos ha llamado de todo: agoreros, catastrofistas, elitistas. Pero sí que es verdad que -como se dice- descalificando al mensajero no se acaba con el problema. Se puede descalificar, pero el problema subyace y persiste, que es lo que ha sucedido con la educación. Y nosotros no hemos hecho otra cosa en estos años que trasladar las inquietudes de los padres, los problemas gravísimos -en algunos casos- que padecen los profesores, las carencias en las instalaciones y los medios, o los obstáculos de los alumnos con necesidades educativas especiales. Y, por supuesto, la respuesta siempre ha sido la misma: el rodillo -no aprobando ninguna iniciativa en esta Cámara que haya partido del Grupo Popular-, y, especialmente, el «todo va muy bien, no hace falta cambiar nada».</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Partido Popular advertía del deterioro de la convivencia en los centros, de los altos índices de fracaso escolar -aquí hemos llegado a presentar un estudio, instituto por instituto-, sus señorías miraban para otro lado. Ni un detalle de reconocimiento a los problemas, ni un atisbo de autocrítica, ni un gesto de acercamiento a los padres o a los profesores. Por esto también tengo que decir que nos agradó que la señora Consejera el otro día reconociera que hay problemas en la educación en Andalucía. Y ese es un buen camino, porque seguro que vamos a encontrar puntos de convergencia y puntos de unión para sacar algunos problemas adelante. Por eso -y ahí está en el Diario de Sesiones- con el autobombo y la propaganda no podemos llegar a ningún sitio, y sí, precisamente, reconociendo que tenemos un problema, y, sobre todo, con disposición, disponibilidad para abordarlo y para alcanzar acuerdos. Y eso es porque hoy Andalucía presenta unos alarmantes índices de calidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a recordar el informe PISA por enésima vez, pero es que ese informe nos ha relegado a las últimas posiciones en conocimiento de matemáticas, ciencias y comprensión lectora. Y todos sabemos que la lectura, la escritura, el cálculo y la expresión son las bases de la educación, sin las cuales, evidentemente, no hay igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente el Ministerio de Educación ofrecía los datos de abandono escolar: más de un 30% de los alumnos andaluces no completan la Enseñanza Secundaria; por cierto, un informe, hace unos días, eleva al 32% estos datos de abandono escolar, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras la educación iba haciendo aguas por todos lados, ustedes ni siquiera cumplían los compromisos y objetivos adoptados por ustedes mismos. Por ejemplo, año 2000: «6% del PIB en gasto educativo». Me pregunto dónde está. Año 2003: «Un ordenador por cada dos alumnos». ¿Dónde está? ¿Dónde está la Finlandia del sur o la California de Europa, pero especialmente la California del Sur?</parrafo>
        <parrafo>Nada más gráfico que mientras los índices educativos se hundían, la Andalucía oficial se sumergía en las piscinas terapéuticas escolares, y, especialmente, nos gastábamos 8,7 millones de euros en publicidad institucional. Pero, al final de todo, la propaganda no ha podido encubrir las carencias, tantas carencias que tiene nuestro sistema, y que nosotros estamos obligados a ir mejorando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy tenemos que hacer una especial mención al papel del profesorado andaluz. Nadie mejor que ellos conoce la naturaleza de los problemas que estamos tratando, nadie mejor que ellos soporta las carencias del sistema, nadie mejor que ellos padece el deterioro de la convivencia en el aula. El profesorado es pieza fundamental del proceso educativo de nuestros hijos. Es imposible avanzar en la educación con medidas como su Plan de Calidad confeccionado desde un despacho y a espaldas de los profesionales de la enseñanza, como así se demostró. Y, por eso, también nos preocupa que el inicio de curso y su adelanto -aunque estemos de acuerdo- haya sido sin consenso y sin contar con el profesorado; especialmente, con los problemas que conlleva esa medida, tomada, precisamente, sin consenso. Y ninguna reforma del sistema puede llevarse sin contar con ellos y sin restaurar su autoridad académica y su prestigio social. Y eso también creo que es una labor en la cual todos estamos comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores Diputados, la crisis económica y social que estamos viviendo ha puesto de manifiesto que la educación necesita una reforma en profundidad, ya que no somos competitivos. Y hasta tal punto es así que, si tenemos en cuenta la segunda modernización, y dentro de ella había una serie de propuestas para modernizar y reformar el sistema educativo, hemos visto cómo esa segunda modernización en el campo de la educación solo se ha quedado en meras palabras, en meras intenciones, pero no ha llegado al fondo del problema. Y, sin embargo, hemos pagado un precio muy alto -y ahí está nuestro mercado laboral que lo está pagando bien; se han puesto de manifiesto nuestras carencias formativas, y nada más que decirles el grado de ocupabilidad de los parados andaluces, que es muy bajo, como demuestra que el 44,19% -seis puntos por encima de la media española, en ese grado de ocupabilidad de los parados andaluces-. Pero es que además la población activa de Andalucía no tiene estudios secundarios o superiores. Está a más de ocho puntos por encima de la media nacional. Y, por supuesto, si nos centramos en los parados andaluces, nada menos que un 70% no tienen estudios secundarios o superiores.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, sabe usted muy bien, señora Consejera, saben ustedes, señorías, que el 60% de nuestros demandantes de empleo menores de 25 años buscan trabajo en la construcción y en los servicios. Por tanto, hay que cambiar el modelo productivo, pero esto no se puede hacer si no cambiamos el modelo educativo, ya que se demuestra que para esto y para otras cosas no funciona.</parrafo>
        <parrafo>Si a esto añadimos que, de los 99.000 estudiantes -un poquito más- de Bachillerato, únicamente 3.686 pertenecen a la modalidad de Bachillerato Tecnológico -y lo que ello implica para la I+D+i en Andalucía- es que no llegamos al 4%. Pero es que si vemos los datos de otras comunidades autónomas, Cataluña o País Vasco, el Bachillerato Tecnológico supera el 22% y 17%, respectivamente. Por tanto, no entendemos cómo podemos con estos datos acceder la sociedad del conocimiento y la innovación si nos falta un largo camino que recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, creemos profundamente en la necesidad del pacto educativo, en un acuerdo que nos una a todos para ofrecer un futuro mejor a nuestros jóvenes, y en una reforma que transmita los valores del esfuerzo, la exigencia, el mérito y el respeto, que prestigie al profesorado y que le dé la consideración de autoridad pública. Nosotros creemos en una reforma que le ofrezca un marco claro en su carrera docente, en sus derechos y obligaciones, en sus retribuciones y relaciones laborales. Un profesorado motivado y bien considerado es lo mejor que puede pasarle a nuestro sistema educativo. Y, por supuesto, entendemos que hay que atajar las situaciones de indisciplina, de agresiones físicas, psicológicas y verbales que en los centros educativos se producen. Proponemos un gran esfuerzo inversor en la educación. Nosotros venimos propiciando un 7% del PIB, pero entendíamos que es difícil proponer un 7% cuando ni siquiera se alcanza el 6% del PIB. Por tanto, esto no puede retrasarse más.</parrafo>
        <parrafo>Y la apuesta de verdad por la educación solo será realidad cuando el gasto por alumno se sitúe en cifras homologables con Europa y con España.</parrafo>
        <parrafo>Hoy dan como normal ver a los alumnos dando clases en las aulas prefabricadas; es decir, se ha hecho que algo anormal se considere como algo perenne, como algo habitual. Y eso, desde luego, señorías, señora Consejera, no estamos dispuestos a admitirlo.</parrafo>
        <parrafo>Es perentorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, con su benevolencia, en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>...es perentorio un plan de infraestructuras, y, por supuesto, ese plan contra el fracaso escolar prometido en el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a nadie se le escapa la importancia de las nuevas tecnologías, del bilingüismo, etcétera. Por eso, junto con estas nuevas tecnologías de bilingüismo hay que reducir los índices de interinidad, de burocratizar el sistema, despolitizar la inspección educativa, habilitar medidas de evaluación externa, y alcanzar un acuerdo con la enseñanza concertada.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso es muy importante, y para ello, marcamos un plazo: seis meses para llegar al acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos, señorías, señora Consejera, que en estos seis meses seamos capaces de encontrar puntos de encuentro que beneficien a la sociedad andaluza, especialmente a todas las personas que configuran el sistema educativo de Andalucía. Estamos dispuestos a ello, y, desde luego, por nuestra parte no va a quedar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. El turno es ahora de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sinceramente, uno se alegra tras muchos años trabajando, incluso profesionalmente en el campo educativo, esta repentina moda de la educación en el Parlamento de Andalucía. Pues no hace ni siquiera 15 días que tuvimos la oportunidad de debatir ampliamente, creando un grupo de trabajo; también hace menos de 15 días tuvimos la comparecencia de la Consejera, a la que se dio un carácter, de alguna manera especial, por ser en Pleno y no en Comisión. Y, si repasamos el discurso de investidura del Presidente Griñán, parece que la educación, al menos nominalmente, iba a ser una prioridad real para este Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos alegramos, y esperamos que detrás de todo esto haya sinceridad -no lo dudamos-, pero que haya una honestidad que se plasme en resultados y en eficacia; honestidad y sinceridad por parte del Gobierno, en la medida en que no haya ningún tipo de maniobra distractiva para evitar que realmente vayamos al fondo de la cuestión, que es un poco la pobreza, en muchas ocasiones de medios, de que adolece el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y honestidad y sinceridad, también, por parte del PP, pues esperamos que, en esta propuesta, lo que se pretenda no sea una cuestión de oportunismo, en el sentido de que cualquier iniciativa, cualquier acuerdo, habiendo habido oportunidades anteriores a que se llegue en materia educativa, parece que se lo quiere apuntar un determinado grupo político. Y creemos que esta no es cuestión, realmente, para la pelea partidista. Aunque sí, evidentemente, es un campo de confrontación desde el punto de vista político, pues en educación se hacen visibles tanto en los aspectos organizativos como en los aspectos de contenido, las diferencias realmente existentes entre la izquierda y la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Habría que calificar, pienso sinceramente, y respetando la libertad que tiene todo grupo político y que para nosotros es sagrada en este Parlamento, de presentar cualquier iniciativa que crea conveniente, habría que calificar, no sé si de cierta precipitación o extemporaneidad, al menos, esta iniciativa. Pues, repito, que muy recientemente se ha aprobado la creación de un grupo de trabajo que ni siquiera hasta ahora se ha constituido ni ha marcado sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en Izquierda Unida entendemos que si el objetivo de esta proposición no de ley es marcar de alguna manera un campo de trabajo, definir a priori el resultado, o los objetivos, o el resultado del grupo de trabajo, no podemos estar de acuerdo pues nos parece una falta de respeto al propio grupo de trabajo, y nos parece una falta de respeto al Parlamento que lo ha creado.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, respecto al análisis que contiene la propuesta, genérico, de la situación del sistema educativo andaluz; nosotros tenemos también nuestro análisis, es diferente, no es triunfalista como quizás en algún momento ha podido hacer el Gobierno; es diferente al de Partido Popular porque no es, ni mucho menos, tan catastrofista, especialmente, en lo que respecta al sistema de educación público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, insisto, bueno, pues lo que correspondería ahora sería algo así como retomar el Diario de Sesiones y releer nuestra intervención de hace 15 días. Pues ese es nuestro análisis, y esos son nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, repito, entendemos que es perfectamente viable y perfectamente respetable el que un grupo político presente en cualquier momento iniciativas, aunque tenemos que lamentar que a nosotros, a este grupo político que tiene muchas propuestas en cartera pero con el que se es, en esta legislatura, especialmente más estricto que nunca en relación al cupo de iniciativas, no tengamos posibilidades de presentar iniciativas, realmente, pensamos que imaginativas, novedosas, positivas, y haya grupos que, repito, un tanto extemporáneamente, presenten cosas que suenan un poco a deja vú, a repetido.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entrando un poco en el contenido de la propuesta, tenemos miedo, visualizamos, al Partido Popular en el sentido de que no habla con claridad, con claridad total, sobre cuál es su programa real de educación. Pensamos que, simplemente, enseña una patita, y que esa patita de la parte del programa de educación no tiene sus auténticos contenidos, que se están viendo en aquellos lugares donde realmente gobierna, y que son programas, o son formas de actuar, que llevan a primar la educación privada; incluso de organizaciones pseudorreligiosas o religiosas que ponen en forma algunos valores legales, o algunos valores constitucionales, incluso, también, de organizaciones que, desde luego, no respetan la igualdad, expresada como tal, a través de la coeducación.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, nos queda cierto miedo respecto a que el Partido Popular en Andalucía, en este tipo de propuestas, esté expresando su programa completo o esté expresando solamente la patita.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso, y entrando en la letra de la propuesta, que es a lo que nos tenemos que adaptar, insisto que, en la exposición de motivos, aunque haya elementos con los que podemos coincidir de análisis, nos parece excesivamente catastrofista; excesivamente distorsionada, quizás por un cierto rechazo a priori; si no rechazo, quizás sea demasiado fuerte, un cierto desprecio a lo público, o un cierto desagrado por lo público, que se deja traslucir en algunos juicios de valor que pensamos que no están suficientemente justificados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto... Claro, el mal análisis lleva a un mal diagnóstico; el mal diagnóstico lleva, probablemente, a malas recetas. Y, si se parte de un mal análisis y de un mal diagnóstico, nos tememos que las recetas aquí más o menos expresadas en un lenguaje políticamente correcto, aunque no siempre pudieran ser malas para el sistema educativo andaluz, sobre todo para el aspecto relativo a la equidad: igual educación, igualdad de oportunidades para todos y para todas.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en la parte dispositiva, tendríamos que decir que entendemos que contiene imprecisiones de redacción, que, desde luego..., imprecisiones de redacción y de oportunidad política que desde luego no podemos compartir.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la educación no se reforma. No cabe hablar de reforma de educación. Cabrá hablar de reforma de la Ley Educativa; cabrá hablar de reforma de currículo; cabrá hablar de reforma de programas, de reforma de sistemas de la red de centros... Pero la reforma de educación denota un concepto un tanto ambiguo que tiene mucho que ver con eso que yo digo de programa oculto.</parrafo>
        <parrafo>Como tampoco entendemos que se hable de un pacto por la educación, porque entendemos que el pacto ha habido, de alguna manera, una cierta ocasión de hacerlo aquí, en los distintos debates, especialmente en la Ley de Educación de Andalucía, y porque tampoco entendemos que de un pacto se plantee «tiene que estar aprobado en seis meses». Es que los pactos no se aprueban. Lo que se aprueban son, insisto, leyes, se aprueban programas, se aprueban resoluciones, se aprueban iniciativas de impulso y control; pero un pacto -normalmente se entiende entre fuerzas políticas, en este caso entre tres fuerzas políticas- no se aprueba, sino que se llega a él, y, simplemente, después se traduce en iniciativas o se traduce en disposiciones legales, que son las que se aprueban.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros planteamos en primer lugar -y lo entendemos fundamental y va a definir nuestra posición-, el cambiar la cabecera del punto 1 -que, por cierto, es el punto único-, en el sentido de que en lugar de hablar de reforma de educación, de pacto por la educación, que nos parecen conceptos con cierta carga subterránea, o con cierta carga de dinamita, se transforme en que el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a que, con el objetivo de mejorar la calidad del sistema educativo andaluz, emprenda, continúe y culmine las actuaciones organizativas y presupuestarias necesarias para todo lo que cada grupo político quiera, porque, en este sentido, también debo decir que podemos coincidir con algunas de estas medidas, pero no como componentes de una reforma educativa, no como parte de un pacto, sino como parte de medidas de pulso al Gobierno, que sí entendemos que en todo momento se pueden presentar. Dicho de otra forma también para los bancos socialistas; es decir, entendemos que la constitución del grupo de trabajo, siendo un elemento importante, y, si se quiere, prioritario dentro de lo que es la actividad parlamentaria en materia educativa, tampoco puede pretender paralizar, coartar, ni que se puedan presentar medidas de impulso al Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ni que el Gobierno tenga iniciativas durante los seis meses que nos concedemos de plazo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido es por lo que planteamos esta enmienda. Y, en ese sentido, termino diciendo que, del conjunto de propuestas que aquí se plantean, después -insisto-, dentro de una presentación inicial que no nos gusta al punto 1, nos parece que se repite el análisis excesivamente negativo, casi catastrofista, y no entendemos el exceso de referencias a una politización del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El sistema educativo andaluz podrá tener muchos defectos, muchísimos; pero no entendemos a qué viene, en este momento, hablar de politizarlo, o de que esté politizado, porque creemos que no es justo y que, analizando y resultando eso, y atacando eso, no estamos mejorándolo, sino atacándole una cosa, estamos modificando o trabajando sobre una cosa totalmente accesoria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a su señoría que presente a la Mesa lo que he creído entender que era una enmienda in voce, para poder solicitar su admisión a trámite.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora al Partido Socialista. Tiene la palabra la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, su señoría tiene palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, cuando usted habla de repentina moda de hablar de educación, se referirá al Partido Popular, porque en el Diario de Sesiones se recogen muchas iniciativas del Grupo Socialista en materia de educación. Pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, yo quisiera comenzar diciéndole que su iniciativa nos ha causado, primero, perplejidad, y, después de escucharle, preocupación, porque es preocupante que el principal partido de la oposición no tenga capacidad -parecer ser, espero que no- para dialogar en una materia tan sensible como la educación de los niños y niñas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el día de ayer me dirigí a usted para pedirle que retirase esta iniciativa, y quiero comenzar reiterándolo en esta tribuna: que retiren, por favor, esta iniciativa; que lleven sus argumentos, los que usted ha dicho hoy aquí, y sus objetivos, al grupo de trabajo que ustedes mismos apoyaron hace menos de quince días. Den una oportunidad sincera al acuerdo que podamos alcanzar.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que su iniciativa nos ha causado perplejidad. No entendemos cómo pudieron votar hace 15 días la creación de un grupo de trabajo sobre educación para dialogar y pactar medidas en el desarrollo de la Ley de Educación de Andalucía, y hoy trae una proposición no de ley antidiálogo, en cuya exposición de motivos ejerce una crítica despiadada, hasta de ofensa, del sistema educativo andaluz, y presentan una serie de medidas unilaterales pidiéndonos que nos sumemos sin más.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto que con qué talante abordan ustedes la negociación del grupo de trabajo, y que qué quieren, ¿que apoyemos únicamente sus iniciativas? No entendemos qué pretenden con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que hay un detalle, que ayer se lo comentaba a usted. Y usted podrá decir ahora también que la fecha fue un error. Pero la fecha de la iniciativa pone el día 2 de febrero: yo misma se lo advertía ayer a usted. Y yo, lo que sí le digo es que creo que no es un error, es que era el día 2 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde ese día 2 de febrero hasta hoy, han pasado cosas importantes y relevantes en Andalucía. Ha habido un cambio en la Presidencia de la Junta de Andalucía y un nuevo presidente, José Antonio Griñán, que ha puesto un énfasis prioritario en las políticas educativas; ha habido un nuevo Gobierno y una nueva Consejera de Educación, que hace 15 días reconocía, como usted ha dicho, en esta tribuna los problemas del sistema educativo andaluz, y, además, le invitaba a participar en el desarrollo de la ley y en el grupo de trabajo para la convergencia educativa. Y, además, toda la Cámara, incluidos ustedes, incluido el Partido Popular, respaldó la iniciativa del Grupo Socialista de crear un grupo de trabajo para la convergencia en educación, donde dialogar, debatir y poder alcanzar acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué viene pedir hoy que aprobemos el programa de reformas del Partido Popular? ¿Por qué no quieren discutirlas en el grupo de trabajo? ¿Creen que es una buena manera de empezar una etapa de diálogo cuestionando toda la labor del Gobierno, cuestionando la Ley de Educación de Andalucía, aprobada con un gran pacto social y político, como ha dicho el señor García? ¿Creen que pedir la adhesión del Parlamento al programa electoral que ha perdido las elecciones es una manera razonable de consensuar? ¿Se imaginan que aprobemos esta proposición no de ley? ¿Para qué, entonces, el grupo de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Le reitero que retiren la iniciativa, no rechacen la oferta de diálogo del Gobierno y del Grupo Socialista. Ustedes se han quedado colgados en el mes de febrero, y les pido que aterricen en la fecha de hoy: el 10 de junio. Hay un grupo de trabajo aprobado, hay una oferta de diálogo en pie. No sé si de verdad buscan reventar el diálogo esta tarde, o es que, simplemente, se han equivocado no de fecha, como antes he dicho, sino de iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, han demostrado ustedes hoy que vienen con viejas estrategias en un escenario nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, me parece absurdo este debate, podría entrar a discutir una por una de sus propuestas; pero les digo, recuperar los valores de la exigencia, esfuerzo y respeto, sí, señoría, de verdad, sí; en el grupo de trabajo. Además aparece en la Ley de Educación en el artículo 5 y en el artículo 8; Estatuto del profesorado, también podemos hablar en el grupo de trabajo, en la Ley de Educación, en el Título I, Capítulo II, va referida entera al profesorado. Plan de Lucha contra el Fracaso Escolar, claro que sí. Todas las medidas contempladas en la Ley de Educación, más las que podamos acordar en el grupo de trabajo, todas. Ahora, no sé -es verdad- y me gustaría que usted me lo aclarase ahora- si como medida propondrá lo que aparece para el fracaso escolar en la página 113 de su programa electoral: «Promover la existencia de puestos escolares gratuitos para extender la demanda de las familias y su libertad de elección de centro». Esa es una medida que ustedes proponen en su programa electoral. «Extender el bilingüismo y los TIC». Sí, claro que sí. Se lo ha ofrecido los TIC el señor Griñán en el pacto por la crisis, y ustedes han dicho que no. Y, además, revisen su programa electoral. En la página 111 dice, hablan de dos de cada cuatro en una legislatura serán bilingües. El Gobierno andaluz va a poner 1.200 centros -públicos, ¿eh?, estamos hablando-.</parrafo>
        <parrafo>¿Simplificación de tareas administrativas y modificación de modelos de sustituciones? Claro que sí. La señora Consejera se comprometió en su comparecencia. Hablar de presupuesto de Educación, sí estamos dispuestos: en el grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ley de Convivencia. Mire, usted, señor Pérez López, le digo que se puede hablar de nuevas acciones para la resolución de conflictos. De verdad que sí, en el grupo de trabajo. Ahora, que usted venga aquí, a esta Cámara, otra vez, donde reside la soberanía popular, a decirnos, ¿eh?, otra vez la Ley de Convivencia, cuando ya esta Cámara le dijo no a su ley, podemos hablar de nuevas acciones, porque tenemos... Esta Cámara dijo que teníamos un buen decreto para regular la convivencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Eliminar aulas prefabricadas? Sí. Eso está haciendo el Gobierno andaluz a través del Plan Mejor Escuela: aulas prefabricadas, pero con construcciones. Nuestro modelo no es el concierto. Hay otras comunidades autónomas que... Aunque a usted no le guste, yo se lo vuelvo a repetir: la señora Aguirre, lo que hace es concertar, y así se ahorra el tener que construir centros. Aun así, tiene aulas prefabricadas, porque todas las comunidades autónomas las tienen. Lo que no damos son 180.000 metros cuadrados de suelo público para concertar y quitar las aulas prefabricadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Modernización de la Formación Profesional? Sí, también se lo ha ofrecido en el pacto por la crisis el señor Griñán: un nuevo plan andaluz de FP, con 700 millones de euros y la puesta en marcha de centros integrados. Vamos a hablar también de eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Evaluación del sistema educativo? También. Andalucía se ha sumado voluntariamente. Usted ha hablado del PISA. Lo ha hecho voluntariamente. No tenía por qué haberlo hecho. Se llevan tres años realizando autoevaluaciones, y ha creado la Agencia de la Evaluación Educativa. Y podemos hablar, en el grupo de trabajo, de indicadores para la evaluación, podemos hablar. Ahora, yo no sé si usted ha preguntado a su grupo, al señor Arenas, si está de acuerdo con que haya una evaluación externa, porque él estaba en contra de la Agencia de la Evaluación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Interinos, el 8%? Sí, pero si ese es el objetivo del Gobierno. Ya creo que estamos en el 10. ¿Por qué? Porque hemos cambiado la Ley Orgánica de Educación, que permitió un sistema transitorio a los interinos. Y las ofertas de empleo público que está realizando el Gobierno andaluz... Yo le voy a decir... Si conoce estos documentos. Yo tengo aquí cuatro o cinco documentos, que se los puedo dar. Esos son los acuerdos que la Consejería de Educación suscribió con la enseñanza concertada. Y yo no sé por qué usted habla otra vez de acuerdo. Eso es de las cosas que más me sorprenden. Ahora, eso sí, lo que no recoge su proposición no de ley es lo que aparece en su página 116 del programa electoral, que dice: «Se establecerán conciertos educativos con centros privados, siempre que así lo soliciten y reúnan los requisitos previstos en las leyes educativas, y se concertará una unidad más por centro cuando la demanda de plazas así lo aconseje». Si usted ahí no se mueve, pues la verdad es que aquí va a ser un poquito más difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que lo que más me ha sorprendido es la novedad de la despolitización de las instituciones educativas. A mí me gustaría que usted nos aclarase aquí -para que yo no tenga un mal concepto- qué significa eso. ¿Se refiere a los directores y directoras de los centros? Ellos representan a la institución escolar. ¿Está usted denunciando a este colectivo, que también son profesores, y son grandes profesores, docentes, con que están politizados, que son comisarios políticos? ¿O es que usted entiende por politización que los directores y directoras hagan cumplir la ley, en este caso, la Ley de Educación? De verdad se lo digo, señor Pérez López, que me gustaría que me dejara tranquila.</parrafo>
        <parrafo>Y habla también de la despolitización del Servicio de Inspección. ¿También de estos grandes profesionales dudan? Yo no sé si tengo que recordar que, efectivamente, como comisarios políticos, en una comunidad autónoma, con Educación para la Ciudadanía, se quiso utilizar al Servicio de Inspección. De verdad que me gustaría que usted me lo aclarase, porque lo único que hacen estos grandes profesionales es velar por las normas.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad, señoría, es que podría estar discutiendo durante horas, desmontando todos y cada uno de sus argumentos; pero el Grupo Socialista está, de verdad, por la labor de dialogar. Y por eso les digo que encuentro coincidencias -en las 17 medidas- entre algunas de sus propuestas y los objetivos que nos anunció la señora Consejera en su comparecencia en el Pleno anterior. ¿Y por qué no buscamos coincidencias en el grupo de trabajo? ¿No creen que mejorar la educación merece la pena?</parrafo>
        <parrafo>En el Pleno pasado, como le he dicho, el Gobierno andaluz hizo gestos potentes para el diálogo, reconociendo los problemas y la oferta de diálogo en el seno del grupo de trabajo. Usted dice que el grupo de trabajo termine en seis meses. Pues sí, señor Pérez López. Sí, estamos de acuerdo. Parece ser que estamos de acuerdo en llegar a acuerdos. Vamos a hacerlo. Nuestra posición no es en contra del acuerdo, sino en contra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Carrillo Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señora Presidenta, acabo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición no es estar en contra del acuerdo, sino en contra de esta proposición no de ley, que no entendemos. Y si la mantienen, por supuesto, la votaremos en contra. Y conseguirán un titular, un nuevo titular, de una nueva falta de acuerdo en materia educativa; pero habrán demostrado que en el Pleno pasado no fueron sinceros, que no quieren acordar nada, que quieren derribar el sistema educativo andaluz y que carecen de la mínima coherencia parlamentaria. A la luz de esa iniciativa, se diría que la oferta de diálogo y el discurso de la Consejera les incomodó y les pilló desprevenidos. Hagan lo que hagan, nuestra oferta de diálogo -se lo vuelvo a repetir, señor Pérez López- sigue en pie. El grupo de trabajo se va a constituir -llevamos quince días-, y, hace poco se constituyó el del pacto local, y llevaba mucho tiempo ya aprobado por esta Cámara. El grupo de trabajo se va a constituir, y tal vez para entonces yo espero, de verdad, y lo deseo, que una especie de iluminación parlamentaria les ayude a comprender que para el diálogo político se requiere flexibilidad -a la que creo que tanto la señora Consejera, el Gobierno andaluz, como el Grupo Socialista, estamos dispuestos- y sinceridad, sobre todo. Por eso no entendemos esta proposición no de ley. Y esta proposición no de ley demuestra poca flexibilidad en ella y, además, ninguna sinceridad. Parece más un ejemplo del antidiálogo. La verdad es que a mí me ha sorprendido. Pero vuelvo a repetirle que el Grupo Parlamentario Socialista está dispuesto al diálogo. Retiren esta iniciativa, porque seguro que en algunos, incluso en muchos aspectos, nos podemos poner de acuerdo en el grupo de trabajo, por el bien de la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, en este caso el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de repentina moda de la educación en Andalucía. Yo en esta casa llevo ya algunos años y me he dedicado solo a traer propuestas... Y, por cierto, no se ha aprobado creo que ni una, salvo el otro día, en la Comisión de Educación, donde conseguimos, por fin, que se aprobara una respecto a la dignificación de la tarea docente. Pero son decenas y decenas las propuestas que aquí, en esta casa, se han hecho, y nunca hemos contado con el voto favorable del Partido Socialista. Por lo tanto, de moda... No sé si a lo mejor ustedes han reflexionado y se han dado cuenta de que el no por el no, como siempre hacen, no es un buen camino.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes nos hablan a nosotros de apoyo, nos hablan de diálogo, pero es que nosotros hemos aprobado gran cantidad de propuestas suyas, y ustedes nunca han aprobado cosas nuestras. Por lo tanto, nosotros hemos demostrado quizá mejor talante y mayor cintura política que ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros no vamos a retirar la iniciativa porque no se le puede negar al principal grupo de la oposición su capacidad de hacer propuestas en el Parlamento. Nosotros tenemos el derecho y la obligación de hacer las propuestas que consideremos oportunas. Por lo tanto, ¿por qué vamos a retirar una propuesta que, además, pone negro sobre blanco cuál es nuestra postura ante los problemas que tiene la educación y cuáles son, a nuestro criterio, las necesidades básicas para su reforma? Por lo tanto, creo que se ha acertado plenamente en la forma de actuar, y, en especial, en que se sepan -porque somos previsibles y no damos bandazos ni cambiamos- cuáles son los criterios y cuáles son las medidas que nosotros consideramos oportunas para modificar el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y además les digo una cosa: ustedes plantean un grupo de trabajo a dos años de aprobar una ley que era la panacea del sistema educativo, que era lo mejor, lo nunca visto, era el maná. Pues creo que algo mal tendrá esa ley, y, sobre todo, su aplicación, para que, ahora, ustedes reflexionen y vean que no era la ley que necesitaba Andalucía. Eso es lo que nosotros les dijimos desde el primer momento: esa no es la ley que necesita Andalucía. A lo mejor es la ley que les interesa a algunos, pero no era la ley que interesaba al conjunto de la educación andaluza, y ahora se está demostrando.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de eso, el movimiento se demuestra andando, y nosotros lo que les decimos es que, si hay buena voluntad de llegar a acuerdos, si ustedes de verdad creen que pueden consensuar aspectos básicos de nuestro sistema educativo, vamos a hablar. Está el grupo de trabajo, pero el grupo de trabajo no puede ser ni la panacea ni la coartada para decir: vamos a meterlo todo en una bolsa, aparquemos el debate educativo, y, ahora después, en el grupo de trabajo, lo vemos, lo estudiamos. No. Yo creo que aquí... El Parlamento está para debatir las cosas, para decir qué nos viene bien, qué no nos viene bien, en qué estamos de acuerdo y en qué no. Y ustedes tienen hoy también una magnífica oportunidad para que empecemos a ponernos de acuerdo sobre esas 17 propuestas. Yo estoy seguro de que las 17 no les convencen. A nosotros tampoco nos van a convencer el 100% de las suyas; pero, dentro de las 17, habrá algunas que ustedes votarán a favor, y, si es así, pues también veremos si es sincera la postura de diálogo que tiene el Grupo Socialista respecto al pacto educativo. Por lo tanto, a partir de ahora, desde luego, lo vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Y es sintomático que cada vez que hablamos de educación, siempre nos acordamos de la enseñanza concertada. Ese es el ogro, la enseñanza concertada. Pero, curiosamente, de 0 a 3 años, ustedes echan mano de los conciertos educativos, porque si no, no se puede poner en marcha el grupo de 0 a 3 años, para eso sí concertamos, porque ni tenemos medios, ni tenemos centros, ni tenemos profesorado. Pero lo otro no, lo otro, eso es un ogro.</parrafo>
        <parrafo>Oigan, póngase de acuerdo, y especialmente sean ustedes coherentes, porque también están concertando en salud, están concertando en bienestar social y están concertando en gran cantidad de ámbitos, junto con el educativo. Por tanto, creo que esa falacia vamos ya a aparcarla, que está bien como recurso demagógico, pero no es el momento ni es el camino para tapar o tratar de tapar otras carencias que tiene el sistema educativo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señorías, nosotros tampoco estamos dispuestos a que esto sea el trágala. Ustedes plantean esa alianza, ustedes no han definido qué significa alianza, si alianza significa ir todos juntos por la senda constitucional, pues, me parece a mí, que eso no es lo suyo, porque estaríamos en el siglo XIX. Me imagino que alianza será que aproximemos posturas sobre algo que nos une, que es la educación. Y en ese aspecto, por supuesto que estamos dispuestos a dialogar, porque tampoco nos creemos que con el nuevo Gobierno esto ha cambiado, tampoco se ha puesto sobre la mesa ninguna reforma importante; se han puesto intenciones, ideas, pero nada más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a ver, si a partir de ahora eso cristaliza en algo en lo cual nosotros podamos ponernos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego a sus señorías silencio, por favor, para que podamos seguir la intervención del señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señorías, el tiempo nos está dando la razón. Ustedes dicen que somos muy críticos con el sistema, pero es que esa es nuestra obligación, y esa es la forma de actuar. Pero es que, además, los grupos, los sindicatos y las madres y padres les están dando la razón día a día. Ustedes saben que han tenido ya una huelga recientemente, pero, es que, además, hay una serie de reivindicaciones que les están haciendo, y a las cuales ustedes, hasta ahora, no les han dado respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, ahí tengo más de 100 centros educativos en donde las bajas no se cubren, y eso era algo que la Ley de Educación iba a resolver, sí o no, pues, parecía que sí. Pues, después, hemos visto que no.</parrafo>
        <parrafo>Se dice que hay que dignificar y apoyar al profesorado, eso dicen los sindicatos, también parecía que estaba en la LEA, pues, me imagino que tampoco ustedes lo están cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de burocratizar la gestión y la labor de los docentes. Está bien que exista Séneca, pero lo que no podemos hacer es que el profesor sea un burócrata pegado a Séneca. Séneca es un sistema, pero el profesor se tiene que dedicar a enseñar y se tiene que dedicar a educar, pero no a incluir datos en un Séneca.</parrafo>
        <parrafo>Se está hablando de conciliar la vida laboral y familiar. Se está hablando de bajada de ratios, de desdobles, de refuerzo, de mejoras de infraestructuras. Todo eso es de lo que se está hablando, y se está reivindicando. Y a pesar de eso, después de dos años seguimos con las mismas propuestas, con los mismos planteamientos, con las mismas carencias que teníamos hace 10 años. Por tanto, poco se ha avanzando aquí, y en algunas cosas vamos hacia atrás. Y esa es obligación nuestra, el plantearlo y decirle que en ese diálogo tiene que haber también cosas que no les gusta. Y si no les gusta, pues, entonces, habrá que admitirlo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, lo dejamos muy claro. Si ustedes quieren el apoyo del Grupo Popular como panacea y, especialmente, para salir airosos de un problema que tienen ustedes y que les ha estallado en las manos, desde luego, no cuenten con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes quieren el apoyo del Grupo Popular para que dialoguemos sobre medidas concretas, que es financiación, que son nuevas tecnologías, que es bilingüismo, que es fracaso escolar, que es abandono educativo temprano, que es suprimir las aulas prefabricadas; a todo eso estamos dispuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, eso sí, dinero sobre la mesa, plazo sobre la mesa y también, por supuesto, voluntad política de llevar esos acuerdos adelante. Si es así, de acuerdo. Y si no, yo creo, como dije el otro día, que para que nos tomen el pelo, la verdad es que hemos perdido ya mucho, y no estamos dispuestos aquí a perder el tiempo en estas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Así que, tenemos una magnifica oportunidad de ver cuál es la voluntad política del Grupo Socialista. Y esperemos que en esas 17 propuestas ustedes se retraten y veamos hasta dónde son capaces de llegar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que teníamos pendientes de esta mañana. Lo hacemos con la primera, con la moción relativa a política general de comunicación social. Quiero recordarles a sus señorías que se han presentado dos enmiendas in voce, y necesito preguntarles a los portavoces si aceptan la tramitación de estas dos enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la tramitación no hay ningún problema, y la aceptación de las enmiendas: sí a la primera, no a la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Para hacer, también, en la proposición no de ley en su conjunto, separación de..., el punto 11 y el punto 12 se voten aparte de los 10 primeros puntos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿En la moción?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En la moción, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Que se voten por separado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Se puede votar en bloque los 10 primeros puntos, pero Izquierda Unida reclama que el 11 y el 12 se voten aparte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces comenzamos la votación. Lo hacemos primero votando el primer bloque, excluidos los puntos 11 y 12. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos números 11 y 12.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la primera proposición no de ley, que se ha visto esta misma mañana, titulada Incumplimiento del Estatuto de Autonomía relativo a la cuantificación de la Deuda histórica. Esta iniciativa no tiene enmiendas, por tanto, vamos a votar el bloque íntegro.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Procede, ahora, continuar las votaciones con la segunda proposición no de ley, reforma de la educación y pacto por la educación en Andalucía, que, quiero recordar, se han presentado dos enmiendas in voce. ¿Se acepta la tramitación de estas enmiendas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, y el posicionamiento sobre las enmiendas, entiendo que se acepta la tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, por supuesto. Y decir que aceptamos la segunda de las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces votamos la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, como han podido comprobar se solicita votación separada de los puntos... Vamos a votar en primer lugar el punto d), de Dinamarca, de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos c), h) y n).</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 45 votos a favor, 54 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

