<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Convergencia económica, Integración europea, Desarrollo económico, Situación económica, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000503</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000503. Pregunta oral relativa al recorte de las desigualdades entre los andaluces (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, que dirige el Grupo Parlamentario Popular, relativa a recorte de desigualdades entre los andaluces, o de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene en primer lugar la palabra el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en los Presupuestos no se puede poner lo que no se tiene. Por eso es profundamente extraño que se consignen cantidades de la Deuda histórica que no aparecen en los Presupuestos Generales del Estado [aplausos], salvo que se vote la enmienda que presentará el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señor Griñán, la Constitución Española y nuestro Estatuto de Autonomía garantizan servicios públicos de calidad, los mismos para todos los españoles, dentro de una política de cohesión y de solidaridad. En los últimos treinta años hemos mejorado en Andalucía; sin embargo, estos treinta años de gobierno de ustedes han sido inútiles para que los andaluces nos podamos considerar, en función de los servicios, españoles de primera.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Griñán, en 2007 puso en marcha la Estrategia de la Competitividad con el objetivo de equipararnos con el bienestar de la Unión Europea. Esta Estrategia de la Competitividad ha corrido el mismo camino que la segunda modernización: las dos están sepultadas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy los andaluces, señorías, somos los que pagamos más impuestos, y, a la vez, somos los que peores servicios recibimos de la Administración: No recibimos los mismos servicios sociales, no recibimos la misma sanidad, no disponemos de la misma Administración de justicia, no contamos con los mismos niveles educativos, el derecho a la vivienda se hace imposible y tenemos un millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Griñán, que usted es un teórico de los planes -planes, planes y planes-; creo que usted es un teórico de un Gobierno de papel que, además, se pasa las 24 horas reafirmando su liderazgo sin que nadie se lo pregunte. Creo que Andalucía necesita un Gobierno que nos dé los mismos servicios públicos que al resto de los españoles y al resto de los europeos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recomendaría, si usted ama a Andalucía, que se quitara las gafas negras y viera su entera realidad. Otros vienen de fuera, por ejemplo La Caixa, y recientemente nos hacen un informe en el que nos dicen, textualmente, que «el presente informe refleja el caso de una región que ha dado un gran salto, generalizando los casos de excelencia en el ámbito español, y también global». Y, al mismo tiempo, concluye diciendo que «Andalucía ha demostrado desde hace tiempo cómo hay que hacer las cosas». Eso lo dice La Caixa, alguien de fuera. Usted está dentro, y, estando dentro, lo ve peor. Pero lo ve peor porque usted no quiere ver la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a dar algunos datos. Usted reflexione sobre ellos y dígame si esos datos le complacen o no le complacen, advirtiéndole desde el principio, como le advierto, que es mucho lo que queda por conseguir y que solamente lo podrán hacer y lo podrán conseguir aquellos que han conseguido todo lo que se ha conseguido ya. Eso se lo aseguro yo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos llegado al 82% de la renta media europea. Pero no solamente eso. De las regiones europeas -y hay 271-, la que en los últimos diez años más ha convergido, el número 28, ha sido Andalucía, de 271; que nuestras ocho provincias han convergido cuando solo lo ha hecho el 25% de las provincias de la Unión Europea; que hemos creado más empleo que muchos países de la Unión Europea en los últimos años. Y luego, además, no todo son números, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en energías renovables somos líderes españoles y quizás europeos; somos líderes europeos en energía termosolar; somos líderes en energía o generación con biomasa; hemos sobrepasado el 1% del I+D y superamos en esto a nueve comunidades autónomas; contamos con el segundo y tercer parques tecnológicos en facturación; más de la mitad de los proyectos aprobados por el Fondo Tecnológico son andaluces; somos el 19% del programa estatal de parques científicos y tecnológicos. Vaya sumando, señor Arenas. Contamos con el 23% en el sector aeronáutico. Somos la primera comunidad autónoma en investigación biomédica. Parece ser que nuestra sanidad es mala, pero somos la primera en investigación biomédica, en células madre, en biomedicina, en medicina regenerativa. Somos la primera en regular el derecho al consejo genético o a una muerta digna; la primera en incorporar el diagnóstico genético preimplantatorio; los primeros en regular el derecho a la vivienda o, por ejemplo, los primeros en implantar un centro Lab de innovación turística. Todo esto que le digo no es con satisfacción, simplemente es como estímulo para lo que queda por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le aconsejo, señor Arenas, si quiere gobernar alguna vez Andalucía, es que la conozca. Y conozca que es verdad que tuvimos que hacer el trabajo más tarde y más deprisa que otras regiones por un abandono secular. Y que -créanlo- conviven entre nosotros manifestaciones de una Andalucía muy desarrollada con otra Andalucía que todavía está en niveles bajos de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Eso lo estamos haciendo entre todos. Con el esfuerzo de todos los andaluces, con su incomprensión y, desde luego, sin ninguna aportación por parte de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, que usted me recomiende a mí, que usted me recomiende a mí que conozca a Andalucía es el mejor chiste del año, el mejor chiste del año.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted lo que sabe de Andalucía es consecuencia de la moqueta, consecuencia del laboratorio y de que ha estado desde hace 20 años en cargos oficiales. Y yo lo que he hecho es patearme pueblo a pueblo de Andalucía, pueblo a pueblo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, está usted todo el día...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Está usted todo el día dedicado a los dimes y a los diretes y ausente del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Si usted cita un informe de La Caixa, no mienta con una verdad a medias. El informe de La Caixa al que usted ha hecho referencia pone de manifiesto, exactamente, que los problemas estructurales que tenía Andalucía hace 30 años siguen si resolverse. Eso es lo que dice el informe de La Caixa exactamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a hablar de la Andalucía que conozco. Estamos a la cola en centros de día para personas mayores. Solamente un 3% de las residencias de mayores son públicas. No lo digo yo, lo dice el Ministerio de Sanidad. La salud es lo más importante, sin duda, y en número de médicos por cada mil habitantes somos los terceros por la cola, en enfermeros los terceros por la cola. No lo digo yo, lo dice el Ministerio de Sanidad. El Ministerio de Sanidad también dice que tenemos 2,74% camas por cada mil habitantes; la media española 3,54% -Ministerio de Sanidad-. Tenemos la mitad de hospitales que Cataluña contando públicos y privados -Andalucía 104, Cataluña 209- y somos un millón más de habitantes. Lo dice el Ministerio de Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, desde que ustedes asumieron las competencias en justicia vamos de mal en peor, tenemos 500.000 asuntos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Los parados andaluces son los que tienen peor formación de España. Lo dice la Encuesta de Población Activa, no el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lleva usted, porque la retórica se le da divinamente, diciendo que la educación es su prioridad. ¿Me puede contestar a una pregunta? ¿Por qué en los últimos cinco años que usted ha sido responsable económico y ahora Presidente, Andalucía es la comunidad que menos invierte de España por alumno? ¿Me puede contestar a esa pregunta?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cinco años, cinco años. ¿A quién pretende engañar?</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía gastamos por alumno 4.700 euros. En el País Vasco 9.000 y la media española 5.700. ¿Sabe usted quién dice esto? El Ministerio de Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Los sindicatos, los sindicatos... Educación, perdón por el lapsus.</parrafo>
        <parrafo>Los sindicatos dicen que nuestros docentes son de los peores pagados. Tenemos 20.000 alumnos en caracolas y con esta situación, pues, cómo va a ser posible tener una menor tasa de fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay alguna cosa, una cuestión, por la que a usted -se lo digo con todo el respeto, tómelo así- se le debería caer la cara de vergüenza y se la voy a relatar: Educación Primaria en Andalucía, solamente el 47% de los alumnos de primaria están en centros públicos bilingües. Asturias, el 100%; Canarias, el 100%; Cantabria, el 100%; Castilla y León, el 100%; La Mancha, el 100%; Extremadura, el 100%; Madrid, el 100%; Murcia, el 100%; Navarra, el 100%.</parrafo>
        <parrafo>¿No se le cae la cara de vergüenza de que de los niños andaluces solamente un 47% estén en centros públicos?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Veo que no. Pero lo cierto es que cada día que pasa los andaluces nos alejamos más del resto de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Hoy he visto con extrañeza que alguien se justifica en su condición de mujer para excusarse de la pérdida en un debate político. Ese no es el problema, el problema no es que la señora Salgado no sepa de economía y presupuestos. El problema es que las mujeres andaluzas cobran un 13% menos que la media nacional y un 36% menos que una madrileña. El problema, señor Griñán, es que usted no ve porque no quiere ver, porque está todo el día presumiendo. El problema es leer en el INE, Instituto Nacional de Estadística, que el 70% de los hogares están ahogados por la crisis en Andalucía. Tasa de pobreza, el 28%. Si estas personas lo hubieran oído esta mañana en su intervención, ¿qué pensarían de usted?</parrafo>
        <parrafo>Hablando usted de los liderazgos de Andalucía, hoy, en Andalucía, las familias andaluzas viven con 4.000 euros menos que la media de las familias españolas. Y esas familias, por cierto, no pueden ahorrar. Otros no lo hacen, no ahorran porque no les da la gana. Estas familias es que no pueden ahorrar, señor Griñán. No pueden ahorrar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo. Hay un punto de coincidencia: el futuro está en las oportunidades. Y hoy en Andalucía estamos padeciendo una terrible desigualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Yo le propongo que en este Parlamento se cree un grupo de trabajo. Ese grupo de trabajo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se lo he anticipado, voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Que ese grupo de trabajo evalúe la calidad de los servicios públicos en Andalucía y también los compare con los de España y Europa; que ese grupo de trabajo proponga auditorias en los servicios públicos andaluces y medidas para corregir los desequilibrios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que trabajemos juntos en el Parlamento, de usted no espero soluciones, porque usted significa la retórica y la negación permanente de la realidad. Pero acabo mi intervención recordándole que la autonomía andaluza no se concibió para que los andaluces seamos los que más impuestos paguemos y los que peores servicios públicos recibamos. Esa no es la autonomía; ese es el fracaso de la autonomía en las manos, señor Griñán, de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les quiero decir que la autonomía solo se entiende en función de los ciudadanos. El Estado de las Autonomías no se pone en marcha para los políticos, se pone en marcha para algo que en ustedes es un rotundo fracaso. La autonomía tiene sentido cuando los ciudadanos ven mejorar su calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, la autonomía se conquistó para que los andaluces pudieran decidir libremente su destino, y así lo han hecho en todas las convocatorias en que han acudido a las urnas, señor Arenas. Eso es para lo que se convocó la autonomía. Y han decidido lo que han decidido y han visto una Andalucía diferente de la que usted ve, señor Arenas. Por lo menos tengamos en cuenta esa circunstancia y ese dato histórico que usted debería conocer.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la sanidad y del número de camas. Muy bien. Usted considera que la variable que define una sanidad es el número de camas, está usted en su derecho. Yo creo que no. Yo creo que la sanidad moderna consiste en investigación, en docencia y en grandes centros tecnológicos. Hoy en día ni siquiera la cirugía es invasiva, ni siquiera la cirugía es invasiva, y por lo tanto el número de camas es hostelería, señor Arenas, no es sanidad. No sé si se da cuenta, no tiene nada que ver una cosa con la otra. El número de camas no define ya la Sanidad; la Sanidad está definida por los parámetros que yo le he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce muy bien Andalucía, pero usted se empeña en no ver más que aquello que quiere ver. Centro de día... Mire usted, un tercio de las prestaciones por dependencia de toda España se están dando en Andalucía, un tercio, 10 veces más que en Madrid, 20 veces más que en Valencia; un tercio. Por lo tanto, ese esfuerzo se está haciendo. Pero, ¿cómo me dice usted que La Caixa dice lo que usted dice? Léase usted el informe. Le he leído textualmente lo que dice el informe. Pero es, sobre todo -y fundamentalmente-, porque La Caixa lo que dice es lo que se ve objetivamente. Yo..., es posible que lo vea subjetivamente, lo reconozco, y es posible que lo vea mejor de lo que es. Simplemente, apelo a que usted deje de ver catástrofes en todas partes y vea la realidad que vivimos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a lo largo de los años, Andalucía y los andaluces -y esta, la autonomía- han tenido que hacer, por su propio esfuerzo, la conquista no solamente de la libertad, sino del progreso. ¿Por qué? Mire, ustedes estuvieron gobernando ocho años en Andalucía..., en España.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, otra vez no, mil veces más, señor Arenas, mil veces más. Para llegar a una convergencia, es necesario el esfuerzo propio que siempre se hizo, y el esfuerzo acompañado de lo que debe ser el Gobierno de la Nación y el Gobierno europeo, los fondos europeos. Con ustedes, esto no pasó. Ustedes tenían la extraña teoría de que había que invertir en las regiones más prósperas, porque en las regiones como Andalucía no merecía la pena hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>En Cataluña, sí, señor. Mire usted, no es sorprendente. Mire usted, ustedes llegaron a decir en el Pleno del Congreso -12 de noviembre de 2003, me remito al Diario de Sesiones- que nunca comprendieron por qué los socialistas dimos prioridad a la línea de alta velocidad Madrid-Sevilla...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... cuando, en su opinión, se tendría que haber priorizado la conexión con la frontera francesa por Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que ustedes... No, no, Diario de Sesiones, señorías, para que ustedes por cuenta... Diario de Sesiones del 12 de noviembre de 2003. Ustedes tienen esa teoría de que hay que invertir donde hay mayor crecimiento, por su efecto expansivo. Por eso, Madrid -insisto- fue la región más beneficiada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el año 2000, presentamos el PDR para que ustedes lo presentaran a Bruselas, y ustedes presentaron el PDR 2000-2006 de Andalucía para Bruselas. Y, entonces, pusieron como objetivo la convergencia. ¿Y qué hicieron ustedes en el PDR? Lo primero que hicieron fue quitarnos 4.000 millones de euros de los fondos europeos, 4.000 millones europeos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... según estaban definidos por la Comisión Europea. Lo segundo, invertir en Andalucía apenas la cofinanciación de los pocos fondos que dedicaron a Andalucía. Tercero, no ejecutarlos. Díganme ustedes, señorías, una sola infraestructura que ustedes inauguraran en Andalucía de 2000 a 2008. Ninguna, no inauguraron ni una sola infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, al final, no solamente eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio, por favor. Silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... sino que el dinero que se reservaron de los fondos europeos no lo invirtieron y tuvieron que hacer una reprogramación de fondos. Esa es la realidad de cómo Andalucía ha tenido... No, no, señor Arenas, ha tenido que, por su propio esfuerzo, realizar la convergencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué? Mire, el conocimiento que puede tener de Andalucía es el conocimiento que a usted le procura siempre..., que no tiene la oportunidad en Andalucía de irse de aquí, irse de aquí. Usted, cuando llegó el momento, se fue de Andalucía. Se volverá a ir de Andalucía. Y, cuando vuelve, vuelve siempre con el mismo discurso, un discurso que no le permite ver lo que ha hecho Andalucía a lo largo de estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le digo es: traiga usted las propuestas que quiera, las propuestas concretas, y, a partir de esas propuestas concretas, vamos a ver cómo se puede mejorar la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo otra cosa también, señor Arenas. Mire, yo no sé si retóricamente soy bueno o soy malo, si soy de despacho o no soy de despacho. Lo que le digo es que Andalucía, mientras que el Gobierno andaluz está aprobando, semana tras semana, proyectos que se desarrollan en Andalucía, usted lo único que hace es decir que no. Tenemos el liderazgo social en Andalucía, el liderazgo político en Andalucía. Sabemos gobernar Andalucía, lo estamos haciendo. Lo que yo no sé todavía es cuál es su liderazgo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, del ahorro mejor no hablemos. Unos se gastan el dinero que ganan honestamente como quieren, otros tienen que demostrar cómo tienen el dinero que tienen, ¿eh? Otros tienen que demostrar el dinero que tienen, no el que no tienen, sino el que tienen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el liderazgo se conquista en las urnas, y se ejerce. Y se ejerce gobernando en Andalucía. Aquí, en Andalucía, los socialistas sabemos perfectamente quién tiene el liderazgo, quién gobierna y cómo gobierna. Lo que todavía no sabemos los españoles es quién gobierna en España, si el señor Rajoy, el señor Arenas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. El señor Camps, y según...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, en el Partido Popular... Señor Arenas, en el Partido Popular..., el liderazgo en el Partido Popular no lo tiene el señor Rajoy. En España, no lo tiene el señor Rajoy, ni usted tampoco en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, usted mire su patio trasero, señor Arenas, mire su patio trasero...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, que le puede dar algún disgusto, ya se lo digo yo. Mire su patio trasero y, sobre todo, después de oírle esta mañana en la COPE, estoy convencido de que quien gobierna en el Partido Popular son el señor Camps y el señor Costa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

