<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000067</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000067. Interpelación relativa a la política general en materia de sector público de la Junta de Andalucía (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el siguiente punto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia del sector público de la Junta de Andalucía, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar tiene la palabra su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que, en primer lugar, salude, y que además lo haga en nombre del Grupo Parlamentario Popular, del Partido Popular de Andalucía, y que haga, además, un reconocimiento público en particular a sindicatos, asociaciones, plataformas y colectivos, y en general a todos los hombres y mujeres que, desde el día 27 de julio, en el que ustedes aprobaron el decretazo con el que pretenden terminar con la Función pública, no han acallado su voz y han reivindicado públicamente una Administración pública profesional, eficaz e independiente; hombres y mujeres que no han cedido y que se han rebelado ante la presión y el intento de subordinación al que han querido someterlos ustedes, los socialistas. Porque ustedes, los socialistas, con el señor Griñán a la cabeza, ya llevan demasiados años en el poder, y han cometido el grave error de creerse y de considerar que Andalucía es de su propiedad, y que la Administración autonómica, en este caso la Junta de Andalucía, tiene que responder más bien a sus intereses de partido antes que a los intereses colectivos, los intereses de todos los ciudadanos. A todos ellos quiero decirles que no están solos, y que su contribución, sus aportaciones, nos han permitido también presentar en el día de ayer un recurso de inconstitucionalidad, un recurso frente a lo que consideramos que es un claro atropello a los derechos fundamentales de las personas, en este caso a los empleados públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, hoy y aquí le volvemos a exigir la retirada del decretazo, porque es un despropósito que pretendan dar la misma consideración a los funcionarios que a quienes han entrado a dedo en las empresas públicas, en esa Administración paralela a la carta que el PSOE ha hecho en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Constitución Española consagra el derecho a acceder, ejercer y permanecer en las funciones en condiciones de igualdad, mérito, capacidad y publicidad; la Administración pública sirve con objetividad los intereses generales, y actúa de acuerdo con los principios de eficacia, jerarquía, descentralización y coordinación, con sometimiento pleno a la Ley de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto, señoría, señora Consejera de Hacienda, a veces me hace reflexionar y me hace preguntarme, y nos preguntamos, si usted de verdad alguna vez ha profundizado en lo que significa todo esto, en lo que significa ser empleado público profesional al servicio del ciudadano y no del Partido Socialista. Y evidentemente no, señora Consejera, porque si no no se entiende cómo usted pudo firmar el Decreto 5/2010, de reordenación del sector público, con el que pretenden, señora Consejera, atribuir el ejercicio de potestades públicas a entidades sometidas al Derecho privado, y, por tanto, sin controles y sin la fiscalización a los que están sometidas las entidades de Derecho público.</parrafo>
        <parrafo>Estas potestades públicas, señorías, están reservadas por la legislación del Estado en exclusiva a los funcionarios, y, sin embargo, ustedes, con este decreto ley, permiten que esas potestades sean ejercidas por personas que no tienen garantizada la reserva de su puesto de trabajo, y que, desgraciadamente, pueden verse sometidas a una presión política del Gobierno andaluz de turno a la hora tomar y llevar a cabo sus tareas y sus funciones, por muy honradas que sean, pero a veces puede suceder.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, no podemos aceptar que intenten con este decretazo hacer oficial ese servilismo y ese clientelismo que tanto les gusta a los socialistas, que parece que llevan ustedes en los genes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la imparcialidad, la objetividad y la independencia se derivan de los cuerpos funcionariales, y no se pueden ver truncadas con este decretazo, como ustedes intentan hacerlo, intentando que se ejerzan esas funciones a ellos reservadas por trabajadores que pueden ser despedidos en cualquier momento por el poder político de turno cuando no les interese. Eso, señora Consejera, es lo que ustedes están poniendo en riesgo, que son principios y valores democráticos, y lo ha firmado usted con ese decretazo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, que nadie se equivoque: Los perjudicados de este diseño del nuevo socialismo, de este diseño de lo público, no van a ser solamente los empleados públicos: vamos a ser todos los ciudadanos; van a ser todos los ciudadanos, a los que ustedes van a someter a la arbitrariedad del capricho del régimen andaluz, y pueden ser lesionados sus derechos y sus intereses porque van a intentar privar de las decisiones públicas, de las garantías que entraña un modelo de Administración funcional, dándoselo, evidentemente, a otros que no les corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso hoy queremos interpelarlo, porque tiene usted que explicar no solo eso, sino porque también tiene usted que explicar por qué firmaron este decretazo con nocturnidad y alevosía; por qué, señorías, lo hicieron, en vez de pensar en la reordenación del sector público y más bien hacerlo en contra de la Función pública de Andalucía. Un decretazo que firmaron el 27 de julio, que publicaron el 28, y que, al día siguiente, intentaron forzar su paso por la Diputación Permanente para evitar un debate sosegado en esta Cámara. Y no es la primera, ya van diez, porque, además, ustedes están utilizando la figura del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que lo recoge nuestro Estatuto de Autonomía, pero, señora Consejera, usted sabe, como yo, que esa figura de decreto ley está enfocada para formas extraordinarias y de urgente necesidad. Evidentemente, este no era el caso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si es verdad, si es verdad que la reordenación del sector público es importante, ¿por qué ustedes no han recurrido a la figura del proyecto de ley? ¿Por qué han huido del debate abierto en esta Cámara? ¿Por qué no han querido que participen los agentes sociales? ¿Por qué no han querido que se mejoren con enmiendas de los grupos políticos? Evidentemente, ustedes han huido porque no creen en la libertad del ciudadano, porque no creen en la libertad ni en la participación real de los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Este decretazo, señorías, no se ha negociado, ese decretazo no ha ido a la mesa de negociación de la Función pública antes de ver la luz. Ahora parece que, tras las movilizaciones, que tanto les incomodan, han empezado a abrir un poco el diálogo parcial, pero solo con los sindicatos afines, no con la gran mayoría sindical que representa a los empleados públicos. Porque usted está ahí, ustedes están permanentemente, en la huida del Derecho administrativo más que en el ahorro del sector público; porque ustedes están viendo cómo controlar el régimen más que defender la independencia y la profesionalidad del empleado público.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ya han sido varias las sentencias, y algunas muy cercanas, en las que a ustedes los están acusando de mantener la fuga del Derecho administrativo, tan criticado doctrinalmente, y ustedes lo vienen produciendo en las últimas décadas, de manera silenciosa y muchas veces oculta. A ustedes les han advertido de que dicha modificación estatutaria no es indiferente para el ciudadano porque representa la forma de organización de la Administración para desarrollar actividades y servicios de interés general.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a ustedes les están acusando y les han acusado, y ha habido sentencias de los tribunales en las que les dicen que ustedes están desviando hacia empresas públicas, mediante encomiendas de gestión, el trabajo que les corresponde en exclusividad a empleados públicos. ¿Y qué hacen ustedes ante eso?, ¿rectifican? No, más huida del Derecho administrativo, señora Consejera, todo lo contrario de lo que les dice la sentencia. Ustedes podrían haber aprovechado esta oportunidad para replantear esa amplia, vasta, descontrolada, desorbitada Administración paralela, que, evidentemente, ha fagocitado a las consejerías. Pero ustedes no, ustedes han aprovechado este decretazo para blindar más aún esta Administración autonómica paralela, porque tienen miedo a la alternancia, porque ustedes tienen miedo al cambio, porque ustedes tienen miedo a la pérdida de poder, señora Consejera. Por eso han hecho este decretazo. Porque si no... Miren les voy a leer tranquilamente lo que usted, sin lugar a dudas, ha firmado sin que le tiemble el pulso. Artículo 1, apartado nuevo del Decreto, punto 3: «En el caso de que se trate de funciones que impliquen la participación directa o indirecta en el ejercicio de potestades públicas -recuerda usted, Derecho constitucional, potestades públicas- o en salvaguarda de los intereses generales que deben corresponder exclusivamente a personal funcionario, de acuerdo con la legislación aplicable en materia de función pública, podrán llevarlas a cabo bajo la dirección funcional de la agencia pública empresarial».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa eso, señora Consejera? Nosotros lo tenemos claro, usted tiene 10 minutos ahora para explicarlo.</parrafo>
        <parrafo>«Dirección funcional de la agencia pública empresarial»; o sea, que será lo mismo que estar sometidos a esos puestos de libre designación que ahora están ocupando en la Administración al servicio de poder. Y sabe perfectamente de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿qué quiere decir, señora Consejera, cuando dice: «A tal fin podrán configurarse, en la relación de puestos de trabajo correspondiente, las unidades administrativas precisas que dependerán funcionalmente de la agencia pública empresarial»? Que se sepa hasta ahora las RPT correspondían a las Consejerías. ¿Es que está usted diciendo que a partir de ahora las Consejerías, los empleados públicos estarán al servicio de las agencias públicas? ¿Dónde está el Derecho constitucional, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Pero continua: «Las agencias públicas empresariales podrán llevar a cabo a través de su personal, cualquiera que sea su forma de vinculación, todas aquellas -hablando de las funciones- reservadas al personal funcionario». Está clarísimo, señora Consejera, la huida del Derecho administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, señores del Partido Socialista, esto no se lo ha inventado nadie. Esto no es la mentira de todo el mundo. Esto lo han escrito ustedes. Esto no es un problema ni de minorías, ni de alergias, ni de privilegios. Esto es, simplemente, señora Consejera, que ustedes pretenden una Administración pública controlada por el poder político. Y nosotros le decimos que ninguna Administración paralela va a usurpar al empleado público, y que nosotros vamos a apostar por una Administración pública liderada por empleados públicos, por funcionarios, por profesionales que sean capaces de actuar como servidores públicos, y no, señora Consejera, como chupones del poder.</parrafo>
        <parrafo>Y, lamentablemente, y con esto termino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, su señoría debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta, porque termino en breves segundos.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto termino, para decirle que lo lamento. Y lo más lamentable de todo, señora Consejera, es que ustedes no estén teniendo ningún pudor a la hora de coaccionar y amenazar a sus empleados públicos. Ustedes no están sancionando a aquellos que, detrás de tanto control y persecución, se dedican a grabar reuniones sindicales; simplemente no lo denuncian y lo persiguen porque ustedes están decididos a llegar hasta el final.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy le interpelamos desde la preocupación, pero con el convencimiento, del Grupo Parlamentario Popular, de que nosotros hemos cumplido con nuestra responsabilidad y hemos presentado el recurso de inconstitucionalidad. Y si ustedes tuvieran, señores del PSOE, algo de responsabilidad, lo que harían, ahora mismo, es derogar este decretazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntan sobre cuál es nuestra política general en materia del sector público, y le tengo que decir que nuestra política general se basa en el reforzamiento del sector público y en la defensa de los empleados públicos. Porque nuestra política, señorías, es la defensa del Estado de bienestar, y el Estado de bienestar se sustenta en los miles de trabajadores que a diario prestan sus servicios en beneficio de la ciudadanía. Por tanto, la dignificación del trabajo de los empleados públicos es el pilar básico de nuestra política general en materia del sector público, sobre el que asentamos la defensa del Estado de bienestar. Esta es nuestra política general.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga que sorprende su intervención, porque hay una clara diferencia entre nuestra política y su política. Ustedes no creen en lo público y, por lo tanto, tampoco en los empleados públicos. No lo creen. Y, además, su líder, el señor Rajoy, que poco a poco se va atreviendo a decir lo que piensa, lo pone claramente de manifiesto. Porque ¿qué es lo que ha declarado recientemente con toda rotundidad y claridad? Primero, ha dicho: «Tenemos una Administración excesiva», y propone menos Estado de las autonomías y más privatizaciones. Lo dice literalmente, señoría. Literalmente, señoría. Literalmente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no creen en lo público y tampoco creen en los empleados públicos. Y, además, el señor Rajoy, que como acabo de decir, poco a poco se va atreviendo a decir lo que piensa, lo pone, pero, clarísimamente, de manifiesto. Es que dice... ¿Qué es lo que ha declarado en esa misma conferencia recientemente, además de decir que tenemos esta cuestión? También ha dicho que hay que seguir de ejemplo al señor Cameron, que le parece fantástico, dice que es un Gobierno que gobierna y que prioriza. ¿Y qué prioriza el señor Cameron, señoría? Eliminar 500.000 funcionarios que echa a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, vamos a decir las cosas como son, que esto son hechos, y contra hechos no valen argumentos. Esta es su idea de la Administración, y lo han expresado con una claridad meridiana. Además, han dicho, también el señor Rajoy, ha afirmado que para conocer el programa político del Partido Popular no hay más que observar allí donde gobiernan; cosa que nosotros, lógicamente, ya sabíamos, pero es evidente. Totalmente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que hacen ustedes allí donde gobiernan?, ¿qué hacen?, ¿qué han hecho en Madrid? Romper los acuerdos pactados por los sindicatos de la Función Pública, romperlos, y decir, ahora, de repente, que ustedes van a cambiar totalmente los acuerdos que hicieron. Eso sí, diciendo aquí que son ustedes los defensores de la libertad sindical. Resulta un tanto contradictorio.</parrafo>
        <parrafo>Y en Galicia, ¿qué han hecho ustedes en Galicia? Intentar a través de un proyecto de ley de presupuestos implantar el traslado forzoso de los funcionarios. Eso es lo que hacen, señorías. Eso es lo que hacen allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no pueden decir, como ha dicho el señor Arenas, que su proyecto le viene como anillo al dedo a los funcionarios, porque su proyecto consiste en eliminar empleados públicos, en la ruptura de los acuerdos sindicales y en el traslado forzoso de funcionarios. ¿Y de verdad creen ustedes que esto les viene como anillo al dedo a los funcionarios? ¿De verdad creen ustedes que esta es la manera de defender el empleo público? Yo creo que no. Yo creo que no, porque ustedes lo que quieren, simple y llanamente, es menos Estado del bienestar, menos autonomía, sabiendo que somos las autonomías las que prestamos los servicios básicos de sanidad, educación y dependencia, porque así lo dice el bloque constitucional. Y ustedes no creen en el empleo público porque no creen en los servicios públicos. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejen ustedes de disfrazarse como los grandes defensores del empleo público. Y no digan lo que no dice el Decreto 5/2010, porque mienten cuando afirman que el Decreto 5/2010 deteriora los principios de servicio público y buena administración y se lesionan derechos fundamentales. No lo es. No se lesiona el derecho de acceder en condiciones de igualdad al empleo público y el derecho a la libertad sindical o a la negociación colectiva. Hagan, por favor, una lectura veraz del decreto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos aprobado un plan de reordenación del sector publico para cumplir y desarrollar la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía -tal y como ordenaba el mandato de este Parlamento, señoría, porque cumplimos las leyes-, para adaptar nuestra normativa legal a la legislación básica del Estado -tal y como obliga el marco constitucional, y lo estamos haciendo- y para mejorar la eficiencia de nuestro sector público como medida de consolidación fiscal acordada en el Consejo de Política Fiscal y Financiera.</parrafo>
        <parrafo>Todo el proceso se está desarrollando y se desarrollará mediante negociación colectiva, porque el proceso no ha hecho más que empezar. Y se va, como digo, a desarrollar siempre con negociación con los representantes de los trabajadores, como condición necesaria e imprescindible, que es de suyo, pero, además, reflejada expresamente en el decreto, y garantizando íntegramente los derechos de todos los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ayer mismo se alcanzó un preacuerdo que profundiza y visualiza, de una manera aún más explícita, las garantías plenas de respeto a los derechos de los empleados públicos; que, como ya le he dicho reiteradamente en esta Cámara, siempre han estado plenamente garantizados.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los funcionarios siempre se ha respetado su integración voluntaria en las agencias públicas empresariales, y se reconoce todo el tiempo de prestación de servicios para su promoción profesional tanto en la Administración general como en las agencias, mejorando, además, el régimen anterior. El personal laboral de la Junta también mantiene su régimen jurídico y el personal que en la actualidad presta servicio en las empresas públicas, y que se integra en las agencias, mantiene los mismos contratos, derechos y obligaciones que en la entidad extinguida o absorbida, porque se produce una subrogación de trabajadores por sucesión de empresas, y salvo que ustedes quieran vulnerar el Estatuto de los Trabajadores, eso es lo que dice la ley.</parrafo>
        <parrafo>En ningún caso, digo, se vulneran y, desde luego, lo que no dice el decreto de ninguna manera es que al personal laboral, por un decreto, se le vaya a hacer funcionario, no lo dice en ningún lado, eso es claro, y si no, dígame usted dónde dice eso.</parrafo>
        <parrafo>Y con el preacuerdo alcanzado ayer, además, se eliminan dudas interpretativas y se aclaran todas aquellas cuestiones que han provocado cierta confusión en las últimas semanas fruto, además, de la incertidumbre que genera todo cambio y del momento en el que se produce.</parrafo>
        <parrafo>Continúo con la lectura correcta del decreto, y no con la interpretación malintencionada que ustedes hacen. Comprobará que el ejercicio de potestades administrativas directas e indirectas corresponde, en exclusiva, a funcionarios públicos, artículo 9, artículo 1.9 y 1.11 del citado decreto ley. Se delimita claramente lo que pueden hacer los funcionarios, ejercicio directo e indirecto de potestades administrativas y lo que puede hacer el personal laboral, el resto de funciones. Por tanto, repito, estamos ante un plan de reordenación que respeta plenamente los derechos de los empleados públicos y que busca una mejor prestación de los servicios públicos a la ciudadanía y, además, estamos ante un plan ambicioso que supone la supresión de 111 entes instrumentales dependientes. No estamos ante una mera cosmética o maquillaje, como hacen en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Porque en Valencia han suprimido cuatro sociedades dependientes de un total de 136, es decir, un 3%, ustedes que tanto critican esto del gigantismo de la Administración paralela.</parrafo>
        <parrafo>Y, en Castilla y León, tres de un total de 85. Y en Madrid o en Galicia, los planes que tienen la obligación de hacer, aún se les espera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lean detenidamente el decreto ley y hagan un análisis serio y riguroso del mismo. El decreto ley no dice que se recortan derechos a los empleados públicos, no dice que hay puerta de atrás de entrada en la Función pública. Y le puedo asegurar que yo, que sí que soy funcionaria, sé lo que significa ser funcionario, no sé si su señoría lo es, o no lo es. Toda persona que desee ser funcionario debe pasar por una oposición, como hemos pasado todos los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>No dice que haya cambio de la relación laboral de los trabajadores de la Junta o de sus entes dependientes. Ningún cambio, señoría, y no dice que haya privatización, más bien, todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a explicar lo que contiene el decreto ley: contiene una mejora de la capacidad organizativa y de la eficiencia económica de calado, una mejora del funcionamiento del conjunto de la Administración al adaptarla a la legislación básica y a la jurisprudencia. Un reforzamiento de lo público porque apostamos por el empleo público como garantía de una adecuada prestación de servicios, no por la privatización que pretenden ustedes. Un compromiso con los ciudadanos porque, ahora más que nunca, debemos elevar el nivel de calidad de nuestros servicios públicos para ser fieles a nuestros principios, para favorecer la igualdad de oportunidades para todos y para preservar la renta disponible de las familias. Y todo ello con coherencia porque abordamos la reordenación del conjunto del sector público. Porque, en definitiva, señorías, el decreto ley, con el decreto, estamos simplificando nuestra estructura para evitar solapamientos de ámbitos de decisión; estamos disminuyendo la complejidad de la Administración; estamos armonizando la regulación, incrementando la seguridad jurídica. ¿Les suenan estos principios, señoría, les suenan? Lo que estamos haciendo, imagino que estará de acuerdo, puesto que es lo mismo que ha propuesto su líder, el señor Rajoy, en el foro de economía familiar que tanto ha clarificado estos puntos. Solo hay una diferencia, no pequeña, y es que bajo estas palabras de ustedes se esconden despidos de funcionarios, y nosotros, consolidación del empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica, el grupo parlamentario proponente, tiene la palabra a continuación la diputada, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, aquí no ha habido nadie que haya traicionado más los pactos y los acuerdos con sindicatos y con políticos que ustedes, los socialistas, que se han cargado de un plumazo el Pacto de Toledo. Así que, por favor, usted rectifique sus palabras y sea usted coherente porque, mire usted, hay una diferencia, evidentemente, desde mi intervención y nuestro posicionamiento y el suyo. El Grupo Parlamentario Socialista y usted, señora Consejera, esto es lo que ustedes entienden por lo público: el decretazo. Eso es lo que ustedes entienden por el respeto al empleado público: el decretazo, que lo han hecho ustedes. Es como lo del señor Velasco, que nosotros no hemos dado las subvenciones, que no tenemos la culpa, arréglenlo ustedes. Esto es su decretazo, lo nuestro, la inconstitucionalidad del decretazo, porque estamos dispuestos a defender hasta el final a todos aquellos empleados públicos que se sientan insultados por el Partido Socialista, porque así lo han querido ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí no hay lecturas ni torticeras, ni interesadas. Aquí se ha hecho una lectura del punto 9 del artículo 1.9, y lo he leído tal y como usted lo ha escrito y lo ha firmado. Así que, señora Consejera, derogación del decreto ya y no a la negociación que ustedes están planteando. Hoy anuncian un preacuerdo de una negociación con dos sindicatos, ¿dónde está?, primero, la negociación previa para haber hecho esto realidad y, segundo, ¿dónde está la negociación con los sindicatos que representan a la máxima, a los máximos o la mayoría de los empleados públicos? Ustedes lo están haciendo todo por la puerta de atrás, porque a ustedes les interesa seguir manteniendo antes, ahora y mañana la huída del Derecho administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, señorías, y señora Consejera, esto no es un ataque frontal a todos los trabajadores de las empresas públicas, en veinticinco mil trabajadores de las empresas públicas, evidentemente, que hay grandes profesionales, evidentemente que los hay. Y, les puedo decir una cosa, esos profesionales de las empresas públicas, probablemente no estén preocupados por el cambio, ni teman la alternativa del Gobierno, porque son profesionales y porque, seguramente, muchos de ellos hoy están en las empresas públicas porque ustedes han sido incapaces durante años de garantizar una Administración pública de calidad y han dejado que muchos de ellos no hayan podido acceder por méritos propios a oposiciones, porque a ustedes, interesadamente, y usted que es funcionaria lo sabe, les ha interesado durante muchísimos años no completar la relación de puestos de trabajo de las consejerías, muchos de esos puestos están vacantes, señora Consejera, porque a ustedes les interesaba crear el entramado paralelo de las empresas públicas y colocar a dedo a aquellos que no tenían que ir a unas oposiciones en igualdad de condiciones, de mérito y de oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, yo creo que ustedes, este decreto, decretazo, tampoco lo han hecho pensando en los profesionales de las empresas públicas. Como tampoco lo han hecho pensando en los miles de externos, empresas, específicos, miles de personas que llevan contratando con la Administración durante muchísimos años por medio de convenios. Esos hombres y esas mujeres, evidentemente, no han sido los que les han inspirado a ustedes en la reordenación del sector público, y sería bueno que ahora, en sus últimos minutos, diera una explicación a toda la ciudadanía de cómo van a regular a esos externos, ¿qué solución le van a dar? O, es que al final también les va a someter también a un ERE, como podría someter a muchos de los empleados públicos toda vez que ustedes han hecho la nueva reforma laboral? Y saben que eso puede ser así, y saben que esa es la mayor traición que han hecho ustedes y ha firmado con el empleado público en España, con el silencio cómplice de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, la verdad es que ustedes, la reordenación del sector público, no lo han hecho pensando en el bienestar de las personas; lo han hecho pensando, probablemente, en el bienestar de algunos que llevan muchos años alrededor del poder socialista, y esta es la realidad, señora Consejera. Y si usted dice que es funcionaria, yo me alegro por usted, aunque, con este decreto, ya no lo sé si será bueno o malo para usted. Pero sí le puedo decir que la gente puede interpretar que entonces hay aquí una doble traición, porque la han hecho con nocturnidad y con alevosía, y lo vuelvo a repetir, sin previa negociación. Y le vuelvo a decir, utilizando, además, el decreto ley, en vez de utilizar el proyecto ley para que hubiera sido un abierto, un debate abierto, libre y más democrático. Pero ustedes, no, ustedes lo tenían claro, señora Consejera, ustedes tenían claro que este decreto era para reordenar a muchos de los altos cargos que al amparo del poder los han ido recolocando en empresas públicas, institutos, fundaciones, a medida que han ido perdiendo el poder político. Miren ustedes, todos esos altos cargos que hoy están fuera de convenio, ustedes los quieren oficializar y ponerlos dentro de convenio con este decretazo que han aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, hablaba de la política de bienestar, evidentemente que sí, señora Consejera. La política de bienestar para un señor que era Consejero de Agricultura y Pesca, y que cuando lo cesan, lo nombran presidente de Cartuja 93. El bienestar de jefes de gabinete...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>El bienestar para jefes de gabinete que han dejado de ser jefes de gabinete, cuando han cesado en las consejerías y hoy son directores gerentes de empresas públicas de innovación. A delegados provinciales que han dejado de ser delegados provinciales y que hoy son gerentes de la Fundación Andanatura. A delegados provinciales que han dejado de ser delegados provinciales del Partido Socialista y que hoy es, por ejemplo, la directora general de Extenda. O tantos otros que han estado en órganos de dirección de la Consejería de Medio Ambiente, y hoy están, simplemente, como responsables de Egmasa, por no hablar también de la propia mujer del Viceconsejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, podríamos seguir, porque esta no es la reforma de Cameron, sino que es su reforma, la reforma del señor Griñán, que ni tan siquiera está hoy aquí presente en el debate más importante para los miles de empleados públicos de esta comunidad autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ahora ya sí tiene que acabar usted, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han intentado blindar una Administración con los suyos, para tener controlada la Junta de Andalucía frente a la alternancia.</parrafo>
        <parrafo>Se lo vuelvo a decir: una Administración pública liderada por empleados públicos. Esa es la propuesta del cambio. Y el cambio ya está en las calles. Esa movida ya la están viendo ustedes. A ustedes [...] desagradable, pero también les puedo decir que, como el cambio en Andalucía, también la transparencia y la libertad de los empleados públicos están aquí, está en las calles y es imparable.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, señorías, ustedes han recurrido al Tribunal Constitucional el decreto, por lo cual tengo que decir que me llena de orgullo, porque esto, para mí, no supone ninguna novedad, y me deja claro que estamos en el buen camino. Porque no se me olvida que ustedes han recurrido en el Constitucional la Ley de Matrimonios Homosexuales, que ustedes recurrieron en el Constitucional la Ley de Igualdad, que ustedes recurrieron en el Constitucional la Ley de Salud Sexual y Reproductiva... Es decir, que ustedes siempre recurren al Constitucional para poner de manifiesto su perfil más conservador y más rancio. Y permítame usted que se lo diga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Plena coherencia con su pensamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, desde que abandonaron el poder, han pensado que el Tribunal Constitucional es una cámara de revisión para lo que a ustedes no les gusta, y así estamos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Además, por cierto, les recuerdo que también, no hace mucho, ustedes llevaron al Constitucional la subida de las pensiones mínimas. Por cierto, que lo hizo el señor Arenas, ¿eh? Por lo tanto, para mí casi es un orgullo que ustedes lleven el decreto al Constitucional, porque significa que lo estamos llevando por el camino justo de defensa de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, yo creo que tenemos que ser todos muy respetuosos cuando hablemos del sector público empresarial. Yo he procurado serlo siempre en esta Cámara, y he procurado varias cosas: primero, no achacar a las comunidades autónomas el desempleo. Y he puesto ejemplos de cómo comunidades autónomas, donde ustedes gobiernan, tienen tasas de desempleo y evolución del paro mucho mayores que la de Andalucía, y no pienso que fuera culpa del Gobierno suyo, del lugar. Todos estamos padeciendo este tipo de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le rogaría que fuéramos más serios al analizar este tema, porque es un tema importante. Y, además, también me gustaría que fueran más serios al hablar del sector público empresarial. Me resulta francamente llamativo... Y, además, no sé cómo calificarlo... De verdad se lo digo, llevo un rato buscando el adjetivo, pero no lo encuentro, porque no quisiera ofender. Pero no sé cómo se atreven ustedes a hablar aquí de entramado de fundaciones, con lo que tienen ustedes en Valencia, ¿eh? ¿Cómo se atreven ustedes a hablar de eso aquí? Porque, quizás, ustedes pensarán que aquí somos como allí. Pues no, señorías, no somos iguales. No lo somos, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se empeñan aquí en decir que estamos blanqueando un empleo, que no sé cómo... Los enchufados, 20.000 enchufados... Es una cosa sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué plantea usted, directamente? ¿Plantea el despido de los trabajadores de las empresas públicas? Dígalo. Pues, dígame usted, ¿si le parecen enchufados, qué está diciendo, que los echemos a la calle? ¿Eso es lo que usted plantea? ¿El despido? Dígalo, dígalo.</parrafo>
        <parrafo>¿A quién quiere usted que despidamos, a todos los trabajadores del hospital Costa del Sol o del Alto Guadalquivir? ¿Eso es lo que usted propone? ¿O a los de la Fundación para la Defensa de la Integración del Enfermo Mental? ¿Usted qué propone? O a los de Egmasa. ¿Le parecen enchufados? ¿Qué es lo que está usted diciendo? Dígalo claramente. ¿Cuál es su idea de la Administración? Porque yo creo que ustedes, en esto, no son claros. Es claro su líder cuando dice, claramente, que tenemos una Administración excesiva. Esto es lo que está en su cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, digan claramente a quién quieren echar a la calle. Dígame si le sobran los enfermeros, como digo, de cualquier... Si le sobran los orientadores laborales, porque a usted le parece mal el SAE. O si le sobran los trabajadores de los parques naturales de Andalucía, que son los de Egmasa.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted lo que sobra y a quién echamos. Dígalo. Y léase usted la Ley de Administración de la Junta de Andalucía y la Ley del Empleado Público, para que diga usted cuáles son las diferencias de acceso. Otra cosa es que cada categoría tiene su sistema, pero cada sistema se respeta. Y, con este decreto, no se moviliza ni se cambia, porque usted sabe que por decreto nadie puede hacer funcionario a quien no ha pasado una oposición. Luego no mienta descaradamente con eso, que es un escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos simplificando la Administración, estamos disminuyendo la complejidad de la Administración, estamos armonizando la regulación... Seguridad jurídica: estamos disminuyendo el volumen de la Administración, que ustedes tanto han... Disminuyendo, disminuyendo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>A ver qué hacen allí donde ustedes gobiernan, que lo van a tener que hacer, y lo vamos a ver con claridad. Y se va a poner de manifiesto eso que usted dice aquí, que a nadie se le ha ocurrido, de ERE no sé dónde. Para ERE, los que ustedes tienen en la cabeza, como tiene el señor Cameron, que va a poner a 500.000 personas en la calle, y que, como dice su líder: «Éste sí que es un buen gobernante, porque sabe lo que hay que hacer, y lo prioriza». Esa es realmente su intención, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

