<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pago, Administración municipal, Hacienda local, Provincia de Sevilla, Situación financiera</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000519</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000519. Pregunta oral relativa a la situación de Huévar (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta, relativa a la situación de Huévar, que formula el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, el diputado señor Sanz tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, en muchas ocasiones lo he reiterado aquí: el Gobierno de la Junta de Andalucía actúa en el Ayuntamiento de Huévar lo mismo que actúa, con los mismos criterios de colaboración que actúa con los 770 municipios restantes de Andalucía, que tienen la misma dificultad financiera que el Ayuntamiento de Huévar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a solo 30 kilómetros de Sevilla, hay 150 trabajadores del Ayuntamiento de Huévar que se han llevado ocho meses sin cobrar la nómina. La situación de Huévar se veía venir. Usted, como Consejero de Gobernación, la debería haber visto venir. Un municipio con 2.500 habitantes, donde el alcalde llegó a contratar hasta 360 personas, con una deuda a la Seguridad Social de 5,5 millones de euros, y las primeras medidas que tomó el alcalde fue subirse su sueldo un 33% y el sueldo de los concejales un 28%. Una nefasta gestión, señor Consejero, que ha hecho que 150 familias de Huévar se hayan llevado ocho meses sin cobrar.</parrafo>
        <parrafo>La Diputación de Sevilla, tarde y mal, como siempre, pero por lo menos reaccionó, reaccionó a través de un crédito, a través del OPAEF, de 690.000 euros, que no sé cómo va a devolver el ayuntamiento, pero por lo menos se tomaron algún interés, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que se hacen muchos vecinos de Huévar, la pregunta que llevan muchos andaluces haciéndose ya algún tiempo es: ¿Dónde está la Junta de Andalucía? ¿Qué ha hecho la Junta de Andalucía? ¿Qué ha hecho su Consejería, qué ha hecho el Consejero de Gobernación, responsable de los ayuntamientos andaluces, como usted bien ha dicho? La respuesta es la de siempre, señor Consejero: la Junta de Andalucía no hace nada, nada, salvo apoyar la gestión del alcalde -la semana pasada estuvo allí la Delegada del Gobierno de la Junta, esta mañana está la Consejera de Salud-, apoyar la gestión, la nefasta gestión del alcalde y obviar la situación de 150 familias de Huévar. Muchas palabras, señor Consejero, muy pocos hechos, muchos balones fuera, y la pasividad, como siempre, como respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nefasta gestión. Una carta que firma la alcaldesa en funciones, porque ni siquiera el alcalde ha sido capaz de firmarla, que la firma el 26 de octubre, suponiendo que sabían que teníamos esta pregunta hoy aquí, para seguir engañando a los vecinos de Huévar, para seguir engañando, señor Consejero, a esas 150 familias de Huévar, que se han llevado ocho meses sin cobrar, una carta en la que se les dice, se les vuelve a hablar de que hay un plan de ajuste, cuando es mentira. Llevamos escuchando hablar del plan de ajuste desde el mes de agosto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted tiene una doble responsabilidad: es el Consejero de Gobernación, el responsable de los ayuntamientos andaluces, y otra responsabilidad, señor Consejero, porque le recuerdo que esa nefasta gestión de Huévar es, como siempre, de un alcalde socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le vuelvo a reiterar, se lo vuelvo a reiterar, lo hemos hablado en muchas ocasiones en el Parlamento, lo hemos debatido en muchas ocasiones, usted lo debe saber ya, si ha atendido a mis intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración de la Junta de Andalucía, del Gobierno de la Junta de Andalucía, la disposición de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos para financiar los programas de financiación de la situación económica delicada por la que pasan los ayuntamientos son las mismas, son los Fondos de Nivelación del 2010, 150.000 euros que recibió el Ayuntamiento de Huévar; en el 2011, el 67% más en el adelanto de la PIE. Es la colaboración de certificarles a los ayuntamientos lo que van a cobrar por la PIE y otros ingresos el año que viene, para que puedan utilizarlo como aval ante las entidades financieras. Estas son las medidas que les ofrecemos nosotros, desde nuestras competencias, a todos los ayuntamientos andaluces, que están pasando dificultades económicas en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han pedido, de manera reiterada, la dimisión del Alcalde de Huévar. Lo acaba usted de reiterar, acusándolo de una gestión nefasta por no pagarles a los trabajadores. ¿Me quiere usted explicar cuál es la diferencia que hay entre la situación del Alcalde de Huévar y el Alcalde de La Línea? Es igual. ¿Qué quiero decir con esto? Quiero decirle simplemente, y lo vuelvo a reiterar, se lo he dicho, a ver si en la cuarta o quinta vez que yo se lo diga ustedes lo tienen en cuenta, que a mí me parece absolutamente lamentable que el presidente del Partido Popular de Sevilla utilice esta Cámara para hacerle oposición al Alcalde de Huévar. Tienen ustedes, tienen ustedes el Pleno del Ayuntamiento de Huévar para hacer oposición, no utilice usted esta Cámara, que creo sinceramente que abusan ustedes del Reglamento de la Cámara para hacerles oposición a los alcaldes del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cada vez que usted me pregunte, yo le voy a contestar. Pero, desde luego, no tendré ningún problema en responderle, como tampoco tengo en exigirle el debido respeto a esta institución y a las reglas del juego de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

