<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Oficina de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000208</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000208. Pregunta oral relativa al programa Red Eures (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a programa Red Eures, que formula el ilustrísimo señor don Ángel Javier Gallego Morales, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es cierto que la autonomía organizativa de cada país hace que la estructuración de los servicios públicos de empleo sea muy variada en la Unión Europea y en el espacio económico europeo. No obstante, todos los servicios públicos de empleo tienen como nota definitoria común, como tarea específica común, intentar coordinar que la recíproca adecuación entre oferta y demanda de trabajo sea lo más adecuada posible. Y, de ahí, que todas compartan tareas específicas de orientación, de asesoramiento, de calificación profesional de los demandantes de empleo, etcétera, que tienden a realizar el fin de los servicios públicos de empleo. A la altura de 1993, la Comisión Europea y los servicios públicos de muchos países y otras organizaciones conformaron la llamada Red Eures a la que el Servicio Público de Empleo andaluz está adscrito, es por ello por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos saber cuál es la incidencia y cuáles son los resultados de esta implicación en la Red Eures del Servicio Público Andaluz de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, señor Gallego, por la formulación de esta cuestión, una de las redes más usadas por la actual juventud en Andalucía y, posiblemente, una gran desconocida.</parrafo>
        <parrafo>La red, efectivamente, responde a garantizar el principio de que todos los ciudadanos de los países de la Unión Europea tienen derecho a trabajar, a estudiar y a recibir prestaciones en cualquier país miembro, en igualdad de condiciones que los nacionales, sin discriminación alguna por razón de nacionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de garantizar, por tanto, este derecho y con el ánimo de potenciar la eliminación de las fronteras, para celebrar y facilitar la libre circulación de trabajadores entre los países que constituyen la Unión Europea, se creó, efectivamente, la Red Eures de conformidad con la decisión de la Comisión, en la que estamos implicados la Comisión, los servicios públicos de empleo estatales y autonómicos, y los interlocutores sociales y otras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el objetivo fundamental, ya ha dicho su señoría, es la colaboración entre los servicios públicos de empleo para facilitar el derecho a la libre circulación de trabajadores en todo su territorio y contribuir, de verdad, al ansiado espacio mercado laboral abierto y accesible.</parrafo>
        <parrafo>Este programa se ha convertido en un programa líder de búsqueda de empleo que facilita la movilidad transnacional.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Servicio Andaluz de Empleo desarrollamos una serie de actuaciones cuya finalidad es contribuir al objetivo de la red, tendente a informar a los demandantes de empleo y al empresariado sobre los recursos que dispone Eures de cara a favorecer esta movilidad, como les he dicho. Para ello el SAE cuenta, en cada provincia andaluza, con consejeros y consejeras de la red Eures. Todos los servicios que ofrecemos se encuentran tanto a través de los dispositivos presenciales en las oficinas del SAE como en la Oficina Virtual, ofreciendo diariamente una información a nivel de demandante y a nivel de empresa.</parrafo>
        <parrafo>Datos. En mi anterior legislatura, la red Eures fue capaz de atender a más de 24.176 personas y gestionó 7.126 solicitudes de empleo en otros países de la Unión, básicamente, para jóvenes de perfil universitario y con vocación de formación y trabajo en otro país. En el año 2007, que lo hemos cerrado, hemos contactado con 6.430 demandantes y 455 empresas; tramitado, 926 solicitudes de empleo, que sitúan a Andalucía en el cuarto lugar de Europa en cuanto a la gestión de este programa y hemos realizado 231 colocaciones, que nos ponen en el segundo lugar de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a otras actividades, participamos en ferias y encuentros en otros países de Europa, como en la Feria Internacional de Empleo en Berlín, el Seminario de Información de Proyectos en Irlanda, en Portugal, en Holanda, en Checoslovaquia... En definitiva, señor Gallego, estamos en un esfuerzo máximo y constante para conseguir a través de la red Eures ese espacio y ese mercado laboral abierto que supone el desafío y el reto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, únicamente, para animarle a seguir trabajando en esta línea de colaboración con la red Eures, únicamente por una cosa, una, o por dos temas. Uno, porque nos sitúa al Servicio Andaluz de Empleo, de los datos que usted acaba de dar, en la vanguardia de los servicios públicos de empleo europeos. Estamos hablando de la segunda de Europa en esta vertiente y de la cuarta en otras. Y, en segundo lugar, porque revaloriza el papel de los servicios públicos en un tema de tanta trascendencia como es el encuentro adecuado entre oferta y demanda de trabajo, y que la cualificación de nuestros jóvenes, de nuestros trabajadores pueda servir para otros países y, a la recíproca, que podamos recibir los mejores trabajadores en nuestra tierra. Así que, animarle en la persecución de los fines y objetivos de Eures.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

