<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuadro superior, Director de empresa, Oficina de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000243</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000243. Pregunta oral relativa a la dimisión de la Directora Gerente del SAE (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la dimisión de la Directora Gerente del SAE.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero manifestar mi respeto a la decisión tomada por la ya ex Gerente del Servicio Andaluz de Empleo de dejar su cargo debido a motivos personales.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, quiero expresar mi agradecimiento a Alejandra Rueda por la magnífica tarea realizada durante este año, tarea que garantiza no solo la solvencia del Servicio Andaluz de Empleo, sino la posibilidad de que el nuevo gerente continúe con la labor de modernización y reforma de las políticas activas de empleo. Todo ello sin la menor merma de los objetivos marcados en el momento de mi toma de posesión como Consejero y que encomendó el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no ha respondido a mi pregunta, que era cómo justificaba su dimisión. Me imagino que porque se remite a las palabras que en aquel momento se utilizaron, de los motivos personales, pero, en fin, yo espero que no quiera hacernos creer que todo es por motivos personales y que tres personas de su gabinete han dimitido en tan poco tiempo solo por motivos personales, y que nada tiene que ver con el que sin duda está siendo el mayor escándalo que se ha producido en Andalucía, nada que ver con los expedientes de regulación de empleo, nada con el fondo de reptiles, nada con el uso fraudulento de los fondos en su Consejería, con todo lo que se está destapando día a día. A mí me parece más bien que lo que sus colaboradores están dando es la espantá, la espantá porque no quieren lidiar ese toro y porque no tienen..., no quieren tener nada que ver con esta situación. Suena más bien a que no quieren verse implicados o ser cómplices de este escándalo con mayúsculas, cómplices del trapicheo y del expolio del dinero público que se ha hecho desde el Gobierno socialista andaluz. Dinero público que, como han dicho mis compañeros, se ha utilizado para financiar chanchullos, compromisos políticos y amiguetes, y es lamentable que con 1.200.000 parados en Andalucía su Consejería esté paralizada, esté en continua crisis por las dimisiones o por los escándalos.</parrafo>
        <parrafo>Su Consejería está bajo sospecha y, además, está bajo mínimos, sometida a continuos cambios, y así, no me lo negará, es imposible desarrollar las políticas necesarias para la creación de empleo en nuestra comunidad. Y, mientras ustedes pierden el tiempo, miles de andaluces pasan a engrosar las listas del paro. Su Gobierno, su gestión está sumida en el descrédito y la inoperancia, no es útil para ayudar a los parados andaluces y solo ha servido para los trapicheos y los tejemanejes de su partido. Decía la Consejera de Presidencia que habían dimitido por las tensiones vividas en los últimos meses, un periodo superintenso, difícil, duro y que genera tensiones. Pues la tensión va a ir en aumento, sobre todo a tenor de la información que vamos conociendo día a día, así es que se va a quedar usted en cuadro en la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, su colaboración con la Justicia, lo digo porque ha hecho antes referencia, está siendo bochornosa. Que la juez tenga que decir que la información que le han remitido es inaudita, incompleta e impropia de cualquier Administración tiene tela marinera. Y lo grave es que usted le ha dicho hace un momento a mi compañera que les mandó los expedientes como estaban. ¿Cómo trabajan en su Consejería para que una juez les tenga que decir eso? Eso es un ejemplo de su transparencia y su colaboración con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, termino, debería usted seguir el ejemplo de sus colaboradores y presentar la dimisión. Unos se van voluntariamente, procure usted no tener que salir por la puerta de atrás y dimita antes de que los andaluces sean quienes lo echen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera, señor Consejero de Empleo tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la verdad es que, como siempre, me sorprende su grupo porque aprovecha cualquier pregunta para establecer lo que es la parrafada habitual que ustedes tienen preparada sobre este caso.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier circunstancia, mire, cuando un colaborador mío me da razones personales para dejar el puesto, yo no necesito mayor explicación, porque las razones personales no se explican: son personales y, por lo tanto, no hay más explicación. Ahora, la novela que ustedes montan sobre lo que son unas razones personales; pues mire, es dentro de la novela negra que ustedes están montando en toda Andalucía en los últimos meses, una novela verdaderamente triste y que no se corresponde en nada con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, pertenezco a una gran partido, el Partido Socialista, y en el Partido Socialista nunca faltan personas para trabajar por el interés general. Y a una persona que por motivos personales se va, hay otra que entra.</parrafo>
        <parrafo>Y es mentira, vuelve a ser mentira lo que usted dice, señoría. Nuestra consejería está trabajando, las oficinas llevan una reforma en marcha. En la Comisión de Empleo y ante esta Cámara hice unos objetivos para lo que restaba de legislatura cuando tomé posesión de mi cargo y esos objetivos se están cumpliendo y verán como en nueve meses se cumplirán completamente.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, lo siento mucho, pero este Consejero sigue estando absolutamente tranquilo. Sigue estando tranquilo porque está del lado de la verdad y del lado de un proyecto, como el socialista, que solo busca el interés de los andaluces; cuestión contraria a lo que ustedes buscan que es, fundamentalmente, el interés propio y el interés electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

