<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Equipamiento deportivo, Resolución judicial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000387</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000387. Pregunta oral relativa al archivo definitivo del caso Climocubierta (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García, D. José Luis Rodríguez Domínguez y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a archivo definitivo del caso Climocubierta, que formula el ilustrísimo señor don José Luis Rodríguez Domínguez, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa se ampara en el criterio de máxima actualidad por parte del grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El procedimiento judicial a que su señoría alude se origina por un litigio entre particulares, para dilucidar si se ha producido, o no, una vulneración del derecho al honor, al entender un particular que una determinada información difundida por otro particular ha transgredido su derecho a la intimidad. Por lo tanto, señoría, en ningún momento en ese procedimiento judicial se aborda la política del Gobierno andaluz ni la gestión de la Administración. Hablamos de un pleito entre particulares. La propia sentencia se encarga de dejar bastante claro que no se cuestiona ni una sola actuación, ni una sola palabra, ni un solo argumento de los que sustanciaron en esta sede parlamentaria durante 2006 y 2007.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, señoría, entendemos que no hay ni puede haber responsabilidades políticas en los actos de un gobierno que se han ajustado a la ley, de una Administración que ha cumplido en todo momento con la Ley de Contratos; que ha cumplido en todo momento con la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos, y, que ha actuado de manera impecable, legalmente, con honestidad y con transparencia, y con la contundencia que nuestras intervenciones en esta Cámara han demostrado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Domínguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, haciendo mía la cita de Ortega que usted ha esgrimido aquí, yo esperaba que usted anunciara que el señor Chaves iba a pedir perdón a los periodistas a los que sentó en el banquillo. Porque de eso debía tratarse, señor Consejero. Y se lo repito otra vez: el señor Chaves debe pedir perdón a los periodistas a los que llevó al banquillo. Conoceremos el final de esta farsa, porque en democracia la verdad se abre paso, y tanto a los autores como a los cómplices de este montaje solo les quedará el descrédito y la vergüenza, palabras recogidas en el Diario de Sesiones y pronunciadas aquí, en este Parlamento, por el señor Zarrías el 13 de septiembre de 2006.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la verdad ha resplandecido, efectivamente. ¿Y las responsabilidades políticas? Los tribunales han sentenciado el archivo definitivo de la querella por injurias y calumnias a un medio de comunicación -el diario El Mundo- que simplemente se limitaba a decir y a defender la verdad. ¿Dónde está la cacería de la que hablaba el señor Chaves? ¿Dónde está el montaje pregonado por el señor Chaves? ¿Dónde está el linchamiento moral del que decía ser víctima el señor Chaves? Los tribunales de justicia han puesto las cosas en su sitio, a las víctimas y al verdugo. Las víctimas, los periodistas sentados en el banquillo; el verdugo, el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, la verdad se ha abierto paso. ¿Trato de favor a los familiares del Presidente de la Junta de Andalucía? Sí. ¿Uso de información privilegiada por la familia del señor Presidente de la Junta de Andalucía? Sí, con mayúsculas. ¿Incumplimiento de la Ley de Incompatibilidades? Flagrante. ¿Piscinas cubiertas adjudicadas sin concurso público por un hermano del señor Chaves a otro hermano del señor Chaves? Sí. Y, además, las cubiertas se caían incluso antes de inaugurarse.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso, señor Consejero, se llama nepotismo. Y lo otro, el usar el poder para silenciar la verdad se llama despotismo, en este caso, además, sin lustre y de forma tiránica como ha hecho el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Por su puesto que sí responsabilidades políticas. Y el responsable político aquí se llama Manuel Chaves. El responsable, el auténtico responsable de las vergonzosas cacerías políticas a diario se orquestan bajo sus órdenes contra todo aquello que no le gusta a quien ejerce como gran señor feudal de Andalucía. Ahí está el verdadero responsable, el señor Chaves, que además hoy no ha tenido la gallardía de venir a dar la cara en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, vuelvo a repetirle que estamos ante un proceso judicial que se genera por una polémica entre particulares, y que en ningún momento pone en cuestión la legalidad, la honestidad y el absoluto respeto a las leyes y a los procedimientos del Gobierno andaluz y de la Administración autonómica en defensa de los intereses públicos de Andalucía. Y que se realizó una investigación, por parte de la Inspección General de Servicios, y esa investigación produjo unos resultados. Y esos resultados dejaron bien claro que el Director General de Tecnología e Infraestructura Deportiva no incurrió en incompatibilidad y que actuó legalmente en el ejercicio de sus funciones.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no se discute aquí la política del Gobierno o la gestión de la Junta de Andalucía. Pero, lamentablemente, pase lo que pase, digamos lo que digamos, usted no va a necesitar ningún informe ni ninguna sentencia para seguir manteniendo su opinión. A usted le da igual quién intervenga en esta Cámara. Usted tiene un solo objetivo, que es -dicho sea de paso- una maniobra de distracción para diluir los problemas de su partido. Y usted tiene una instrucción, que es realizar maniobras de distracción y atacar a destajo, tanto al Partido Socialista como al propio Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Y dejen de hablar de sentencias. Ustedes, con esta pregunta, están pagando un peaje que les impide actuar con libertad, y, mientras estén pagando este tipo de peaje, no podrán hacer la oposición que se merece nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

