<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Justicia, Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000420</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000420. Pregunta oral relativa a aplicación de la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a aplicación de la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género. Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular, tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, evidentemente, la ley fue oportuna, porque, además, yo creo que coincidíamos en que era absolutamente necesaria, y la ley ha supuesto que las mujeres víctimas de violencia de género estén ahora más protegidas y dispongan de más información y más recursos a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Obrero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en lo que llevamos de año, 13 han sido, lamentablemente, las mujeres víctimas de violencia de género en nuestra tierra, cuatro más que en el mismo periodo del año pasado. El último caso ocurrió hace tan solo unos días en la provincia de Córdoba. Y es que Andalucía es la comunidad autónoma de España con el mayor número de víctimas mortales, con un 25% del total nacional. Y esto tiene que hacernos reflexionar a todos, a todos, pero fundamentalmente al Gobierno andaluz, y a usted, señora Consejera, reflexionar y hacer autocrítica en su gestión en lo que respecta a la ineficacia de las medidas actuales y a la falta de recursos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Hace tres años se aprobó la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género, con el apoyo del Partido Popular que, consciente de esta lacra social, quería atajar este problema. Y ahora, 36 meses después de su aprobación, volvemos a exigir, por décima vez, su cumplimiento en este Parlamento, porque es su competencia y es su obligación cumplirla.</parrafo>
        <parrafo>Dígame usted, señora Consejera, con la ley en la mano, con este instrumento en sus manos, hasta cuándo va a esperar para desarrollar esta ley; díganoslo y dígaselo a las mujeres que tienen miedo a denunciar, que sufren en silencio el maltrato físico y psíquico continuo de sus agresores, porque ellas necesitan protección y no ven que la Junta de Andalucía, al día de hoy, les ofrezca una salida segura a su situación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han desarrollado el Plan Integral de Sensibilización y Prevención contra la Violencia de Género recogido en el artículo 8 de esta ley; el Gobierno andaluz no ha desarrollado el Plan de Seguridad Personal, establecido también en el artículo 32 de la ley, pero tampoco acepta las propuestas del plan personalizado que el Partido Popular ha presentado en numerosas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Recoge esta ley -y usted lo sabe muy bien- la creación de juzgados específicos de violencia sobre la mujer, y, sin embargo, solo funcionan poco más del 20% en toda Andalucía, es decir, 18 de los 85 que debieran existir, tal como establece la Ley de Medidas de Protección Integral contra la Violencia.</parrafo>
        <parrafo>Entre el año 2008 y 2009 solo se ha puesto en funcionamiento un juzgado específico de violencia de género en toda Andalucía, y en 2010 el Gobierno andaluz no ha considerado oportuno proponer la creación de ninguno. ¿De quién es esto responsabilidad, señora Consejera? ¿De quién es esto responsabilidad? ¿Para cuándo piensa poner en funcionamiento la comisión institucional de Andalucía de coordinación y seguimiento de acciones para la erradicación de la violencia de género?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué credibilidad tiene su Gobierno si quienes sufren maltrato y deciden denunciar después no tienen la respuesta de la Administración andaluza?</parrafo>
        <parrafo>Déjese de demagogia: esto es un asunto muy importante. No se escude en las coletillas de «seguimos trabajando» y «estamos haciendo», porque no hay paciencia ni papel que aguante tanta mentira y tanta irresponsabilidad política. Practique la empatía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Obrero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... póngase en lugar de las que están en...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que lo están esperando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera para la Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, yo creo que no todo se presta para hacer demagogia. No solo hace falta empatía y hace falta ponerse en el lugar de las mujeres maltratadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordarle que, en los últimos dos años, se han presentado en Andalucía, y en los tres primeros meses del año 2010, 62.394 denuncias; que en Andalucía se han dictado 15.396 órdenes de protección. O sea, son medidas que se han ido desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, si usted mira esta situación desde una perspectiva que creo que debe preocuparnos, de hecho, yo considero y creo que nos preocupa a todos, y que especialmente tiene que ocupar al Gobierno, y le puedo garantizar que está ocupando al Gobierno -yo jamás eludo ninguna responsabilidad, y usted lo sabe, jamás eludo una responsabilidad-, creo que tenemos que hacer una reflexión ahora, también, sobre qué pasa...</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de 13 mujeres asesinadas. Es cierto, pero hay solo dos de ellas que habían presentado denuncia. Lo que estamos haciendo, y lo que estamos valorando en este momento también, con personas expertas, es qué está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que, mientras no se pone una denuncia, es imposible iniciar ningún tipo de seguimiento. Mientras no existe la denuncia, no existe la violencia: no se puede aplicar ninguna medida. Y en lo que estamos trabajando, lo que estamos viendo en este momento, es saber por qué las mujeres no ponen la denuncia. En muchos casos porque, a veces, minusvaloran el riesgo, minimizan el riesgo que corren. En la mayoría de los casos -o, por lo menos, es mi opinión muy personal- es porque tienen tanto miedo que el poner la denuncia creen que significa multiplicar el riesgo; creen que poner la denuncia va a significar aumentar la agresividad, precisamente, del maltratador.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues el empeño, en este momento, está puesto en seguir protegiendo y garantizando la seguridad y la vida de las mujeres, pero, sobre todo, también en todas aquellas que no han presentado la denuncia, aun viendo, como hemos visto posteriormente, que son mujeres que no solo corrían riesgo, sino mujeres que, desgraciadamente, han sido asesinadas. Once de las 13 han sido asesinadas sin que hayan presentado denuncia en ningún momento, sin que hayan pasado en ningún momento por ningún recurso destinado a ellas mismas. Y estamos hablando de miles, de más de sesenta y tres mil denuncias; estamos hablando de más de quince mil órdenes de protección. La ley funciona, pero varitas mágicas no existen -y usted lo sabe-, ni con la Ley de Violencia Integral ni con ninguna otra. No hay varitas mágicas. Pero la ley nos ha permitido poner en marcha recursos y medidas que garanticen la seguridad y la vida de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Mientras siga habiendo una mujer asesinada, evidentemente, hay que seguir extremando todas las precauciones. Pero ahora tenemos que volver a pedirles a las mujeres que pidan asesoramiento, información, y que, a partir de ahí, den el paso y presenten la denuncia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

