<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Proyecto de ley, Publicidad, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000271</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000271. Pregunta oral relativa a la publicidad en la RTVA (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos con el punto octavo del orden del día, preguntas de control oral dirigidas al Consejo de Gobierno. Y lo hacemos con la pregunta dirigida al Consejero de Presidencia relativa a publicidad en la RTVA de Andalucía, que dirige el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene, para formularla, la palabra el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Gobierno de España ha aprobado hace unas semanas un anteproyecto de ley sobre un nuevo modelo de financiación de la Radio Televisión Española. Y el dato más significativo es la supresión de la publicidad en Televisión Española. Queríamos saber, desde el Grupo Socialista, si se va a tomar algún tipo de medida similar para la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Efectivamente, señorías, ahí hay un debate abierto en torno a este tema, a este asunto, en España, en algunos países de la Unión Europea, singularmente en Francia. Y la Junta de Andalucía no lo va a eludir, no va a eludir su responsabilidad en esta materia, y va a abrir un proceso -lo ha abierto ya- para fijar su posición.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, conocen que el Presidente de la Junta encargó a este Consejero el análisis de la posibilidad de implantación de mecanismos similares. Entiendo, en todo caso, entiendo, señor diputado, que este análisis y sus posibles resultados habrá de enmarcarse en torno a una serie de principios y de resoluciones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, los principios de pluralidad, de eficacia, de eficiencia y de calidad, que han de presidir la prestación de todo servicio público, singularmente de la Radiotelevisión andaluza, son unos principios que no pueden verse mermados por una medida de este tipo. En segundo lugar, la vocación de liderazgo de la Radiotelevisión. En ningún modo vamos a adoptar decisiones que puedan influir en la marginalidad o en el carácter residual de esta televisión. Y, en tercer lugar, mantener la capacidad de generación de empleo, las condiciones laborales de la Radiotelevisión pública andaluza. Hay un cuarto elemento que no quiero tampoco despreciar, y es evitar cualquier impacto negativo en el conjunto del sector audiovisual andaluz. Y por último, por último, el resultado de este análisis deberá de enmarcarse siempre y estar determinado por la viabilidad económico-financiera de las distintas posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la situación de las televisiones públicas en España tiene un diferente contenido en cuanto al porcentaje de gastos de publicidad que financian sus presupuestos, que va desde el cero en publicidad -como se ha propuesto en Televisión Española-, hasta un tercio, aproximadamente, en la TV3 de Cataluña..., en Telemadrid, perdón. La publicidad, en el presupuesto de la RTVA supone un 26,9% en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -y finalizo-, es mi intención disponer de la opinión de, por supuesto, todos los agentes relacionados con esta actividad. Cualquier reorientación de la situación actual vendrá a este Parlamento, que es quien tiene, por ley, la última palabra. Y, en todo caso, trasladar que la única motivación, como he dicho hace unos minutos, de este Consejero respecto a la RTVA es que siga siendo una televisión fuerte, una televisión que ofrezca información, servicio público y que ofrezca entretenimiento de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La verdad que a este grupo le satisface este proceso de reflexión y análisis. Creemos que es oportuno, que es pertinente y que es necesario, entre otras razones, porque hay dinero público en juego, y hay que estudiar, y merece la pena estudiar los pros y los contras de esta posible decisión, si se toma, en su momento. No solamente se produce una, o se produciría, una merma de ingresos al quitar la publicidad sino, igualmente, habría que aumentar los ingresos por tener más horas de producción, al eliminar esos minutos que ocupa la publicidad en la parrilla diaria, lo que supondría, lógicamente, una mayor inyección de dinero público para el sostenimiento de un medio de comunicación tan importante como es la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros lo importante, ante todo, es la salvaguarda de la RTVA como medio público, como servicio público. Lo recoge el Estatuto, lo recoge la propia Ley de la Radio y Televisión de Andalucía, una ley que precisamente en su artículo 23 regula un sistema mixto, por el momento, de financiación entre lo que es la aportación pública y lo que son los ingresos por publicidad y otros ingresos derivados de la acción o de los trabajos realizados por la propia cadena de radiotelevisión.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, por tanto, es importante que este operador público cuente con una financiación estable, que tenga unos presupuestos que garanticen su misión de servicio público, y que tenga una oferta de contenidos de calidad, porque queremos, desde este grupo, que la Radiotelevisión de Andalucía siga siendo el referente, el líder de la televisión en Andalucía. Por encima de cualquier operador privado, la Radiotelevisión pública es el líder de audiencia y de preferencia entre los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecemos la oferta que hace el Consejero de la Presidencia para que sea este Parlamento el que conozca esa decisión, en su momento oportuno, cuando se haya madurado, y sobre todo le pedimos dos cuestiones a tener en cuenta en este proceso de reflexión. La primera, que no sean los contribuyentes los que sufraguen la retirada de la publicidad, si se llega a esa decisión. Y en segundo lugar, que se vaya de la mano con el sector. Y aplaudimos la apuesta por el diálogo y el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias,</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

