<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Fauna, Protección de los animales</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000640</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000640. Pregunta oral relativa al programa de cría en cautividad del lince ibérico (pág. 78).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruega de respuesta oral en Pleno relativa al programa de cría en cautividad del lince ibérico, que formula doña Regina Cuenca Cabeza, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, terminamos hoy las preguntas de este Pleno hablando del programa de cría en cautividad del lince ibérico, un proyecto cuyo objetivo principal es garantizar la preservación del felino más amenazado del planeta.</parrafo>
        <parrafo>En un principio dicho programa pretendía llevar a cabo un censo detallado del número de ejemplares que habitan en nuestra Comunidad Autónoma; hoy, gracias -también hay que decirlo- a fondos europeos, se está llevando a cabo un proyecto más ambicioso, que pretende no solo la conservación de la especie, sino también la reintroducción del lince ibérico en Andalucía. Es decir, señora Consejera, que la intención del Gobierno andaluz no solo pasa por mantener las poblaciones existentes, sino que se pretende la conservación futura del felino a través de la creación de nuevos núcleos de población, y también el incremento de la variabilidad genética de los linces de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los programas de conservación desarrollados en medio ambiente en Andalucía permiten que las dos poblaciones existentes en nuestra Comunidad Autónoma, Doñana y Sierra Morena, hayan evolucionado de manera positiva. Está claro que se deben mantener las condiciones naturales para que las poblaciones de lince vivan en libertad y que cada vez se haya aumentado más su distribución espacial. Este programa ha llevado a Andalucía a la vanguardia de la conservación y cuenta con el apoyo de prestigiosas instituciones científicas, y, por supuesto, con el apoyo, como decía anteriormente, de esos fondos de la Unión Europea a través de los programas Life.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no es la primera vez que en este Pleno mi grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista, se interesa por el programa, y concretamente hoy nos gustaría que hiciera una valoración en relación con el acuerdo que ha suscrito la Consejería de Medio Ambiente con el Gobierno portugués por el que se pone en marcha en el país vecino un programa de cría en cautividad del lince ibérico de características similares al nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Medio Ambiente tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por la pregunta que me hace y por la información que veo que tiene de este programa. Es, como usted indicaba, un programa de cría en cautividad del lince ibérico, que nació en diciembre del año 2003, impulsado por la Junta de Andalucía y teniendo como socio a la Administración central en un Life, en un programa de conservación de la naturaleza premiado como el mejor Life desarrollado en la Unión Europea. Se trata, señorías, de un programa sin precedentes que se ha valorado, por parte de la comunidad científica internacional, como digo, como un logro del que no teníamos ningún antecedente en el mundo. Actualmente son 75 linces los que se distribuyen en los tres centros de cría: 60 adultos, 30 machos y 30 hembras, y 15 cachorros que han nacido en cautividad durante esta temporada. Como digo, el mejor Life Naturaleza de la conservación reconocido en la Unión Europea a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, como usted me pregunta en esta ocasión, ha trasladado al Gobierno portugués su experiencia; un programa de conservación que, como digo, desarrollado desde Andalucía, presta al país vecino apoyo técnico y de personal especializado, de manera que el 28 de julio rubricamos un protocolo de cesión entre la Junta de Andalucía, el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino de España y el Ministerio de Medio Ambiente, Ordenamiento del Territorio y Desarrollo Regional de Portugal; un programa de cría que es similar al andaluz, que va a proporcionar ejemplares a un país donde hace más de treinta años que desapareció la especie; una cesión, señorías, que supone un total de 16 individuos, 16 linces, que estarán, en el plazo de tres años, dispuestos para reintroducirse también en el país vecino.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 26 de octubre entregamos el primer ejemplar: Azahar. Se trasladó desde las instalaciones del zoo botánico de Jerez de la Frontera, donde estaba recuperándose. El pasado día 30 de noviembre cedimos los dos últimos; como le decía, 16 ejemplares, 11 machos y cinco hembras.</parrafo>
        <parrafo>Formación técnica, información y asesoramiento, personal especializado de España que hoy en día está trabajando en Portugal, y también el agradecimiento infinito de país vecino, manifestado a esta Consejera, cuando el pasado día 30 entregamos los dos últimos linces.</parrafo>
        <parrafo>Un proyecto, señoría, que traspasa fronteras, pero que hace que la Península Ibérica colabore en un proyecto: el del lince ibérico, el felino más amenazado de la tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

