<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Equipamiento deportivo, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000501</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000501. Pregunta oral relativa al colegio Encarnación Ruiz Porras, de Marinaleda, Sevilla (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al colegio Encarnación Ruiz Porras de Marinaleda, Sevilla, que formula don Juan Manuel Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, tiene su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Sánchez Gordillo, el colegio Público Encarnación Ruiz Porras de Marinaleda es un centro muy antiguo, construido en 1965, en el que hemos intervenido ya en numerosas ocasiones; las últimas, en los años 2007 y 2008, cuando se invirtieron más de cuatrocientos mil euros en reparaciones en general.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la situación del centro ha mejorado bastante con estas intervenciones, aunque es verdad también que, al igual que ocurre con otros centros de Andalucía, no estamos ante un colegio nuevo, y, por lo tanto, tiene algunas carencias, entre las cuales, posiblemente la más destacada es la que usted señala: la falta de un espacio cubierto para actividades deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que, en este momento de la planificación, no contemplamos partida presupuestaria inminente para atender esa demanda. Lo digo a día de la fecha, lo cual no significa que no lo podamos hacer en el futuro, tan pronto como acometamos las planificaciones de años posteriores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, yo venía con una gran esperanza y con una certeza, que a partir de esta pregunta se iba a acabar la discriminación gratuita por la que en el colegio Encarnación Ruiz Porras de Marinaleda no hay ni un gimnasio, ni siquiera una zona cubierta donde poder aplicar la asignatura de Educación Física. Y es duro tener que venir aquí a plantear algo que, por ley y por justicia, se tendría que haber realizado hace ya muchos años, años en los que se nos ha prometido que se iba a resolver un tema. Desde el año 70 -estamos hablando- y 74, en el franquismo, ya se planteaba la necesidad, en los servicios mínimos, de que tenía que haber un gimnasio en colegios como el de Marinaleda.</parrafo>
        <parrafo>Los decretos que se han hecho después del propio Ministerio en 1991, en 2003 -el 1537-, darían al Colegio Encarnación Ruiz Porras de Marinaleda un gimnasio de 240 metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo que le pedimos es tan poco, es tan justo, es tan necesario... Es reclamarle que cumplan la propia ley que ustedes han elaborado, que yo tengo la certeza de que por responsabilidad política, ustedes me den una respuesta y no una esperanza. Porque de promesas está el infierno lleno, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero una respuesta concreta a un problema concreto. Ni siquiera quiero entrar en un debate político. Yo quiero una resolución concreta. Usted dice: «No hay dinero previsto». Pero es que se han gastado 53 millones de euros en los famosos ordenadores. Está bien la guinda al pastel, pero antes tiene que haber pastel, antes tiene que haber los servicios que la ley exige. ¿O qué pasa en invierno, que los niños de Marinaleda no pueden tener prácticas de gimnasia?</parrafo>
        <parrafo>Se podrían, con esos 53 millones de euros, hacer 417 gimnasios en Andalucía. Si es que hay otros centros como el de Marinaleda, si son muchos más. Más a mí..., a mis propuestas de que hay que dar solución a lo inmediato, a lo que la ley, la justicia y a lo que el sentido común más elemental tendría que ser: que los niños tengan una práctica que, desde el punto de vista intelectual, educativo y pedagógico.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que no puede ser una maría, otra vez, la asignatura de gimnasia, señora Consejera. Eso, usted tiene que comprometerse aquí de alguna manera, y yo confío en su sinceridad, en la palabra [...] de que al menos en 2010, en el Presupuesto de 2010, esto se va a realizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, gracias. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, las mejoras, incluida la construcción de un gimnasio, yo estoy convencida de que van a entrar en futuras planificaciones, pero a día de hoy me es imposible darle la garantía que usted me pide, porque no acostumbro a engañar a ningún diputado, ni a ningún alcalde tampoco, en su trabajo ni en mi relación con él.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero eso sí, aclarar un par de cuestiones. En primer lugar, sabe que no hay obligación legal. Es decir, el Decreto del año 1991 establecía la obligación legal de tener espacios de esta naturaleza para uso deportivo, a partir de los nuevos centros de nueva creación, que todos ellos, como es natural, los estamos realizando. Pero se lo digo: por desgracia, en una red de más de seis mil centros públicos que tenemos no es ese centro el único que carece de unas infraestructuras de esa naturaleza; cuestión que tenemos perfectamente localizada y que estamos atajando año tras año, presupuesto tras presupuesto, modificando e interviniendo, como hemos hecho en los últimos cuatro años, en más de la mitad de todos los colegios y centros públicos de Andalucía. Por lo tanto, yo le pido, simplemente, que aguarde a la planificación de la Consejería. Lo vamos a tener en cuenta como tenemos en cuenta las necesidades de muchos centros y muchos municipios de Andalucía. Y se lo digo de corazón: lo vamos a intentar hacer tan pronto como resulte posible. Para nosotros Marinaleda, como tantos otros municipios de Andalucía, requiere todo nuestro esfuerzo y estaremos encantados de poder solucionar ese problema a la mayor brevedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

