<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento de la empresa, Parque tecnológico, Proyecto de inversión, Provincia de Jaén, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000133</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000133. Pregunta oral relativa a los nuevos proyectos empresariales de la consultora Everis en Andalucía (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a nuevos proyectos empresariales de la consultora Everis en Andalucía, que formula el ilustrísimo señor don Antonio Núñez Roldán, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, he compartido muchas veces con usted sus reflexiones sobre la nueva idea de Andalucía, una tierra cuya economía se debe fundamentar cada vez más en un potente y competitivo sector industrial y tecnológico, fruto de la alianza entre el tejido productivo y las factorías del conocimiento y la innovación; es decir, de la complicidad entre la ciencia y la empresa, que son dos de los elementos que dan nombre a su Consejería. Una Andalucía que debe progresivamente incorporarse a las regiones más avanzadas del primer mundo, que, ya, por cierto, somos la tercera región española en gasto en I+D y la que más crisis en registro de patentes, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>La evidencia de que la nueva idea de Andalucía se está convirtiendo en la nueva realidad de Andalucía está a pocos metros de aquí, en Cartuja 93, el gran parque científico y tecnológico del sur de Europa, solo superado en cifras de negocio por tres parques escandinavos, y al que solo se puede equiparar en España el parque Zamudio, del País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, señor Consejero, en las 340 empresas que hay en Cartuja 93 trabajan, hoy, más de trece mil personas, la mayoría de alta cualificación profesional, y, por cierto, más de la mitad mujeres. Hoy no se entiende Sevilla sin el Parque Científico Tecnológico Cartuja 93, y el secreto es la coincidencia en ese mismo espacio de centros universitarios, de empresas y de la Administración pública, en un triángulo que se ha pasado en denominar la triple hélice, que es el paradigma del nuevo modelo de desarrollo sostenible del Primer Mundo.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que le formulo, señor Consejero, tiene que ver con una importante empresa de servicios avanzados, que ha tomado la decisión de establecer en Cartuja 93 la sede oficial de su unidad de negocios, de centros de innovación y alto rendimiento; concretamente, la empresa Everis.</parrafo>
        <parrafo>La noticia es doblemente importante, en primer lugar, por el hecho en sí, que viene a significar que el crecimiento de Cartuja 93 sigue siendo incesante, y, además, por lo que la decisión supone, teniendo en cuenta los momentos en que vive la economía mundial.</parrafo>
        <parrafo>El texto de la pregunta que le he dirigido, junto a mi compañera la diputada por Jaén, doña Isabel Ríos, pues también Everis va a instalarse en un parque jiennense, el Geolit, dice textualmente: ¿Qué valoración hace el Gobierno de la puesta en marcha de estos dos nuevos proyectos de Everis en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Núñez, yo creo que de las noticias más positivas que en las últimas semanas se han producido en Andalucía, en una situación de crisis económica, es la decisión de la compañía Everis de instalar en Andalucía una de sus grandes líneas de negocio; en concreto, la que se refiere a innovación, centros de innovación y alto rendimiento, para, desde aquí, suministrar servicios a toda la red que tiene la empresa en todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, la compañía Everis es una compañía española, pero ya de ámbito multinacional, que tiene más de seis mil profesionales, la mayoría, el 90% titulados superiores, sobre todo ingenieros, y que se dedica a dar asesoramiento estratégico y en tecnologías a todo tipo de empresas, a empresas de los sectores de telecomunicaciones, de banca, de administraciones públicas..., todo tipo de empresas, con las que hace acuerdos estratégicos para aportarles valor, hacerlas más competitivas y, por lo tanto, colaborar, desde su experiencia y conocimiento, a tener una economía que compita mejor en la sociedad del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Esta compañía llegó, hace ya algunos años, en el año 2001, al Parque Tecnológico Cartuja 93, y ha decidido, en este momento, después de su experiencia en Andalucía, montar aquí esa unidad de negocio. Y no solamente eso, sino, además, crear aquí el centro de excelencia de innovación en sector público y sector sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto tiene mucho que ver con la política de la Junta de Andalucía, con lo que, a lo largo de los años, se ha hecho en Andalucía en nuestra sanidad pública, en las políticas de desarrollo tecnológico de nuestra sanidad pública, y también en las políticas de innovación, de las que son conscientes conocedores y en la que participan activamente desde esta compañía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La decisión de Everis supone, va a suponer, duplicar la plantilla para el año que viene, pasar de 300 a 600 profesionales, y llegar hasta 1.000 profesionales a lo largo de los próximos tres años. Por lo tanto, tener una gran compañía en Andalucía, un número muy importante de ingenieros y titulados superiores desarrollando su labor en todo el mundo, y, además, montar un nuevo centro en Geolit, en Jaén, en alianza con el Ceseal, con el Centro de Servicios Avanzados para la Administración Local, para desarrollar aplicaciones informáticas y desarrollo tecnológico para los ayuntamientos, con lo cual también va a colaborar de manera activa en algo muy importante que comienza el día 1 de enero del próximo año como es la Ley de Acceso Electrónico a la Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una magnífica noticia, en un tiempo de crisis, que una gran empresa como Everis, que es una empresa que ha demostrado sus capacidades a lo largo de los últimos años, sea hoy ya una empresa en gran parte andaluza gracias a la erradicación de esta unidad de negocio de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Simplemente muchas gracias, señor Consejero, por su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

