<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Fauna, Provincia de Huelva, Reserva natural, Zona húmeda, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000048</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000048. Pregunta oral relativa a la cría de flamencos en las marismas del Odiel (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la cría de flamencos en las marismas del Odiel.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, querida Consejera, me alegro especialmente de hacer esta pregunta. Aunque suele decirse al contrario, me alegra que ustedes me hagan esta pregunta, pero yo me alegro de hacérsela porque al ser, también, de Huelva, la verdad es que se nos traslada, muchas veces, una imagen absolutamente equivocada. Huelva es un auténtico paraíso natural, tenemos una protección de la provincia, seguramente sin parangón en Andalucía y en España, y algunos de los lugares emblemáticos del medio ambiente, no solo en la península Ibérica, sino en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Es el caso de las marismas del Odiel. Como usted bien conoce, las marismas del Odiel tienen más de siete mil hectáreas, albergan casi trescientas especies, vienen a ser las marismas mareales más importantes del sur de Europa, junto a Doñana y, además, y creo que esto es lo más importante, conviven con cuatro poblaciones, como son Gibraleón, Aljaraque, Punta Umbría y la propia ciudad de Huelva, que albergan casi a la mitad de habitantes de la provincia. Conviven, también, con una importante zona industrial. Y el hecho de que, el otro día, una pareja de flamencos tuviera pollos por primera vez nos permite definir y evaluar de un modo sobresaliente, cuando no con matrícula de honor, a ese paraje, por la calidad de vida que refleja el hecho, precisamente, de que en toda España, en esta temporada, será el único lugar donde aniden, precisamente, este tipo de especies, además de las otras muchas que hay en el paraje, como la espátula, cuya colonia es única en Europa, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Me importa, por tanto, conocer de primera mano -y aun más en el día de hoy, después de la pregunta del señor Valderas- cómo evalúa usted este acontecimiento, sin duda histórico, y que -reitero- significa la buena salud de ese ecosistema que tenemos a los pies de la ciudad de Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra ahora la Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, usted conmigo pudo observar, como decía hace un momento, el nacimiento de esos flamencos hace justo una semana.</parrafo>
        <parrafo>Marismas del Odiel, señoría, constituye uno de los símbolos de nuestro patrimonio natural, del patrimonio natural de la provincia de Huelva, y, por tanto, de Andalucía. Y en estos días, como usted me preguntaba, pues el paraje ha vivido un hito histórico; un hito que viene a elevar aún más la indiscutible riqueza y biodiversidad que tenemos en este territorio. Y es que por primera vez la colonia de flamenco común ha elegido este enclave natural para su nidificación.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, esta especie siempre lo había hecho instalándose para su reproducción en espacios cercanos a Doñana y en un humedal malagueño, en gran medida, en mucha más gran medida que en Huelva, conocido como el paraje natural de Laguna de la Fuente de Piedra. Sin embargo, las condiciones de sequía, las condiciones climatológicas, han efectuado cambios, y no ha podido darse la cría con la prosperidad que se esperaba en la provincia de Málaga. Eso, unido también a la mejora de algunas áreas que hemos incluido dentro del paraje de Marismas del Odiel, ha hecho propicio que estas aves nidifiquen en esta etapa en nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>La escasez de agua, como le decía, en la mayoría de los humedales que hasta el momento tenían los flamencos para nidificar ha hecho muy propicio que Marismas del Odiel se convierta en estos momentos en el único espacio de nidificación de la especie en toda Andalucía. La colonia actual se sitúa entre setecientos y ochocientos ejemplares; se han contabilizado entre trescientos cincuenta y cuatrocientos nidos, y el singular ecosistema que usted me preguntaba sobre Marismas del Odiel, que tiene aún zonas húmedas y salinas, garantiza las necesidades de agua, y fundamentalmente de alimento, para esta especie.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarles que una de las parejas de flamencos que habita en Fuente de Piedra en Málaga viene diariamente haciendo más de ciento cincuenta kilómetros de recorrido por alimento a Marismas del Odiel, a las salinas de Marismas del Odiel, que después llevan a sus crías en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>A este hecho, señoría, tiene que sumarse también la transformación que por parte de las marismas mareales en las salinas industriales ha creado esta nueva zona para los flamencos. Estamos hablando de salinas cuya propiedad está ahora mismo en manos de la industria, en este caso de Aragonesa, y, por tanto, esta transformación ha sido determinante, ya que ha propiciado este grado de salinidad que está permitiendo a esta especie alimentarse, repito, para la colonia más numerosa que hay en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, este extraordinario acontecimiento pone de relieve el excelente estado de conservación de nuestro ecosistema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera. Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Para dar las gracias a la Consejería, lógicamente, pero también quiero felicitar al personal técnico y científico del paraje, así como a la importante red de voluntarios que allí colabora para que esto sea un éxito.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar con una frase -no mía- para los agoreros. Para los agoreros de nuestra provincia, nada mejor que una frase de Juan Ramón Jiménez, de un célebre poema que dice así: «Y yo me iré. Y se quedarán los pájaros cantando».</parrafo>
        <parrafo>Seguramente ellos se irán, pero los flamencos van a seguir viviendo en Marismas del Odiel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

