<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio, Deporte, Turismo, Política de turismo, Política de austeridad, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000550</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000550. Pregunta oral relativa a las medidas de austeridad de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Eva Martín Pérez y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, ¿quiere volver a hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a medidas de austeridad en la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte. Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular tiene la palabra la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Por segundo año consecutivo, congelación de salario de altos cargos; reducción del 50% en atenciones protocolarias representativas e información, divulgación y publicidad; bajada al 25% en edición de publicaciones, prensa, revista y libros; supresión de tres altos cargos, Director General de Infraestructura Deportiva, Director del Instituto Andaluz del Deporte y del Centro Andaluz de Medicina Deportiva; reducción de un 2,5% en la plantilla de la Empresa Pública de Deporte Andaluz, y, para el ejercicio 2010, la única persona que tenía más sueldo que el Presidente de la Junta, el Consejero Delegado de Turasa, que lo sobrepasaba en tres mil euros..., no volverá a ocurrir a partir del 1 de enero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, un Gobierno en la Junta de Andalucía superado por las circunstancias, el derroche y el despilfarro se ha consolidado como una forma de ser y de entender la política.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos, desde las filas del Partido Popular, que cambiar este criterio no será posible hasta que no se produzca un cambio de Gobierno en nuestra tierra; pero al menos tenemos, desde la oposición, la obligación de recordarles que deben ustedes dedicarse a las familias andaluzas y, por supuesto, gastar el dinero de todos los andaluces con dignidad y con decoro.</parrafo>
        <parrafo>¿Para usted, señor Consejero, es austeridad presentar un Proyecto de Ley de Presupuesto para el año 2010, para tres áreas que representan alrededor del 25% del producto interior bruto de Andalucía, con un recorte en inversiones de más de treinta y dos millones de euros, señor Consejero? ¿Por qué para tres sectores que viven con resignación e incertidumbre la situación de crisis económica, y que son claves para el desarrollo de Andalucía, se producen recortes drásticos para inversiones y no para operaciones corrientes? Austeridad presupuestaria, sí, señor Consejero; pero, desde luego, más en inversiones que en operaciones corrientes.</parrafo>
        <parrafo>¿Para usted, señor Consejero, es austeridad gastarse, en la jornada de presentación del proyecto del Laboratorio de Inteligencia Turística, la friolera de 204.500 euros? ¿No le resulta a usted realmente insultante, con la que está cayendo, gastarse esa cantidad de dinero, y después contemplar, en el Proyecto de Ley de Presupuestos para el año 2010, un recorte en la inversión del programa en el que se encuadra este proyecto de más de un 11%?</parrafo>
        <parrafo>Otro ejemplo de austeridad, señor Consejero: más de doscientos mil euros les ha costado a todas las familias andaluzas su último dispendio, su última frivolidad con ocasión de la presentación, a bombo y platillo, del proyecto del Guadalquivir turístico. ¿No le provoca a usted, señor Consejero, vergüenza y sonrojo, con la crisis económica que tenemos en Andalucía, con miles de familias andaluzas abarrotando los comedores sociales, ofrecer un menú auténticamente insultante, opulento y pantagruélico, con más de veintitrés platos diferentes, señor Consejero? ¿Usted cree, de verdad, que es necesario gastarse más de cuatrocientos mil euros en dos jornadas para presentar dos proyectos de turismo, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Esto es, simple y llanamente, sustituir la acción política por el gesto, la eficacia por el efectismo, y sustituir la realidad por el engaño.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, se mueren por un titular de prensa, pero no son capaces de poner una idea encima de la mesa. Y, cuando se ponen dos ideas tan importantes como el Laboratorio de Inteligencia Turística y como el Guadalquivir, va usted y las critica.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, lo que yo no voy a hacer nunca es pagar 210.000 euros por comprar unas sillas para la presencia del Papa en Valencia; lo que no voy a hacer nunca es poner 12 millones perdidos en [...], de otros gastos; lo que no voy a hacer nunca es pagar, como la televisión valenciana, seis millones de euros por la presencia del Papa.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a hablar de Málaga, señoría, le voy a hablar de Málaga. Lo que no voy a hacer nunca es tener dos gerentes, de dos empresas que tienen, según el Tribunal de Cuentas, nueve millones y medio de déficit, y cobran más de doscientos cuarenta mil euros -no gana ninguno por encima del Presidente de la Junta de Andalucía-... Pero es que, además, señoría, resulta que desobedece el Alcalde de Málaga al propio Presidente del PP, que dice que nadie va a cobrar más que el Presidente de la Junta de Andalucía. Pues ya ha anunciado que el año que viene ganarán 145.000 euros. Y lo que no haré nunca será esto: A un empresario multado con 250.000 euros, del Ayuntamiento de Málaga, porque hace encima de la piscina pisos, le vuelve a dar otra piscina.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, pondremos ilusión y ganas en seguir mejorando el turismo, porque no solo hay que gestionar el presente, sino que hay que diseñar el futuro. Y en esa idea me gustaría que ustedes se sumaran con productividad, con ilusión y esperanza, y no con críticas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

