<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>ONU, Base militar, Guerra, Libia, Provincia de Cádiz, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000229</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000229. Pregunta oral relativa a la utilización de las bases de Rota y Morón (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Finalizada la interpelación, vamos a pasar de punto en el orden del día. Pasamos a las preguntas orales, y comenzamos con la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la utilización de las bases de Rota y Morón, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y que dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted bien conoce, las relaciones internacionales y la Defensa y Fuerzas Armadas son competencia exclusiva del Estado, en virtud del artículo 149.3) y 4) de nuestra Constitución Española. Conforme a eso, las Fuerzas Armadas de Estados Unidos tienen autorizado el uso de las bases españolas de Rota y Morón, en virtud del convenio de cooperación para la defensa, suscrito entre el Reino de España y los Estados Unidos de América el 1 de diciembre de 1988. En este sentido, el Gobierno andaluz, como es natural, exige y vela por un estricto y escrupuloso cumplimiento de este convenio bilateral, como ha venido siendo siempre hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Decía Gandhi que la indiferencia ante la injusticia es la complicidad con esa injusticia. Yo creo que no hay guerras justas y cuando la guerra, además, viene propiciada por el imperialismo económico, pues, esa guerra se convierte en un crimen imperdonable, en un crimen de lesa humanidad que viene a ser juzgado por el Tribunal Penal Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no sé si usted es consciente del número de muertos, que nos hablan de 70.000 ya, y que la propia CIA reconoce que 30.000 de esas víctimas son civiles. Demasiadas muertes, señora Consejera, demasiadas muertes para quienes desde la base de Morón y de Rota nos convirtamos en territorio para expandir la muerte, las víctimas inocentes, y a pueblos que nada tienen que ver con los intereses económicos de las grandes empresas multinacionales, unas que venden armas, y, por tanto, la guerra es un negocio, y otras que especulan con el petróleo.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una guerra, la de Libia, donde se está cambiando sangre por petróleo de nuevo, y a mí me parece que frente a eso no cabe más posición que la rebeldía. No vale escudarse en que no tenemos competencias. A cada ser humano, a cada institución democrática, sí tiene que dolerles la injusticia, sí tiene que dolerles cualquier guerra, y, por tanto, como decía Gandhi, «donde quiera que un hombre es asesinado o recibe daño, y sea por la causa que fuere, es un crimen contra la humanidad». Por tanto, lo que está sucediendo en Libia es un crimen contra la humanidad, están llenando de sangre las cajas fuertes de un puñado de egoístas que pretenden tener el mundo por montera y donde no se respetan ni los derechos humanos ni los derechos internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, señora Consejera, que diga con nosotros «no a la guerra» y que este Parlamento levante la bandera de la paz. Andalucía debe ser nación para la paz, para el diálogo, para el encuentro de civilizaciones por lugares estratégicos que ocupan, pero, desde luego, no puede ser un territorio para una parte, para agredir a gente que, desde luego, no tiene ninguna defensa a nivel internacional.</parrafo>
        <parrafo>Le pediría, señora Consejera, como decía Gandhi, «la no colaboración, con el mal no se puede colaborar». Evidentemente, esta guerra es un mal patrocinado por quien considera que no hay más dios que el dinero y que la guerra es una forma de ganar dinero fácil, aunque terriblemente cruel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente que es fácil suscribir muchas de las cuestiones que usted plantea. Creo que las hemos podido suscribir juntos en muchas ocasiones, porque creo que es difícil sustraerse de una valoración de lo que es la paz y creo que es difícil no compartir, como digo, muchas de sus expresiones.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, se está haciendo un enorme esfuerzo de diplomacia internacional, pero solamente discrepo de una cosa, o sea, yo espero y deseo con la misma energía que usted que cese la guerra y que cesen las muertes en Libia, con la misma intensidad que usted, pero lo que no puedo compartir, a lo mejor porque estamos en la responsabilidad de un Gobierno y de un partido que suele mojarse con las cosas, es que la neutralidad siempre sea el único camino. No, a veces hay que tomar partido, y la comunidad internacional, dentro de las normas de legalidad internacional, ha tomado partido por las víctimas, ha tomado partido por la población civil que está siendo masacrada por lo que ahora mismo es una dictadura que no tiene reconocimiento internacional alguno. Hay que tomar partido, no le quepa duda, señor Gordillo. ¿Sabe usted cuántas veces hemos echado de menos, tal vez juntos, que la comunidad internacional hubiera tomado partido en el año 1936? A lo mejor nos habríamos ahorrado cuarenta años de dictadura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

