<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo local, Infracción urbanística, Delito económico, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000510</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000510. Pregunta oral relativa a la denuncia ante la fiscalía del Alcalde de Atarfe (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Eva Martín Pérez, Dña. Alicia Martínez Martín y D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pues entonces pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la denuncia ante la fiscalía del Alcalde de Atarfe.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular tiene la palabra la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me pregunta usted sobre un proceso judicial en trámite en relación con el ejercicio de competencias urbanísticas de un ayuntamiento, y tengo que decirle que mi Consejería ha emitido ocho informes, a instancias judiciales o del ministerio fiscal, y sobre su contenido es mi obligación aclararle que me remito al deber de secreto de las actuaciones instructoras de conformidad con el artículo 301 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Y con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Partido Popular ha puesto en conocimiento de la fiscalía nueve presuntas irregularidades urbanísticas en el municipio de Atarfe. En cuatro de las denuncias hay decreto de diligencias de investigación penal; en dos, el ministerio público ha iniciado diligencias previas.</parrafo>
        <parrafo>Es urgente, señor Consejero, conocer, en la provincia de Granada, dónde están escondidos los cinco millones de euros que se han perdido en la venta de un terreno municipal, en el año 2004, por valor de 3.600.000 euros, cuando, unos días después de la citada venta, el terreno fue valorado, a efectos de subasta, como garantía de un préstamo concedido a la empresa que lo adquirió, en 8.400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tiene que decir, señor Consejero? ¿Qué tiene que decir el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a tenor de los hechos relatados y por los que la fiscalía imputa al Alcalde socialista de Atarfe los delitos de prevaricación urbanística y administrativa, contra la ordenación del territorio, falsedad, malversación de caudales públicos y cohecho? ¿Qué tiene que decir el Consejo de Gobierno? ¿Están ustedes dispuestos, señor Consejero, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, a romper de una vez por todas su silencio cómplice con el Alcalde socialista de Atarfe?</parrafo>
        <parrafo>En Atarfe, la corrupción campa a sus anchas, y en la provincia de Granada hay un complot político e institucional de su partido, señor Consejero, para dejar impunes las presuntas irregularidades urbanísticas cometidas desde el Ayuntamiento. Dé la cara, señor Consejero, no se esconda, como han hecho el señor Álvarez de la Chica y el señor García Giralte cuando fue Delegado Provincial de Obras Públicas, que hoy están sentados también en esta Cámara y que sobre esta cuestión no han dado ninguna explicación: permanecen escondidos bajo tierra.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señor Consejero, que en su réplica conteste a lo que le he preguntado y no salga por peteneras. No obstante, le recuerdo que el único partido político condenado por financiación ilegal es el suyo, señor Consejero, el Partido Socialista Obrero Español. Le recuerdo que hay más de cincuenta cargos públicos imputados en Andalucía, que también son de su partido, y que ustedes llevan quince años tapando irregularidades en Andalucía; tiempo en el que no se ha llevado ninguna comisión de investigación al Parlamento andaluz. Ya le anticipo que, sobre esta cuestión, desde el Partido Popular vamos a pedir una comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No queremos en Granada alcaldes trileros, no queremos Malayas ni Astapas en la provincia de Granada, no queremos que Granada se convierta en la Marbella o la Estepona granadina. Y espero y confío en que, si ustedes no tienen nada que esconder, acepten esta comisión de investigación para depurar responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, voy a ser muy breve, porque la estrategia de cortina de humo que ustedes pretenden plantear en este Parlamento todos los jueves no va a ser..., no le voy a dar continuidad alguna. Es decir, ustedes tienen un grave problema, nacional, y quieren trasladar permanentemente aquí, a este Consejero, cualquier cuestión relacionada con competencias urbanísticas en cualquier ayuntamiento. Muy bien. Por lo tanto, por ahí no me van a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Sí le tengo que decir, en relación con el Ayuntamiento de Atarfe, que nosotros hemos informado sobre esa operación de enajenación de terrenos en lo que es el marco de nuestras competencias. Y esto es muy claro, ¿eh? La LOUA plantea exactamente qué se puede hacer con el patrimonio municipal de suelo: lo dice expresamente. Sobre eso hemos informado a la fiscalía y, además, hemos planteado claramente que los criterios de valoración no son competencia de esta Consejería, y esos criterios de valoración, si son correctos o no, lo determinarán los jueces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no adelanten acontecimientos, vaya a ser que se equivoquen como les ha pasado en otros casos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

