<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación del contrato público, Incumplimiento, Industria de la construcción, Obras públicas, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000656</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000656. Pregunta oral relativa a las críticas de CEACOP (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a las críticas de CEACOP, que formula don Jorge Ramos Aznar, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no hay falta de licitación, hay adjudicaciones y la facturación ordinaria prácticamente está al día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, yo creo que la labor de un dirigente político, y en este caso un gobernante, sin duda, debe ser afrontar los problemas. Por tanto, me da la impresión de que usted es incapaz de afrontar los problemas de una situación que es el reflejo de la asfixia de un sector, y no digo de grandes empresas nacionales, sino que hablo de un conglomerado de pequeñas y medianas empresas andaluzas, más de trescientas, que, sin duda, tan solo pretenden, en esta situación de crisis, única y exclusivamente, poder competir y poder trabajar. Y, desde luego, lo que necesitan estas empresas, a mi juicio, señora Consejera, es una interlocución para poder plantear sus problemas, sus quejas y sus propuestas. Me parece que esto es evidente. Y yo creo que eso es lo ha faltado: diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Sus críticas, las críticas de CEACOP, las ha despachado usted con una nota de prensa, y ahora mismo la contestación que acaba de darme es que le parece suficiente lo que está haciendo su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que así no puede ser. Yo creo que la soberbia y la prepotencia en la acción de gobierno no son buenas. Al final, el que así actúa, se queda solo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le insto, y le insto también cordialmente, por supuesto, no podría ser de otra manera, pero le insto a dialogar y a buscar soluciones a sus reivindicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y las reivindicaciones usted las conoce exactamente igual que yo. Y son, entre otras cosas, normalizar su propia Consejería, que evidentemente no es imputable a usted sola, porque ha habido tres consejeros en un periodo de tiempo muy corto. Sin duda, el echar el resto cumpliendo un compromiso del propio señor Griñán, en cuanto a la licitación de obra pública. Y es evidente que ahora ha anunciado usted 600 millones de euros para diciembre, pero no es menos evidente que los datos, hasta ahora, eran de una bajada en su Consejería, en licitación, del orden del 26%. Buscan también el encontrar fórmulas que posibiliten el acceso de estas empresas a las licitaciones; incluso, si hace falta, no haciendo grandes paquetes, sino, si se pueden trocear esas licitaciones, ¿por qué no se va a hacer para posibilitar el acceso de esas pequeñas empresas que no pueden concurrir a esos macroproyectos, como, por ejemplo, los que ha sacado usted en relación a infraestructuras ferroviarias?</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, pretenden cobrar, señora Consejera, cobrar y que se cumpla la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas. Muchas empresas están financiando, en este caso, a la propia Administración, y, desde luego, la demora media en el cobro de los 150 días en que se estima ahora mismo, evidentemente, dice muy poco del apoyo a esas empresas. Ya no 60, que diría la ley; ya no acortar el periodo de crisis, sino que la media se sitúa en 150.</parrafo>
        <parrafo>Buscar fórmulas de acceso a la financiación, señora Consejera, para estas empresas que están en una situación de asfixia económica; impedir las bajas temerarias que se están produciendo, que, en algunos casos, en sus consejerías llegan al 40%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, lo siento. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En definitiva, en momentos excepcionales, medidas excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La señora Consejera de Obras Públicas tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría que la Junta de Andalucía es la más licitadora de todas las comunidades autónomas de España -2.186 millones, el 21% de licitación de todas las comunidades españolas, el 3% por encima de nuestro peso poblacional-, y, además, sabe que la Junta de Andalucía ha licitado 1.000 millones de euros más que Madrid, ha duplicado en licitación a Castilla y León y ha quintuplicado -cinco veces más- a la Comunidad Valenciana, señorías. Y hay que decir que, dentro de ello, la Consejería de Obras Públicas es la más licitadora de todas las consejerías homónimas de las comunidades autónomas españolas. Mil doscientos millones de euros en licitación vamos a tener a final de año; 1.200 millones de euros adjudicados a final de año, más que el año 2008, que -sabe su señoría- fue un año excepcional.</parrafo>
        <parrafo>El ritmo inversor es extraordinario en la situación en la que estamos. En los dos últimos años hemos inyectado liquidez al sector por valor de 1.500 millones de euros, en fórmulas especialmente ventajosas para las empresas. Estamos en plazo, entre licitación y adjudicación, por ejemplo, en materia de ferrocarriles, de 108 días, y la facturación ordinaria de los contratistas está prácticamente al día.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso del diálogo es firme, constante y permanente. Precisamente, con la organización a la que he hecho referencia, hemos tenido, por lo menos, cinco reuniones, en GIASA, por parte de la Consejera y de los distintos departamentos de la Consejería, y vamos a seguir dialogando, en el marco de la concertación social, con empresarios y con sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>No hay bajas temerarias, señorías: cumplimos la ley en la Consejería y hemos generado, con la inversión, 20.993 puestos de trabajo, y, de las empresas andaluzas, son un 60% las que ejecutan las obras. Por tanto, fomentamos el desarrollo empresarial en nuestra Comunidad y hemos mejorado la calidad de vida de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, señoría, y no otra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

