<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Patrimonio arquitectónico, Rehabilitación de edificios, Restauración, Sede de la institución, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000420</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000420. Pregunta oral relativa a las obras de San Telmo (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto séptimo del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral. Y lo hacemos, en primer lugar, con la respuesta relativa a la obra de San Telmo, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y que dirige a la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene, en primer lugar, la palabra el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tal y como se le indicó en la Comisión de Economía y Hacienda del pasado 3 de febrero de 2009, el plazo previsto para finalizar la obra es el de principios de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a la consignación presupuestaria, asciende a 46,7 millones de euros, de los que se lleva ejecutado, aproximadamente, el 90%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en definitiva, lo que usted nos viene a decir es que esta es una obra que viene durando, a día de hoy..., cuatro años y medio de obra, que tiene dos años y ocho meses de retraso, que la consignación presupuestaria y las certificaciones se aproximan, de una manera alarmante -digo, alarmante-, a lo presupuestado que ustedes siempre han negado de 2005 a 2009, de cerca de sesenta y seis millones de euros, a pesar de que en la visita del día 4 de abril el arquitecto se empeñaba en insistir en que lo que llevaba certificado eran 32 millones de euros. Repito, una desviación del ciento por ciento del presupuesto inicial, que eran 34,2 millones de euros. Señora Consejera, una desviación del ciento por ciento, según lo presupuestado, de la cantidad del presupuesto inicial de la obra, según lo presupuestado en los presupuestos de ustedes, que ustedes elaboran. Eso, si no suben ustedes el IVA, que todavía se dispararía más el costo con la subida del IVA que ustedes han anunciado.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto, señora Consejera: ¿Y el mobiliario? ¿Y el equipamiento? ¿Y los complementos? ¿Están incluidos en esas partidas? ¿Van ustedes a seguir presupuestando en el año 2010 cantidades complementarias?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, nos dijeron en la visita que no se sabía qué se iba a hacer con todo el espacio ocioso que va a quedar, los miles de metros, porque no había un plan director..., los miles de metros que van a sobrar, aparte de los dedicados a la Presidencia. Por ejemplo, los 300 metros cuadrados del apartamentito del Presidente, que ya no lo va a utilizar el Presidente, pero que no nos supieron decir para qué se iba a dedicar.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue usted considerando, señora Consejera, como el señor Griñán, que con la crisis, que se agrava cada día, no es un derroche y un escándalo ese gasto? ¿Cree usted, señora Consejera, que con esos 64 millones de euros no hubiera sido más apropiado hacer 700 viviendas VPO, o 28 kilómetros de autovía, o cinco hospitales de alta resolución, o 35 centros de salud, o 35 centros de infantiles, o 20 polideportivos cubiertos?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es la primera oportunidad que tengo de preguntarle después de nuestra visita a las obras de San Telmo. ¿Considera usted apropiado y conveniente colocar 22.000 metros cuadrados de mármol de Carrara, mientras que las canteras de Macael cierran por falta de pedidos y hay miles de trabajadores que se van al desempleo?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted el número de desempleados que en la comarca ha ocasionado la crisis del sector en los últimos meses? Mil cuatrocientos empleos. Señora Consejera, con el pedido del mármol de Carrara, convertido en mármol de Macael, se hubiera podido dar trabajo a una cantera durante seis meses, a 20 empleos directos y 40 indirectos. ¿Le parece a usted indigno el mármol de Carrara..., el mármol de Macael, en vez del de Carrara, en espacios colocado como la Alhambra de Granada, la Mezquita de Córdoba, el hotel Alfonso XIII de Sevilla o este mismo Parlamento, que tiene mármol de Macael? ¿No considera usted eso un derroche, con la situación que estamos pasando, señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Respóndame a esas preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, mire usted, vuelve a hacer mal las cuentas, se lo hemos explicado varias veces. No puede sumar usted los presupuestos iniciales, uno detrás de otro, porque tiene usted que sumar lo que se ejecuta realmente, que es lo que se paga. Y le vuelvo a decir que esa obra va a costar cuarenta y..., lo que le acabo de decir: 46,7 millones, que es lo que se destina a esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Esa obra constituye... Esa obra que usted está minusvalorando, o haciendo un juicio tan crítico sobre los materiales que se utilizan en ella, le tengo que decir que es uno de los edificios más representativos del Barroco sevillano, que es un monumento histórico-artístico importante y un Bien de Interés Cultural, y que con esa consideración está siendo tratado, porque es patrimonio de todos los andaluces, patrimonio de todos los andaluces. Y merece una consideración más allá de una coyuntura, porque tiene su valor a través del tiempo, señoría. Y el patrimonio cultural debe ser respetado. Y, por esa razón, todas las obras que se hacen en él tiene ese mimo, ese cuidado, en relación con lo que dicen los arqueólogos y los expertos.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted le parecerá mucho ese dinero, pero yo quisiera preguntarle entonces a usted si a usted le parecieron mucho -que a mí no- los 440 millones que se gastó, en su momento, el Alcalde de Madrid, para restaurar el Palacio de la Cibeles. ¿Le parece a usted eso mucho? ¿Le parecerá un derroche enorme? A mí no me lo parece, porque sigue siendo un bien, un patrimonio, en este caso, de España, de Madrid, que nosotros también valoramos y apreciamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

