<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CC-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CC-000010. Solicitud de creación de grupo de trabajo relativo a la convergencia educativa de Andalucía (pág. 79).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se reanuda la sesión, y lo hacemos con el punto décimo del orden del día, correspondiente al debate de la iniciativa de creación de grupo de trabajo relativo a la convergencia educativa de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para su defensa, tiene la palabra su portavoz, don Manuel Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el pasado debate de investidura celebrado en la Cámara, el Presidente, entonces candidato a la Presidencia de la Junta de Andalucía, don José Antonio Griñán, marcó las líneas básicas del programa del Gobierno que se proponía conformar, y, entre esas líneas básicas, destacó él, conscientemente, una como prioritaria, como esencial, que es la consideración de la educación como un factor estratégico, no solo en el terreno del desarrollo humano, en el terreno del desarrollo social, cívico, sino, sobre todo -y ahí estuvo, a mi juicio, uno de los elementos que definen esa apuesta estratégica-, como un elemento central en el nuevo modelo de desarrollo económico, en el nuevo modelo de orientación productiva de nuestro sistema económico que se proponía impulsar desde la Presidencia de la Junta de Andalucía. Señorías, señor Presidente, la educación, por lo tanto, en el centro, en el punto central del discurso de investidura del Presidente de la Junta, y, por lo tanto, en el punto central también de nuestro trabajo, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, escuchando una emisora de radio, recibí, como me imagino que algunos de sus señorías, una noticia impactante. Una niña de cinco años, en una de las repúblicas antiguas de la Unión Soviética, en una tierra de la Rusia siberiana, ha vivido los cinco años de su vida encerrada en una habitación, en la que solo convivía con perros y con gatos. «La niña» -decía la noticia- «se comporta como un animal, no sabe hablar y solo emite gruñidos». Sin duda, señorías, esa noticia yo creo que tiene bastante que ver con lo que es la función, la enorme tarea que representa la educación. No hay realmente condición humana, no hay naturaleza humana, sino en la medida en que hay un proceso educativo. Y eso, que es algo -a mi juicio, modestamente- creo que universalmente admitido y en lo que podríamos estar de acuerdo, nos podría llevar a serie de otras consideraciones -esa noticia, me refiero-; pero, sin duda, la que me parecía oportuna para abordar el inicio de esta propuesta de creación de un grupo de trabajo sobre convergencia educativa era esa coincidencia prácticamente universal en que la educación, más allá de las consideraciones de naturaleza ideológica, o del tipo político que cada cual considere conveniente, es una tarea, es una empresa de un alcance, de una trascendencia que va mucho más allá de la coyuntura, y que debería ir también, en algunos aspectos al menos, más allá incluso de la confrontación política, de la confrontación partidaria.</parrafo>
        <parrafo>Y me recordaba también, escuchar esa noticia, me hacía recordar, señorías, cómo era Andalucía en el terreno educativo hace muchos años, cuando empezó la andadura nuestra Comunidad Autónoma. Porque, señorías, yo creo que los andaluces y las andaluzas nos podemos sentir orgullosos de que hemos sido capaces de llevar a cabo un proceso de modernización de nuestro sistema educativo de un alcance extraordinario. La tasa de analfabetismo que había en Andalucía en el año 1981 estaba casi rondando el 20%; más del 80% de los centros educativos de las poblaciones de más de 20.000 habitantes tenían doble jornada, doble turno, porque no había escuelas para todos, no había puestos escolares para todos; el 75% de los centros educativos públicos no tenía biblioteca, entendiendo por biblioteca no solo el espacio físico destinado a tal fin, sino también la mera colección de libros de consulta, absolutamente imprescindible en un centro educativo, y eso solo por dar algunos brochazos de cuál era la situación entonces, cuando Andalucía asume el ejercicio del autogobierno en 1982.</parrafo>
        <parrafo>Y digo: Hemos sido capaces los andaluces, fuimos capaces, lo hemos sido, la sociedad andaluza en su conjunto, de comprometernos, de asumir como propio ese proceso de modernización, porque en ese proceso se implicó no solo el Gobierno, no solo la Administración, no solo las corporaciones locales, los ayuntamientos andaluces, que colaboraron de una manera extraordinaria en aquel afán de extender el ejercicio del derecho a la educación de forma universal a toda la población, sino que también se contó con toda la sociedad andaluza, con una implicación activa de la inmensa mayoría del profesorado. Eran miles los seminarios permanentes, los colectivos, los grupos de profesores y profesoras de todos los niveles de la enseñanza no universitaria que se comprometieron, que se implicaron en un proceso de modernización y de reforma de un alcance y de un calado extraordinarios. Hubo complicidad también por parte de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, por ejemplo, que la televisión pública andaluza, en el comienzo de su andadura, fue la primera televisión pública española que tuvo programas educativos de carácter interactivo dedicados a la población adulta, por ejemplo -había, por lo tanto, señorías, una implicación de los medios de comunicación-, y también había -y, sobre todo, quizás más que nada-, una confianza de las familias andaluzas en que la apuesta por la mejora de la educación era la mejora también, o la apuesta por la mejora, de las condiciones de vida de sus hijos, de que sus hijos y sus hijas tuvieran un destino mejor.</parrafo>
        <parrafo>Era, por lo tanto, señorías, un empeño colectivo, que tenía mucho de espíritu regeneracionista, de recuperación de la dignidad colectiva, y que tuvo mucho también de trabajo, de tesón y de esfuerzo por parte de muchas personas que, de forma absolutamente anónima, hicieron posible que se diera el salto que se dio.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la situación es otra, sin duda. Como dijo ayer la señora Consejera, ahora se trata no de democratizar el acceso al ejercicio del derecho a la educación, sino de democratizar el éxito escolar, porque tenemos un sistema educativo que, sin duda, ha dado grandes pasos y ha dado grandes conquistas, pero que, hoy, ese mismo recorrido que hemos llevado a cabo ha hecho aflorar problemas, deficiencias, déficits, sin duda, y los niveles de exigencia de nuestra sociedad son hoy muy superiores a los de entonces, y eso, además, es lógico que sea así porque está demostrado que la mejora cuantitativa de la oferta de un servicio básico, como es el de la educación, la mejora de la oferta, produce una cualificación de la demanda. Y por eso se trata ahora de reformar y de modernizar nuestro sistema educativo, para mejorar y cualificar la oferta que desde los poderes públicos y desde el conjunto de la sociedad se hace a las personas, a los ciudadanos de cualquier edad de nuestra Comunidad, para el ejercicio en condiciones de calidad y de equidad de su derecho a la educación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la propuesta que tengo el honor de defender en nombre del Grupo Parlamentario Socialista no es algo ni rutinario ni de mero trámite. Querría dejar bien claro, señorías, que lo que el Presidente de la Junta propuso en su discurso de investidura, lo que la Consejera ayer ratificó en su comparecencia, lo que hoy los socialistas les proponemos, es que la sociedad andaluza abra un debate sobre las mejoras y reformas de su sistema educativo, del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Lo que proponemos es que seamos capaces de entender qué está pasando en la educación, qué problemas tiene, qué instrumentos y medidas hay que disponer, qué papel y qué actuación le corresponde a cada cual. A los padres y madres, a las familias, a la Administración, a los profesores y profesoras, a los medios de comunicación, a la sociedad civil, a las organizaciones sociales, a todas las instituciones, en definitiva, y al conjunto de la sociedad, qué papel le corresponde desempeñar a cada uno en esa tarea colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, señorías, de que este Parlamento, hoy, pueda contribuir a ese debate. Porque, como dijo ayer también la señora Consejera, es evidente que lo que pretendemos es abrir un debate en el conjunto de la sociedad andaluza, que no se va a agotar, en modo alguno, con las tareas del grupo de trabajo que espero que acordemos constituir en la tarde de hoy, sin duda que no. Pero no me negarán que el Parlamento, esta Cámara, una vez más -como lo ha sido en tantas ocasiones a lo largo de nuestra dilatada historia ya de 27 años de existencia-, esta Cámara tiene la dignidad y el honor de tener que corresponder a lo que es una demanda en la sociedad andaluza, que es la preocupación y el interés por su sistema educativo, por las reformas, por las mejoras que debamos acometer para responder, para corresponder, a esa demanda.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, lo que les pedimos, lo que les pido en nombre del Grupo Parlamentario Socialista -señor Presidente, voy terminando-, es que este Parlamento haga de altavoz, de punto de referencia central de una reflexión colectiva de la sociedad andaluza, que debe ser una reflexión todo lo amplia y profunda que la sociedad andaluza quiera y que esta Cámara, en el ámbito de su tarea, quiera.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, señoras y señores diputados, en la cita que ayer hizo la Consejera del profesor José Antonio Marina, del que, por cierto, me siento enormemente satisfecho en ser colega de asignatura... En esa cita llevaba razón el profesor Marina. Efectivamente, estamos asistiendo a una situación en la que todo el mundo echa la culpa a todo el mundo de lo que está pasando con la educación. Pero la pregunta, a mi juicio, no es quedarnos ahí, sino preguntarnos si no vamos a hacer nada, si no vamos a contribuir sinceramente, honestamente, lealmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si no vamos a contribuir lealmente y honestamente a que esta Cámara impulse, favorezca ese debate necesario, sin ningún tipo de restricción, sin ningún tipo de posicionamiento apriorístico.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la actitud y la posición con la que el Grupo Parlamentario Socialista aborda este debate. Y esa es también, señorías -así lo espero-, la actitud y la respuesta. No la que nosotros -o yo, como portavoz del grupo- podamos esperar de sus señorías, sino -estoy convencido- la que la sociedad andaluza, que merece nuestro respeto pero a la que también nosotros debemos respetar -a pesar de que haya algunas ocasiones en que no lo parezca-, debemos también corresponder, que es con un ejercicio de responsabilidad, de responsabilidad no solo en el sentido de asumir nuestra tarea y nuestras funciones sino también de escuchar y de atender a cuáles son los problemas reales que les preocupan a los hombres y mujeres que son, en definitiva, los destinatarios del sistema educativo pero también, y sobre todo, los destinatarios de la acción de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamientos con esta iniciativa. Y, por lo tanto, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, terminó su intervención repitiendo una cita del profesor Marina y la comenzó citando una historia que le confieso que al principio me dio un poco de susto, porque cuando empezó a hablar de la Unión Soviética..., le temo. Digo: «Verás lo que va a salir aquí». Menos mal que era de la época de Putin y, por tanto... Bueno, pues, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, también tomo un poco por los pelos la referencia de que esta niña... Por cierto, casos que han pasado en España también. Esta niña, por haberse criado junto a animales, prácticamente emitía solo gruñidos. Eso está un poco tomado por los pelos porque desde el Emilio hasta el mito del buen salvaje o el mito de Tarzán se demuestra que la naturaleza humana tiene un plus por encima de todo eso y, por tanto, eso nos da una cierta responsabilidad a los representantes institucionales, en el sentido de que la educación no puede ser cualquier cosa. La educación no es domesticar, la educación no es equivalente a la domesticación de animales, sino que hay que ofrecer un cierto nivel. Y esto viene un poco al hilo -para empezar- de sus citas y de esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, antes de nada -y reiterando lo que anunciamos ayer-, como no podía ser menos, desde Izquierda Unida vamos a apoyar la creación de este grupo de trabajo. Y lo hacemos desde la confianza en la sinceridad y en la honestidad del grupo proponente, aunque ello -especialmente, lo de la confianza- implica hacer un esfuerzo muy fuerte, pues los precedentes no invitan a ello.</parrafo>
        <parrafo>Lo normal en educación ha sido, hasta ahora, el imponer la dinámica parlamentaria, el hacer de los intentos de consenso un ejercicio de simulación muchas veces -salvo, quizás, un pequeño paréntesis en la LEA-, el hacer de los..., el llegar aquí con muchas cosas pactadas fuera del Parlamento y llegar aquí, insisto, con una especie de plato de lentejas, donde el nivel de maniobra de los grupos políticos con representación en esta Cámara quedaba reducido a la mínima expresión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, un ejemplo. De todas las propuestas que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida presentó en la Comisión de Educación en la VII Legislatura, que fueron 16 que se debatieron, nos rechazaron el 75%. En esta, nos llevan rechazadas el 65%. No es, evidentemente, un buen principio para confiar en la voluntad de diálogo de su grupo, a no ser que se produzca un cambio radical en sus posiciones, en su forma de actuar también en la Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En estos momentos, la propuesta de creación de este grupo de trabajo puede ser válida si, efectivamente -como usted ha dicho-, no se recorta, a priori, el nivel de objetivos y el margen de propuestas. O puede ser también una maniobra de distracción para ahora, en tiempos de crisis, entretener para, justificándolo con la crisis, recortar el gasto educativo. Yo tengo que lamentar que ayer la señora Consejera, en su primera comparecencia ante esta Cámara, no fuera capaz de comprometerse y asegurar que la memoria económica de la Ley de Educación de Andalucía se iba a cumplir como lo que se presentó: como un mínimo, como un mínimo. Y no fue capaz de garantizar, de asegurar, que se cumpliría íntegramente.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes lo que representa la memoria económica de la Ley de Educación de Andalucía? Pues representa, únicamente... Esos compromisos de aumento de profesorado, de inspectores y de tal, significan 1.175 millones de euros en cuatro años, que es el periodo estimado para la implantación de la Ley de Educación de Andalucía. Esto, teniendo en cuenta el alumnado presente en Andalucía, significa 780 euros por alumno en cuatro años o, lo que es lo mismo, 195 euros/alumno por año.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes -la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía- van a dar 500 euros por coche -yo no voy a entrar en esa discusión, puede que hasta esté bien- y, sin embargo, dando 500 euros por coche, no son capaces de asegurar, en tribuna parlamentaria, en sede parlamentaria, que se va a cumplir un compromiso adquirido en el debate de un proyecto de ley, en el debate de una ley, de dar 195 euros por alumno en el sistema educativo no universitario. ¿Esa es la prioridad de la educación?</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a esta propuesta, bien, la exposición de motivos y gran parte de su intervención, comienza con el tradicional autobombo: lo mucho que se ha hecho. Evidentemente, se ha hecho algo elemental, que ha sido universalizar la educación. Por cierto, como lo han hecho todas las regiones de España. No era Andalucía solo la que tenía un déficit cuantitativo de instalaciones educativas o de oferta educativa, también lo tenía Extremadura, también lo tenía -y en gran medida- Galicia. Y hoy, la educación está universalizada.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa universalización, imprescindible en un Estado moderno y democrático, no puede servir, más de treinta años después de la muerte del dictador, como eterna coartada para justificar los evidentes fallos de nuestro sistema educativo, que nos sitúan en los últimos lugares de la clasificación cuando se examinan parámetros comparativamente diversos. Y le voy a poner un ejemplo simplemente, que nos parece especialmente importante. Mientras que en España la tasa de analfabetismo está en el 2,53%, en Andalucía la tasa de analfabetismo de personas adultas está aún en un 4,37%, casi dos puntos por encima. Mientras que en el resto del Estado, en España, en su conjunto, es un 64% de la población la que tiene estudios secundarios, en Andalucía es solo el 52%. Esto es un resumen, además de la universalización, de lo que se ha conseguido 34 años después, si no me equivoco, de la muerte del dictador, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace años, se viene hablando de la educación como prioridad, especialmente en la última legislatura, pero si se cuenta el Presupuesto del año 2004 y se compara con el Presupuesto del año 2008, es decir, lo que aumentó el presupuesto en políticas educativas, según datos de la propia Consejería de Hacienda, ha sido únicamente el 10,2%; solo 0,6 puntos más que el conjunto del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hacen ustedes referencia a la crisis económica, que nos parece muy bien, pero que nos preocupa que se esté poniendo por delante para, insistimos, recortar el gasto educativo, cuando el compromiso de la memoria económica de la LEA tiene carácter de ley y lo que tiene carácter de ley hay que cumplirlo, porque nunca fue condicionado cuando se pactó la LEA ni cuando se llegó a los acuerdos con sindicatos, con asociaciones de padres, incluso con la patronal privada concertada, no se condicionaron esos compromisos, nunca se condicionaron a la crisis económica o al presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el diálogo está muy bien. La participación es imprescindible. Bienvenido el grupo de trabajo. Pero está muy claro y se lo adelantamos. Si hoy se hace una encuesta por separado a diversas personas implicadas en la educación, padres y profesores, sobre todo padres y madres, profesores y profesoras, van a salir como necesidades urgentes las siguientes: reducción de las ratios para incrementar y profundizar en la relación profesor-alumno; sustitución de profesores, para que todo alumno o alumna tenga un profesor de manera inmediata; estabilidad de los mismos, entre otras cosas, sustituyéndolos, y, la utilización adecuada del margen de optatividad que nos da el sistema para conseguir conectar, a través de esa optatividad a cada niño al auténtico centro de interés de cada niño o cada niña con cada circunstancia personal.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la gente, especialmente muchos sectores de la comunidad educativa, están hartos de que el diálogo y la participación se conviertan en herramientas para atornillar más y conseguir aumentar el mucho voluntarismo que ya existe en el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, se hartan de que se llame a participar en programas como el bilingüismo o centros TIC, que se han repartido, hasta ahora, de manera bastante arbitraria; o que se prometan profesores de apoyo para el programa de apertura de centro y otros similares, que llegan tarde o que no llegan nunca; o que se prometan o se comprometan dotaciones especiales para determinados ciclos formativos o programas que tampoco llegan.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho, aunque no es el momento del debate, para lanzar una pincelada sobre la promesa del señor Zapatero o el compromiso del señor Zapatero de un ordenador para cada alumno de Primaria, creo que a partir de quinto curso. Bien. Bien. Pero, miren ustedes, antes que un ordenador para cada alumno de Primaria, ¿por qué no ponemos un cañón de proyección en cada clase, cuando ni siquiera en Andalucía todos los colegios disponen de un cañón de proyección? Algo tan elemental como que permite multiplicar y proyectar la imagen de un ordenador manejado por quien sea, alumno o profesor, al conjunto de la clase.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado está harto, también, de que no se consiga, de una vez por todas, la homologación salarial y el reconocimiento social. No se olvide esto, pues no siempre es tiempo solamente de fueros.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los elementos que, se supone, caracteriza el sistema educativo andaluz, por una opción ideológica de partida, es la equidad. Si se avanzó, de partida, hacia ella, y es cierto, hoy puede decirse que, al menos en algunos aspectos, se está retrocediendo. Se cierran centros públicos, en Cádiz, en Huelva, mientras se crea o se termina...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... mientras, se crea o se permite el caldo de cultivo para que aumente la demanda y el crecimiento de los centros privados. Centros privados que, como dije ayer, seleccionan a los alumnos por lo económico, lo religioso o la discriminación pura y dura y por las dificultades derivadas de la atención a un mayor número de alumnos con necesidades educativas especiales, que devienen en un mayor desprestigio de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Equidad que tiene que ser, también, mantener los colegios rurales impartiendo en todos los municipios de Andalucía la Educación Obligatoria completa, sin cerrar aulas, sin retroceder en el nivel educativo ofertado.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes... Ya no se trata de no cerrar los centros CMIDE, de no cerrar primero y segundo de Secundaria en cada pueblo. Tienen ustedes una propuesta muy interesante de la Plataforma «Por la educación rural de la Campiña de Jerez», que plantea un método organizativo para crear institutos rurales matrices que permitan no solo el primer ciclo de Secundaria Obligatoria, sino la Secundaria Obligatoria, obligatoria, completa, en el conjunto de los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente, termino, señorías. Izquierda Unida estará y apostará por este grupo de trabajo, como lo estuvimos en aquel conato de negociación -al que también me refería ayer-, de 2006, inmediatamente abortado en la primera reunión, tanto por el Partido Socialista como por el Partido Popular en todos sus frentes. Uno de ellos era la educación. Pero porque apostamos por la validez de este grupo, no vamos, en ningún momento, a ocultar nuestra posición ni a rebajar el nivel de nuestras propuestas, de nuestra apuesta por una educación pública, laica y de calidad, accesible por igual a todos los andaluces y andaluzas independientemente de su poder adquisitivo y también, ahora hay que decirlo, independientemente de en qué municipio vivan, sea este rural o urbano.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, don Santiago Pérez López. Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros, a pesar de que estremece la noticia de Rusia, no nos vamos tan lejos. Nos vamos a ir al 19 de febrero de 2009, en donde AMPE y Comisiones Obreras, CSIF, UGT Y SADI convocan al profesorado a un paro de 24, del día 24, exigiendo medidas reales para mejorar el sistema educativo. Y ahí se hacen una serie de exigencias como la creación de un sistema de sustituciones del profesorado ágil y eficaz, la desburocratización de los centros escolares, la reducción del número de estudiantes por aula, el aumento de desdoble, refuerzo educativo y un plan de mejora de las infraestructuras en los centros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, esa es la realidad que ofrece la educación en Andalucía, y esas son las preocupaciones del día a día en la educación. Y por eso también es cierto que Andalucía ha avanzado, pero parece que este es el país de la batueca. Parece que nadie avanza, parece que todo el mundo está inmovilizado, todo el mundo está paralizado y nosotros somos los únicos que avanzamos. Aquí hay un informe sobre el sistema educativo y capital humano, que tiene un mes. Yo solo voy a extraer un dato, fuente: Ministerio de Educación. Mire, gasto público por alumno en enseñanza no universitaria: País Vasco supera los 6.000 euros por alumno; Andalucía somos los penúltimos, donde no llegamos a los 3.800 euros alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad del avance y eso es, sobre todo, lo que pone de manifiesto que nosotros, con esta línea de avance, con esta línea de progreso, nunca conseguiremos llegar a la media y mucho menos homologarnos con las comunidades autónomas de España que más invierten en educación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay una serie de elementos objetivos que se ponen de manifiesto y que entendemos nosotros que hay que poner sobre la mesa, a la hora de valorar cómo está nuestro sistema y, sobre todo, cuáles son las líneas por las cuales debemos ir avanzando y abordar para que esa preocupación real sobre el fracaso escolar, sobre el abandono educativo temprano, sobre los problemas de convivencia, sobre la falta de calidad, sobre la falta de igualdad de oportunidades o sobre la falta de apoyo al profesorado, de verdad podamos ir avanzando y podamos ir desligándolo de lo que son las preocupaciones reales de la escuela andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y de todo ello, señorías, el Grupo Popular viene abordándolo y viene advirtiéndolo desde hace muchísimo tiempo, y este portavoz, en algunas ocasiones, desde hace ya demasiado tiempo, viene diciendo que hay que abordarlos con seriedad y con rigor, y por eso siempre se nos ha tachado de catastrofistas, de negar la evidencia, y siempre ustedes han mirado para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahora se propone y se plantea un grupo de trabajo. Ese grupo de trabajo es chocante. Es chocante porque nos dice: «La LEA es un buen instrumento, la Ley de Educación de Andalucía es buen instrumento».</parrafo>
        <parrafo>Hace dos años por aquí pasó buena parte de la educación en todos sus ámbitos, desde sindicatos hasta madres y padres, pasando por profesores; hicieron un diagnóstico -fue en octubre del año 2007-, y de nuevo les vamos a convocar para que vuelvan a hacer el mismo diagnóstico que ya hicieron y que pusieron negro sobre blanco. Y en ese diagnóstico advirtieron de lo mismo que nosotros estamos diciendo hoy esta tarde aquí: de fracaso, de abandono, de problemas de convivencia, de infraestructuras inadecuadas, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no nos parece mal que volvamos a escuchar a los mismos; pero sí les decimos que, además de ellos, también es bueno que vengan los conserjes, que vengan los profesores de a pie, que vengan los directores, que vengan personas que conocen el día a día de la educación, porque seguro que esa visión que tenemos va a estar corregida y aumentada, y, por tanto, sería bueno que esos también vinieran, y nosotros lo vamos a proponer.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, yo no sé si estos son revolucionarios sin revolución o reformistas sin reformas, porque plantean reformas pero diciendo que la LEA no se cambia. No lo entiendo, señoría, no lo entiendo. Si admitimos que hay problemas, si admitimos que hay necesidades y si admitimos que el sistema educativo de Andalucía no es equiparable a la media nacional, algo se habrá hecho mal, y, sobre todo, algo habrá que plantear, al margen de la LEA, y, sobre todo, modificar sustancialmente la Ley de Educación de Andalucía. Y además, señoría, ese grupo de trabajo tiene que tener unos plazos concretos, y, sobre todo, tiene que servir para algo, porque también nuestro grupo en muchas ocasiones ha puesto énfasis y esperanza en abordar problemas, como fue el universitario, o problemas como los incendios forestales, u otros, y, al final, de todo eso, sus conclusiones quedaron en aguas de borrajas. Esperamos y esperemos que esto no ocurra con algo tan serio como es el tema de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro grupo va a decir sí a ese grupo de trabajo, pero con una serie de condicionantes, especialmente plazos, que sirva para algo, y especialmente que haya una voluntad inequívoca de cambiar lo que no funciona.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no funciona, señorías, es mucho, es mucho, y hoy lo estamos viendo en la calle. Hoy Andalucía tiene una crisis galopante, hay una falta de competitividad enorme, cualificación deficiente y una baja especialización, y eso se nota hoy en día en el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, de 101.932 demandantes de empleo menores de 25 años, nada más y nada menos que 60.000 demandan empleo en la construcción y en los servicios, y eso es porque algo se está haciendo mal en la formación profesional, y, sobre todo, en la capacitación de nuestros jóvenes, para que puedan competir en igualdad de condiciones con otros de España y de la Unión Europea. Y a esa destrucción masiva de empleo, que se ceba con los jóvenes, yo creo que hay que darle una respuesta adecuada, y esa respuesta no puede ser «la LEA es muy buena, la Ley de Educación es magnífica, y, por tanto, vamos a crear un grupo de trabajo para que nada cambie». Yo creo que ese no es el camino. Y, sobre todo, si queremos alcanzar también los objetivos de Lisboa, tendremos que admitir que algunas cosas mal -bastantes- se han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, por ejemplo, en los últimos tiempos, recortes educativos no explicados. Aquí nadie ha explicado por qué esos planes educativos se retiran y no hay alternativa. Hay una merma en la calidad educativa que es evidente, denunciada por sindicatos, por madres y padres y por el personal docente.</parrafo>
        <parrafo>Abandono educativo temprano. Pues, miren, en Andalucía, por ejemplo, la tasa de abandono escolar temprano se sitúa en el 30%. Pero es que, además, 106.000 alumnos matriculados en los últimos cinco años dejaron la Enseñanza Secundaria sin obtener titulación; es que, además, el número de alumnos de 15 años tiene un bajo nivel de lectura, por ejemplo, como se puso de manifiesto en el estudio PISA del año 2006. Además, ¿completamos la Educación Secundaria? Pues nos queda mucho camino, muchísimo camino. Por ejemplo, 2010, objetivo de Lisboa: el 85% de la población debe tener titulación en Secundaria. En 2008 la media europea se sitúa en el 78,1%, la española en el 60% y la andaluza en el 53%. Estamos a 32 puntos del objetivo de Lisboa. Por tanto, creo que ese es otro camino por mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Fracaso escolar: siete puntos superior a la media nacional. Seguimos muy alejados del 6% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de acercarnos a Europa. Pero es que la media que destina cualquier país de la Unión Europea a educación sobrepasa el 6%. Y estoy hablando de Finlandia, de Suecia, de Dinamarca y de países avanzados, los cuales ustedes en su momento pusieron como objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, señorías, la importancia del profesor en todo esto es capital. Hablamos mucho de la dignificación del docente, se habla y se proponen medidas; pero esas nunca llegan, esas nunca llegan, y por eso nosotros decimos que hay que contar con el profesor, no solo con su experiencia, sino arroparlo, y, sobre todo, estar con él a la hora de plantear esa serie de mejoras y de reformas.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de modernizar la educación -nos parece muy bien-, y hablamos del bilingüismo; pero, señorías, en este curso, 68.601 alumnos cursan estudios bilingües, y somos 945.021 los matriculados en enseñanza obligatoria. Porcentaje: 7,3%. Ese es el bilingüismo que ustedes ofrecen a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, nosotros entendemos que es hora de la Formación Profesional. Y nosotros vamos a proponer medidas, y esperamos que sean acogidas, para que la Formación Profesional se oriente hacia la informática, las telecomunicaciones, las nuevas tecnologías, el sector de la distribución y la logística, el sector sociosanitario y las energías renovables, y, sobre todo, que tenga la cintura suficiente para que aquellos ciclos formativos que no son efectivos y eficaces se puedan modificar, se puedan cambiar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta. Gracias por su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros entendemos que todo esto sería agua mojada si no retomamos la exigencia, el esfuerzo, la calidad educativa, la capacitación profesional y el respeto a los docentes; si no hay una buena ley de convivencia escolar, una buena ley de Formación Profesional basada en la necesidad del tejido educativo; si no se concilia la vida laboral y familiar con una oferta adecuada; si no se destina un porcentaje, que nunca puede ser inferior al 6%, e incluso el 7%, del PIB para educación, y, sobre todo, si no hay un buen estatuto del profesorado andaluz. Todo esto, señorías, esperemos que se aborde en esa comisión. Esperemos que ese grupo de trabajo sirva algo más que para lavarle la cara al Gobierno, y, sobre todo, esperemos que no sea una nueva demora más en abordar los problemas que la educación necesita.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señor Gracia, usted sacaba o parafraseaba al señor Kennedy, diciendo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López...</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Me escucha?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en dos segundos, señora Presidenta. Déjeme...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que quizás tenga una sensación de que no se me escucha bien, quizás por el ruido de fondo que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí le insto a que concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Déjeme que termine en dos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos dispuestos a arrimar el hombro, estamos dispuestos a que la comisión o el grupo de trabajo sirva para algo; pero, de verdad, lo único que le rogamos es que no nos tomen el pelo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, lo de los 34 años desde que murió Franco no sé qué tiene que ver con todo esto, porque yo no me he remontado al año 1975. Yo he hablado de cuando arranca el funcionamiento de la Comunidad Autónoma, con todos sus avíos, para que nos entendamos, es decir, con su Gobierno surgido de un Parlamento elegido por sufragio universal, libre, directo y secreto. Vamos, que a mí no me importa que se haga la mirada aún un poquito más atrás, pero, hombre, entre quienes ya nos atribuyen que llevamos gobernando 30 años -será por las ganas de que sigamos gobernando mucho más- y quienes, como usted, dice que llevamos 34... Cuidadito, porque yo no me he ido tan lejos, ¿eh? Nos podemos ir cada cual donde queramos, y usted es muy libre. Pero, lo de los 34 años no sé qué tiene que ver con esto... Y, además, yo creo que ni su señoría, ni el portavoz del Partido Popular... O yo me he explicado fatal, o no me han entendido, o no me han querido entender. Cada cual que elija también lo que más le convenga. Yo no he hecho ningún tipo, aquí, de mirada retrospectiva para decir: «Como fuimos tan buenos nosotros, los socialistas, eso ya lo tapa todo»; para nada. Lo que he dicho es, y lo reitero, porque es mi convicción personal... Y, créame, señor García, en esta materia y, en general, en la vida política, yo no soy capaz de funcionar sin convicciones. Por ejemplo, la convicción de que es fundamental respetar al adversario político... Que ya me gustaría a mí que todos la tuvieran igual de imbuida en su espíritu que la tengo yo, permítaseme esa inmodestia. Pero hay una convicción que tengo por encima de todas, y es que no hay cambio posible de una sociedad si no se cambia la educación.</parrafo>
        <parrafo>Yo sigo siendo, en eso, de los viejos roqueros, ¿eh?; de los que creen -como se dijo en aquél mayo de 1968, de cuya memoria fotográfica tenemos aquí muy cerca una muestra- que «cambiar la vida es cambiar la enseñanza, y cambiar la enseñanza es cambiar la vida».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, claro que creo que Andalucía es capaz de dar otro salto, como el que dimos entonces, como el que fuimos capaces de dar entonces. Porque, seguramente... Yo no tengo ahora mismo delante la tabla de los datos de analfabetismo entre la población adulta, ¿eh? Que no es la tasa de analfabetismo, pues esta tabla se mide en el conjunto de la población, y no en población adulta. Pero, en todo caso, esa tasa, que es muy inferior a la del 4%... Porque no hay más que echar una cuenta muy sencilla, señor García: aplique usted los términos absolutos de la población adulta que es analfabeta -el 4% del universo completo de los adultos- al total de la población, y la tasa le baja por debajo del 1,5%, ¿eh? Pero esa tasa, que es, perfectamente, homologable e inferior, incluso, a la de países como Alemania Federal, como Estados Unidos, por ejemplo... Esa tasa era entonces, en el total de la población, y no en la población adulta, del 18,8% en 1982 -no en 1975, ¿eh?-. Y fuimos capaces, en Andalucía, de hacerle frente a algo que no era una menor cuantía, como era el tener una lacra del calibre de una población analfabeta que se aproximaba al 20%. Y estoy hablando de analfabetismo total, y no de analfabetismo funcional. De manera que esa era la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que quiero decir, y lo que he querido decir y trasladarles a sus señorías, a los que les importa mucho este tema, y a los que no también, es que Andalucía, la sociedad andaluza, es capaz hoy también de dar ese salto. La cuestión está en que nosotros nos lo creamos, en que todos nosotros seamos capaces de transmitir esa convicción a la sociedad andaluza de que es posible dar el salto de mejora en la prestación del servicio educativo que signifique que, igual que entonces avanzamos en lo cuantitativo de una manera extraordinaria e innegable, hoy tenemos que avanzar en el terreno de lo cualitativo. Porque es imprescindible no para la salida de la crisis... No hablamos en términos de coyuntura, sino en términos de convicción de modelo, y para que haya un posible cambio de modelo económico, de modelo de producción, de modelo de sociedad incluso, si me apuran, es imprescindible que haya un cambio también en el terreno educativo.</parrafo>
        <parrafo>Nos lo tenemos que creer nosotros, porque es imprescindible -a mi modo de ver, humildemente- que fuera de estas paredes, cuando hablemos de educación, además de que el señor portavoz del Partido Popular nos recuerde cuántas caracolas hay -esta tarde no lo ha hecho, por cierto- o que el portavoz de Izquierda Unida diga lo mal que van determinadas cosas en la provincia de Cádiz, que, básicamente, son los ejemplos que su señoría ha puesto... Que, por cierto, habla de la escuela rural, y yo le podría refrescar la memoria de qué es lo que se hizo para poner en marcha los sistemas de educación compensatoria en el medio rural en la provincia de Cádiz, porque algo también sé de aquello.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, señor García, señorías del Partido Popular, si es que me escuchan, lo que importa es que seamos capaces de transmitir esa convicción, porque esto no es una tarea solo de esta Cámara, ni siquiera solo de la Consejera ni del Gobierno... No nos engañemos, no engañemos a la sociedad andaluza: aquel esfuerzo colectivo fue posible, porque fue toda la sociedad la que empujó. Fue el pueblo andaluz el que creyó que había que salir del analfabetismo, del atraso, de la incuria. Y, porque se lo creyó, fue capaz de salir. Y tenemos ahora que convencer también al pueblo andaluz de que es posible, de que tenemos que salir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que, señorías, la cita de José Antonio Marina no me parece que sea pertinente solo por lo que dice, sino por todo lo que tiene detrás, que es la constatación de que hoy vivimos en una sociedad en la que nos escandalizamos mucho de los comportamientos de muchos de nuestros preadolescentes; nos escandalizamos mucho de la falta de respeto a los profesores en las aulas; nos escandalizamos mucho de muchas cosas: de la violencia, del acoso, del fracaso escolar... Por supuesto que sí. Pero, además de todo eso, siempre tenemos una tentación, que es echarnos la culpa los unos a los otros en el ámbito de lo político. Y el problema de la educación en Andalucía y en España, y en las sociedades contemporáneas avanzadas, no es un problema solo de la acción política, ni de las administraciones, ni siquiera solo del profesorado o del personal no docente... No es un problema solo de recursos. Todo eso está claro y todo eso tendremos que hablarlo en el grupo de trabajo, así como tendrá que hablarlo el Gobierno en el diálogo que va a abrir con el conjunto de los sectores afectados y de la sociedad andaluza. Es también un problema de los valores que esta sociedad quiere transmitirles a sus conciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo le vamos a pedir al sistema educativo que sea capaz de transmitir el valor del respeto al esfuerzo, cuando resulta que, masivamente, se están transmitiendo mensajes contradictorios a través, no ya del sistema educativo, sino a través de los medios de comunicación de masas? Y no es un problema de la voluntad de los profesionales de los medios, ni de los medios como algo anónimo, sino de que hay unos valores y pautas que son los que están imponiéndose, culturalmente, en nuestra sociedad, que chocan, diametralmente y frontalmente, con los valores que el sistema educativo quiere transmitir.</parrafo>
        <parrafo>¿Creemos de verdad...? ¿Creen sus señorías, de verdad, que se va a arreglar el problema de lo que hemos llamado, coloquialmente, falta de respeto a los profesores, dictando normas -como se ha dictado en alguna comunidad gobernada por el Partido Popular- obligando a que a los profesores se les hable de usted? ¿De verdad creen ustedes que esa es la clave de que haya más o menos respeto, más o menos clima de acoso, de violencia encubierta en los centros educativos? ¿O es un problema que la escuela, que el centro educativo, recibe de fuera porque no es ajena, porque es permeable a lo que están transmitiendo durante 24 horas al día la televisión, el ambiente, la calle o la familia? ¿Es que no podemos hablar, no vamos a hablar, en ese grupo de trabajo, de la inhibición de centenares de miles de familias ante la educación de sus hijos? ¿No vamos a ser capaces? ¿No vamos a tener la valentía y la gallardía de hablar de esas cosas? ¿Vamos a simplificar hasta tal punto el debate, y que esto quede una vez más en el trasteo entre la oposición y el Gobierno, para reprocharle al Gobierno lo mal que se ha hecho o lo mal que se está haciendo, o la poca voluntad o credibilidad para hacer las cosas? ¿No vamos a ser capaces de transmitirle a la sociedad andaluza que esta vez sí, que esta vez, como fue posible hace bastantes años, ahora también vamos a ser capaces de superar eso? Y ni ustedes tienen que renunciar a criticar todo lo que tengan que criticar -ni ustedes tampoco, de Izquierda Unida-, ni nosotros a defender lo que tengamos que defender, pues cada cual defenderá, legítimamente, sus posiciones. Ustedes seguirán haciendo su tarea de oposición, pero abramos un espacio para poder hablar, sosegadamente, limpiamente, lealmente, honestamente, hacia fuera, de lo que de verdad está pasando en nuestro sistema educativo, y sin buscar soluciones fáciles y demagógicas que nos hagan quedar bien ante nuestras respectivas clientelas electorales. Hagamos ese esfuerzo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta, termino, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Porque ese esfuerzo, señorías -como ayer decía la Consejera-, no es un esfuerzo del que nos vayamos a beneficiar los que estamos aquí. Se van a beneficiar nuestros hijos, los hijos de quienes pudieran estar escuchándonos hoy. Se van a beneficiar las generaciones futuras, porque, igual que hoy ya tenemos superados problemas que hace 25 años parecían insuperables y hablamos de otros problemas nuevos, dentro de veinte o veinticinco años, seguramente, si hoy estamos a la altura de las circunstancias y abrimos esta nueva etapa en el debate a la convergencia educativa, seguramente se estará hablando de otros problemas nuevos, de otras realidades nuevas. Y esto será como lo que yo he referido al principio de mi intervención: batallitas de viejos rockeros que merecerán, en todo caso, una sonrisa de complicidad por parte de las señorías que se sienten entonces aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes...</parrafo>
        <parrafo>Tranquilidad, señorías, tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Comenzamos con la votación de la moción relativa a política general en materia de Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la votación de la iniciativa: solicitud de creación de Comisión de Investigación para el esclarecimiento de la presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, votando ahora la solicitud de creación de grupo de trabajo relativo a la convergencia educativa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

