<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>10</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Legislación electoral, Elecciones, Elecciones regionales, Modificación de la ley</materias>
    <numero_expediente>8-08/PPL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PPL-000002. Propuesta de toma en consideración de la Proposición de Ley relativa a modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 20 y 30).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos al punto segundo del orden del día: propuesta de toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Junta Electoral de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, que cuenta, señorías, con el criterio contrario del Consejo de Gobierno. Por eso, ruego a la Secretaria Tercera de la Mesa, señora Bustinduy, que dé lectura a este criterio contrario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>«Juan Antonio Cortecero Montijano, Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de Actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, certifica que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su reunión del día 3 de junio de 2008, ha aprobado acuerdo por el que se manifiesta el criterio respecto a la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, que a continuación se transcribe:</parrafo>
        <parrafo>»El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, de acuerdo con el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, manifiesta su criterio contrario respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, en base a los siguientes motivos:</parrafo>
        <parrafo>»El Estatuto de Autonomía para Andalucía, aprobado por Ley Orgánica 2/2007, de 19 de marzo, en su artículo 127.1, atribuye la facultad de disolución del Parlamento de Andalucía al Presidente de la Junta, bajo su exclusiva responsabilidad, previa deliberación del Consejo de Gobierno. Textualmente, este artículo señala: “El Presidente de la Junta, previa deliberación del Consejo de Gobierno, y bajo su exclusiva responsabilidad, podrá decretar la disolución del Parlamento. El decreto de disolución fijará la fecha de las elecciones”. Las únicas limitaciones que a este respecto tiene el Presidente de la Junta, con independencia del requisito previo de la deliberación del Consejo de Gobierno ya citado, se recogen en el propio Estatuto de Autonomía, al establecer, en su artículo 127, puntos 2 y 3, que la disolución no podrá tener lugar cuando esté en trámite una moción de censura o no haya transcurrido un año desde la anterior disolución, salvo supuesto de disolución automática por no elección de Presidente.</parrafo>
        <parrafo>»Se pretende, pues, con la modificación propuesta de la Ley Electoral de Andalucía, alterar las prerrogativas que el vigente Estatuto de Autonomía atribuye al Presidente de la Junta, imponiéndosele un deber al que la propia norma estatutaria no le obliga. Así mismo, la proposición de ley supone, dotando de eficacia jurídica extraterritorial a una disposición de la Junta de Andalucía, alterar las prerrogativas que el artículo 115.1 de la Constitución atribuye al Presidente del Gobierno, en cuanto a la determinación de la fecha de las elecciones para diputados y senadores, toda vez que estas no podrían convocarse coincidiendo con las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>»En base a lo anteriormente expuesto, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a propuesta de la titular de la Consejería de Gobernación, y previa deliberación del Consejo de Gobierno, en su reunión del día 3 de junio de 2008, acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero, manifestar el criterio contrario respecto a la toma en consideración de la proposición de ley del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, dar traslado de este acuerdo al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Y para que así conste, y a los oportunos efectos, expedido la presente certificación, en Almería, a 3 de junio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>»El Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de Actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, Juan Antonio Cortecero Montijano.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Secretaria Tercera de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y, para sustanciar la iniciativa, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cerrábamos el último Pleno ordinario de la pasada legislatura con un debate sobre elecciones separadas, y comenzamos esta legislatura, de nuevo, teniendo que volver a presentar una proposición de ley de modificación de la Ley Electoral de Andalucía para garantizar esas elecciones separadas para nuestra tierra. Son, señorías, demasiadas ocasiones para zanjar definitivamente un debate que ha estado presente en las ochos legislaturas de nuestro Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Desaprovecharon ustedes la oportunidad de desarrollar y hacer efectivos acuerdos parlamentarios de esta Cámara, en ese tenor, en pasadas legislaturas, incluso en el año 1999, con dos iniciativas que declaraban al Parlamento a favor de esta celebración de elecciones separadas. Y ustedes desaprovecharon la ocasión. Bloquearon, igualmente, la ocasión de introducir en nuestro Estatuto una enmienda de toda la oposición, que hubiera hecho justicia a una reivindicación histórica a favor de la dignidad de nuestra autonomía. Y, por último, votaron en contra, un 4 de diciembre del año 2007, a una propuesta de ley similar a la que hoy presentamos y que entonces presentó mi grupo parlamentario, en la última legislatura, e impidieron con ello dar solución a una asignatura pendiente -quizás, señorías, la mayor asignatura pendiente que ha quedado sin resolver en nuestro nuevo Estatuto de Autonomía-.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no incidan pues en el error. Hoy vuelven a tener una nueva oportunidad de congraciarse con el espíritu del 28F y el nuevo Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición de ley no es una iniciativa cualquiera, no es una ley más: es una iniciativa cargada de simbolismo, en defensa y fortaleza de nuestra autonomía. Por ello, votar en contra de esta ley, como van a volver a hacer, en el día de hoy, es, sencillamente, volver a contribuir, desde el Partido Socialista, a degradar nuestra autonomía. Y es que lo que está en juego hoy, lo que está en riesgo hoy, señorías, es ni más ni menos que la credibilidad de nuestro Estatuto de Autonomía, que nos hemos dado todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que creer en Andalucía, pero también hay que creerse la letra y el espíritu de nuestro Estatuto de Autonomía. Y es que, señorías, el pueblo andaluz se merece y el pueblo andaluz pide elecciones separadas, y, sin embargo, ustedes han convertido en normal lo que debería ser, simplemente, una excepción. Ha llegado la hora, pues, de poner fin a una práctica electoral que es incompatible con una comunidad autónoma de primera, que se siente orgullosa con un Estatuto de primera y donde las elecciones separadas constituyen uno de los principales distintivos de las comunidades autónomas del artículo 151. ¿Alguien se puede imaginar que este debate se pudiera plantear en cualquier otra comunidad autónoma de las del artículo 151? ¿Alguien se puede imaginar que se planteara este debate en Galicia, en el País Vasco o en Cataluña…? Sencillamente, señorías, es que es impensable que esto se produzca. Es que no se permitiría ni siquiera que se abriera este debate. Es que este debate, esta ley, esta iniciativa es, simplemente, algo consustancial con nuestra autonomía, es algo consustancial con nuestro nivel de autogobierno y el Estatuto de primera que, para una comunidad autónoma de primera, nos hemos dado todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son razones de justicia histórica, son razones de justicia social, son razones de identidad, son razones de fortaleza institucional y son razones de salud democrática las que nos llevan a traer de nuevo, a esta Cámara, una reforma legal de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Además, estoy seguro de que cualquier andaluz podría opinar que esta es una propuesta cargada de sentido común. Fíjense, se acaba de leer por parte de la Secretaria de la Mesa. El único argumento en contra que ha planteado el Consejo de Gobierno es que no está en la letra del Estatuto, que se trata de una exclusiva responsabilidad del Presidente de la Junta de Andalucía y que las únicas limitaciones son las que establece el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, simplemente, y hay que decirlo así de claro, el único argumento que ha planteado el Consejo de Gobierno es una mentira. No es cierto que eso sea así, como lo plantea, en su defensa, en su posición contra esta iniciativa, el Consejo de Gobierno. Porque, señorías, las limitaciones a la dispensa del Presidente no son nuevas, ni están solo en el Estatuto, ni el Estatuto impide que se concreten otras. Es que, de hecho, señorías, ya existen, y, por tanto, no dice la verdad el Consejo de Gobierno en su posición contraria. Por ejemplo, no lo dice el Estatuto, y el artículo 14 de la Ley Electoral dice que no se puede fijar fecha de votación entre el 1 de julio y el 31 de agosto, y el Estatuto no lo ha prohibido, señorías. Por tanto, es el marco de la iniciativa legislativa, es el marco de una posible reforma de la Ley Electoral el que puede hacer viable una iniciativa como la que hoy planteamos. Y no hay ningún impedimento en el Estatuto de Autonomía, en la ley orgánica aprobada con el Estatuto de Autonomía, para poder desarrollar lo que hoy presenta este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es mentira, se miente, se engaña a los ciudadanos, cuando lo que se está, de verdad, es traicionando al Estatuto de Autonomía, dando la espalda a los andaluces en la defensa de sus intereses y, simplemente, posicionándose desde la defensa de unos intereses partidistas que son los que ha utilizado el Partido Socialista siempre para que coincidan las elecciones autonómicas con otras de carácter general.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, salgan pues de su error. Si es que no es una cuestión de estrategia o de interés partidista, no se equivoquen. Este es un debate oportuno, este es un debate obligado por el Estatuto de Autonomía y el nivel de nuestra autonomía: el debate de la conveniencia y la necesidad de poder tener un debate propio en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, la autonomía no solo puede consistir en el himno, no solo pude consistir la autonomía en tener una bandera, en tener unas instituciones, en elaborar un presupuesto; esa no es solo la autonomía: la autonomía, o al menos así lo entiende el Partido Popular, es permitir a los andaluces decidir sobre lo nuestro, decidir sobre lo que nos preocupa, sin solapamientos, ni paraguas protectores, de elecciones generales, como buscan siempre sus señorías y su grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Las consecuencias de su no, señorías, hasta ahora han sido claras: el debilitamiento de las instituciones andaluzas, el empobrecimiento del debate andaluz, donde siempre el paraguas buscado hace que ustedes se puedan ocultar en los problemas generales para tapar la realidad de los problemas andaluces. También la desconexión de los ciudadanos con la autonomía y su Administración -miren el resultado de la participación del referéndum y su votación-.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, un sí, un sí hoy de sus señorías, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y del Grupo Popular, sería una clara contribución al prestigio de nuestra autonomía, al de nuestra propia identidad como comunidad autónoma; sería un paso decisivo para avanzar en el papel histórico y de influencia que Andalucía debe representar en el conjunto del Estado: un sí de sus señorías y del resto de fuerzas políticas contribuiría decididamente a un mayor protagonismo de Andalucía y de los andaluces en la vida pública diaria, a independizar y elevar ese debate andaluz que tan importante es para la solución de los problemas de los ciudadanos, a poner al andaluz como vecino en el centro del debate electoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué un no, señorías? ¿Qué significaría un sí? Lo he querido dejar claro. ¿Qué ha significado hasta ahora su no? También creo que queda claro. Pero los ciudadanos se pueden preguntar: ¿Y por qué ustedes insisten en el no? Pues solo puede explicarse, señorías, por miedo a un debate propio, por miedo a rendir cuentas en exclusiva de su gestión como Gobierno, por temor a dejar al desnudo las vergüenzas de la gestión del PSOE, estos años, en esta tierra, y por miedo a un examen individualizado de su Gobierno; es decir, a una profundización de las grandes necesidades y desigualdades que hoy no sitúan muy lejos de una convergencia real con otras comunidades autónomas de España y regiones de Europa.</parrafo>
        <parrafo>No hay, por tanto, impedimento legal. El Estatuto no prohíbe nada. Miente el Consejo de Gobierno, no dice la verdad. Ustedes buscan excusas cada día más inútiles. Cuando no es razón del gasto electoral, es razón del cansancio por la celebración continua de elecciones o es el gasto en la publicidad, cuando, realmente, ustedes no van a dejar de gastar en publicidad institucional jamás, se celebren conjuntas o se celebren separadas. Todo eso es una gran mentira. La realidad es que ustedes no creen en Andalucía. No creen…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... No creen en la autonomía. De hecho, de hecho, señorías, ¿por qué, si ahora dicen que existe impedimento legal, cuando comenzó la anterior legislatura, en los diez puntos que ofreció el Presidente Chaves a los líderes políticos de la oposición que hoy se sienta en esta Cámara, en la agenda de las medidas de impulso, uno de los puntos que puso su Gobierno, que puso su partido, para debate, negociación y acuerdo, era la celebración, el acuerdo de la reforma legal para la celebración de las elecciones separadas? Entonces, ¿cuando lo propuso su grupo político -aunque no se llegó a un acuerdo en el resto de temas- era posible, el Estatuto lo permitía? ¿Ahora el Estatuto lo impide? Dejen de engañar a los ciudadanos. Pero sepan que con su actitud, con su voto contrario, hoy vuelven a hacer un flaco favor a esta autonomía, un flaco favor a la dignidad de nuestra autonomía y al futuro de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar a los diferentes grupos políticos, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, venía, cuando caminaba hacia la tribuna, pensando sobre una reflexión con la que yo estoy convencido de que, en el fuero interno de muchos de los parlamentarios que están aquí, seguro que estarán de acuerdo. Si mañana gobernara el Partido Popular la Comunidad Autónoma andaluza, estaríamos debatiendo aquí una propuesta que, con toda seguridad, hubiera planteado el Partido Socialista para que las elecciones no coincidieran en Andalucía y Andalucía tuviese un debate por separado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, los argumentos que se puedan utilizar pueden venir de cualquier aspecto, pero solo hay una realidad política: la realidad de que el Partido Socialista no quiere que en Andalucía haya debates electorales en los que las elecciones autónomas se celebren por separado de las elecciones generales, y, en ese sentido, por lo tanto, el debate de elecciones separadas es una vieja reivindicación de esta Cámara, es una vieja reivindicación -que no se puede dudar- de amplios sectores de la población y de la ciudadanía andaluza que piensan que es lo mejor en el debate de nuestra soberanía y de nuestra autonomía, y, por lo tanto, en ese sentido, yo creo que está una parte del deseo del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido yo creo que se basa esta iniciativa que nosotros compartimos. Es, además, una iniciativa que se produce como consecuencia de una demanda política, de una demanda social y de una realidad política y electoral que relega a Andalucía a un segundo plano en el debate electoral.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el resto de comunidades autónomas del 143 plantea su debate electoral sobre su territorio y su autonomía coincidiendo con las elecciones municipales. Hay más prevalencia en ese debate, siempre, del debate autónomo que del debate municipal. El resto de las 151, Galicia, Cataluña, País Vasco, plantean en solitario. No sería pensable, por la parte de la ciudadanía de esas comunidades autónomas, que el debate se diese coincidiendo con las elecciones generales, ni siquiera con ninguna otras de las elecciones, sean europeas o sean municipales. Simplemente es Andalucía la que hace coincidir esas elecciones con las elecciones generales, y lo hace desde el año 1994. Desde el año 1994, convendrán conmigo que una norma que debería... Y se debatió más en el espíritu de la no coincidencia electoral, de elevar a Andalucía al mismo nivel de soberanía y de autonomía en las cuestiones electorales y políticas que cualquier comunidad autónoma del 151, se planteaba en el espíritu de que no hubiese coincidencia electoral de Andalucía, otorgándole al Presidente, lógicamente, esa facultad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ha ocurrido? Que, desde que se otorgó al Presidente de la Junta de Andalucía, que se le otorgó al Partido Socialista, que es mayoritario, desde ese momento, en la Junta de Andalucía las elecciones han sido todas coincidentes con las elecciones generales. Por lo tanto, en ese sentido, nosotros ya expresamos nuestra posición en 1994.</parrafo>
        <parrafo>En 1994, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía planteó cuáles eran las reticencias en los elementos de los motivos que situaban el no a esa proposición en aquel momento. Entendíamos que se rompía cierto equilibrio entre el Legislativo y el Ejecutivo; que se vaciaba, por lo tanto, de capacidad al Legislativo frente al Ejecutivo, y que, en ese sentido, también se hacía o se podía utilizar, o hacer un uso torticero, electoralista y partidista, de esa norma, de esa facultad de disolución de la Cámara y de convocatoria electoral. Y, efectivamente, llevábamos razón en aquel momento cuando en esta tribuna mi grupo se posicionaba. Situábamos que habría un ejercicio electoralista, partidista y torticero de una facultad que compartíamos, que había que tener con las comunidades autónomas del 151, pero para que, efectivamente, estuviéramos en línea con el espíritu del 28 de febrero y con el espíritu de que Andalucía tuviese en solitario su propio debate autónomo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, yo creo que hoy volvemos nuevamente, y en cada legislatura se hace, volvemos a tener un debate de las mismas características.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno yo creo que hay que situar -y voy terminando- algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario, junto con el del PP y el del PA, hemos mantenido esa posición en coherencia política en los últimos años, y hemos venido solicitando la no coincidencia electoral con las elecciones generales y otro tipo de elecciones en el debate de Andalucía, en el debate de nuestra autonomía. Incluso hay una plataforma ciudadana que está recogiendo firmas, producto de ese sentir al que me refería al principio de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que compartirán y convendrán conmigo en que, desde la coherencia, desde la propuesta política y programática con la que Izquierda Unida se presentó a estas últimas elecciones autonómicas, nosotros vamos a dar nuestro apoyo y respaldo a esta propuesta que hace hoy el Partido Popular, entre otras razones porque creemos que refuerza la autonomía y la soberanía de Andalucía; que, al mismo tiempo, nos hace situarnos en una igualdad real con todas las comunidades del 151 y con las prácticas políticas y electorales del 151; que supone también un elemento de mayor impulso democrático -por lo tanto, a la democracia en Andalucía-, y que supone un recorte de presidencialismo al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, no se trata de quitar facultad, sino se trata de dotarla de razón, de dotarla de sentido, de dotarla de garantía, de dotar de autonomía y de soberanía los debates que sobre la situación de Andalucía vamos y tenemos que tener en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, con toda seguridad, posiblemente, hoy tengan que decir no y van a decir no a esta iniciativa, y, con toda seguridad, antes de que termine este periodo de legislatura, esta legislatura, volveremos nuevamente a traer este debate, y lo haremos con un mayor respaldo ciudadano y no solo, simplemente, desde la opción legítima que tenemos los grupos parlamentarios de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz Pacheco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aunque llevamos tan solo unas semanas desde que iniciamos este nuevo curso político, parece que al Partido Popular no se le puede aplicar eso del «año nuevo, vida nueva», porque llevamos ya 14 sesiones en las que vuelven a traer el mismo argumento. Hay veces que lo traen como preguntas al Presidente, otra vez como proposiciones de ley, otras veces proposición no de ley, pero desde el año 1999 son ya 14 las iniciativas que han traído de la misma manera. Y, en el fondo, lo que subyace es lo que subyace: pues falta de ideas nuevas, de un proyecto político que responda a las demandas y a los intereses de los ciudadanos de Andalucía, y, por tanto, los diputados del Partido Popular se ven obligados a traer machaconamente, de nuevo, esta proposición, repetida, como decía, hasta la saciedad. Y, al final, yo creo que es que ustedes no han aprendido del resultado del 9 de marzo y no han entendido el mensaje que les ha lanzado el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que recordarán el señor Arenas y el señor Valderas esta fotografía: «Unidos por las elecciones separadas». PA, IU y PP se unen a la plataforma a favor de los comicios autonómicos únicos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues ¿sabe de qué le sirvió? Para perder nuevamente las elecciones, señor Arenas, por octava vez en Andalucía, y algunos para no estar ni siquiera hoy representados en esta Cámara. No aprenden la lección, y han pasado tan solo tres meses desde el 9 de marzo. Y digo que han pasado tan solo tres meses porque, normalmente, este tipo de iniciativas ustedes la suelen traer cuando faltan semanas o meses para el proceso electoral. Ahora, en cambio, lo han traído tan solo tres meses después del 9 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me recuerda a cuando su jefe de filas, el señor Rajoy, pierde en Galicia y pierde en Baleares y, automáticamente, dice que hay que cambiar la Ley Electoral del Estado. No se le había ocurrido en los ocho años en que había estado en el Gobierno en Madrid; pero, automáticamente, cuando pierde en Baleares y en Galicia, dice: hay que reformar la Ley Electoral del Estado. ¿No deberían mejor reflexionar de por qué siguen perdiendo en Andalucía y llevan ya treinta años en la oposición? Quizás. ¿No sería eso mejor que pensar en cambiar las leyes cuando les conviene?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a ser coherentes políticamente y vamos a estar siempre con el cumplimiento del Estatuto de Autonomía, con el Estatuto que aprobó este Parlamento de Andalucía, que se aprobó en las Cortes, y que aprobaron los andaluces y las andaluzas. Con ese Estatuto de Autonomía, que en su artículo 127 dice: «Disolución del Parlamento. El Presidente de la Junta, previa deliberación del Consejo de Gobierno, y bajo su exclusiva responsabilidad, podrá decretar la disolución del Parlamento. El decreto de disolución fijará la fecha de las elecciones».</parrafo>
        <parrafo>Sí, se lo he querido leer entero porque parece que ustedes no se quieren enterar. He estado escuchando lo del espíritu del 28 de febrero, y que están con el Estatuto de Autonomía. Bueno, pues el último intento por cambiar -como decía el señor Sanz- la Ley Electoral, mediante proposición de ley, fue el pasado mes de abril de 2007, por parte del Partido Andalucista. Insisto, el que hoy no está en esta Cámara. En ese Pleno se volvió a rechazar la propuesta, con el amparo de un acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de 17 de abril de 2007, que manifestó su criterio contrario a la toma en consideración de dicha proposición, y el acuerdo basado fundamentalmente en ese artículo del Estatuto que les acabo de leer. Se volvió a aprobar el pasado 3 de junio de este mismo año, y estableciendo lo siguiente: «Se pretende, pues, con la modificación propuesta, alterar las prerrogativas que el nuevo Estatuto atribuye al Presidente de la Junta, imponiéndosele un deber al que la propia norma estatutaria no le obliga. Asimismo, la proposición de ley supone, dotando de eficacia jurídica extraterritorial una disposición de la Junta de Andalucía, alterar las prerrogativas que el artículo 115.1 de la Constitución atribuye al Presidente del Gobierno, en cuanto a la determinación de la fecha de las elecciones para diputados y senadores».</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, con esta propuesta, señorías del Partido Popular, ustedes están violentando el Estatuto de Autonomía e, indirectamente, la Constitución Española. Y nosotros vamos a hacer lo contrario. Los socialistas vamos a estar siempre con el Estatuto de Autonomía, con la Constitución Española y al lado de los andaluces y de las andaluzas. Gobierne quien gobierne, señor Valderas, gobierne quien gobierne. ¿Por qué? Porque lo que se está planteando hoy aquí es exigir un deber al Presidente al que ni el Estatuto ni la ley le obligan. Y, por tanto, eso es una alteración del sistema político institucional de Andalucía que los socialistas no vamos a consentir.</parrafo>
        <parrafo>Y nos sorprende, además, que planteen eso cuando ningún Estatuto de Autonomía y ninguna ley electoral, ni la General del Estado ni ninguna comunidad autónoma refleja textualmente la obligatoriedad de separar elecciones en su articulado, ni siquiera las comunidades históricas, señor Valderas, ni otras que gobiernan ustedes, como la Comunidad Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>Les leo: Ley de Elecciones al Parlamento Vasco, artículo 46. Ley de Elecciones al Parlamento de Galicia, artículo 12. Donde se recoge la convocatoria de elecciones. Ley Electoral valenciana -creo que esa sí les suena-, convocatoria de elecciones, artículo 14. Por tanto, cuando usted se suba de nuevo aquí me gustaría que me respondiera a las siguientes preguntas: ¿Están dudando de la eficacia de la ley? ¿Están dudando de las prerrogativas del Presidente conferidas por esta Cámara? ¿O es que dudan de la capacidad del pueblo andaluz para diferenciar en los procesos electorales? Si quieren cambiar una ley en ese punto, ¿qué ocurre, que es que esta no está bien hecha? ¿Es que no están bien hechas ninguna, ni redactadas, las leyes de las que yo he leído antes? ¿O es que no...? ¿Por qué no promulgaron, entonces, ustedes nada cuando estuvieron en Madrid durante ocho años? Ya, es que entonces tenían armas suficientes, instrumentos bastantes para atacar a Andalucía. Los tenían y entonces no podían..., no tenían que pensar en otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no pongan en duda nuestras leyes, nuestro Estatuto y todo lo que democráticamente hemos aprobado y establecido. No se pongan nerviosos, tendrán su turno ahora. No se pongan nerviosos. Pasarán ustedes, si siguen por esta línea, pasarán ustedes por ser los autores del intento -y digo así: «del intento»- de violentar nuestras leyes, sí, nuestro Estatuto, y, por ende, el sistema democrático en Andalucía, que es lo que están intentando una vez más. ¿Y saben una cosa? Hay algo más grave cuando uno lee la exposición de motivos de esta proposición de ley: que vuelven a poner en duda la capacidad de discernir y la madurez del pueblo andaluz. La vuelven a poner en duda. El debate sobre Andalucía, sobre sus problemas y sobre sus soluciones estará en función de lo que quieran los candidatos de los distintos partidos y los distintos partidos, con independencia de que haya coincidencia electoral o no la haya. Si los grupos quieren hablar de Andalucía, se hablará de Andalucía, claro que sí, y serán los temas principales de la campaña. Por tanto, es débil el pensar que la coincidencia electoral eclipsa el debate andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre de fondo, y es legítimo, pero no es donde nosotros nos vamos a encontrar, es que los señores del PP y de Izquierda Unida siguen respondiendo a intereses partidarios y electorales, creen que van a sacar mayor rentabilidad con unos procesos separados. Y es legítimo. Pero el interés del Partido Socialista va a estar donde esté el mayor número de ciudadanos de Andalucía, donde quieren estar los ciudadanos de Andalucía, donde el 9 de marzo nos volvieron a dar la confianza. Y no lo he dicho yo hoy por primera vez. En esta Cámara se ha dicho reiteradamente, como decía, en muchas de las 14 veces que ha venido, de alguna o de otra manera este tema a la Cámara. Cuando las elecciones han coincidido ha votado mayor..., ha participado mayor número de andaluces y andaluzas, casi 11 puntos de diferencia. Y en Andalucía ha habido elecciones concurrentes y separadas, con un 73% de participación cuando han sido concurrentes, y con un 62% cuando han sido separadas. Por eso decía, vamos a estar al lado de donde esté el interés de los ciudadanos. Y el interés de los socialistas será que participe el mayor número de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Sé que eso de que «participe» a ustedes les suena extraño. Todos tuvimos ocasión de comprobarlo en las últimas elecciones generales, cuando a algunos de sus compañeros de filas se les escapó que la participación no era una prioridad entre sus filas, sino todo lo contrario. Por tanto, hay que ser serios, y el esqueleto de la política de una comunidad autónoma no puede estar sujeto a una coyuntura electoral.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes menosprecian de nuevo a la ciudadanía andaluza, cuando dicen... La consideran inmadura para que pueda discernir, si no se producen de manera separada las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que hay en el fondo, por parte del Partido Popular, es que quieren enmascarar de nuevo su incapacidad para ganar las elecciones en Andalucía. Y buscan con esta propuesta una justificación para sí mismos, para justificar sus sucesivas derrotas electorales.</parrafo>
        <parrafo>El protagonismo de Andalucía en unas elecciones está garantizado. Claro que sí, está garantizado. Nadie va a impedir que en Andalucía se hable de las cuestiones de Andalucía, nadie lo va a impedir. Y unas elecciones, coincidan o no coincidan, no se van a ganar en 15 días, sino trabajando durante cuatro años. Y eso es lo que yo les recomiendo a los señores del Partido Popular: que trabajen durante cuatro años; porque su postura, hoy aquí, una vez más, responde exclusivamente a intereses electorales y particulares, y no al interés general de los andaluces y de las andaluzas. Claro que no.</parrafo>
        <parrafo>Y además, terminaré diciéndoles algo más: aquí se ganan las elecciones con un candidato, con un partido, con un programa de gobierno, con una gestión, pero no porque las elecciones coincidan o sean separadas. Y lo que les ocurre a ustedes en Andalucía es que no tienen la confianza de los ciudadanos. ¿Y saben por qué no la tienen? Porque los ciudadanos le conocen bien, señor Arenas, le conocen bien, a usted y a los dirigentes del Partido Popular. Y saben que no están defendiendo sus intereses, como están haciendo esta tarde hoy aquí, no están defendiendo sus intereses, están defendiendo los intereses que creen que le van a ir mucho mejor al Partido Popular, y, por ende, a su compañero, en este caso, porque así lo ha manifestado en el voto favorable a la propuesta, al señor Valderas. Y lo único que van a encontrar, insisto, si siguen con estos argumentos y por estos derroteros, es una nueva derrota electoral.</parrafo>
        <parrafo>Así que, muchas gracias y, bueno, en el camino nos encontraremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas. Diez Minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, que, como sabe, le profeso respeto y afecto personal, lo más importante de su intervención, en mi opinión, son las palabras finales: «En el camino nos encontraremos». A nosotros nos gustaría encontrarnos en... [golpes en los escaños]. Nos gustaría encontrarnos en un camino, en un punto común, sería el camino de coincidir en que Andalucía tenga elecciones propias. Porque estamos absolutamente convencidos de que Andalucía es una comunidad de primera, pero nunca ejercerá de comunidad de primera mientras no tenga elecciones propias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría ha ofrecido argumentos muy, muy, muy, muy contundentes a la hora de rechazar nuestra iniciativa. El primero de ellos es muy claro: nuestra iniciativa hay que rechazarla porque el Partido Socialista ha ganado las elecciones y el Grupo Parlamentario Popular, o el PP, ha perdido las elecciones. Yo propongo, con aires de broma, a mi grupo parlamentario, que, cada vez que subamos a esta tribuna, empecemos reconociendo su triunfo en las elecciones. Yo lo vuelvo a hacer y así les evitamos una parte de su discurso.</parrafo>
        <parrafo>Después de este argumento tan democrático, que consiste en denigrar a la oposición limitándole su capacidad de propuesta por no haber ganado las elecciones, argumento democrático impecable, impecable... [golpes en los escaños], aparece un segundo gran argumento: Señorías del Partido Popular, le están diciendo ustedes al Presidente de la Junta de Andalucía que limitamos sus competencias para que no haya elecciones conjuntas. Pues bien, eso es rigurosamente cierto. Y la portavoz socialista nos dice que legalmente no se puede hacer. Eso es radicalmente falso, porque la Ley Electoral, entre otras razones, impide elecciones autonómicas en Andalucía en el mes de julio y agosto, limitaciones que no aparecen recogidas en el Estatuto de Autonomía. Luego, las facultades del Presidente se pueden limitar vía electoral o vía Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, queremos encontrarlos en el camino. Si ustedes lo que tienen es un problema de legalidad, yo le digo a usted que si mañana el señor Valderas -que seguro que viene-, el señor Chaves y yo nos vamos a un notario y firmamos ante notario un compromiso político, sin modificación legal, de elecciones propias, no volveremos a traer una ley a la Cámara. [Aplausos.] Nos vale con ese compromiso, nos vale.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no intenten disfrazar un problema de voluntad política pura y dura con un problema de legalidad. Mientras no se produzca ese compromiso, también le anticipo que en todos los periodos de sesiones de esta Cámara traeremos esta ley, porque estamos convencidos de que Andalucía necesita elecciones propias como el resto de comunidades autónomas en España, absolutamente convencidos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la única Comunidad Autónoma que no tiene elecciones propias en España se llama Andalucía. ¿Y por qué se llama Andalucía? Porque Cataluña, el País Vasco y también Galicia, sin que ninguna ley los obligue, convocan siempre elecciones separadas y porque, como muy bien ha dicho el señor Valderas...</parrafo>
        <parrafo>Qué gran intervención, por cierto, señor Valderas. Lo digo para provocar, lo digo para provocar -mire usted que me ha salido bien-, para provocar el reconocimiento de los escaños socialistas, ¿no? Efectivamente, señor Valderas, brillante usted, brillante su señoría esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Pues, como muy bien ha dicho, las comunidades del 143 celebran sus comicios junto a las elecciones municipales, que, al ser elecciones de menor rango, nunca solapan el debate autonómico. Las municipales en Lorca -con los gritos del señor Pizarro, señora Presidenta, a ver si puede ser-..., las municipales en Lorca no solapan las autonómicas en Murcia; las municipales en Calahorra no solapan las de La Rioja, como tampoco se solapan las elecciones en Sigüenza con respecto a las de Castilla-La Mancha. Sin embargo, Andalucía es la única Comunidad Autónoma que ve solapado y tapado su proceso electoral con la voluntad política del señor Chaves -me alegro de que se haya incorporado al debate- a la hora de huir del debate andaluz y taparse y esconderse en el debate político nacional. Esa es la gran realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, a los andaluces, nadie nos regaló el ser comunidad de primera, sino que lo ganamos en la calle un 28 de febrero, y desde esa historia de ilusión del 28 de febrero a nuestros días, la historia autonómica de Andalucía se puede resumir de la ilusión a la frustración. ¿Por qué? Porque los andaluces no pueden entender que la Comunidad Autónoma más importante de España, que somos nosotros, Andalucía, no tengamos elecciones propias, no lo pueden entender los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hablado de respeto a los ciudadanos. No hay ni una encuesta en Andalucía que no manifieste que los andaluces quieren elecciones separadas. Hay una plataforma ciudadana recogiendo muchísimos apoyos en la calle. Pero es que, además, este Parlamento, al que usted, señor Chaves, respeta tan poco, tan poco que le importa un bledo, en una sesión parlamentaria, votar en contra de un párrafo del Estatuto, de una resolución del PSOE o del programa electoral del PSOE -hay que ver lo que respetan al Parlamento-, desde el año 1999 tiene aprobada proposiciones no de ley instando al Consejo de Gobierno a convocar elecciones separadas, proposiciones no de ley que nunca han sido tenidas en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes arguyen también un asunto que tiene relevancia. Dicen...</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, suba aquí, hombre, suba aquí. No me, no me... Suba aquí, suba aquí, suba aquí, suba aquí...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, por favor. Señor Arenas, señor Arenas..., vamos a esperar, vamos a esperar a que la Cámara...</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, le ruego que no le ponga tareas a la Presidenta del Parlamento. La Presidenta del Parlamento sabe perfectamente lo que tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta del Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, por favor, señorías, les ruego..., les ruego a sus señorías que mantengan la calma y dejen al señor ponente que acabe su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, no se preocupe, que la Presidenta sabe que tiene que descontar este tiempo. Pero, por favor, le ruego de nuevo que no le ponga tareas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, muchas gracias, señora Presidenta, por su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor Pizarro solo decirle que comprendo muy bien por qué no sube usted aquí, lo comprendo estupendamente. Tengo clarísimo por qué no sube usted aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dicen ustedes, dicen ustedes que convocan elecciones conjuntas porque de esa forma hay más participación. ¿Saben ustedes lo que están reconociendo? El fracaso rotundo de la autonomía de Andalucía. Están tirando la toalla. Cuando yo sea Presidente de la Junta de Andalucía, que lo voy a ser, que lo voy a ser [rumores y aplausos], intentaré que las elecciones andaluzas tengan más participación que las elecciones generales y no me esconderé en las elecciones generales. Pero es que además -sí, sí, el tiempo es lo único que me preocupa-, además de eso, les quiero decir que ha habido elecciones en nuestra Comunidad Autónoma, que se han celebrado de forma separada, que prácticamente han tenido el mismo índice de participación que las elecciones conjuntas; por ejemplo, las elecciones de 1982, en relación con las elecciones del año 2000 y otros procesos electorales: en torno al 67% o al 68%. Pero lo que es gravísimo, lo que es gravísimo es que ustedes renuncien a que las elecciones autonómicas tengan más participación que las generales.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, el referéndum del Estatuto de Autonomía de Andalucía, al PSOE, al PP y a Izquierda Unida nos salió mal, y nos salió mal porque solamente votó un 36% de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo que esta Cámara, que tenía una magnífica Presidenta, igual que la que tiene ahora, que lo hará también estupendamente, prácticamente en las encuestas era desconocida para la mayoría de los ciudadanos en Andalucía. Hay miembros o miembras del Consejo de Gobierno, hay miembros o miembras...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo digo, señor Chaves, por la defensa que ha hecho usted esta mañana de la lengua española, porque una cosa es tener Consejería y Ministerio de Igualdad, y otra es cargarse la lengua castellana. Yo creo que son cosas distintas.</parrafo>
        <parrafo>Pero le quiero decir que hay miembros del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía que, después de estar en sus cargos diez o doce años, son perfectos desconocidos para el pueblo andaluz, porque no brilla el debate en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el señor Chaves y yo tuvimos el honor de debatir en la televisión, en Andalucía nos vieron un millón de personas menos que al señor Zapatero y al señor Rajoy. ¿Eso a ustedes...?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego encarecidamente que mantengan silencio. Creo que debemos dejar, por respeto, al ponente que finalice su intervención. Y se lo digo a todos los diputados y diputadas de la Cámara. Se lo ruego encarecidamente, diputados y diputadas de la Cámara, a todos, en general.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, puede continuar. Y le descuento el tiempo. No se preocupe, que sé cuál es mi tarea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire usted, pues, como me descuente todo el tiempo, me paso aquí toda la tarde, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quería decir que a mí no me produce ninguna satisfacción que el debate político andaluz, en teoría, entre los dos líderes con mayor apoyo popular, como luego se demostró también en la práctica, tenga un millón menos de audiencia que el debate político nacional. ¿Y eso qué significa? Pues significa que nuestra autonomía está bajo mínimos. Andalucía necesita revitalizarse, Andalucía necesita mucha más calidad democrática, Andalucía necesita regeneración democrática frente a un poder político que a diario confunde Ejecutivo, Legislativo y Poder Judicial. Y esa regeneración tiene que empezar por fortalecer el debate político propio en Andalucía; ese es nuestro criterio.</parrafo>
        <parrafo>Y termino esta intervención, y casi creo que me voy a ajustar al tiempo sin descuento, diciéndoles lo que he planteado al principio de la misma. Muchas gracias, señora Diputada, por el tono de su intervención. Enhorabuena al señor Valderas. Y, finalmente, dos cuestiones muy claras: Si tienen ustedes un problema de legalidad, nosotros firmamos un acuerdo político para que Andalucía celebre elecciones separadas del conjunto de elecciones nacionales, sin alterar ninguna norma. Que no lo atienden así, todos los periodos de sesiones traeremos esta iniciativa, para recordarles todos los días a los andaluces que, para ser una comunidad de primera, uno no puede renunciar a lo que tiene, y nosotros tenemos derecho a elecciones propias, y con ustedes estamos renunciando todos los días a ese derecho y a esa dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas. Muchas gracias, señor Arenas, especialmente por ajustarse al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez finalizado el debate sobre la propuesta de toma en consideración de la proposición de ley planteada por el Partido Popular, sobre la modificación de la Ley Electoral, corresponde a la Cámara la toma en consideración o someterla a la consideración.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el tercer punto del día: comparecencias…</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, parece ser que tenemos un problema en un escaño, en concreto, al menos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, decirle que no ha funcionado el mecanismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pues, si les parece, expresen el sentido de su voto, para que quede anotado en el Diario de Sesiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, mi voto es sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

