<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Industria minera, Provincia de Huelva, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000137</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000137. Pregunta oral relativa a gastos adicionales en el ERE de Riotinto (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a gastos adicionales en el ERE de Riotinto, que formula el señor Sanz Cabello, pregunta que está calificada como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta, señor Consejero, pero le pido respeto a Andalucía. No confundan Andalucía con el PSOE, no se apropien de Andalucía, porque aquí lo único que parece estar lleno de corruptos es la Consejería de Empleo del Partido Socialista y de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, es impresionante. Pero si lo están ustedes repitiendo. ¿Cómo me puede decir que un montón de funcionarios que hay en la Consejería de Empleo son corruptos? [Rumores.] ¿Cómo me puede...? Lo acaba de decir. Es impresionante que usted diga esto. Es impresionante cuando hace tres semanas defendían a los funcionarios a capa y espada. ¿Y hoy me dicen que todos los funcionarios son corruptos? Es impresionante, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, le voy a contestar. Creo que hemos demostrado sobradamente que ni este Consejero ni el Gobierno de la Junta de Andalucía vamos a amparar ninguna irregularidad en los expedientes de regulación de empleo. Si lo aparecido en los medios resultase cierto, evidentemente, vamos a actuar con la misma contundencia con la que hemos procedido anteriormente. Pero me gustaría que usted, respecto a Riotinto, me contara también alguna otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, debería usted avergonzarse de escudarse en los funcionarios para no asumir la responsabilidad de la corrupción en su Consejería. [Aplausos.] Los funcionarios públicos en Andalucía son gente muy honesta, son gente decente, y es una vergüenza que usted se escude en ellos para no asumir la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, le voy a decir una cosa: progresistas decentes, la gran mayoría, tanto si son de izquierdas como si son de derechas, porque progresistas somos todos.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, lo que no puede ser...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio. Ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo que no puede ser es que, si ustedes descubren chorizos que eran progresistas de izquierdas, usted se niega a perseguirlos y usted se niega a luchar contra la corrupción porque son progresistas de izquierdas, señor Consejero. Eso es una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir, señor Consejero, lo que no va a hacer un futuro gobierno del Partido Popular. Usted ha hablado de lo que hará un futuro gobierno del Partido Popular. Yo le voy a decir exactamente lo que no vamos a hacer. Lo que no vamos a hacer es dejar que se robe y que se haga negocio con el dinero de los parados, como han hecho ustedes desde el Gobierno en Andalucía [aplausos] haciendo y permitiendo la corrupción con el dinero de los parados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, el Fondo de Reptiles no solo ha servido para subvencionar con dinero público y sin control legal ERE con vidas laborales falseadas. Ha servido también para pagar comisiones a brokers e intermediarios a través de altísimas primas que engordaban escandalosamente el coste de las operaciones, haciendo de nuevo un mal uso del dinero que tendría que haber ido, señor Consejero, directamente y exclusivamente al beneficio de los parados. Además, el escándalo es mayor si podemos hablar de dobles comisiones, señor Consejero, para pagar intermediarios que ni siquiera intervinieron en el procedimiento del ERE. ¿Cómo puede usted explicar que sea el propio Gobierno andaluz...?</parrafo>
        <parrafo>Mire este escrito, señor Consejero: un escrito en el que la Junta de Andalucía le insta a la aseguradora a pagar a uno de los brokers un dinero, que era el dinero de los parados, por un trabajo que no hizo la empresa intermediaria o broker.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted ve adecuado, ve justo, o considera que no es una golfada, que se pague a los intermediarios, a los brokers, con el dinero de los parados, cuando no hizo el trabajo la empresa? ¿A usted eso es lo que le parece normal? ¿O es que, como eran progresistas de izquierdas, se les podía permitir todo, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Es sospechoso que, además, esa empresa sea jerezana; que, además, sea la misma y la única que, junto a otra empresa, intermediaba en todos los ERE. Es sospechoso que se llame a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Sanz, no hay progresistas de izquierdas ni de derechas: hay progresistas. Y depende de lo que usted entienda por el Estado del bienestar, ¿verdad?, porque yo creo que es que ustedes se confunden y cambian todas las palabras. Ustedes el Estado del bienestar lo entienden como el bienestar de su estado. ¿De acuerdo? Y entonces... claro, si esto es lo que ustedes creen, pues dirán [rumores]: «Somos progresistas». Pero es que están ustedes confundiéndose.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, ¿que qué van a hacer ustedes si algún día gobiernan? Pero si no tienen ninguna duda los ciudadanos andaluces. Solo tienen que mirar Valencia, Madrid, Baleares. Está clarísimo lo que iban a hacer. Lo que iban a hacer es lo contrario de lo que ahora están diciendo: eso es lo que iban a hacer ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, si usted tiene conocimiento de alguna irregularidad, le aconsejo que siga el mismo camino que siguen este Consejero y el Consejo de Gobierno, que es irse al juzgado y denunciarlo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora, sobre Riotinto, yo no conozco ninguna otra irregularidad que la que estoy denunciando. Pero, si tienen ustedes dudas, les pueden preguntar al señor Zoido y a Zaplana, que a lo mejor le aclaran algo en este tema.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

