<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de empleo, Recesión económica, Situación económica, Situación socioeconómica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000406</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000406. Pregunta oral relativa a las medidas ante la crisis económica (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas, en este caso, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, dirigida al Presidente de la Junta de Andalucía, relativa a las medidas ante la crisis económica. Y para ello tiene la palabra el portavoz del Grupo parlamentario, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo del día de ayer y de esta mañana, hemos -como venimos haciendo las últimas semanas, los últimos meses, con asiduidad- venido debatiendo y reflexionando sobre el empleo, sobre el paro, sobre la crisis económica... Y sin duda, señorías, yo creo que es importante que, por parte del grupo mayoritario de la Cámara, se le plantee, señor Presidente, también la necesidad de dar respuestas -las respuestas que, como Presidente de la Junta de Andalucía nos pueda dar- ante esta situación. Respuestas y medidas que en España y en Andalucía, señorías, se han venido dando desde el mes de febrero, y de las que, reiteradamente, en las últimas horas, hemos podido hablar y debatir; medidas desde el mes de febrero que, en el caso de la Junta de Andalucía, implicaron la movilización de 1.400 millones de euros para licitación de obras públicas, para fomento del empleo, para proporcionar incentivos a empresas y para el impulso de la sociedad de la información. Un nuevo paquete de medidas, en el mes de junio, que movilizó 1.374 millones de euros para acelerar la ejecución de inversiones y programas, para dinamizar el subsector de la vivienda, favoreciendo la liquidez de las empresas, el apoyo a las rentas de las familias y la mejora de la empleabilidad, especialmente con medidas que, luego, en esta Cámara, en la tramitación como ley de aquel decreto ley, se incorporaron en cuanto a la deducción del IRPF, en el Impuesto de Sucesiones y en el de Donaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en el mes de septiembre, medidas también, acciones también, en materia de vivienda, de incentivos a empresas, planes de rehabilitación, etcétera, y, mucho más recientemente, señorías, el plan aprobado, el programa, perdón, aprobado por el Consejo de Gobierno de esta misma semana, relativo al estímulo, a través del programa de transición al empleo, al estímulo para el mantenimiento del empleo, con una dotación de 360 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso, señorías, son medidas y actuaciones sobre las que es importante que el señor Presidente, una vez más, informe a la Cámara; pero también que pueda informar respecto a cuál es el proyecto, la perspectiva global a la que responde, porque yo, señorías, creo, como portavoz del Grupo Socialista, que, en un debate de esta naturaleza, es importante que todos hablemos procurando aportar constructivamente aquello que la ciudadanía espera de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en estos momentos, señora Presidenta, no creo que sea necesario que por mi parte reproduzca para nada términos ni contenidos del debate, porque yo no tengo, como les puede suceder a otras personas, necesidad de aprovechar un turno hoy para hacer el debate que no pude hacer ayer. Yo creo, por el contrario, señorías, que algunos, naturalmente todos y todas, tienen derecho a discutir y a disentir de nuestras ideas, de las ideas de los socialistas, porque tenerlas las tenemos -no sé los demás-. Nosotros, naturalmente que respetamos la discrepancia y la diferencia de opinión con los valores socialistas, porque tenerlos los tenemos; los demás supongo que también los tendrán.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que, naturalmente, cualquiera puede discrepar y puede disentir de nuestros valores y de nuestras ideas -estamos en una sociedad libre y democrática, por mucho que algunos se empeñen en hablar del régimen y de alguna que otra tontería varias-; pero, señorías, si somos responsables de todo lo que ha pasado, si somos responsables de las cifras de paro que hay hoy, también debemos serlo del amplio número de puestos de trabajo que se han creado en estos años. Si hemos pasado de un millón doscientos mil ocupados a más de tres millones de ocupados, seremos también responsables de eso. ¿O no? La historia de estos 26 años, señora Oña, es para mí un motivo de orgullo -para mí es un motivo de orgullo-. ¿Por qué? Porque, naturalmente, naturalmente, durante estos 26 años ha habido... [rumores], durante estos 26 años...-naturalmente, espero que me descontará el tiempo de las interrupciones la señora Presidenta-, durante estos 26 años, los andaluces, los socialistas andaluces, hemos tenido aciertos, errores; hemos tenido ideas, valores, que hemos intentando llevar a la práctica -claro que sí, señor Presidente-, y su señoría ha encarnado durante estos años ese proyecto: el proyecto del Partido Socialista. Pero ese proyecto es el que ha permitido también que hoy Andalucía se haya convertido en referencia de las investigaciones biomédicas en España, a pesar de que el señor Rajoy no supiera el otro día nada, para nada, de esas investigaciones biomédicas que se hacen en Andalucía; también somos responsables de haber alcanzado un lugar destacado en la industria aeroespacial europea; también somos responsables de tener la agricultura intensiva más competitiva que alimenta los mercados de toda Europa; también somos responsables de la tasa más alta en toda España de inversión pública, y, por todo eso -claro que sí, señorías-, siento orgullo como socialista. Y eso no me impide reconocer, como pude hacer ayer y vuelvo a decir hoy, señor Presidente, que, a pesar de eso, tenemos una crisis y una situación económica con una destrucción de empleo y con un aumento del paro que, sin duda, forman parte también de nuestras preocupaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero la cuestión no es, señorías, saber cuáles eran hace treinta años los sueños de este portavoz, ni saber siquiera cuáles eran los sueños de ninguna de nuestras señorías, sino saber si, hoy, los sueños de los andaluces y las andaluzas son realidades sobre las que se está construyendo una Andalucía de progreso y de bienestar, porque una cosa, señorías, son los sueños, las ensoñaciones, y hasta los delirios de algunos, y otra muy distinta los ideales, los valores y la ética cívica en los que esos se basan.</parrafo>
        <parrafo>Algunos siguen hoy recetando para Andalucía lo que vienen proponiendo sin éxito desde hace más de quince años, lo mismo, lo que provoca esa política, en Madrid, de que a pocos kilómetros de la Puerta del Sol exista la mayor concentración urbana de chabolismo, pobreza y exclusión de toda Europa -la Cañada Real-; las mismas políticas que hacen posible que el paro aumente en Valencia un 59%, en Murcia un 75% en el último año, y en Andalucía un 39%, esa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... esa misma retahíla antigua, vacía de propuestas concretas, que ayer y esta mañana hemos podido escuchar aquí. Cómo no será, que la menos vaga e incorrecta de esas propuestas es, una vez más, la de crear no uno, sino cuatro grupos de trabajo para dar con las claves para afrontar la crisis económica -noticia publicada en el día de ayer-.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, señorías, pude afirmar que estaba convencido de que todos los grupos teníamos la voluntad de aportar constructivamente propuestas para afrontar la situación del paro. Hoy, señor Presidente, tengo que constatar que, para algunos, la crisis económica, el paro, no son sino pretextos para intentar erosionar al Gobierno y al partido al que me honro representar, oportunidades para colocarnos por enésima vez el discurso catastrofista y desesperanzado: ni reformas ni propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Por esto, señor Presidente, es fundamental que los ciudadanos sepan qué valoración hace usted de las medidas adoptadas y de la situación futura de la economía, y, especialmente, del empleo en Andalucía, porque lo que la ciudadanía espera de sus gobernantes, de sus dirigentes políticos, es firmeza de convicciones, decisión y políticas para que nadie se quede atrás en la salida de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Ruego a sus señorías, por favor, silencio para seguir las intervenciones. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sobre la situación del mercado de trabajo se han dicho y se han reflejado y trasladado todos los datos que indican la gravedad del mismo: una tasa de paro del 18%, una cifra que refleja la gravedad de la situación... Y muchas veces pienso que es bastante absurdo compararlo con situaciones anteriores, entre otras cosas porque la crisis actual no tiene absolutamente nada que ver, nada que ver, ni con la crisis de la década de los ochenta ni con la crisis del año 1992. Es una crisis desconocida, es una crisis de efectos todavía imprevisibles que se está tratando de afrontar de una manera global.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como he dicho en muchas ocasiones, no es un fenómeno privativo de Andalucía: tiene un alcance global. Prácticamente catorce de las economías más potentes del mundo tienen crecimiento del desempleo; algunos de estos países, con un crecimiento de hasta el 50%. Y, como he dicho en muchas ocasiones, nosotros queremos participar en la solución global, con medidas que complementen las que ha puesto en marcha el Gobierno de la Nación, y también con medidas similares a las que se han integrado en el Plan Europeo para la Recuperación Económica que se va a debatir en la cumbre de jefes de gobierno y jefes de estado.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha 43 medidas en distintas fases, medidas a corto plazo y medidas a medio y largo plazo que componen un paquete y un plan global e integral: medidas de apoyo a la familia -guarderías, libros de texto gratuitos-; medidas fiscales; becas de hasta seis mil euros, que pondremos en marcha el próximo curso; la próxima semana se acordará también la subida de las pensiones asistenciales y no contributivas, con una subida del 8%; medidas de apoyo a las pequeñas y medianas empresas, medidas de fomento del empleo, medidas destinadas a la inversión pública. Quiero recordar que con la inversión del Estado vamos a destinar, en el año 2009, 13.381 millones de euros de inversión pública; es decir, el 8,7% de nuestro Producto Interior Bruto. Y la última medida ha sido el Programa de Transición al Empleo, con 360 millones de euros para los municipios, para fomentar y aumentar la inversión pública en el ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, quiero recordar y hacer una reflexión. El Fondo Municipal no es un fondo en función de la población o destinado a la población. Son medidas activas empleo, dirigidas a la creación de empleo y a la reducción del paro. Yo, cuando el Gobierno de la Nación estableció que el criterio de reparto era el de la población, esperaba reproches, porque no se había recogido el criterio del paro y el aumento del paro en la medida. Lo que no puedo entender es que se critique el fondo de Andalucía, precisamente, porque recoge el criterio del paro y del aumento del paro. Eso es lo que no se puede entender. Eso es lo que no se puede entender. Y, por lo tanto, lo que se esperaba era una valoración, porque en la época del Partido Popular, también -y eso lo conoce bien el Ministro de Trabajo de aquella época-, cuando se repartían en los fondos de empleo activo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Arenas, guarde usted silencio mientras yo hablo. Respéteme, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, respéteme usted cuando yo hablo, señor Arenas. Simplemente le pido eso, porque yo, cuando usted habla, le respeto siempre, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente le quiero decir, y estamos hablando del reparto de los fondos, estamos hablando del reparto de los fondos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Es usted el dirigente de la oposición y yo creo que todo el mundo espera respeto hacia el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando del reparto de los fondos para el empleo y para el desempleo. Estamos hablando del reparto. En aquella época, en aquella época, señor Gracia, se repartía de la siguiente manera: 60% para el paro; 40% para los demandantes de empleo, 0% para la población. Por lo tanto, no creo que pueda ser criticable que los municipios andaluces que tengan más paro se puedan ver compensados con una ponderación de hasta el 50% en el reparto de los fondos. Esa es la realidad. Lo demás es querer tergiversar la situación con tal de tratar de devaluar un fondo, una medida, que están deseando y que han apoyado, prácticamente, todos los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Gracia, la situación es difícil. Y quiero sacar una conclusión: saldremos de la misma. Saldremos de una manera coordinada con el Gobierno de la Nación y con el resto de los países de la Unión Europea. Saldremos. Saldremos más fortalecidos. Y, seguramente, tengo la convicción, con la velocidad de crucero necesaria para recuperar el crecimiento económico y volver a situarnos en tasas de empleo razonables que nos permitan también llegar al pleno empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

