<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Reserva natural, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000324</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000324. Pregunta oral relativa al Parque Natural de los Alcornocales, Cádiz (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al Parque Natural de los Alcornocales, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Parque de los Alcornocales fue declarado Parque Natural en 1989, como usted bien sabe. Es un parque que va desde la zona costera de Tarifa hasta la sierra del interior, en los municipios de Cortes de la Frontera, Ubrique y El Bosque, y tiene casi ciento setenta mil hectáreas, que afectan a 17 municipios.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que el Parque Natural de los Alcornocales destaca por su producción del corcho, además de su gran variedad paisajística, de fauna y de vegetación de tipo mediterráneo, así como su patrimonio cultural. Por este motivo es necesaria una adecuada planificación de los recursos naturales que permita su conservación, a la vez que se garantice, por la Administración pública, que la gestión de los recursos naturales se produzca con los mayores beneficios para las generaciones actuales sin hipotecar las necesidades y aspiraciones de las futuras.</parrafo>
        <parrafo>Pero para ello, señora Consejera -el grupo parlamentario, además, coincide con sus palabras; lo hizo usted público en la Comisión de Medio Ambiente-, hay que agilizar esos procedimientos que permitan el desarrollo de los municipios sin que se rebaje ni un solo milímetro, como usted bien decía en la Comisión, el nivel de protección de estos espacios, de estos espacios protegidos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, al Grupo Parlamentario Socialista le gustaría conocer cuál es el posicionamiento de la Consejería de Medio Ambiente respecto a las demandas de los municipios afectados por el Parque Natural de los Alcornocales, así como de qué manera va a compaginar la agilización de los procedimientos con la irrenunciable conservación de nuestro patrimonio natural.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, efectivamente, los alcaldes de los municipios radicados en el Parque Natural de los Alcornocales nos habían trasladado a la Consejería la necesidad de arbitrar un sistema de procedimientos que aligerara la carga burocrática que hasta ahora está asumiendo la población de esa zona cuando precisa la obtención de una autorización o de un permiso de la Administración medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, señoría, el haber consolidado el principio de prevención ambiental y el haber fortalecido la legislación comunitaria, estatal y autonómica en materia medioambiental han determinado también, y como consecuencia, un aumento muy apreciable en los procesos administrativos; iniciativas que al fin y al cabo terminan proyectándose en el ámbito de estos espacios protegidos, pero inciden en los ciudadanos o en los emprendedores que en estos espacios quieren vivir y desarrollarse.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -repito-, el resultado realmente es el incremento de, en los plazos, la obtención de esa respuesta administrativa, y el que se multipliquen las diligencias y los trámites que tienen que hacer los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, conocíamos esa situación, y la compartimos con los representantes municipales: compartimos ese interés de agilizar la tramitación administrativa y también, como usted me indica, sin que variásemos un milímetro la conservación de esos espacios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le aseguro, señoría, con toda contundencia, que, sin movernos en un milímetro de ese nivel de protección, estamos reforzando y trabajando para optimizar ese régimen garantista, y al mismo tiempo hacer que las autorizaciones y las actividades en esos espacios protegidos se hagan de la forma más ágil y más rápida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere utilizar un último turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, para adelantarle que, en ese trabajo que ya habíamos iniciado desde el principio de la legislatura, nos hemos propuesto unificar, en ese régimen de autorizaciones, y siendo un total las que emite la Consejería de Medio Ambiente de 789 en la actualidad, reducirlas en el grupo de trabajo, que todavía no se ha culminado, a un total de 126. Para ello, señoría, necesitamos aprobar ese reglamento de autorización ambiental unificada y poner en servicio, en este espacio y en todos los espacios protegidos de Andalucía, una tramitación telemática, que se reduce a 101 tipos de actuaciones e instalaciones vinculadas al sector industrial también, y, por tanto, hacer viable, medioambientalmente y administrativamente, esas solicitudes que se hacen a esta Administración para emprender cualquier actividad. Creemos que con eso se van a mejorar las condiciones de vida de los andaluces y de las andaluzas que están viviendo dentro de los espacios protegidos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

