<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Rehabilitación de edificios, Sede de la institución, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000605</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000605. Pregunta oral relativa a las obras de rehabilitación de San Telmo en 2010 (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a obras de rehabilitación de San Telmo 2010. Para formular la misma, en nombre de Grupo Popular, tiene la palabra el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego silencio, por favor, a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda -disculpe- tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En el Proyecto de Ley de Presupuestos no aparece consignación presupuestaria específica, puesto que la finalización de las obras está prevista para este diciembre de 2009.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de septiembre formulé una pregunta por escrito en la que le pedía una fecha de terminación de las obras, y usted, en la respuesta que me remitió al Pleno del pasado 24 de septiembre, aprovechó para decirme que el costo final de las obras iba a ser 46,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por escrito me dice también, a 30 de agosto, que a esa fecha se llevan certificados 44,4 millones de euros -44,4, se lo repito-. Usted dijo que la obra va a costar 46,7.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue usted manteniendo que el costo final de la obra va a ser de 46,7 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto: ¿Para qué, entonces, la suma de los presupuestos alcanza los 65 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en la comparecencia en comisión de Presupuestos, le cito literalmente el Diario de Sesiones, usted dice: «Entre las actuaciones de política patrimonial cabe destacar en inversiones reales la segunda fase de las obras de rehabilitación del Palacio de San Telmo». Esto unos días antes de conocer el presupuesto. ¿Cómo es que ahora no hay ninguna cifra en los presupuestos de 2010? Si usted 15 antes dice que sí la iba a haber. Ahora, usted acaba de decir de nuevo que no. Entonces -repito- ¿por qué el 13 de octubre usted vuelve a indicar y a decir que vendrá en los presupuestos la cifra correspondiente?</parrafo>
        <parrafo>El día 3 de noviembre, 20 días después, usted lo vuelve a anunciar. ¿Qué ha pasado, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, he leído en un medio de comunicación que la Dirección General de Patrimonio ha recepcionado la obra. Supongo que no será verdad. Yo le invito a que usted se dé un paseo por el Palacio de San Telmo, una vuelta, y que solamente vea el exterior. Dígame si está en condiciones la Dirección General de Patrimonio, su Consejería, de recepcionar el Palacio de San Telmo, dígamelo. Por dentro no me lo quiero ni imaginar. ¿Tendrá eso algo que ver con acelerar la obra y firmar el certificado final de obra antes del ejercicio y tendrá algo que ver con el tema presupuestario? ¿Sigue usted insistiendo en que los flecos son lo único que falta por certificar? Los flecos serán entonces 2,3 millones de euros, porque si en agosto había certificado 44,4, y usted ha dicho 46,7, los flecos no pueden ser más de 2,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿sabe usted lo que cuesta el acerado alrededor del Palacio de San Telmo, con las necesidades que hay en Sevilla? 2.120.000 euros se va a gastar el Plan E en los acerados del Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿y el amueblamiento, está presupuestado, no está presupuestado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, San Telmo se reduce en tres palabras: retraso, derroche y oscurantismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, veo con satisfacción que sumar sabe y, efectivamente, restar. Y sí, son 46,7 lo que va a costar la obra de San Telmo, le ratifico la cifra.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, se va a acabar en este año de 2009. Y sí, señoría, le puedo decir que en el presupuesto de la Consejería de Economía y Hacienda, que fue el que tuve el honor de presentar, en la sección 31, Gastos de diversas Consejerías, hay dinero lógicamente para lo que liquida el asunto del mobiliario. Lo que no tiene el presupuesto, como le he dicho y le vuelvo a repetir, es ninguna consignación específica de la obra, porque se acaba, como le comentado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino que no le parecerá a usted mal que se hagan inversiones, que haga inversión el ayuntamiento, porque entiendo que es lo que vienen ustedes reclamando para que se haga reactivación de la economía. Y en ese sentido entiendo que le parecerá bien que el ayuntamiento dedique el dinero que considere oportuno; el ayuntamiento, que no seré yo la que tenga de decir lo que dedica el ayuntamiento a mejorar los alrededores de este palacio tan emblemático para Andalucía. Emblemático, porque, como la le he dicho muchas veces, es una joya del barroco sevillano, que se pone en valor y se rehabilita plenamente.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino que usted, como buen andaluz de corazón, estará satisfecho de que por fin la Presidencia de la Junta tenga una sede digna que represente a nuestro Gobierno y a nuestra autonomía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

