<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Delegado del Gobierno, Administración periférica, Organización no gubernamental, Provincia de Málaga, Ayuda pública, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000384</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000384. Pregunta oral relativa al cese de la Delegada de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social en Málaga (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al cese de la Delegada de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social en Málaga, que formula el ilustrísimo señor don Francisco Oblaré Torres, del Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿piensa usted mantener a la señora Amparo Bilbao al frente de la Delegación en Málaga?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, pienso mantener a la Delegada de Igualdad y Bienestar Social en su cargo en Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me sorprende su respuesta, pero es escandalosa, después de haberse demostrado que la señora Delegada en Málaga ha subvencionado a la Organización No Gubernamental que dirige su marido, además responsable de la Consejería de Educación de Interculturalidad. Una casualidad como otra cualquiera.</parrafo>
        <parrafo>El señor Perea -Joaquín Perea- dirige esta organización desde el año 1986. Esta organización parasita de todos los programas y convocatorias de la Junta de Andalucía. En estos últimos cinco años, ha recibido 3,5 millones de euros -581 millones de pesetas-. Esta asociación no solo es una entidad amiga del PSOE, sino que yo creo que es familia del PSOE. Es gran receptora de fondos de todas las consejerías -muchas consejerías-, en detrimento de muchas AMPA, colectivos y emprendedores que quieren prestar sus servicios también a algunas consejerías, y se ven abocados al fracaso por el bochornoso monopolio y privilegio que tiene esta familia, esta Liga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su delegada mintió cuando dijo que no le dio subvenciones a su marido por 160.000 euros. Este señor solicitó subvenciones en el año 2005, y esta señora, unos meses más tarde, recién nombrada Delegada, le dio subvenciones que había solicitado su marido. Mintió sin pudor. Mintió y, además, sin sentido, porque hasta la actualidad ha venido dándole a esta organización fondos, presidida por una compañera suya en las listas al Ayuntamiento de Málaga y actual Concejala socialista en el Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Este, señoría, es el caso MATSA de la provincia de Málaga, aunque ya la Consejera de Cultura también benefició a amigos y familiares hace poco, que lo denunció el Partido Popular. Es lo que ha hecho el señor Chaves con su hija, apoderando una empresa le da 10 millones de euros. Le da a su marido dinero la Delegada, y usted la piensa mantener.</parrafo>
        <parrafo>Este señor no ha perdido el tiempo. En 2000 crea una empresa -Insertalia-, cuya única accionista es la Liga. Comparten sede, teléfono, fax. Muchas casualidades. Tantas casualidades que al Plan de Apertura 2004-2005 concurren las dos, a la misma convocatoria, las dos. Y, ay casualidad, también son adjudicatarias. Estas entidades no están al corriente de la Seguridad Social y, ay casualidad, reciben fondos, cuando creemos que eso es incompatible. ¿Han devuelto el dinero?</parrafo>
        <parrafo>Señora, si usted no cesa a esta Delegada, está respaldando una actitud reprochable, muy alejada de lo que debe ser un servidor público. Señoría, usted respalda que su Delegada le dé dinero a su marido, que beneficie a su familia. Este es el triste ejemplo que nos ha dejado de legado el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, en la vida no todo vale, y en política tampoco. Y yo creo que, para ganar esos apoyos que ustedes necesitan, no hace falta desprestigiar absolutamente todo lo que tocan. Entiendo que tienen que rellenar ese dossier del que hablaba esta mañana su portavoz en una entrevista en un medio de comunicación, y tienen que rellenarlo... Y se ve que les han puesto deberes en cada una de las comunidades autónomas, para que cada uno contribuya con lo que pueda.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir que no se ha concedido por la Delegación de Málaga ninguna subvención a la entidad de la que usted habla, a la Liga Malagueña, ocupando cargo de presidente ejecutivo ninguna persona..., cargo de presidente ejecutivo ninguna persona relacionada con la actual Delegada Provincial de esta Consejería. Se lo puedo garantizar. Las ayudas se han concedido en condiciones de igualdad con el resto de entidades que presentan en tiempo y forma sus solicitudes. Y, además, están publicadas en el BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo también que la Liga Malagueña es una ONG sin ánimo de lucro y que tiene una junta directiva formada por personas vinculadas al mundo educativo, sin remuneración alguna -y usted lo sabe- y de forma voluntaria.</parrafo>
        <parrafo>Las subvenciones concedidas por la Delegación Provincial en Málaga a la entidad a la que hace referencia respetan las normas que deben regir la concesión de subvenciones. La legalidad es el criterio en estos casos, y no las deformaciones o las interpretaciones forzadas de la realidad que permanentemente hace el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre es que han adoptado la mala práctica de causar desorden en la política, de embarrar la política, y luego pretenden arreglarlo haciendo el máximo de ruido, sobre todo para tapar todas aquellas cuestiones, todos aquellos casos a los que no saben qué respuesta dar y qué decisión tomar en las comunidades autónomas donde están gobernando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

