<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuartel, Edificio público, Fuerzas de seguridad, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000591</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000591. Pregunta oral relativa a la reforma de las casas cuartel de la Guardia Civil en Andalucía (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fernando Manuel Martínez Vidal y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Gobernación, Muchas gracias, su tiempo ha concluido, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la reforma de las casas cuartel de la Guardia Civil en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige al Consejero de Gobernación. Para formularla tiene la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En 2006, señor Consejero, se suscribió un convenio entre el Ministerio del Interior y la Junta de Andalucía, cuyo objeto era realizar actuaciones de mejoras y rehabilitación en los acuartelamientos de que dispone la Guardia Civil en nuestra Comunidad Autónoma. Finalizado el plazo de ejecución de ese convenio el pasado 15 de octubre, se ha firmado un segundo acuerdo entre ambas administraciones en un excelente ejemplo de cooperación institucional, acto que fue presidido por el Presidente de la Junta de Andalucía, por el señor Griñán, y en el que tomaron parte, lógicamente, también, además del Ministro del Interior, de ese gran ministro, el señor Pérez Rubalcaba, el titular de Vivienda y Ordenación del Territorio, el señor Espadas, y usted mismo.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo convenio tiene prevista una inversión de unos 18 millones de euros a ejecutar en un periodo de tres años, de tres ejercicios -2009 a 2011-. Y, en concreto, el Grupo Socialista quisiera conocer qué valoración se hace del mismo por parte del Consejo de Gobierno y cuáles son las actuaciones más interesantes o más importantes en él contempladas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, muchas gracias por su pregunta, me permite desarrollar e informar de cuál es el convenio firmado entre la Junta de Andalucía y el Ministerio del Interior para la reforma, en ese sentido de colaboración, entre Junta y Ministerio del Interior, en relación con la reforma de las casas cuartel de la Guardia Civil en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra valoración es altamente positiva. Este convenio tiene una enorme repercusión directa en la mejora de la calidad de la vida de los guardias civiles y de sus familias, que trabajan y residen en las casas cuartel. Además, por la localización geográfica de algunas casas cuartel supone una contribución a la sostenibilidad y perdurabilidad de los pequeños municipios del medio rural. Se trata del segundo acuerdo entre el Ministerio del Interior y la Junta de Andalucía que se suscribe en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Tras finalizar el correspondiente periodo 2006-2008, se culminó con la realización de 1.087 actuaciones en obras. Ambas Administraciones, la autonómica y la estatal, invertirán, en este convenio 2009-2010, 18 millones de euros. En concreto, para 2010, se ha previsto que se realicen 347 obras en 157 acuartelamientos y unidades de la Guardia Civil, de las 524 existentes en Andalucía, y que supondrá una inversión total de 6 millones de euros, de lo cual, la Junta de Andalucía, de acuerdo con el convenio, asumirá el 50%. Todas estas mejoras tienen una finalidad: conservar y, sobre todo, mejorar la habitabilidad y calidad de las instalaciones, en materias como restauración de fachadas, acondicionamiento de dependencias oficiales y pabellones, la eliminación de barreras arquitectónicas, la impermeabilización de las cubiertas, la creación de nuevos vestuarios, la mejora de canalización y de sistemas eléctricos de los inmuebles y la instalación del sistema de calefacción.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo reconoce, por tanto, la estrecha colaboración entre ambos niveles del Gobierno en materia de seguridad. En este sentido, he de resaltar, por un lado, la labor de desarrollo, que desarrolla el Instituto Armado de la Guardia Civil en Andalucía, en la protección del orden público. Este cuerpo de seguridad del Estado colabora con la Administración autonómica en aspectos como la protección de la población en grandes concentraciones, protección de la naturaleza, la conservación del patrimonio o la persecución del juego ilegal, en coordinación con la unidad de Policía adscrita a la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro, destacar la integración de la Guardia Civil en el sistema de emergencias 112 de Andalucía, acuerdo este, por lo tanto, señoría, que tiene una única finalidad: contribuir a mejorar la eficiencia de las actuaciones de protección y seguridad dirigidas a los ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Con suma brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, en nombre del Grupo Socialista, la información que nos ha trasladado el Consejero de Gobernación esta mañana. Se va a actuar en 347, de las 524 casas cuartel que existen en el territorio de la Comunidad Autónoma, lo que nos parece un esfuerzo importantísimo, como decía antes, de cooperación, un ejemplo de cooperación institucional entre ambas Administraciones. Valoramos muy positivamente, compartimos esa valoración positiva que se hace desde el Gobierno de este convenio. Y, sobre todo, queremos poner en valor el hecho de que esa es la muestra de cooperación, la empatía que tiene el Gobierno de la Nación con la Comunidad Autónoma de Andalucía, y esa es la realidad de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, concretamente en este caso de la Guardia Civil, pero también de la unidad de la Policía Nacional adscrita a la Junta de Andalucía, y los demás Cuerpos y Fuerzas de Seguridad que actúan en el territorio de la Comunidad, y no la imagen absolutamente, no ya distorsionada, sino falseada de la realidad de la seguridad ciudadana en Andalucía, que se ha querido trasladar por parte del primer grupo de la oposición hoy a la opinión pública de Andalucía, que para nada se corresponde con la realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

