<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Debates generales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Debates generales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Política económica, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-08/DG-000018 8-08/DG-000019</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DG-000018 y 8-08/DG-000019. Debates generales sobre las repercusiones para Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2009 (pág. 58).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/DG-000018</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/DG-000018. Debate general sobre las repercusiones para Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2009,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/DG-000019</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/DG-000019. Debate general acerca de las repercusiones para Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2009,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro y 54 diputados más del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votaciones: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Concluido este sexto punto del orden del día, vamos a continuar con la celebración de un debate general sobre las repercusiones para Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2009. Un debate general, señorías, que ha sido propuesto por los tres grupos parlamentarios presentes en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar comienzo a este debate general tiene, en primer lugar, la palabra el Consejo de Gobierno. Y, en este caso, el Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, comparezco para lo que es ya una cita clásica en este Parlamento, que es hablar de los Presupuestos Generales del Estado y su repercusión sobre la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es un debate, ciertamente, que ha de ser valorativo, en el que nos proponemos analizar unas cuentas cuyo autor no tiene asiento en esta Cámara y, por lo tanto, nos va a faltar un punto de vista fundamental. Pero es un debate valorativo y, como toda valoración, pues hay que buscarle algunas referencias comparativas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para esas referencias comparativas, podemos utilizar muchos parámetros. Hombre, si la comparación la hiciéramos con nuestras propias ambiciones, pues, efectivamente, lo más probable es que sintiéramos..., todos tuviéramos un cierto sentimiento de que se han quedado cortos, de que son insuficientes. Pero, bueno, yo creo que nadie -nadie, racionalmente al menos- puede entender que esta es una buena vara de medir, porque no lo es, desde luego, en términos estrictamente políticos, porque nunca, nunca, habrá recursos económicos suficientes para colmar nuestras ambiciones.</parrafo>
        <parrafo>Si, en cambio, utilizamos como punto de comparación la realidad de otros Presupuestos Generales del Estado y la incidencia de esos otros Presupuestos Generales del Estado sobre Andalucía, pues podemos obtener otro tipo de conclusiones. Yo creo que la primera -y la más evidente- es que tendríamos que decir que estos presupuestos generales son mejores que la mayoría -o que todos, incluso- de los aprobados en los 12 últimos..., 14 años.</parrafo>
        <parrafo>Esta, señorías, además, es la que yo creo..., es la valoración que deberíamos hacer, porque es la única que podemos someter a contraste; es la única que nos permite hacer un ejercicio de comparación. Y, más aún, cuando todos hemos oído en los últimos días afirmaciones que están conspirando contra la realidad histórica y, a veces, incluso, contra el sentido común, porque hemos oído -desde luego, con la más absoluta falta de rigor histórico- que este es el peor de los presupuestos en términos históricos; hemos oído también que son un escándalo y una traición. Dos acusaciones que, por cierto, reiteran mucho desde ese banco: «escándalo» y «traición»; yo, aquí, creo..., comprenderán, señorías, que aquí no hay debate. Es que cualquiera es muy libre de escandalizarse de lo que quiera escandalizarse y cualquiera es muy libre también de pensar que es traidor quien no hace lo que él quisiera que hiciera, ¿no? Por lo tanto, yo ahí no veo debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero se ha hablado -eso sí- de que estos presupuestos suponen la mayor agresión a Andalucía en términos históricos. Y aquí, señorías, sí hay debate. Aquí hay debate, es una buena invitación y yo la voy a aceptar, no la voy a rehuir. Así que me propongo demostrar, ante el notario legítimo del pueblo andaluz -que es el que tiene asiento en esta Cámara-, que estos Presupuestos Generales del Estado son buenos para Andalucía si los comparamos con otros ejercicios anteriores.</parrafo>
        <parrafo>No los voy a calificar; no voy a decir si son buenos, malos o regulares, pero sí diré que son infinitamente mejores que cualquiera, por ejemplo, de los ocho presupuestos que se aprobaron entre 1996 y 2003. Cumplen, además, con el Estatuto de Autonomía; reparan agravios de otras épocas; mantienen el gasto social en una situación de crisis económica; conservan un importante volumen de inversiones; y dan respuestas a distintas demandas de los andaluces. Por lo tanto, son bastante mejores -digo- que esos ocho presupuestos. Y, además, les invito a otra operación: elíjanme cualquiera de ellos. Elíjanme cualquier presupuesto entre 1996 y 2003 y nos ceñiremos a compararlos. Me da lo mismo el que ustedes elijan -son ocho-, porque, con las cifras y datos con que se suelen expresar las cuentas del Estado, se podrá hacer esa comparación.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, los presupuestos del año que viene se están planteando en un marco económico y en un marco jurídico muy distinto al de otros años -que me imagino yo que habrá que tenerlos en cuenta-. Si nos referimos a las circunstancias económicas, es obvio que estamos en medio de una profunda crisis financiera de carácter mundial. Por primera vez, incluso, desde la entrada en vigor de la moneda única, la zona del euro ha registrado una reducción de su Producto Interior Bruto en el segundo trimestre de este año. Y, además de eso, Irlanda, Dinamarca -Irlanda es el país que más había crecido en los últimos 14 años-... Irlanda -digo-, Dinamarca, Italia, Francia, Alemania o el Reino Unido están ya en tasas negativas de crecimiento. Y, además de eso, las turbulencias financieras han completado ya una larga lista de bancos y aseguradoras en quiebra, a este y al otro lado del Atlántico.</parrafo>
        <parrafo>Los distintos organismos internacionales han rebajado -reiteradamente, además, a la baja- sus previsiones. Por ejemplo, el Fondo Monetario hizo unas previsiones en primavera; las cambió hacia abajo en verano; y ayer mismo -en otoño- las ha vuelto a revisar a la baja. Y es verdad que este es el ambiente en el que nos encontramos. Miren, el presidente Bush ha llegado a decir que Estados Unidos está al borde del pánico financiero; se cuenta que su Secretario del Tesoro se tuvo que poner de rodillas para que le aprobaran los congresistas el paquete de rescate; el Primer Ministro francés ha dicho que el mundo está al borde del abismo también; el Ministro británico de finanzas habla de la peor crisis económica de los últimos años. Podríamos hablar de todo el mundo, porque todo el mundo se ha pronunciado en semejantes términos.</parrafo>
        <parrafo>Sirva, simplemente, lo que ha dicho el Presidente francés, Nicolás Sarkozy, cuando ha hablado de «una crisis de confianza sin precedentes, que estremece a la economía mundial; grandes instituciones financieras se encuentran amenazadas; millones de pequeños ahorradores ven, día a día, cómo se hunde su patrimonio, y, cómo en todo el mundo, los franceses -dice o decía- temen por sus ahorros, su empleo y su poder de compra». Es decir, este es el marco. Es un marco y nadie..., desde luego, nadie en Francia ha acusado a Sarkozy de escudarse en la crisis internacional, porque nadie en su sano juicio puede ignorar que dependemos de la solución de los problemas financieros que se han creado por una serie de cuestiones; entre ellas: la desregularización de esos mercados y la falta de supervisores para salir de nuestra propia crisis.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto se formulan los Presupuestos Generales del Estado. Pero lo hacen, además de en ese contexto concreto, histórico, en un contexto legal también muy determinado. Ese contexto es el de la actual Ley de Estabilidad Presupuestaria. Ley de Estabilidad Presupuestaria que nos permite bastantes cosas que antes no se permitían; por ejemplo, endeudarnos. Ley de Estabilidad Presupuestaria que, por ejemplo, permite aumentar el endeudamiento a través de la política de 30.000 millones de euros -ampliables a 50.000-, para que el Tesoro adquiera activos de alta calidad de empresas españolas y mejorar, así, la liquidez para pequeños ahorradores, pymes y ciudadanos o consumidores españoles.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía también ha contribuido -como saben ustedes- con un fondo de titulización y ha propuesto una acción coordinada al Tesoro. Pero es verdad que todo esto permite un nivel de endeudamiento y un nivel de déficit que no se permitía con la anterior ley. Por lo tanto, el marco legal creo que conviene que lo destaquemos en esta ocasión. Porque con la actual ley -no con la anterior, la que se ha derogado, la del déficit cero- podemos dejar actuar a lo que llamamos los estabilizadores automáticos. Es decir, podemos ahora a la baja..., a la fase baja del ciclo, hacer una política anticíclica; una política en donde consumamos el ahorro generado en la fase más alta del ciclo económico.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que, desde 2004, la sostenibilidad de las cuentas públicas ha sido una prioridad. Ha sido una prioridad y, fruto de ello, saben ustedes que fue, por ejemplo, el último ejercicio cerrado, 2007, se cerró con un superávit del 2,2% del PIB. Y la Deuda pública -la Deuda pública de España país- estaba situada en el 36% del PIB -diez puntos por debajo de como estaba cuatro años antes-. O sea, estos diez puntos son 100.000 millones de euros, que van a permitir, en estos Presupuestos Generales del Estado -insisto-, que son los que estamos analizando, hacer políticas anticíclicas que favorezcan la reacción frente a la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>La buena ejecutoria -la buena ejecutoria desde el punto de vista presupuestario- y la derogación del dogma del déficit cero, pues nos ha permitido lo que no habríamos podido hacer de otra manera, que es incidir en el ciclo económico; o, dicho de otra forma, si hoy tuviéramos vigente la ley que heredamos, el Estado tendría a su disposición en estos momentos 17.100 millones de euros menos de los que están en los Presupuestos Generales del Estado. Y esto es importante, para todos los españoles pero, sobre todo, también, para los andaluces porque si no hubiéramos dispuesto de esos 17.000 millones de euros, el Gobierno se habría visto obligado a bajar la cobertura del desempleo, o no habríamos tenido margen para subir un 6% las pensiones mínimas, o no habría dinero para desarrollar la Ley de Dependencia, o el presupuesto de inversiones en infraestructuras habría tenido que caer cerca de un 80%.</parrafo>
        <parrafo>Sin el déficit cero estamos obligados, sin duda, a hacer un ajuste de gasto pero también tenemos esa posibilidad de obtener recursos en el mercado financiero para poder favorecer el crecimiento de partidas importantes y no perjudicar por ello a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Sin aportar, sin contar la aportación que hace el Estado al servicio público de empleo, los Presupuestos Generales del Estado para el año que viene van a crecer en un 2%. Cuando ustedes recordarán que el presupuesto de este año, el vigente todavía, crecía el 6,7%; pero con un bajo crecimiento como este, sí quiero destacar el fuerte compromiso social de los presupuestos. Así, se mantiene la cobertura del desempleo; se aumenta un 16% la política de vivienda; se aumenta un 6% las pensiones mínimas, lo que significa que ganarán, las pensiones mínimas, cuatro puntos porcentuales del poder adquisitivo; se dota con 1.300 millones de euros las becas y ayudas a estudiantes; por cierto, un 54% más que en 2004; también se sitúa un incremento del 33% en la financiación de la ley para la protección de personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Son, por tanto, en ese sentido -y eso quiero destacarlo-, unos presupuestos solidarios que atienden a políticas redistributivas y, por tanto, a las personas más afectadas o que puedan estar más afectadas por la actual situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y los números hablan, también, con claridad. Por segundo año consecutivo, Andalucía va a recibir una inversión pública directa del Estado bastante superior a los cuatro mil millones de euros y equivalente al 17,8% del total de la inversión pública regionalizada del sector público estatal. Estoy hablando de 4.411 millones de euros, de estos 4.411 millones de euros, 3.600 millones son inversiones en infraestructuras, lo que supone que en 2009 el Estado va a gastar en infraestructuras el 18,6% de sus recursos en Andalucía. Y, por quinto año consecutivo, Andalucía va a volver a ser la Comunidad Autónoma donde más invierte el Estado, algo que no ocurrió en ninguno de los ocho años de Gobierno del Partido Popular. No digo yo que lo de 2009 sea excepcional, es lo que nos corresponde, lo que exige el Estatuto, y lo que se ha de desprender de una política de inversión coherente con los mandatos constitucionales. Pero me van a permitir que lo ponga de relieve porque tal cosa no sucedió ni en 1997, ni en 1998, ni en 1999, ni en 2000, ni en 2001, ni en 2002, ni en 2203, ni en 2004. Por lo tanto, en aquellos ocho años, Andalucía, de quince comunidades de régimen común, fue, en todos y cada uno de ellos, la decimocuarta, es decir, aquella donde la inversión per cápita fue exactamente la penúltima del conjunto de España. En aquellos ocho años -creo que hay que recordarlo-, porque aquí se habla de algunas comunidades autónomas con mucha alegría, en aquellos ocho años fue la Comunidad de Madrid, en todos y cada uno de los ejercicios, la que se llevó con diferencia la mayor tajada de la inversión pública del Estado. Y ahora que nos quejamos de que Cataluña tiene, durante siete años, una inversión equivalente a su participación en el PIB, quiero decirles que durante esos ocho años de Gobierno del Partido Popular, Madrid tuvo una inversión bastante superior a su participación en el PIB, y no sé por qué eso no lo queremos recordar ahora, porque en algunos años, incluso Madrid, tuvo más del 30% de la inversión total en infraestructuras. Esos son datos que están en la historia; pero, además, en cuatro de aquellos ocho años, Cataluña tuvo un volumen de inversión superior al de Andalucía. Eso forma parte de los libros de la Historia y, cuando digo libros, me refiero a los Presupuestos Generales del Estado, que ustedes podrán encontrar en la biblioteca del Congreso de los Diputados y en la cuenta general del Estado que, en ese mismo sitio, podrán encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esto es así, como estamos. Decimos, ¿es mucho, es poco? Pero, miren, no solo estoy hablando de porcentajes, estoy hablando de cantidades totales. Porque si decimos el porcentaje -decimos-, ahora es el 17,8%, entonces la media era del 13,7%. Pero el 13,7%, si hubiera sido de una cantidad muy superior a la actual, habría sido una buena inversión; pero era el 13% de una cantidad que no llegaba ni a la mitad de la que se está invirtiendo ahora. Era el 13% de muy poco, 13% de muy poco es lo que, efectivamente, fue la inversión que recibió Andalucía en aquellos años. O, dicho de otra manera, en esos ocho años, la inversión del Estado en Andalucía fue de 12.566 millones de euros, uno detrás de otro; en los últimos cinco años, ha sido de 18.488 millones de euros; es decir, en ocho años de Gobierno del Partido Popular invirtieron el 68% de lo que se ha invertido en cinco años por el actual Gobierno socialista. Datos para que comprueben sus señorías. Por lo tanto, término comparativo que me complazco en utilizar por aquello de lo que he oído en las últimas fechas de que si este había sido el presupuesto peor en términos históricos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, lo digo siempre porque creo que es muy importante recordarlo, no solamente estamos haciendo inversiones para conectar a ese Madrid que recibía el 30% de la inversión en infraestructuras con el resto de España. Y claro cuando se conecta Madrid con el resto de España, a veces también toca Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ahora son inversiones que, por ejemplo, Linares-Albacete, van a hacer que nos comuniquemos con Levante; es decir, inversiones que también están describiendo cuál debe ser el mapa de las infraestructuras de España de una manera bien distinta a cómo se concebía esa enorme red radial de infraestructuras en donde se podía ir en Ave de Madrid a cualquier sitio pero todavía, por ejemplo, desde Barcelona no se podía ir a ningún otro.</parrafo>
        <parrafo>Y en esas inversiones que, efectivamente, se están haciendo está el nuevo puesto de acceso a Cádiz; la autovía A-32 -como les he señalado- Linares-Albacete; rondas de circunvalación como la oeste de Málaga; la variante oeste de Córdoba; la SE-40 de Sevilla; avance en alta velocidad; mercancías; líneas de cercanías, también; Metros de Málaga y Sevilla; mejora de puertos y aeropuertos. Son proyectos que, como en años anteriores, van a seguir contribuyendo no solamente a más inversión sino a inversión mejor hecha, más útil y necesaria por la conectividad; es decir, a Andalucía le viene muy bien y le conviene la inversión que se hace en Andalucía, sin duda. Pero nos conviene la que se hace fuera de Andalucía comunicándose con Andalucía; es decir, hemos de mirar también hacia dónde van las líneas de crecimiento en las infraestructuras y si le convienen o no a Andalucía, y tengo que decir que eso ocurre en estos Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben ustedes, las asignaciones de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto deberán estar liquidadas antes del 20 de marzo de 2010. Y les digo desde esta tribuna que lo estarán, antes del 20 de marzo de 2010. En la Disposición quincuagésimo primera de la Ley de Presupuestos se prevé, por cierto, exactamente igual que se hizo en la ley anterior, se prevé algo parecido, mejor dicho, el acuerdo de la Comisión Bilateral Estado-Junta de este mismo mes, o del pasado mes de septiembre; y se prevé -digo- que se pueden hacer, no ya anticipos a cuenta, sino liquidaciones parciales de lo que pueda ser el montante definitivo de la Disposición Adicional Segunda. Es decir, percibiremos el próximo año 2009, no ya un anticipo de Tesorería, sino que vamos a percibir directamente una parte de la liquidación definitiva que solo tres meses después de que termine la vigencia del Presupuesto del año 2009 tendremos completamente liquidada.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, Andalucía tiene asignados en estos Presupuestos para el año próximo, 8.936,2 millones en conceptos de asignaciones del Fondo de Suficiencia; ello supone, por cierto, por aplicación estricta de la Ley 21/2001, de la ley en vigor, una reducción del 3,4%; si incluyéramos las transferencias del Guadalquivir, la reducción sería del 2% o un poquito menos del 2%, pero que es la que van a experimentar los ingresos tributarios del Estado, excepción hecha del Impuesto de Sociedades, que es, insisto, como evoluciona el Fondo de Suficiencia, de acuerdo con el actual modelo de financiación, Ley 21/2001.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Fondo de Compensación, en asignación del mismo, Andalucía baja del 36% al 35,3%, y eso es consecuencia de nuestra mayor renta por habitante; es decir, aplicando la ley estrictamente, la Ley 22/2001, Andalucía, por haber mejorado su renta por habitante respecto a la media de los perceptores del Fondo de Compensación Interterritorial, pasa de representar el 36% del volumen total al 35,3%. Significa esto que, con un crecimiento del 1,2% del Fondo de Compensación, Andalucía, sin embargo, reducirá en un 0,7 sus percepciones, hasta los 478 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y es obvio, señorías, que el Fondo de Compensación, prácticamente desde 1987, desde que nos integramos en la Unión Europea y empezamos a percibir Fondos Estructurales, ayudas de la Unión Europea, ha perdido buena parte de su potencia redistributiva. La dotación, en el año 2009, es de 1.354 millones de euros, aproximadamente, y yo comprendo que no es una cantidad alta. Aunque, eso sí, no es una cantidad alta, pero es bastante superior, por ejemplo, a los 880 millones que, como promedio, se asignó al Fondo de Compensación Interterritorial entre 1997 y 2004. No es una buena cantidad, es superior en términos históricos a la de ese período, pero, vamos a ver, en definitiva, con las reformas del sistema de financiación, cuál es el papel que tiene que actuar y jugar el Fondo de Compensación.</parrafo>
        <parrafo>Y voy concluyendo ya, señorías. Hay, desde luego, algunos aspectos más de los Presupuestos Generales que quisiera destacar. Puedo concluir, en todo caso, a mi modo de ver, que tienen más luces que sombras. Hay aspectos mejorables, pero no podemos olvidar -como decía al principio- que se están formulando en un momento de muy bajo crecimiento económico y de caída de los ingresos tributarios. Algunas de las críticas que se pueden hacer tienen su origen, además, en el actual modelo de financiación, que es un modelo que mejoró sustancialmente al anterior, pero que perfectible; es decir, la Ley 21 y la 22 de 2001 son guías fundamentales para la asignación de recursos en el presupuesto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Pero creo que -insisto en esto-, en términos históricos, es decir, comparando con otros Presupuestos Generales del Estado, los que van a aplicarse para el 2009, y, desde luego, teniendo en cuenta el momento económico en que se formulan, creo que son unos buenos presupuestos. Son leales con nuestra tierra, son solidarios con los que se pueden ver más afectados por la crisis económica, mantienen la inversión pública y, por lo tanto, merecen nuestro voto de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento a los grupos parlamentarios. En primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Corresponde la intervención al ilustrísimo señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, misión cumplida. Tenía usted la obligación de defender estos Presupuestos Generales del Estado, pero, sinceramente, vaya papelón, porque estos presupuestos son restrictivos, son regresivos y son resignados ante la crisis. Y no nos valen las comparaciones con los presupuestos del señor Aznar. ¿Qué tiene que ver eso con la situación actual? Es la crisis la que tendría que ser el elemento respecto de la comparación. Si valen para resolver, en el sentido de favorecer a Andalucía, en el sentido de favorecer a los más débiles, a los trabajadores, entonces serían unos buenos presupuestos, pero no son así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, siguen asentándose sobre previsiones mágicas de ese capitalismo neoliberal, como lo prueba la afirmación gratuita de que la recuperación se iniciará en la segunda mitad de 2009. Antes, por tanto, escondían la crisis misma; ahora esconden la gravedad de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir creciendo -dicen- un 1%. Ya, desde luego, el Fondo Monetario Internacional no comparte esa previsión, sino que prevé que va a haber una recesión de dos décimas en el 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y, gratuitamente, dicen que se volverá al 3% en el 2010. No se entiende por qué. La productividad va a subir. Efectivamente, claro, cuando hay más paro, hay más productividad, y cuando los parados van a crecer hasta un 1,1 millones de parados más, el 12,5%, cuando resulta que el Fondo Monetario Internacional prevé también un 15%, un 15% de parados y paradas a finales de 2009. Ciertamente la precariedad baja, desgraciadamente, porque los primeros en caer son los que tiene contratos precarios, los que tienen contratos temporales.</parrafo>
        <parrafo>Otra globalización es posible y el socialismo es el camino. Gruesas palabras, que no son de Hugo Chávez, son más o menos del Presidente Manuel Chaves en el Congreso de las Juventudes Socialistas. Pues bien, le tomamos la palabra. ¿Para cuando el socialismo, para cuándo? Ustedes están ciertamente víctimas del síndrome de Estocolmo: tantos años gestionando el neoliberalismo, que ya hasta le han cogido aprecio, y no saben salir de ese esquema.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, estos presupuestos lo que prevén, sobre todo, y fundamentalmente, son medidas que favorecen a las empresas maltratadas por la crisis y están preparando el camino para que los trabajadores paguen esta crisis, de la que no son autores, sino víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, respecto de las partidas para las prestaciones por desempleo, Solbes prevé 2.000 millones más que antes, y, sin embargo, el Ministro de Trabajo preveía 3.000. Pero es que resulta que el Fondo Monetario Internacional da más la razón al Ministro de Trabajo, porque se queda corta esa cifra, porque efectivamente va a ser poco, va a ser escaso para el ingente paro, el ingente número de parados y paradas que va a haber en esta temporada. Pero, por otro lado, estos presupuestos prevén que baje la recaudación de los impuestos de las empresas y que suba la de los trabajadores, un incremento del 6,7% de la recaudación del IRPF, y, sin embargo, un 33% menos comparado con el inicial de 2008, un 15,1% menos de la previsión de la recaudación final de 2008, respecto del impuesto de sociedades. Los Presupuestos Generales del Estado de 2009 prevén adoptar medidas sociales, que en realidad son un trasvase de rentas desde unos trabajadores a otros; es decir, una solidaridad, sí, pero no del Estado con respecto a los trabajadores, sino una solidaridad horizontal entre trabajadores. Pues, mientras quiere aumentar esos 2.000 millones a los que me refería, en la partida de prestaciones de desempleo, este año no se aplicará la deflactación de la tarifa y de las deducciones del IRPF, por primera vez en muchos años, a los trabajadores que suban de tramo, con lo cual se obtienen 1.200 millones para pagar esos 2.000 millones de las prestaciones por desempleo. Mientras tanto, se baja el Impuesto de Sociedades, se baja o se suprime prácticamente el Impuesto del Patrimonio y se recorta hasta ya cifras absolutamente absolutas el Impuesto de Sucesiones y Donaciones.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado de 2009 prevén un incremento de los impuestos indirectos: el IVA, los impuestos especiales y las tasas, que perjudican, sin duda, más a las rentas bajas que a las rentas altas. Y prevén, además, bajadas en casi todos los gastos públicos, incluidos muchos gastos sociales también, y un parón en el desarrollo, sobre todo, de los gastos educativos -educación sube un 1,8%-. Suben otras partidas, ciertamente: la dependencia, la vivienda, la ayuda al desarrollo -solamente un 2,2-, pero, en todo caso, ciertamente, la educación, uno de los pilares de ese nuevo modelo al que se pretendía llegar, de desarrollo productivo, pues, ciertamente, no sube suficientemente. El I+D es un 6,7% más, que, en todo caso, se nos antoja absolutamente insuficiente para seguir, de verdad, de forma coherente, ese desarrollo de un nuevo modelo social y un nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos restrictivos, pues siguen respetando los límites del déficit. Y efectivamente es verdad que se acude al déficit dentro de los márgenes de la Unión Europea, de la estabilidad presupuestaria, el 3%. Haría falta, posiblemente, o que la Unión Europea cambiase de márgenes o que nosotros adoptásemos medidas, a veces necesarias, sobre todo para una economía como la nuestra, que va a sufrir más que otras esta situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales del Estado no aportan, por tanto, suficiente para el cambio de modelo productivo tan necesario, ni en infraestructuras, que tiene solo un 4,5% de subida, ni en investigación y desarrollo, como decía antes, y los ingresos previstos en el Presupuestos Generales del Estado -hay que destacarlo claramente- son rehenes de las reformas fiscales regresivas que se han hecho últimamente, que han practicado, en la época de bonanza económica, auténticas barbaridades.</parrafo>
        <parrafo>Los 400 euros, medida electorera, medida demagógica; un importe de 5.400 millones de euros que serían ahora muy necesarios para las prestaciones por desempleo y otras prestaciones de apoyo a las economías más modestas, no por la vía directa, sino por la vía indirecta de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, los 5.400 millones de los 400 euros, más los 5.332 de la rebaja del 2,5% del Impuesto de Sociedades, generan una bolsa de dinero que podría haber sido muy necesaria para otras cuestiones. No digo yo que no haga falta una reducción de los impuestos de sociedades, pero discriminadamente, de forma que el volumen global de la recaudación no se viera perjudicado.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos son también paganos de estos presupuestos restrictivos y no adecuados a la crisis económica, pues bajan, en términos generales, una décima respecto de los presupuestos anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, Andalucía está maltratada por el Gobierno amigo del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>La distribución de las inversiones. Se nos acaba de decir que en Andalucía es donde invierte más el Estado. Andalucía se encuentra en la octava posición de las comunidades autónomas en la ratio euros/habitantes, con 544,2 euros/habitante. Castilla-León, 980; Asturias, 961,9; Aragón, 827,4, etcétera, etcétera. Por tanto, no es exacto: hay que comparar, realmente, para entender lo que se está diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Además, las inversiones este año incluyen también las de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir. Por tanto, en este sentido, efectivamente, a pesar de que se mantenga formalmente el 7,8% de las inversiones de población, pero las inversiones de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir la vez pasada iban fuera, esta vez van dentro, y, sin embargo, se mantiene esa ratio euros/habitante.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Suficiencia se reduce en 329 millones de euros, y baja porcentualmente -por tanto, también-, Andalucía, comparativamente con respecto al resto de las comunidades autónomas. Una décima, pero, poquito a poco, una décima este año, otra décima el año pasado... El Fondo de Compensación Interterritorial se reduce un 0,72%, y la Deuda histórica no tiene ninguna consignación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Volveremos de nuevo, en el Presupuesto de la Junta de Andalucía, a consignar una serie de millones que no tendrán el respaldo de los Presupuestos Generales del Estado. Sin embargo, sí hay muchos miles de millones para pagar esa banca canalla que ha estado flirteando con los tóxicos globales, globalizados, mientras que no hay un euro por parte del Gobierno del Estado para pagar la Deuda histórica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que estos no son los presupuestos, por tanto, que le corresponden al momento histórico en el que estamos viviendo. Y la comparación no puede ser la historia pasada: tiene que ser la historia por venir, porque esta crisis tiene que situar, precisamente, los intereses de Andalucía, y de los trabajadores y de las clases más necesitadas, más débiles, de las capas más débiles de la población, como el criterio en función del cual hay que comparar. No nos comparen ustedes, con ese baile de enfrentamiento partidista, unos presupuestos que realmente no se sostienen por parte de nadie si no es, efectivamente, haciendo la fruslería del trilero. Aquí se pone mucho en comparación a cuando ustedes no pusieron nada. Eso no interesa a nadie, hoy no es el debate.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señor Vicepresidente Económico del Gobierno de la Junta de Andalucía: ese no es el debate, no se equivoque usted. A los andaluces no se les va a contentar con decir que estos son mejores que los que hacía Aznar, porque esa no es la cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, el señor Sanz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señor Vicepresidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si usted hubiera venido a esta Cámara hoy a defender a Andalucía, a defender a los andaluces, y no a salvar la cara, una vez más, de los despropósitos del señor Zapatero; si usted hubiera venido a defender a Andalucía y no a justificar una nueva agresión y una nueva discriminación del señor Zapatero y del Gobierno del Partido Socialista con Andalucía, usted hoy, aquí, en lugar de intentar ocultar el agravio y la discriminación en Andalucía, lo que tendría que haber hecho es haber apoyado y haber solicitado la retirada de los Presupuestos Generales del Estado para Andalucía. Usted hoy, aquí, si hubiera defendido de verdad a Andalucía, lo que tendría que hacer -y va a tener la oportunidad de ello, por una propuesta de resolución del Partido Popular- es instar al Gobierno de la Nación a la retirada del proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado. Primero, por haberse elaborado con anterioridad a las decisiones en materia de crisis económica. Si son unos presupuestos que lo que venían a decir era que no había crisis, ¿cómo se va a afrontar la crisis con unos presupuestos que decían que no había crisis? ¿Esos son los presupuestos que usted defiende hoy aquí? En segundo lugar, unos presupuestos que no solventan la situación hoy de las familias andaluzas y de las pequeñas y medianas empresas andaluzas, y que, por tanto tampoco responden a las necesidades de Andalucía. Y, tercero, unos presupuestos que son contrarios a los intereses de la Comunidad Autónoma y que incumplen flagrantemente el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por esas razones, si usted no hubiera venido aquí a salvar la cara a Zapatero, si hubiera defendido a Andalucía, lo que tiene que sumarse es a la solicitud de retirada del proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado. Eso es lo que tendría que haber hecho el Gobierno del Partido Socialista aquí, en Andalucía, porque lo se nos trae a debate -sí, señor Consejero; sí, señor Vicepresidente- son los presupuestos más antiandaluces de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Justifica usted que son unos presupuestos que crecen más que los que hacía el Gobierno de Aznar. Pero, señor Vicepresidente, ¿es que todos somos tontos? Todavía bastaba. No he conocido nunca en la historia de un presupuesto de un año posterior que sea inferior al de los años anteriores. Bastaría con el crecimiento evidente que tienen que tener año a año los presupuestos. Vaya justificación, vaya peso y soporte de su intervención si justifica que son mejores que los de Aznar. Hombre, es que han pasado muchos años, han pasado cinco, y, evidentemente, señor Vicepresidente, habrá crecido en algo, aunque claramente sea insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, es el segundo año en que se presentan unos presupuestos donde se debería cumplir el Estatuto de Autonomía para Andalucía, y ahí usted tendrá que reconocer con nosotros que estos presupuestos incumplen gravemente nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso son los presupuestos más antiandaluces: porque no viene lo que tiene que venir, no apuesta por Andalucía como debería apostar, y, evidentemente, lo que hace es, definitivamente, hacer, realizar la fotografía, una vez más, del desprecio a Andalucía del Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos, señor Vicepresidente, son unos presupuestos que pisotean a nuestro Estatuto, demuestran una falta de respeto a Andalucía y al Estatuto de Autonomía. Aquí está visto que vale todo tipo de discriminación; aquí está visto que de lo que se trata es de no molestar al señor Zapatero, porque vale todo, vale como siempre. Que para Andalucía sean las palmaditas y para los demás el dinero -para nosotros las buenas palabras y para los demás el dinero-, y eso no vale si se trata de defender a Andalucía, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, estos presupuestos, sobre todo, son una gran mentira. Y ahora se lo voy a demostrar. Pero, sobre todo, le quiero mostrar la preocupación del Partido Popular por los últimos pasos del señor Zapatero, que están siendo demoledores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cualquier autonomía, si llega a ocurrir lo que ha ocurrido con los Presupuestos Generales del Estado o con otras cosas que está haciendo el Gobierno de Zapatero con Andalucía, ya el señor Chaves, ya el presidente de una Comunidad Autónoma tendría que estar acampado en Moncloa, plantando cara y defendiendo los intereses de la Comunidad. Pero ustedes ni respetan el Estatuto ni respetan a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, que es la Comunidad Autónoma más castigada por la crisis, está siendo, en estos momentos, la Comunidad más castigada por el Gobierno de Zapatero. El primer mazazo lo hemos recibido de la Deuda histórica. Si viene usted a decir aquí: «cumpliremos con la Deuda histórica»; pero, señor Vicepresidente, no diga usted que dentro de 18 meses cumplirán con la Deuda histórica. Para creerle cumplan con la Deuda histórica y pongan 1.500 millones de primer pago de la Deuda histórica de los más de 3.000 que deberían de contemplar en la Deuda histórica, señor Vicepresidente; pero en los Presupuestos Generales del Estado no viene ni un euro de Deuda histórica. ¿Cómo vamos a confiar en usted si lo primero que ha hecho es incumplir el plazo del 20 de septiembre para definir la cuantía del Estatuto de Autonomía de la Deuda histórica?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Vicepresidente, están bien las buenas palabras, pero en usted ya no valen las buenas palabras, porque no tiene credibilidad, porque ha incumplido el Estatuto y ha aplaudido que se incumpla el Estatuto, señor Vicepresidente. Después de lo de la Deuda histórica ha venido lo de la financiación sanitaria, los más de 300 millones de euros que no nos han anticipado en los Presupuestos Generales del Estado. Luego vienen los 754.000 andaluces que han dejado fuera del sistema y, para colmo, ahora vienen unos presupuestos que son una gran estafa a Andalucía y que suponen el mayor agravio de la historia de nuestra economía. Sí, señor Vicepresidente, un Gobierno Socialista que plasma sus recortes sociales en la reducción del Fondo de Compensación Interterritorial o la reducción del Fondo de Suficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, no es verdad, no es verdad que se cumple el Estatuto. No es verdad que seamos la Comunidad Autónoma que más recibe. ¿De dónde se saca usted las cifras, señor Vicepresidente? ¿Usted qué cifras maneja? Porque, evidentemente, no hay quien sostenga que Andalucía sea la Comunidad Autónoma que más recibe. Y, según nuestro Estatuto, tendríamos que ser la Comunidad Autónoma que más recibiera. Mire usted, señor Vicepresidente, somos la número 13 en euros por habitante. ¿Cómo podemos ser la que más reciba si estamos por debajo de la media que se sitúa en 568,3 euros por habitante? Si estamos por debajo de Cataluña en euros por habitante, porque Cataluña recibe 641,6 euros por habitante y nosotros 547, por tanto, falso, señor Vicepresidente, nosotros no somos los que más recibimos; estamos por debajo de otras comunidades, estamos por debajo de la media de España. Y lo que es más, lo que es más, cuatro provincias andaluzas están por debajo de la media nacional en las inversiones del Estado, y Andalucía, como le digo, el lugar número 13. Pero, si no quiere hablar de euros por habitante, hablemos de cuantía. Cataluña, al final, termina recibiendo más de 5.000 millones de euros, señor Consejero, señor Vicepresidente, y Andalucía 4.400. Las Matemáticas las hemos aprobado los dos, seguro que usted con mejor nota, porque usted siempre es mucho mejor que todos los demás, porque siempre nos lo achaca a los demás, pero yo sé que 4.400 es menos que más de 5.000, y eso, al menos, usted nadie se lo va a poder negar en esta Cámara. Por lo tanto, señor Vicepresidente, las cuentas claras, fullería ninguna, así son las cuentas y así es el agravio que ustedes hacen a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, le voy a decir más, es que si nos trataran como a Cataluña, por ejemplo, señor Vicepresidente, a nosotros nos han robado 700 millones de euros, que, aplicando el 18% de población, es lo que nos tendría que haber sumado frente a Cataluña, porque tenemos un millón de habitantes más. Y si Cataluña recibe más de 5.000 millones reales, teniendo nosotros un millón de habitantes más, tendríamos que estar por encima de los 5.100 millones de euros; y resulta que nos han dado 4.400, señor Vicepresidente. Por lo tanto, primera conclusión, mentira, no somos los que más recibimos y se incumple flagrantemente el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero es que a usted le parece normal que, por ejemplo, fíjese, Sevilla, que es la cuarta provincia de Andalucía, sea la número 45 en inversión? ¿A usted le parece normal que Córdoba, que es la número 18 en población, sea la número 40 en inversión? Porque ese es el criterio de nuestro Estatuto, el de la población.</parrafo>
        <parrafo>En el Fondo de Compensación Interterritorial, señor Consejero..., pero si hemos recibido menos y ustedes planteaban el objetivo de alcanzar el 0,3 del PIB, ya no hablaban de duplicarlo, hablaban, prácticamente, de triplicarlo y lo que hacen es reducirlo. ¿Vamos a aplaudir esos presupuestos, señor Vicepresidente? No podemos aplaudir esos presupuestos porque ustedes pierden, entre Fondo de Suficiencia y Fondo de Compensación Interterritorial, 329 millones de euros menos, que es lo perdemos como consecuencia de estos presupuestos que nos plantean. Como perdemos con los presupuestos en materia de empleo. ¿Es comprensible que nuestra Comunidad Autónoma sea una Comunidad Autónoma que se quede fuera de los planes de empleo cuando se le da a otras cuatro comunidades autónomas, que las cuatro sumadas tienen 100.000 parados menos que Andalucía? Y nosotros que tenemos 100.000 empleos más que las cuatro sumadas no tenemos un plan de empleo para toda Andalucía, señor Vicepresidente, para toda Andalucía. No es lógico y, sobre todo, lo que no es lógico es que ustedes, es que ustedes lo aplaudan.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, señor Vicepresidente, hay algo que resulta todavía más gravoso para Andalucía y es el engaño y la discriminación. No solo que nos maltraten, es que, sobre todo, nos tomen el pelo, señor Vicepresidente; y eso es peor, que usted puede aceptar que le engañen, usted puede aceptar que jueguen, pero, evidentemente, encima saber que le están tomando el pelo... Porque nos están tomando el pelo, señor Vicepresidente, con una segunda mentira en relación con el Estatuto. La primera mentira es que no recibimos más que los demás, estamos por debajo y, por tanto, se incumple el Estatuto. Pero la segunda mentira es que en nuestro Estatuto se contempla una cláusula de garantía de ejecución, que usted me tendrá aquí hoy que venir a explicar por qué esa cláusula, en cumplimiento de esos estatutos de autonomía, se le reconocen 1.000 millones de euros a Cataluña y a Baleares, y nuestro Estatuto que contempla esa cláusula de garantía de la no ejecución de los presupuestos ha sido excluida, es decir, cero euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cómo justifica eso aquí? ¿Usted cómo va a venir a defender esos presupuestos si resulta que a nosotros nos toman el pelo mediante una discriminación absolutamente inaceptable de nuestro Estatuto de Autonomía? 1.000 millones de euros para Cataluña y para Baleares, yo no digo que no se lo den a los demás, lo que sí digo es que por qué usted permite y por qué permite su Gobierno que excluyan a Andalucía de lo que es el cumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que no podemos aceptar, porque si eso fuera así sí estaríamos cumpliendo con las expectativas de alcanzar los más de 5.100 millones de euros que, al menos, en relación con la población nos tendrían que haber venido y haber incrementado esto mediante la aportación de esos 1.000 millones de euros que ojalá, incluso, hubieran sido más.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Vicepresidente, lo peor es que usted todo lo que ha defendido no se sostiene en pie, usted ha defendido la Deuda histórica y no viene nada; usted ha defendido el Estatuto y lo incumplen, y le he dicho dos mentiras en relación con el Estatuto. Pero es que encima viene aquí y viene a defender estos presupuestos como una apuesta social, es decir, por el mantenimiento de las políticas sociales. Pero, señor Vicepresidente, si lo único que han hecho estos presupuestos y durante este año es bajar los impuestos a los más ricos, quitando el Impuesto de Patrimonio y no haciendo una bajada de impuestos para las familias y para las pymes que son los más necesitados y, entre otras cosas, quitando de una vez por todas el Impuesto de Sucesiones. Esa no es la política social.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, hay más recorte social, señor Vicepresidente, que, por ejemplo, ir en contra de la seguridad ciudadana. Yo recuerdo en la anterior legislatura que una de sus banderas políticas era la seguridad ciudadana y hablaban de que una de las políticas sociales más importantes para la calidad de vida y para la libertad, evidentemente, como política social era la seguridad ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted ve comprensible, señor Vicepresidente, que estemos en un incremento importante de delincuencia en Andalucía, que se detecten -esto es documentación del Gobierno-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señoría.</parrafo>
        <parrafo>... 651 guardias civiles que faltan en Andalucía y que haya 2.449 policías que faltan en Andalucía? ¿Y saben ustedes lo que han hecho? Ustedes lo que han hecho es reducir a la mitad las partidas para Andalucía en materia de seguridad ciudadana. Usted rebáteme esta cifra: 30 millones de euros en la Ley de 2008, 14,3 millones de euros en el 2009. Eso es ir en contra de las políticas sociales, eso es rebajar las políticas sociales, eso es un recorte brutal de las políticas sociales porque, si hay una política social clave, esa es la de la libertad y la de la solidaridad y, evidentemente, se hace apostando por la seguridad ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Pero vuelven a castigar a los andaluces y solo consignan 600.000 euros para viviendas en los Presupuestos Generales del Estado, es decir, la empresa estatal de suelos tiene cero viviendas proyectadas en Andalucía de todas las que está haciendo en España; por ejemplo, Extremadura multiplica por 10 esas partidas presupuestarias. Se las hemos denunciado, ¿le parece que eso no es recorte social brutal en los Presupuestos Generales del Estado? Porque la vivienda también es una política social, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya el colmo de los agravios viene de la mano..., señor Vicepresidente, y se lo digo esta vez como gaditano que pasa por el peaje todos los días y resulta que uno ve que en el 2008 hay una partida presupuestaria ni más ni menos que de 147 millones de euros para rescatar peajes y acabar con los peajes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, le ruego a su señoría, por favor, que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Definitivamente, señor Presidente, acabo.</parrafo>
        <parrafo>En los presupuestos de 2009, señor Vicepresidente, eso, incluso, se incrementa a 158. ¿Por qué se quitan los peajes en León-Campomanes o Morrazo-Vigo-A Coruña, en Logroño y la mayoría de los de Cataluña? Señor Vicepresidente, usted puede defender unos presupuestos que discriminan a Andalucía. ¿Por qué, incrementándose las partidas presupuestarias, Andalucía vuelve a ser excluida en el fondo estatal de peaje?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha venido hoy aquí a salvar la cara a Zapatero, usted ha venido hoy aquí a hacer su papel como dirigente socialista. Lamento mucho que usted no haya venido a cumplir como Consejero y como Vicepresidente de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Tiempo ahora para el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace un mes menos un día, debatíamos en esta Cámara, con un formato similar al de ahora, sobre la situación económica, sobre la crisis económica y sobre las medidas que el Gobierno de la Junta había adoptado -debía adoptar- y los efectos que esas medidas pudieran tener sobre la situación de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, quede bien claro que, para el Grupo Parlamentario Socialista, el debate de hoy se celebra en ese contexto, y, por lo tanto, ese es el debate, señor Vaquero; para nosotros, ese es el debate, un debate que enmarca el que hoy hacemos, el de los Presupuestos Generales del Estado y su incidencia en Andalucía. Pero un debate que debe tener en cuenta que nos encontramos ante una situación económica, una situación de la economía de clave internacional, pero que tiene -como el Vicepresidente ha dicho en su intervención inicial-, sin duda, efectos y consecuencias, también en Andalucía. Y ante esa situación, señorías, yo creo que las ciudadanas y los ciudadanos, todas y todos, lo que exigen de nosotros es política con mayúsculas; es una cierta altura de miras; es, en definitiva, que pensemos más en ellas y ellos, en la ciudadanía, en sus intereses, en sus necesidades y no, en nuestros intereses partidarios.</parrafo>
        <parrafo>Y así voy a intentar fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista en relación con los Presupuestos Generales del Estado que ha presentado el Gobierno de España ante las Cortes Generales para el año 2009. Unos presupuestos, señorías, que, para nosotros, responden a una política económica y presupuestaria, iniciada hace casi cinco años, que es una política económica que ha dado resultados positivos para el conjunto de la sociedad española, pero, también, evidentemente, para la sociedad andaluza. Una política económica que ha permitido que hayamos tenido años de un crecimiento de nuestra economía, y, en particular, en Andalucía, superior a la zona euro; que ha permitido que hayamos tenido, también, una generación de empleo, y, en particular, en Andalucía, superior al porcentaje de creación de empleo en relación con el conjunto de la población activa del resto de los países de la zona euro; que es una política económica y presupuestaria que ha permitido que hayamos tenido un desarrollo en materia de infraestructuras vinculadas al transporte, especialmente, al transporte terrestre, tanto por carretera como por ferrocarril; que permiten que, hoy, España, y Andalucía, especialmente, sea uno de los países de la Unión Europea con una dotación de infraestructuras físicas, de capital físico, más notable, más avanzada, desde el punto de vista de su calidad, pero, también, desde el punto de vista de su financiación pública.</parrafo>
        <parrafo>Y es una política económica y presupuestaria, señorías, que también ha conseguido que, a la vez que se daban todos esos pasos y que se cumplían todos esos objetivos, se daba respuesta a los retos de una sociedad que necesitaba profundizar en los derechos sociales; una sociedad que necesitaba, la española, avanzar en el conocimiento y en la información, en la innovación y el desarrollo; y, que, por lo tanto, han sido unos presupuestos, una política económica y presupuestaria que año a año ha permitido incrementar no solo las partidas presupuestarias sino también los incentivos al sector privado para el fomento de la actividad de innovación, investigación y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>En suma, señorías, creemos que esa política económica y presupuestaria es la que hay también en este proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el año 2009; un proyecto de Presupuestos Generales del Estado que siendo así fiel a esa política económica y presupuestaria, sin embargo, toma nota de la crisis. Sin embargo, es consciente de que hay que hacer unos presupuestos, que son austeros y de contención del gasto público; que son unos presupuestos que dan respuesta a una crisis, pero que procuran, que ponen en marcha medidas que alimentan presupuestariamente las políticas que permitan que los efectos más negativos de la crisis no caigan sobre las espaldas de los sectores más débiles de la sociedad; una política presupuestaria, unos Presupuestos Generales del Estado, que recogen un incremento sustancial de las asignaciones para el desempleo, previendo, precisamente, que una de las consecuencias de la actual crisis económica será el aumento del desempleo en nuestro país, y, también, en Andalucía. Unos presupuestos que contemplan medidas que, a la vez, sirvan para mantener el ritmo de la actividad en relación con el conocimiento, la innovación, el desarrollo y la investigación, y, por lo tanto, que nos preparen para estar en mejores condiciones cuando veamos el final de la crisis. Una política presupuestaria, unos presupuestos, que continúan una política que permita modificar nuestro modelo productivo para ir ahora hacia un modelo productivo en el que impere más la actividad vinculada con el desarrollo y las nuevas tecnologías, con la innovación y no con la actividad de la construcción en el sector residencial.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, una política presupuestaria, unos presupuestos que contribuyen a una estrategia -creemos- absolutamente necesaria de dar respuesta, desde la izquierda, desde la izquierda europea, desde la izquierda moderna, desde la izquierda democrática, a un fenómeno que, sin duda, ha puesto de manifiesto cuáles son las consecuencias de una globalización de la especulación incontrolada, a una respuesta, a una crisis, que pone de manifiesto los efectos de una globalización no gobernada democráticamente sino regida por la ley pura y simple del especulador del mercado más salvaje. Y frente a eso, creemos que existen respuestas, y que estos presupuestos, de alguna forma, en una cierta medida, dan una parte de la respuesta que no puede ser ni del ámbito de una Comunidad Autónoma, ni siquiera del ámbito de un Estado, sino que tiene que ser respuestas, al menos, en el ámbito europeo.</parrafo>
        <parrafo>Y estos son unos Presupuestos Generales del Estado que, en relación con Andalucía, porque el motivo del debate no es reflexionar teóricamente, ni prácticamente, sobre los Presupuestos Generales del Estado y la situación de crisis internacional, y el mercado y la globalización, sino sobre el aquí y ahora en nuestra tierra. Son unos presupuestos que, señorías, cumplen el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Sanz, permítame que le interpele directamente: ¿dónde dice el Estatuto de Autonomía que las inversiones del Estado tienen que ser la mayor cantidad en Andalucía que en ninguna otra Comunidad Autónoma de España? ¿Dónde lo dice? Porque su señoría ha dicho: «Como no somos la Comunidad que tiene más recursos de inversión del Estado, no se cumple el Estatuto de Autonomía para Andalucía». Falso, mentira, por utilizar la misma terminología. Yo procuro ser muy correcto pero si su señoría utiliza mentiras, yo las utilizaré, también, con usted. Mentira.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Es que la inversión per cápita es inferior a la media». El señor Vaquero, antes, creo que ha dicho que estamos más o menos en la media, pero, en fin, yo no voy a discutir eso. ¿Dónde dice el Estatuto de Autonomía para Andalucía que los Presupuestos Generales del Estado tengan que asegurar que tenemos una inversión per cápita en la media española? ¿Dónde lo dice, señor Sanz? Porque si no lo dice, el que dice mentiras es usted; y no, el Vicepresidente de la Junta cuando afirma que cumplen el Estatuto. El Estatuto dice lo que dice, y lo único que dice el Estatuto en materia de inversión es, de manera clara, tajante y taxativa -lo sabe usted tan bien como yo-. Yo no sé si sabe, seguramente, más matemáticas que yo que soy un matao en matemáticas, como en tantas otras cosas. Pero, desde luego, en el Estatuto, ni usted ni yo somos unos «mataos». Y, por lo tanto, usted sabe como yo lo que dice la Disposición Adicional Tercera, señor Sanz. De manera, que no venga aquí con truquitos que ya nos conocemos desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>La Disposición Adicional Tercera dice «que deben de ser las inversiones equivalentes al peso de la población de Andalucía respecto al conjunto de la población española», y somos el 17,8%, según el último censo de población, y es el 17,8% lo que le asignan estos Presupuestos Generales del Estado para el año 2009 a Andalucía. Y, por lo tanto, se cumple. ¿Cómo que no se cumple? Lo demás podían ser argucias para buscar..., porque los números lo aguantan casi todo, para buscar argumentos para algo que ya estaba decidido de antemano. Si ya lo dijo el señor Rajoy el otro día. Pero si lo dijeron ustedes al día siguiente de anunciar el señor Solbes los presupuestos en el Congreso de los Diputados, cuando todavía nadie tenía ni siquiera los papeles..., ya dijeron ustedes que lo que había que hacer era devolverlos. Lo que había que hacer era devolverlos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted hoy, aquí, ha hecho el papel de servir a una estrategia dictada por su partido a nivel nacional, que es la de exigir la retirada de los presupuestos. Pero si todavía, después del anuncio ayer de las medidas en materia financiera por parte del Presidente del Gobierno, el señor Rajoy, a la vez que se estaba reuniendo el señor Solbes con el señor Montoro, estaba exigiendo la retirada de los presupuestos. De manera que es todo mentira. Están ustedes, sencillamente, siguiendo una estrategia dictada por su partido a nivel nacional, contra estos presupuestos y contra el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, si, además de eso, usted lo que pretende es afirmar que estos presupuestos consolidan la traición, el agravio, etcétera, permítame que yo no tenga más remedio que acudir a la historia, claro que sí. Señor Vaquero, no por crear un bipartidismo ni cosas de ese tipo, no, no. Es porque me parece que no tiene credibilidad quien no puede tenerla para hacer afirmaciones como las que se han hecho desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, vamos a ver. El señor Arenas ha dicho que estos presupuestos son la mayor agresión a Andalucía en la historia de su autonomía. Y, claro, yo quiero mirar, señorías, las cuentas de cómo eran las inversiones en Andalucía en los años en que el señor Arenas era ministro o vicepresidente del Gobierno. En el año 1997, el porcentaje de participación de Andalucía en las inversiones del Estado era del 15%; en 1998, bajó al 12,2%; en 1999, subió un poquito, al 13,2%; en 2002 -cuando volvió al Gobierno el señor Arenas; no hablaré de los años en que fue Secretario General del PP y no miembro del Gobierno-, estaba en el 13,3%; subió al 14,6%, y, finalmente, en 2004, al 14,8%. La media: el trece y pico por ciento -cuatro puntos por debajo de lo que ahora tenemos y de lo que nos corresponde, según el Estatuto-. Y yo no recuerdo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Yo no recuerdo que el señor Arenas hiciera nada extraordinario ni hiciera ninguna manifestación en contra de aquellos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también me parece que el señor Arenas no estaba nada incómodo con unos presupuestos -los del año 2002- en los que a Andalucía le correspondieron 1.914 millones de euros y a Cataluña, 2063 -no hablaré de Madrid, pero hablo de Cataluña, porque es lo que a ustedes les encanta comparar-. Pues bien, Andalucía tenía menos inversión del Estado que Cataluña y el señor Arenas era entonces el Ministro de Administraciones Públicas de ese Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El año 2003, ocurrió lo mismo: 2.348 millones de euros para Andalucía, 2.557 para Cataluña. Y al señor Arenas no se le escuchó ni media palabra. Y, en el año 2004 -era ya Vicepresidente; se supone que su poder era mayor en el seno del Gobierno-, Andalucía recibía 2.577 millones de euros; Cataluña, 2.740. Y el silencio del señor Arenas siguió siendo clamoroso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Sanz, yo creo que hubiera sido bastante más positivo, más constructivo -y voy terminando, señor Presidente-, que, en lugar de hacer política de regate en corto un año más, con motivo de los Presupuestos Generales del Estado -como casi con cualquier motivo, como hacen ustedes-, hubiera hecho política con mayúsculas; hubiera hablado de cómo puede incidir este proyecto de Presupuestos Generales del Estado de manera constructiva en mejorar las perspectivas de la sociedad española y de la sociedad andaluza frente a la crisis en la que nos encontramos; que hubiera transmitido mensajes positivos no respecto a los presupuestos... Yo no le estoy pidiendo que respalden unos presupuestos que no son los suyos, sin duda, que responden a un modelo de política económica que no es el suyo, claro que sí. Pero si están ustedes criticando que se destinen aumentos sustanciales del presupuesto al seguro de desempleo; si están ustedes criticando que se destinen incrementos sustanciales a la política de becas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, le ruego a su señoría, por favor, que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón.</parrafo>
        <parrafo>... o al aumento de las pensiones mínimas... Es lógico que ustedes tengan otro proyecto. Pero tengan ustedes, al menos, la altura de miras de ese arrimar el hombro del que tanto se habla, que se hubiera traducido, se podría haber traducido -y todavía tendrían la oportunidad de hacerlo-..., de criticar este presupuesto, pero también de hacer alguna propuesta constructiva en torno a él, y no, sencillamente, de haber presentado este presupuesto, como siempre, en el marco del catastrofismo, de la política de la tierra quemada, que es la que tanto les gusta a ustedes y es por la que los andaluces y las andaluzas no les han dado nunca el apoyo suficiente hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Antes de darle la palabra al señor Vicepresidente, quiero hacerles saber a sus señorías que, una vez que finalicemos este debate general, se suspenderá la sesión por el tiempo reglamentario de una hora, que permitirá y que incluirá también el tiempo para la presentación de las nuevas propuestas de resolución por parte de los grupos parlamentarios -como sus señorías conocen-. Por lo tanto, para el buen gobierno de sus señorías, les anticipo que la sesión se reanudará a las 17:00 horas, con la presentación, por parte de los grupos políticos, de las propuestas de resolución y la consiguiente votación.</parrafo>
        <parrafo>Así -y ahora, sí-, el señor Vicepresidente Segundo... Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, comprenderá usted que el presupuesto..., los presupuestos del Estado para el año que viene admiten un margen, porque es modificada la Ley de Estabilidad Presupuestaria..., se permite un nivel de endeudamiento que antes no se permitía. Y ese nivel de endeudamiento, además, ha servido para que los Presupuestos Generales del Estado mantengan -incluso, aumenten- el gasto social y mantengan un caudal inversor, en un momento en el que usted mismo ha dicho que se va a producir una recesión económica. Es decir, estamos hablando de que se ha cambiado radicalmente la política histórica de déficit cero por una política que permite, con el ahorro acumulado en la época de crecimiento, derivar recursos hacia quienes más pueden estar necesitados por una crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría... En cuanto a los activos tóxicos, mire, no... Lo que ha dicho el Presidente del Gobierno de las entidades financieras... Lo que se van a comprar son activos solventes, que se van a devolver al mercado, y que el Gobierno va a hacer esto con una operación de endeudamiento que va a recuperar; que va a recuperar, sin lugar a dudas. Por lo tanto, no hablemos ni hagamos demagogia con esa medida, porque lo que está faltando es liquidez, y ustedes saben perfectamente que esa medida proporciona liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, le recuerdo -se lo ha recordado también el señor Gracia- que, bueno, nosotros tenemos la inversión que dice el Estatuto que usted apoyó. Pues claro que es la inversión media, porque se dice que es nuestra participación en la población nacional. Y, por lo tanto, la inversión media por habitante tiene que ser esa -la media- y no puede ser otra. Habrá algún aporte por encima y otros por debajo. Pero eso es lo que acordamos en el Estatuto de Autonomía y lo que está en la Disposición Adicional Tercera y lo que cumplen estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Sanz, no me voy a remontar a mi historial académico. Simplemente, le digo que no acostumbro a hacer trampas con los números; no acostumbro a hacer trampas con los números y lo que afirmo en esta tribuna se puede constatar con la realidad. Me gustaría que usted hiciera lo mismo, porque ha hecho afirmaciones aquí que no se pueden sostener.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero confrontar unas cifras con otras. Simplemente, le digo que, el día 30 del pasado mes, el Consejero de Economía y Hacienda de la Comunidad de Madrid subrayó que, mientras que la Comunidad de Madrid pierde el 23% de inversión en el período 2004-2009, comunidades como Cataluña o Andalucía han experimentado un crecimiento del 68,84% y del 70,31%, respectivamente. Los madrileños están agraviados -dice- respecto a los andaluces. Eso lo dice el Consejero de Economía y Hacienda de la Comunidad de Madrid, gobernada por el Partido Popular. Por lo tanto, ustedes dicen aquí una cosa; en otra Comunidad, dicen otra. Pero lo que sí dicen fuera de aquí es que los presupuestos favorecen a Andalucía y son buenos para Andalucía. Y son -como le he dicho- no solamente buenos para Andalucía, sino infinitamente mejores que cualquiera de los que ustedes hicieron. Y yo, simplemente, formulo una pregunta -se la hice antes y se la hago ahora-: elija usted uno cualquiera, de 1997 a 2004; uno cualquiera, el que le dé la gana. Y lo vamos a comparar capítulo por capítulo, sección por sección, asignación por asignación, y usted luego saque la conclusión que le dicta la razón, no la que dice la demagogia, y verá usted cómo no me puede seleccionar ni un solo dato.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Es que la inversión»... Claro, cada año crece, y, por lo tanto, no puede usted comparar con otra época. No es verdad, señor Sanz, no es verdad. Ustedes, en 1997, pusieron una inversión para Andalucía de 931 millones, y en 1998, un año después, de 775 millones. La bajaron de un año para otro. Pero es que, además, hay una cosa que se llama deflactación, que se hace aplicando el índice de crecimiento de la inflación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la inversión media en Andalucía durante la época del PP fueron 1.570 millones: 1.570 millones. Aplíquele usted todos los porcentajes de crecimiento de la inflación: se queda en 1.967. La de este año, 4.400. Mire usted, hay una diferencia notable. Más del doble, más del doble de la máxima en euros 2009, no en euros 1997, 1998...: en euros 2009. Haga usted también ese trabajo, que se puede hacer. Y, si se puede hacer, verán ustedes que jamás invirtieron nada parecido a lo que se está invirtiendo ahora, y en una época de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Claro que no vamos a votar la retirada de estos presupuestos. En España -no nos vamos a engañar-, la alternativa al Gobierno socialista solamente es el Gobierno del Partido Popular. Imagine usted si votamos en contra, qué va a pasar con los andaluces: que volvería a gobernar el Partido Popular, que nos darían una inversión menos de la mitad de ahora, que no darían nada a la Disposición Adicional Segunda, que retirarían fuerzas de seguridad, que no harían planes de empleo... Eso es lo que pasaría en Andalucía si gobernaran. Pero es que esa es la historia, y, por lo tanto, no podemos votar en contra porque... Yo no sé -se lo he dicho al principio- si son buenos, malos o regulares, pero infinitamente mejores que los que hizo el Gobierno del Partido Popular. Eso no tiene ninguna duda; eso es tan elocuente como son los números que usted puede ver. Y se lo digo ya.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado hoy de 1.500 millones, poner en los presupuestos para Deuda histórica. Bueno, si usted ha dicho aquí, exactamente siete veces, siete veces, ahí, 1.148 millones, ¿por qué dice ahora 1.500? Y mañana dirá 3.000, y pasado mañana 10.000. Usted, por lo menos, sea coherente consigo mismo. Usted ha dicho siete veces 1.148 millones de euros -no hago más que recordárselo-, y el año pasado nos decía: «no hay nada en los presupuestos, y lo que han pintado ustedes en los presupuestos es un simple anticipo de Tesorería». Bueno, es u simple anticipo de Tesorería, pero que aquí está, ¿eh?, en las cuentas, y gastado, y gastado, en hospitales, centros de salud, colegios... Eran 300 millones. Y ahora vendrán otros 300 millones el año que viene, o más. Y le aseguro a usted que, cuando dice el Estatuto, cuando dice el Estatuto, esa disposición adicional estará liquidada.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, lo de Cataluña, ya hay que explicarlo. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos el 17,82% de la inversión pública. Lo dice el cuadro. Y, en ese cuadro, Cataluña tiene el 15,2%, y luego empiezan a sumarle cosas. ¿Usted se imagina que yo me presentara aquí con un cuadro en el que dijera que Andalucía recibe el 15,2% de la inversión total regionalizada y luego me pintaran en una memoria trescientos millones por aquí, doscientos por allí o quinientos por allí? Me corrían a gorrazos, me corrían a gorrazos. En donde está territorializado y cuantificado, a Andalucía, 4.400, y Cataluña, 3.772. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, luego dice: «Pero es que le ponen también de la no regionalizada». Oiga, póngame usted a mí también la que, de la no regionalizada, voy a recibir, porque le aseguro que no menos de seiscientos millones de la no regionalizada van a venir a Andalucía, no menos de seiscientos millones. Y ¿por qué...?</parrafo>
        <parrafo>Y luego dicen: «Y le añaden pago de peajes» -Capítulo VII-. Oiga, ¿y por qué no me pone a mí lo del Capítulo VII? Porque le aseguro que en el Capítulo VII hay 587 millones, sin contar el fondo. Es decir, si me hace la cuenta homogénea con Cataluña, me salen 5.731 millones -5.731-; si añadimos el Fondo de Compensación, 6.209 millones -6.209-. Pero, hombre, compare cantidades homogéneas. En lo que cuenta -cuadro, sector público estatal-, nosotros, 17,8%, -lo dice el Estatuto-; Cataluña, 15,2%. En lo que no está en ese cuadro, ellos lo que digan, y nosotros también.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, esos mil millones... Se lo voy a explicar para que usted sepa de qué se trata.</parrafo>
        <parrafo>Baleares también tiene una cláusula; Baleares tiene una cláusula, en su Estatuto de Autonomía, como la nuestra: inversión respecto de población. La población de Baleares, si no me equivoco -me puedo equivocar-, es en torno al 2,3%, 2,4%, y, sin embargo, en el presupuesto le han puesto el uno y pico por ciento, el 1% casi, no mucho más del 1% Se lo tienen que compensar, se lo tienen que compensar. Yo prefiero que me lo pongan ya directamente, no que me lo compensen. Y ponen el año 2007 porque Cataluña, en 2007, tenía en vigor el Estatuto de Autonomía, y nosotros no; y en 2008-2009 nosotros tenemos una cláusula que dice, de acuerdo con el Estado: «Finalizado dicho período y establecida la liquidación definitiva, si esta resultara a favor de la Junta, dará lugar a una compensación que puede producirse mediante una encomienda de gestión a la Junta de inversiones por importe de dicha liquidación o a través de la ejecución directa de las mismas por parte del Estado». Aquí está la cláusula; la tenemos nosotros también. ¿Por qué no la quiere usted ver? Está esa cláusula.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo único que le diría es que compare cifras homogéneas, mire de verdad lo que dicen los presupuestos, compare con otras épocas, y verá usted, señor Sanz, que estos presupuestos son unos buenos presupuestos, en términos generales; que crece el Fondo de Suficiencia menos, porque aplicamos una ley... Una ley que, además, no es mala; es una ley que es mejorable, como pretendemos hacer, pero es una ley de 2001. Una ley de 2001 que aplicamos y da lo que da, objetivamente: no hay ninguna discriminación, todas las comunidades autónomas, todas... Y las que no llegan al cuatro de reducción o tres y pico es porque han tenido transferencias.</parrafo>
        <parrafo>En el Fondo de Compensación... Hombre, yo se lo he dicho, y, además, mi representante en la comisión de inversiones -podrá usted pedir el acta- dijo que era una cantidad insuficiente; pero también es verdad que ha crecido notablemente el Fondo de Compensación sobre la inversión que hacía en el fondo el Partido Popular. Ha crecido un 40%. No es mucho, pero ha crecido. Y, sobre todo, piense usted en una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Quedamos..., me parece que son cuatro comunidades autónomas con fondos estructurales; fondos que ahora se llaman de convergencia. Y hay otras, sin embargo, que salieron con un PIB per cápita prácticamente como el nuestro, y con el agravante de que su PIB per cápita si ha mejorado es porque ha perdido población, no porque haya crecido la riqueza. Tiene usted Castilla-León. Ahí si que yo entiendo que esas se sienten perjudicadas, porque nosotros, afortunadamente, seguimos, hasta 2012, con los fondos estructurales; es decir, esa cantidad, por supuesto, no la asuma usted para Cataluña. Seguimos con los fondos estructurales, y Castilla-León, por ejemplo, los ha perdido. Ahí si que hay un daño mayor que el que podamos sufrir nosotros con el Fondo de Compensación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bueno, le hago la caridad de no citarle los efectivos de policía que se suprimieron en su época, ¿eh?, que se suprimieron cerca de mil efectivos de policía en Andalucía, entre 1997 y 2004, mientras que, en esta época, en los años del Partido Socialista, han aumentado notablemente las fuerzas de seguridad, tanto policía, en 1.667, como guardias civiles, en 3.667. Es otro dato objetivo que usted podría comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Le hablaría de pensiones mínimas, le hablaría de cobertura de desempleo, le hablaría de gasto por dependencia, que en su época era exactamente cero, le hablaría de muchas otras cosas; pero, en definitiva, termino como empecé: Dígame usted un solo ejercicio presupuestario, uno solo. Vamos a coger números, ante notario, ante notario, como a ustedes les gusta, y luego veremos quién gana y quién pierde.</parrafo>
        <parrafo>Por goleada le ganamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación iniciamos el turno de réplica, y, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, de nuevo insistir en que el debate tendría que haberse centrado en la comparación entre los Presupuestos Generales del Estado para 2009 y las necesidades que la crisis económica conlleva, y no tanto en el tema de si estos presupuestos son mejores en abstracto que los del señor Aznar o no. Pero, en todo caso, este es un elemento que parece ser inevitable, en un debate en el que, efectivamente, interesa más confrontar, para mantener, diríamos, las dos ruedas de la bicicleta, que el situar lo que realmente son los problemas que interesan a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que tener altura de miras. Es verdad que hay tener altura de miras y, al mismo tiempo, hay que situar respuestas constructivas, ¿no? Y me alegran especialmente unas palabras del portavoz socialista, porque, sin duda alguna, hay que dar respuestas desde la izquierda, y eso, en eso, pues, vamos a coincidir siempre, en ese elemento teórico, ¿no?.. Y, además, el que se reconozca que, efectivamente, la globalización no ha estado gobernada democráticamente, sino regida por los especuladores, por la especulación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, lo que pasa es que -perdonen que les diga una cuestión-..., hombre, sin acritud, sin acritud, pero les pasa lo que decía Bertolt Brecht: «Cuando encontramos las respuestas, nos han cambiado las preguntas». A ustedes les pasa eso, llegan tarde siempre, porque, obviamente, hemos estado mucho tiempo, mucho tiempo avisando de estas cuestiones. Y eso era altermundismo, y ustedes estaban instalados bien en este sistema. Ese es el problema. Ese es el problema que han tenido ustedes, y, por tanto, permítanme que les diga que no son muy creíbles en ese aspecto de las cosas. Lo que pasa es que es verdad que tienen ustedes una habilidad especial, y es que nosotros lanzamos una idea, una palabra, un mensaje, y ustedes lo cogen, lo cogen para luego diluirlo en la realidad de las cosas. Ese es el problema que nosotros tenemos y que ustedes, sinceramente..., pues, conlleva su visión de las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos dicho que las inversiones... «Estamos en el octavo puesto en el ranquin de euros por habitante»: eso es lo que hemos dicho exactamente. Y, por tanto, que depende de cómo se mire el que efectivamente estemos o no cumpliendo las previsiones y, sobre todo, esto venía a colación de que el señor Vicepresidente había dicho, había firmado rotundamente que las inversiones para Andalucía..., éramos los mejores, las mayores inversiones respecto de todas las comunidades autónomas. Pues, mire usted no, si se trata de comparar en estos términos de esa ratio euros/habitante.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se admite el que haya más margen ahora, el del endeudamiento hasta un 3%; pero, claro, en estos presupuestos se prevé un 1,5%, por tanto, queda la mitad de las posibilidades, se asume solo el endeudamiento hasta la mitad de lo posible, cuando, ya, en este año se prevé que sea un 1,6%. Claro, evidentemente, si estamos en la perspectiva de que en el 2009 vamos a resolver el tema, pues, efectivamente, no va a hacer falta un 1,6%, ni un 3%, por supuesto, sino solo el 1,5% de endeudamiento. Mientras tanto hay partidas -insisto- sociales también que bajan o que se..., por ejemplo, la educación, que es tan fundamental para el cambio de modelo, que sube solo un 1,9%, ni siquiera la inflación, con lo cual, me quieren ustedes decir cómo no se acude a más endeudamiento. Si es que esta es la cuestión, y esto no son reflexiones de tipo teórico, sino son..., sobre el aquí y el ahora. La educación en Andalucía es fundamental, es fundamental. Estamos hablando de la educación para Andalucía también, no solamente para España en general. Y, efectivamente, nosotros creemos que no se nos ha respondido a la argumentación fundamental que hemos traído a esta Cámara en el día de hoy respecto de los Presupuestos Generales del Estado y sus repercusiones para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Que la van a pagar los trabajadores porque hay un trasvase horizontal de rentas en función de que las recaudaciones de los impuestos, es decir, de la política fiscal está prevista para ello? Eso no se nos ha respondido nada, y nos gustaría conocer su visión del tema. ¿Y que Andalucía recibe menos en el fondo de Suficiencia, menos en el fondo de Compensación Interterritorial? Pues, eso es lo que nos gustaría saber cómo, efectivamente, considera el Gobierno andaluz que con eso se va a poder resolver el problema de una crisis, que si afecta a toda España -y es verdad que la afecta, y va a afectarla de forma, pues, muy dura-, a Andalucía le va a afectar también.</parrafo>
        <parrafo>Esa recesión que puede venir para España es distinta del 1% de crecimiento que prevé el señor Solbes para el año 2009 en España...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego que vaya terminando, que su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, ahora mismo, señora Presidenta. Simplemente, porque estaba haciendo la comparación respecto de esas previsiones fallidas de los Presupuestos Generales del Estado, que si lo son para España lo son también para Andalucía, porque ustedes ya nos han adelantado el envolvente financiero del presupuesto de la Junta de Andalucía, que también prevén un crecimiento del 1%. Si en España falla eso, aquí en Andalucía falla también, y, por tanto, estamos, efectivamente, metidos en la misma falta de previsión y en la inadecuación de los Presupuestos Generales del Estado para abordar una crisis económica que va a afectar más a los trabajadores, porque todo está previsto para ello, y Andalucía la trata de forma no conveniente para los intereses de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo peor, señor Vicepresidente, es que usted, su Gobierno y su grupo están muy equivocados, y así nos va. De lo que se trata hoy no es de ganar por goleada al Gobierno de Aznar, señor Vicepresidente. Que no, que eso es el pasado. De lo que se trataba hoy, aquí, en este debate, igual que en el Congreso de los Diputados, es de que el partido quien lo tenían que haber ganado son los andaluces, y ustedes están obsesionados en ganar por goleada a Aznar, cuando la que tiene que ganar el partido es Andalucía, y los que tienen que ganar el partido somos todos los andaluces. Ese el error y la equivocación de usted, señor Vicepresidente, de su Gobierno y de su partido, y así nos va en Andalucía con su Gobierno, con el Gobierno del Partido Socialista. Por eso le hemos pedido la retirada, porque son unos presupuestos no adaptados a una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero si no había crisis, y han hecho ustedes unos presupuestos cuando no había crisis, y ahora resulta que hay una crisis y tienen que tomar medidas. Pues, tendrán que rectificar, dar marcha atrás y hacer unos nuevos presupuestos. Y le hemos dicho: le tendemos la mano, y lo hacemos juntos para abordar la crisis, ya que ya no somos antipatriotas, porque nosotros hablábamos de crisis y ustedes la negaban, ahora, por lo menos, podemos hablar juntos.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde viene en el Estatuto que Andalucía tiene que ser la que más reciba? Oiga, desde el día en que somos los que más población tenemos. ¿Sí o no? Ya no somos los que más población tenemos. Han desaparecido los andaluces. Claro, si ustedes hacen desaparecer 754.000 andaluces, no me extraña que seamos menos. Pero, es evidente que somos la Comunidad Autónoma que más población tiene.</parrafo>
        <parrafo>Si el presupuesto se tiene que distribuir en orden a la población de nuestra Comunidad Autónoma, debíamos ser... ¡Ah! Ahí está la trampa, salvo que usted también a la vez vote..., salvo que usted a la vez esté de acuerdo con que las comunidades ricas reciban más dinero en concepto de PIB. Y eso es incompatible, señor Gracia, con nuestro Estatuto. No se puede defender lo uno y lo contrario, no se puede defender el Estatuto -como usted dice- en términos de población, y luego a la vez aplaudir..., ¿eh?, soplar y sorber; es decir, a la vez aplaudir que sea según la inversión por PIB, y los más ricos reciban más.</parrafo>
        <parrafo>Ahí está la trampa, señor Gracia. Que usted ha caído, y ha caído, además, explicándoselo a todos los andaluces, y demostrando que ustedes claro que incumplen el Estatuto, porque sí se es la Comunidad Autónoma que más tendría que haber recibido. Solo que por salvar a Zapatero ustedes también apoyan que otros la reciban por PIB. Ahí está la trampa, ahí está el engaño al Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, habla el señor Vicepresidente de lo que está pasando en Andalucía. Sí, señor Vicepresidente, lo que está pasando en Andalucía es que hay menos policías, que hay más inseguridad ciudadana, que no se construyen viviendas, que no hay ayudas para acceder a la vivienda, que hay menos empleo. Ustedes son el partido del paro. De qué me habla usted de empleo, de vivienda, de seguridad ciudadana en la anterior etapa, si eso es lo que está pasando ahora. Responda usted ahora. Esa es la fotografía del Gobierno de Zapatero y de Chaves aquí en Andalucía, y viene usted a justificarla, a mirar atrás. Por eso son necesarios otros presupuestos, señor Vicepresidente. Como, cuando hablamos de los 1.148 millones, es la referencia de la señora Álvarez. Nunca el Partido Popular ha hablado de la cuantificación de la Deuda histórica, nunca. Sí es verdad que nos hemos referido a quien sí la cuantifica en esta Cámara en 1.148 millones, que era la señora Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Nunca, nunca, señor Vicepresidente. Ahora, mire usted, mire usted, la realidad es la realidad. Después de darle más de 3.000 millones a Cataluña en concepto de deuda inventada -no Deuda histórica, deuda inventada a Cataluña-, como Andalucía, desde luego, se quede por debajo de 3.000 millones de euros, eso será una gran traición a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dice que le van a correr a gorrazos si se territorializa. Pero, oiga, ¿cómo que le corren a gorrazos si se territorializa, si aquí a Cataluña y a Baleares le han dado 1.000 millones en un crédito extraordinario?</parrafo>
        <parrafo>Esto dice usted que a usted le correrían a gorrazos. No, a usted le sacarían a hombros, si pidiera que en Andalucía vinieran las partidas económicas. No. Que nosotros es verdad, señor Vicepresidente, yo se lo reconozco, tenemos la Disposición Adicional Quincuagésimo primera, pero aquí no viene ni un euro, señor Vicepresidente. Eso es lo que yo le digo. Usted defienda que venga dinero y no palabras; porque a nosotros las palmaditas y a los demás el dinero. Y eso no vale, señor Vicepresidente, por eso se lo hemos reprochado. Como le hemos reprochado que haga una política antisocial en estos presupuestos. Le he hablado de vivienda, le he hablado de seguridad ciudadana, ahora le voy a habar de dependencia. Estos presupuestos son un recorte a la aplicación de la Ley de Dependencia; no garantizan la aplicación de la Ley de Dependencia. Van a dejar ustedes tirados a los ayuntamientos aplicando la Ley de Dependencia. Y aquí se produce un recorte brutal, pero es que ese recorte brutal, además, tiene que ver con un recorte que se confirma a la financiación de las Corporaciones locales. Pero, oiga, qué política más antisocial hacen ustedes que aquella que reduce la inversión, perdón, que reduce la aportación a las Corporaciones locales, como hace este presupuesto, desde luego, confirmándose las reducciones que veníamos denunciando y que para las entidades locales pueden suponer una merma de 940 millones de euros si sumamos la bajada del 6%, además del 4% de la inflación prevista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, al final quieren que caigamos en su trampa y que nos engañemos todos. Acabo de ver las propuestas de resolución de su grupo. Esto es una tomadura de pelo. Si ustedes quieren tomarse el pelo, háganlo ustedes, pero no cuenten con este grupo para engañar a los andaluces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que hablan ustedes de que la Disposición Adicional quincuagésimo primera del proyecto de ley garantiza la ejecución presupuestaria de las inversiones. Pero, señor Vicepresidente: cero euros.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que se valora muy positivamente que el proyecto de ley contemple la Disposición Adicional Segunda. Pero, oiga, qué contempla: cero euros de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, dice que valoran muy satisfactorio que hayan consolidado el compromiso de la Conferencia de Presidentes del año 2005, en relación con las dotaciones del anticipo de la financiación sanitaria. Pero, señor Vicepresidente, ¿usted no ha recibido un escrito del Ministerio de Economía donde se dice que no se van a hacer los anticipos de la financiación sanitaria? ¿Usted no ha recibido un escrito, como lo han recibido otras comunidades autónomas, de parte del señor Zapatero? Y ustedes han dicho que no van a recurrir. ¿Cómo se atreven a decir que es satisfactoria la financiación sanitaria, la Deuda histórica y la Disposición Adicional quincuagésimo primera si entre las tres: cero euros para financiación sanitaria; cero euros, para la Deuda histórica, y, cero euros, de garantía de ejecución de inversiones?</parrafo>
        <parrafo>¿Ese es el presupuesto que usted viene a defender hoy aquí? Señor Vicepresidente, usted hubiera quedado mejor haciendo un poco, creo que nunca le escucharemos muchas, pero un poco de autocrítica. Porque, de alguna vez, y alguna vez, nos gustaría que este Gobierno dejara la camiseta exclusiva del Partido Socialista para ponerse algún día la camiseta de Andalucía. Ahí sí estaremos juntos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de réplica, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Bueno, es el momento de la transición. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Sanz, el sofisma... Ha innovado usted, la historia del pensamiento le debe una aportación extraordinaria. Después de la aporía de Aquiles y la Tortuga ha resuelto usted la aporía del sudoku de Solbes. Claro, era aquello de cómo puede ser posible que se cuadre a la vez, que la inversión en un sitio sea la que corresponde a la población. Y eso del sorber y silbar -que a ustedes tanto les gusta-, me imagino que al escribano que les prepara los argumentarios, lo de silbar y sorber es una cosa que le obsesiona y lo repite por activa y por pasiva, en arameo y en sánscrito. Pero, bueno, esa es su decisión.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha resuelto todo. Bueno, pues, mire, eso está en el proyecto de Presupuestos Generales del Estado, qué remedio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo recuerdo que su máximo dirigente, a estas horas lo sigue siendo, que yo sepa, el señor Rajoy, con motivo del cumplimiento del plazo contemplado en la disposición adicional sobre la financiación en el Estatuto de Cataluña, este verano, dijo muy solmene: «Las leyes están para ser cumplidas y aunque yo no esté de acuerdo con el Estatuto de Cataluña, pero el Gobierno debe cumplir el plazo». Lo dijo entonces muy solemne, el señor Rajoy, como él se pone. Y yo tomé, entones, buena nota de que el Partido Popular… tonterías aparte, luego, lo de la Educación para la Ciudadanía, que eso no les gusta mucho y entonces ya no es tan importante lo de cumplir las leyes. Las leyes no están ahí para ser cumplidas, sino para ser burladas por las instituciones [aplausos.] como hace la señora Aguirre, que tampoco tiene que ver nada con el Partido Popular, supongo yo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pero ustedes, su máximo dirigente, ha dicho que las leyes están para ser cumplidas, que el Estatuto de Cataluña, aunque no le gustaba, había que cumplirlo. Bueno. Pues, miren, este proyecto de ley de Presupuestos Generales del Estado contempla 17,8% de inversión del Estado para Andalucía, que es lo que corresponde a la Disposición Adicional Tercera en nuestro Estatuto. Y corresponde, según esos presupuestos, el quince y pico por ciento de inversión a Cataluña y como no se cumple con esa dotación lo que contempla su Estatuto de Autonomía -que le recuerdo que está en vigor mientras que el Tribunal Constitucional no decida otra cosa, y, por lo tanto, que obliga al Gobierno de la Nación a respetarlo y a cumplirlo- le introduce una cláusula de garantía a través de la incorporación de ese crédito de 1.000 millones de euros para compartir entre la Comunidad de Cataluña y la de Baleares para dar cumplimiento. Lo dice allí para garantizar el cumplimiento de sus Estatutos de Autonomía, precisamente, porque no tienen los dieciocho y pico por ciento que le corresponderían, según su Estatuto, en función de su participación en el PIB.</parrafo>
        <parrafo>A usted le podrá gustar más o menos lo del PIB; a mí me podrá gustar más o menos lo del PIB de Cataluña. Pero no es verdad, señor Sanz, y yo lo vuelvo a decir: es mentira que nuestro Estatuto diga que los presupuestos se tienen que hacer por población. Primero, porque no estamos hablando ahora de los presupuestos sino de las inversiones. Es mentira que nuestro Estatuto diga que la inversión se tiene que hacer por población. Lo que dice nuestro Estatuto... Se lo voy a tener que leer, antes le ahorré la lectura porque me imaginaba que usted se acordaba bien, yo sé que se acuerda pero no todo el mundo que nos pueda estar escuchando o viendo, cuando nos vea o nos escuche, se tiene por qué acordar. Yo se lo voy a recordar. La Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto de Autonomía dice: «La inversión destinada a Andalucía será equivalente al peso de la población andaluza sobre el conjunto del Estado para un período de siete años».</parrafo>
        <parrafo>Esa es la verdad. ¿Y eso se cumple en el proyecto de ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2009? Sí. Luego como se cumple, se cumple el Estatuto. No es mentira que no se cumpla el Estatuto en ese punto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es más. Acaba de decir usted, señor Sanz, también, que usted nunca ha dicho nada respecto a una cantidad de la Deuda histórica: 20 de octubre del año 2004, después de que el señor Rajoy hubiera dicho algunos meses antes, después de fumarse el puro, que no había Deuda histórica y habiéndola dejado sin liquidar, su Gobierno, ese del que le gusta tan poco que hablemos, el del señor Aznar. Dijo usted, en un debate: «Usted me ha retado». Y lo le digo: «He hecho las cuentas y ahora que yo he hecho las cuentas y usted me ha dicho reste usted lo que ha pagado a Aznar a lo que queda de lo que se cuantificó de la Deuda histórica, yo ya le digo que yo ya he hecho la cuenta…» Señor… iba a llamarle señor Aznar, supongo que no le molestará, por eso, digo, era un error absolutamente comprensible. Pero continuo, decía usted: «ahora, yo le digo que cumpla usted con su reto y pactemos que se va a incorporar la Deuda histórica a los presupuestos -estamos hablando de octubre de 2004, para los Presupuestos de 2005-. Y haciendo la cuenta yo ya le digo, don Antonio Sanz Cabello…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>«… yo ya le digo la cifra que usted me ha pedido: 1.028 millones de euros, sumados a los 120 millones de euros que ya se habían pagado, son los 1.148 millones de euros de los que tantas veces hemos hablado en esta Cámara».</parrafo>
        <parrafo>Lo dijo usted. Lo dijo usted. De manera que no diga que es que ustedes no han dicho. Ustedes han dicho, lo que pasa es que ahora les convenía subirse a los 3.000 millones de euros, a los 3.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y en las propuestas de resolución, mañana habrá oportunidad de hablar, digo, esta tarde, de las propuestas de resolución, dicen ustedes: «1.500 millones de euros para que se llegue al 50%» Porque ha hecho usted una innovación en el Estatuto de Autonomía. Quien tiene que fijar ahora la cuantía y el alcance de las asignaciones complementarias y de la Disposición Adicional Segunda, no es la comisión mixta -estamos todos engañados-; es el Partido Popular, es el Partido Popular quien tiene la potestad de fijar aquí, solemnemente, que porque yo lo digo tienen que ser 3.000 millones. Y ahora digo que lo metan directamente en esta Cámara, en el Parlamento, para que lo traslade a la Cuenta General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ha superado usted su tiempo en minuto y medio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya. Y muchas gracias y perdone, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos de 2009, los Presupuestos Generales del Estado, señorías, sin duda no son los mejores presupuestos que nos hubieran gustado a los socialistas de toda España -y en particular a los socialistas de Andalucía, porque hubiéramos querido que no tuvieran que dar respuesta a una situación de crisis global, financiera, internacional, como la que estamos sufriendo-; pero son los presupuestos que dan respuesta a esa situación y que dan también cumplimiento cabal y leal a nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, señorías, nosotros creemos que la conclusión de este debate -al menos para nosotros- es que, un año más, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, el Gobierno de España, presidido por el Secretario General del Partido Socialista Obrero Español, ha cumplido con Andalucía como viene haciendo desde el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, y en nombre del Gobierno, tiene la palabra el Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, ¿por qué no el total de endeudamiento?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, porque, además de la Administración General del Estado, hay otras administraciones. El 3% es del conjunto de las administraciones públicas, y no pretenderá usted que sea solamente el que asuma el total de endeudamiento el Gobierno central. Déjenos un poquito para las administraciones territoriales, bien sean comunidades autónomas, bien sean Corporaciones locales. Por lo tanto, repartamos el límite máximo el pacto de estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Segundo: porque hay unas partidas de gasto dentro de los Presupuestos Generales del Estado que son ampliables. La prestación por desempleo es ampliable, y, por lo tanto, puede poner usted la cantidad que quiera, pero, si se siguen reconociendo prestaciones por desempleo, subirá.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, porque la deuda hay que venderla. Es decir, usted se endeuda, y luego tiene que ir a los mercados financieros y colocar la deuda. Y tiene que hacer unas cuentas saneadas, objetivamente buenas, para que se le valore bien la deuda y, por lo tanto, pague luego un precio menor, porque, si usted está en una situación muy mala, para que le compren su deuda, tendrá que poner un precio muy alto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esas son las tres condiciones por las que yo le digo que creo que es un ejercicio muy correcto, por parte del Gobierno central, haberse endeudado en el 1,5%. Yo lo veo bien, porque nos da margen a los demás, porque tiene gastos ampliables, y porque su credibilidad le puede permitir vender esa deuda a un precio justo y, sobre todo, no pagar demasiados intereses.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, fíjese usted, a mí me gustaría que le diera el 2% a las comunidades autónomas del PP, ese 2% que ustedes están pidiendo, porque, tal y como va la recaudación, lo van a tener que devolver, y lo van a tener que devolver en el año 2010, víspera de las elecciones autonómicas y municipales, donde se van a encontrar las comunidades que lo reciban con bastantes menos recursos, simplemente porque van a pedir un agujero mayor. Es decir, si ahora no les corresponde ese 2%, porque la recaudación es menor, lo que están pidiendo es aumentar el agujero. Y a mí no me importa: en el año 2010 esas administraciones tendrán bastantes menos recursos. Y digan las cosas como son, porque son así. No digan ustedes que han quitado dinero a la financiación sanitaria; digan, sencillamente, que el anticipo no da para más.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en las Corporaciones locales, las aportaciones del Estado -programa 942.M- eran, en 2008, 14.398 millones, y en este son 14.540. Si mi Pitágoras no miente, 14.540 son más que 14.398. Por lo tanto, no se han reducido, no se han reducido, digámoslo en honor a la realidad de los números. ¿Que crecen poco? Sí, pero no se han reducido.</parrafo>
        <parrafo>Y ya otra vez lo de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Mire, insisto, repito, reitero, que Cataluña tiene 3.772 millones de euros, que son el 15,2%. Eso es lo que tiene. Lo demás es no territorializado y Capítulo VII. Y todas las comunidades autónomas, todas, tenemos también no territorializado y Capítulo VII. Y le ruego, por favor, que me diga, que me conteste, si estaría usted de acuerdo en que el año que viene pusieran, por ejemplo, el 16% de participación en la inversión de Andalucía en el gasto territorializado, y que luego nos permitiera decir: «Bueno, y, además, en lo no territorializado tendrá tanto; en lo de más allá, cuanto», y así llegamos al 17,8%. ¿Verdad que eso no lo aceptaríamos?</parrafo>
        <parrafo>Pues eso es lo que está ocurriendo con la financiación de la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Nos ponen el 17,8%, que, señor Vaquero, es, en términos absolutos, la mayor cantidad de inversión que recibe cualquier Comunidad Autónoma, y en términos relativos la media, que es lo que dice el Estatuto: la media. En inversión per cápita tenemos la media, porque no puede ser de otra manera. Si se nos paga nuestra participación en la población total, nos dará una inversión media per cápita.</parrafo>
        <parrafo>Y luego...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire, señor Sanz, habla usted de que si es injusta la participación de la inversión por el PIB. Mire, esto está en un estatuto para compensar déficit históricos. Pero la historia del Partido Popular -y no lo digo yo; lo dice un..., lo decía un diario de Andalucía-... Hubo años en que Madrid acaparó casi el 30% de la inversión del Estado -así está la capital-. En contra de la fama de los oportunistas, la inversión en Cataluña nunca ha sido desproporcionada. No lo decía yo; esto lo dice un medio de comunicación andaluz -andaluz-.</parrafo>
        <parrafo>Y me alegro de que sea un medio de comunicación andaluz el que termine con las falacias que desde su grupo dicen permanentemente sobre Cataluña, que son mentiras y falacias. No es verdad nada de lo que dicen, no es verdad nada de lo que dicen [aplausos]; pero sí es verdad que Madrid ha sido históricamente beneficiada por el centralismo de muchos años y por ocho años de gobierno del Partido Popular. Tan beneficiada como que -usted lo sabe perfectamente- se puede ir en Ave desde Madrid a cualquier sitio de España, y, hasta este año, desde Barcelona no se podía ir en Ave a ningún sitio. Eso no lo han dicho ustedes. Y no han dicho tampoco que no hay en ninguna Comunidad Autónoma más kilómetros de autopista de pago que en Cataluña: eso no lo han dicho. O que, en Andalucía, todavía está por terminar su conexión con el eje cantábrico -la Autovía de la Plata- o nuestra comunicación con Valencia. Con Madrid, todas, con Madrid, todas, y ese es un hecho histórico que tendremos que empezar a contemplar. ¿Por qué siempre Cataluña? ¿Por qué siempre Cataluña? ¿No será porque gobierna en Madrid el Partido Popular? Me imagino que no. Será porque tienen ustedes catalanofobia, como otros tienen otras enfermedades, porque, si no, no se explica.</parrafo>
        <parrafo>Los Presupuestos Generales de este año -lo hemos dicho desde el principio- son unos presupuestos que tratan bien a Andalucía, en todos los aspectos. Por ejemplo, usted dice: «Sobre la Deuda histórica, no han metido nada en los presupuestos», que es exactamente lo que decían ustedes el año pasado. Si es que no hace falta; basta con que haya una cláusula normativa que permita... Claro, claro, claro. Y, además, hay en el presupuesto una cláusula que nos permite cobrar el año que viene, antes del 31 de diciembre, anticipos a cuenta de lo que se va a liquidar el 21 de marzo -o el 20 de marzo, mejor dicho- del año 2010. Es decir, antes de esa fecha, tres meses antes de esa fecha, yo le aseguro que, además de los 420 millones ya liquidados, habrá otra cantidad más. Nosotros lo fijamos en 300 millones, pero pueden ser más, pueden ser más, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando nosotros firmamos los 300 millones, ustedes dijeron muchas cosas, que hago la caridad de no recordárselas aquí. Pero, fíjese usted, ni siquiera quisimos... Ni ese Gobierno que ustedes tanto critican, el de Zapatero, ni nosotros, ni siquiera quisimos que la liquidación se hiciera en la fase electoral. Eso lo recordará usted, porque estaban ustedes permanentemente diciendo que íbamos a liquidar los 300 millones en la fase electoral. Se liquidaron en abril. Se liquidaron en abril porque no quisimos hacer demagogia con los intereses de los andaluces, y, sobre todo, con una cantidad a la que tenemos derecho. Se hicieron en abril.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a decir cuándo se van a hacer el año que viene -no se lo puedo decir-; pero le aseguro que, con la Disposición Adicional Segunda, se va a cumplir, se va a liquidar. Se va a liquidar en la cuantía que más o menos nosotros hemos propuesto y que muchas veces se ha debatido en esta Cámara. Y, desde luego, a lo que no estamos dispuestos es a seguir haciendo demagogia ni subastas, porque -se lo aseguro-, con esa política, Andalucía seguirá siendo una comunidad incomprendida: incomprendida fuera. Porque oírles a ustedes el discurso que hacen en Andalucía, es un discurso que, de verdad, no puede venderse fuera de Andalucía. Y dicen aquí lo contrario de lo que dicen en Cataluña, y dicen aquí lo contrario de lo que dicen en Madrid...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en Cataluña, han acusado a Rodríguez Zapatero de no cumplir el Estatuto, y han ofrecido, a través de su Presidenta, el apoyo al Tripartito para liquidar el Estatuto de Autonomía de Cataluña, que tienen recurrido en el Constitucional. Eso lo hacen en Cataluña. En Madrid, el Consejero de Economía y Hacienda dice que Madrid está postergada sobre Andalucía, que es la Comunidad Autónoma mejor tratada en los presupuestos. No, no, exactamente; se lo he leído antes y se lo digo ahora. Se lo vuelvo a repetir; si quiere usted, se lo repito. No, no, se lo repito, se lo repito, porque está en un teletipo, vamos. Dice la que más.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor Sanz, mantengan ustedes un discurso coherente, trabajen por Andalucía, apoyen al Gobierno en el conjunto de esta Cámara para defender un modelo de financiación, y no nos obliguen, como nos han obligado hoy también, a defender hasta al señor Aznar del Partido Popular. Porque hasta a eso han llegado ustedes, con 700.000 andaluces de un modelo de financiación, este, el que está en vigor, que aprobó el señor Aznar, y que realmente reconoce a todos los andaluces, cosa que no hizo el anterior, señor Sanz: tan sencillo como eso.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora nos dicen ustedes que el señor Aznar, no solamente en 1997, sino en 2001, tampoco reconoció a la población andaluza. No nos obliguen a la pancarta otra vez. Porque, además, le voy a decir una cosa: es mentira. Están ustedes acusando al señor Aznar de una cosa que no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que el señor Aznar ahora mismo no vende mucho para el Partido Popular, yo comprendo que el señor Aznar ahora mismo es hasta un adversario del Partido Popular, porque les podría recordar muchas cosas; pero, hombre, no digan que no reconoció a 700.000 andaluces después de los 400, porque ya vamos por un millón y pico. No es verdad, no es verdad, señor Sanz; lo lamento por ustedes. En este caso el señor Aznar no lo hizo mal. Lo hizo mal en 1997, lo hizo bien en 2001, y ahora lo haremos bien nosotros cuando reformemos el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Finalizada la primera parte de este debate general sobre los Presupuestos del Estado 2009, el Reglamento de la Cámara obliga a suspender la sesión por espacio de una hora, con lo cual, recordamos a los grupos parlamentarios que tienen un plazo de quince minutos para presentar nuevas propuestas de resolución, hasta un máximo de diez. Dicho plazo terminaría, en consecuencia, a las 15:20 horas.</parrafo>
        <parrafo>La sesión se reanudará para la presentación y votación de las resoluciones a las 17:00 horas.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores Diputados. Les ruego que vayan ocupando sus escaños para reanudar esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera informarles de que en la Mesa celebrada hace unos momentos, han sido calificadas todas las propuestas de resolución que han presentado los distintos grupos parlamentarios. Procede ahora la defensa de cada uno de estos grupos de esas propuestas de resolución. Lo hacemos comenzando con el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y, en este caso, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha presentado 20 resoluciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, si no le importa, espere un minuto a que la Cámara mantenga silencio para que todos podamos entender y apreciar sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, vamos a esperar un momento.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías que se sienten, que ocupen sus escaños y que, por favor, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía presenta veinte resoluciones después del debate que hemos tenido de carácter general respecto de la repercusión en Andalucía de los Presupuestos Generales del Estado de 2009. La primera resolución trata de incrementar hasta 20.000 millones de euros lo destinado a la cobertura de los nuevos parados y paradas sobrevenidos con motivo de la crisis económica. Y, evidentemente, lo hacemos, no tanto porque no vayan a ser cubiertas unas prestaciones a las que los parados tienen derecho, de ello nos avisaba lógicamente el Vicepresidente Segundo del Gobierno, nosotros conocíamos, obviamente, las circunstancias de que todo parado, si tiene derecho a una prestación, la va a cobrar; pero, hombre, ¿por qué prever una cantidad en los Presupuestos Generales del Estado que no se corresponde con lo previsible, por lo menos con lo previsible por el Fondo Monetario Internacional? No se trata de reavivar la polémica pero entendemos que es necesario ajustarse más a lo que va a pasar y si, bueno, luego sobra dinero, pues mejor, faltaría más; pero, en todo caso, preverlo con realismo político porque la crisis es más grave de lo que se pretende.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado planteamos también que se incremente la partida destinada a educación, o las partidas, hasta representar un 6% del PIB. Decimos, del PIB andaluz, obviamente es un error que nosotros pretendemos autoenmendar aquí, como es lógico no se trata de referenciar a los Presupuestos Generales del Estado al PIB andaluz, en absoluto, es simplemente un error de trascripción al papel de lo que queremos decir; se trata del PIB estatal y pretendemos que, si tiene a bien, el Pleno, pues nos admitan la autoenmienda que en este momento realizamos.</parrafo>
        <parrafo>La tercera resolución pretende también que la ayuda al desarrollo se incremente hasta alcanzar el 0,7%. Si grave es la crisis, una crisis financiera global para países desarrollados como España, evidentemente, mucho más grave es la crisis que sufren cotidianamente los países en vías de desarrollo o otros países de África, etcétera, que están en permanente penuria, en pobreza, con hambrunas y con situaciones desesperadas. Por tanto, nosotros pretendemos que el 0,7% sea una realidad de nuestro apoyo solidario a estos países, a estos hombres y mujeres que, en definitiva, sufren más que nosotros los rigores de la crisis de la globalización neoliberal.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta resolución pretende un incremento del endeudamiento necesario para soportar el incremento de los gastos sociales necesarios para afrontar la crisis más allá del principio de estabilidad. Y esto también era esta mañana una pedagógica explicación que nos hacía el Vicepresidente del Gobierno..., de Asuntos Económicos del Gobierno andaluz, cuando nos decía que, hombre, que el 1,5% del déficit que se preveía en los Presupuestos Generales del Estado se tenía que sumar al de las comunidades autónomas y al de las Corporaciones locales. Pero, es que lo que nosotros lo que pretendemos no es que se sume y al final se llegue al respeto dogmático, del dogmático principio de estabilidad presupuestaria que impone la Unión Europea. No, no, es que nosotros no estamos de acuerdo con eso, no lo hemos estado nunca, ¿verdad? Y por eso es por lo que nosotros pretendemos que se incremente el 1,5% de los Presupuestos Generales del Estado más allá del endeudamiento que tengan que tener las comunidades autónomas y las distintas Corporaciones locales, ayuntamientos y Diputaciones. Por tanto, no nos valía la explicación del Vicepresidente Económico del Gobierno y, por tanto, nosotros -coherentes con nuestra posición, que no nos la hemos inventado hoy sino que ha sido siempre la misma- pretendemos esta resolución..., que se apruebe esta resolución, obviamente sin la confianza de que, de repente, vayan ustedes a renunciar a ese sacrosanto principio del neoliberalismo económico.</parrafo>
        <parrafo>La quinta resolución plantea que se mantenga la aplicación de la deflactación de las tarifas y de las deducciones del IRPF para que aquellos trabajadores que por un incremento salarial adecuado, pues, tengan, se vean, diríamos, privados de las subidas en función del nuevo tramo de tarifas al que accedan, pues, efectivamente, no sufran esa tal..., y mediante la deflactación, pues, mantengan, diríamos, ese incremento salarial o de las rentas salariales o del IRPF que corresponda. En todo caso, evidentemente, nosotros creemos que esto, lo que viene es a evitar ese trasvase de rentas de unos trabajadores a otros que anunciábamos esta mañana, que se va a proceder a través de los Presupuestos Generales del Estado para que, al final, pues no sean aquellos que han provocado la crisis los que tienen que..., los que tendrían, lógicamente, que pagar los efectos de la crisis, sino que al final, la solidaridad no se produce entre los que han sido beneficiarios de esos enormes beneficios sino que, más bien, pues sean unos trabajadores los que cubran las necesidades de los otros.</parrafo>
        <parrafo>La sexta resolución pretende que se eleve la cuantía de las inversiones que más propician el cambio de modelo. Se trata de seguir en la senda, pero de forma consecuente y no de forma vergonzante; es decir, siguiendo la estela de las restricciones que impidan el que nuestra base económica sea más resistente a la hora de crisis como esta. Y, por tanto, se trata de incrementar de forma importante, como se ha hecho en otros ejercicios presupuestarios, la I+D, la investigación y desarrollo, y la creación de infraestructuras, sobre todo las ferroviarias -como ahora diremos-, a la hora de denunciar toda una serie de resoluciones que van en este sentido y, al mismo tiempo, la educación que no puede estar su incremento por debajo de la inflación.</parrafo>
        <parrafo>En la séptima resolución plantea el incremento del fondo de suficiencia de forma que no se reduzca la partida destinada a Andalucía, sino que se incremente, al menos en un porcentaje equivalente al aumento medio del gasto presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Y, en la siguiente resolución, la ocho, pretendemos un incremento cero de los gastos destinados a la casa real. Señorías, bien, esto es un elemento que nos parece no solo simbólico, sino de justicia. Obviamente, la jefatura del Estado, como el más alto cargo del Estado, deberá tener, también, pues una austeridad; a ella, a la casa real debería llegar también la austeridad que todos los demás intentamos autoproclamar o ponernos a nosotros mismos y que hemos aprobado a lo largo y a lo ancho de todo el Estado; obviamente, en este Parlamento, también.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número nueve planteamos que se duplique la partida destinada a los fondos de compensación interterritorial y, también, planteamos que exista una partida en los Presupuestos Generales del Estado de 500 millones de euros para el pago de un anticipo a cuenta de la Deuda histórica. Nosotros creemos que qué menos que esa partida para seguir negociando al alza, al alza, la cuantificación definitiva de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 11, planteamos que se recoja una partida para cubrir el déficit del Servicio Andaluz de Salud. En la resolución número 12 proponemos que se modifique la redacción de las partidas de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir para que aparezca claramente que la gestión de todas aquellas partidas consignadas en los Presupuestos Generales del Estado, van a ser, al final, transferidas en su gestión a la Comunidad Autónoma de Andalucía, y, en la resolución número 13, planteamos la cofinanciación, por parte del Estado, del tranvía o Metro ligero de Granada.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 14, proponemos una partida para la supresión del actual peaje de la autopista 4, mediante la autorización del fondo de eliminación de peajes y, hasta que se culmine la obra de desdoblamiento de la carretera Nacional IV entre Jerez y Dos Hermanas.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos en la resolución número 15 la construcción del ferrocarril entre Bahía de Cádiz y Bahía de Algeciras para el ejercicio 2013, y, en la siguiente, planteamos un incremento sustancial de las transferencias a las Administraciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los ayuntamientos no pueden ser tratados como son tratados en estos Presupuestos Generales del Estado. Planteamos que se provea el Fondo de Nivelación para pequeños municipios en la Ley de Presupuestos, tal y como demanda la FEMP.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 17, planteamos infraestructuras de transporte ferroviario, pues creemos que esa es la prioridad fundamental, nuevas infraestructuras del transporte ferroviario: Jaén-Córdoba, Jaén-Linares-Baeza-Madrid; Linares-Baeza-Jaén con Granada; la conexión del Puerto de Motril con Granada y Jaén, y, la reapertura de la línea férrea Guadix-Almendricos, que unía Granada con el Levante.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 18 planteamos también la construcción de la red ferroviaria de estas prestaciones en Andalucía, que compatibilice el transporte de viajeros y mercancías de Andalucía y, en concreto, toda una serie de realizaciones de transporte ferroviario.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 19, planteamos la adquisición del suelo aún disponible en el litoral andaluz, a fin de realizar políticas de preservación del medio ambiente, de contención a la presión urbanística y a la especulación inmobiliaria.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, en la resolución número 20, planteamos nuevas infraestructuras ferroviarias, el enlace fijo con [...] a través del Estrecho de Gibraltar; el enlace ferroviario de La Bahía de Cádiz con La Bahía de Algeciras, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que son resoluciones que responden a la línea argumental que hemos planteado esta mañana y a la filosofía general del programa de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, le ruego que antes de bajarse de la tarima me explicite esa autoenmienda a la que ha hecho alusión en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo, muchísimas gracias, ahora ya sí.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para continuar, continuamos con el Grupo Parlamentario Popular y, en este caso, su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las 25 propuestas de resolución que plantea el Grupo Parlamentario Popular, pretenden, como afirmaba mi compañero Antonio Sanz esta mañana, romper el silencio cómplice de unos Gobiernos socialistas que vuelven a cometer una gran injusticia con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, evidencian también un presupuesto fallido y poco creíble. ¿Qué credibilidad puede tener un presupuesto para el año 2009 que estima un crecimiento del 1%, cuando el consenso de los economistas hablan de -0,5% o, incluso, el Fondo Monetario Internacional hablaba claramente ayer de recesión, situándonos en el -0,2%?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿qué confianzas pueden tener estos presupuestos cuando apuntan una caída del empleo para el año 2009 de 0,5%, cuando el consenso de los economistas hablan y plantean de un 2%, sitúan la tasa de paro de España del 14% y también comentan la posibilidad de superar los 14 millones de parados?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué credibilidad pueden tener estas cuentas cuando plantean un déficit del 1,5%, cuando podemos llegar a rozar el 3%?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, planteamos la retirada del proyecto de Presupuestos Generales del Estado, por entender que no se han elaborado, con anterioridad a la adopción de medidas extraordinarias, para afrontar una crisis que se ha negado de forma irresponsable. No resuelven los problemas de las familias y de las empresas andaluzas y españolas. Son contrarios a los intereses de esta tierra y a su Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos, señorías, la inclusión de una partida de 1.500 millones de euros como pago efectivo del 50% de la Deuda histórica tantas veces rechazada por el Grupo Socialista. Una inversión equivalente al peso de la población andaluza sobre el conjunto del Estado, para garantizar el cumplimiento del Estatuto de Andalucía y el artículo 138 de la Constitución Española, haciendo efectivo el equilibrio territorial.</parrafo>
        <parrafo>Garantizar la ejecución de las inversiones previstas en los presupuestos durante 2007 y 2008, mediante una cláusula de salvaguarda que garantice la incorporación automática de las inversiones en los ejercicios futuros en cantidades no ejecutadas.</parrafo>
        <parrafo>Aumentar el Fondo de Compensación Interterritorial, alcanzando una dotación equivalente al 0,3% del PIB nominal, para hacer efectiva la solidaridad entre las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos el recorte del Fondo de Suficiencia, por considerarlo insuficiente. Pedimos, por ello, su incremento para atender a las necesidades de gastos que no queden cubiertas.</parrafo>
        <parrafo>Incluir, también, en estos Presupuestos Generales del Estado, una dotación presupuestaria para hacer frente a los anticipos de Tesorería en concepto de financiación sanitaria, en cumplimiento del Real Decreto Ley 12/2005 sobre Financiación Sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Contemplar también, señorías, los recursos necesarios para saldar la actual deuda de la sanidad andaluza y su adecuada financiación, incluyendo, cómo no, el crecimiento de la población de 754.000 andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Compensar el déficit de inversión de ejercicios anteriores, con el incremento del crédito adicional de 1.000 millones de euros, previstos para Baleares y Cataluña y que hoy, en el debate de esta mañana, se ha vuelto a negar.</parrafo>
        <parrafo>Rechazar su antimunicipalismo. Pedimos, señorías, el incremento de la partida a Corporaciones locales en un 6,3% de la participación de los tributos del Estado, por entender que eso, de alguna forma, garantiza la autonomía financiera contemplada en el artículo 142 de la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Incluir una dotación económica para un plan integral de empleo en la Comunidad con mayor tasa de paro de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Contemplar un fondo de contingencias, por el Ministerio de Vivienda, para ayudas y subvenciones tendentes a paliar el riesgo patrimonial que miles familias andaluzas están o viven afectadas en una crisis que no sabemos cuándo acabará.</parrafo>
        <parrafo>Abordar planes de desarrollo y reindustrialización en comarcas mineras como la de Huelva, Bajo Guadalquivir de Cádiz y Sevilla, Bahía de Cádiz, Campo de Gibraltar, el Valle del Guadiato, en Córdoba, comarca de Marquesado, sierra del Condado de Jaén o el área metropolitana de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Incrementar en más de cinco mil efectivos los cuerpos de seguridad del Estado, aumentar sus medios y poner en funcionamiento un plan urgente de construcción y rehabilitación de comisarías y casas cuartel de la Guardia Civil que, hasta ahora, están siendo cofinanciadas por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Incrementar también el número de patrulleras del mar y ampliar el SIDEC.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también, señorías, a través de esta propuesta, 60 millones de euros para completar el traspaso de competencias en justicia, y, paliar, en la medida de lo posible, el colapso y el atasco de las sedes judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Ciento veinticinco millones de euros más, señorías, para un plan de protección de las víctimas de violencia doméstica.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, solicitamos también subir un 50% el fondo de acogida de inmigrantes que los ayuntamientos siguen soportando bajo sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Triplicar, como no podía ser de otra manera, el fondo de dependencia para los mayores, que fue objeto de propaganda y publicidad, por parte del Gobierno del señor Zapatero, y siguen siendo los ayuntamientos los que siguen cargando con el coste y los servicios de esos mayores. Además del incumplimiento manifiesto de la Junta de Andalucía en su plan de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Incluir, señorías, un paquete de medidas para aliviar la carga fiscal de familias y empresas orientando las actuaciones para deflactar la tarifa del IRPF; deducir el 20% de los impuestos sobre Sociedades y rebajar, a través del IRPF, el pago de la hipoteca que tantas familias están viendo cómo pueden perderla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la propuesta de resolución número 20, solicitamos un plan de choque contra el fracaso escolar y el abandono temprano en los centros educativos. Y ese plan de choque estaría dotado con 75 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Agilizar y culminar las grandes [...], y aquí hacemos especial mención a los corredores Bailén-Motril, Granada-Badajoz, Linares-Albacete, Dos Hermanas-Jerez y el nuevo acceso de Cádiz. Señorías, son corredores que van a contribuir a vertebrar definitivamente la Comunidad Autónoma para enlazarla con las comunidades más dinámicas de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Solicitamos también, en estos Presupuestos Generales del Estado, la conexión ferroviaria de alta velocidad en todas las capitales o entre todas las capitales, entre la Bahía de Cádiz y Algeciras, Jerez-Algeciras, la Costa del Sol, y también, como no podía ser de otra forma, planteamos el inicio de nuevos aeropuertos en Huelva, Campo de Gibraltar y el de Córdoba, y un fondo de homogeneización y rescate selectivo de peajes de autopistas.</parrafo>
        <parrafo>En la propuesta número 21 pedimos la adopción de programas de medidas excepcionales para atenuar la pérdida de renta de agricultores y ganaderos por el encarecimiento de los costes de producción y la bajada de precios en origen; planes específicos para atenuar y atajar la situación que atraviesan muchos agricultores afectados por las OCM. Y aquí quiero hacer mención especial al olivar, al algodón, al tabaco, a la remolacha, a las frutas y hortalizas y al vino. Planteamos también un programa de desarrollo rural para corregir los desequilibrios territoriales de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la propuesta de resolución número 22 solicitamos un plan especial de infraestructuras ganaderas, que contemple laboratorios, centros de tipificación y mataderos, para intentar evitar y erradicar problemas tan graves que han soportado los ganaderos, como ha sido el tema de la lengua azul; un problema que no ha sido prácticamente un ejemplo a la hora de solucionarlo la Consejería de Agricultura y Ganadería.</parrafo>
        <parrafo>En el punto número 23 proponemos poner en marcha el Plan Hidrológico Nacional para garantizar la suficiencia de un recurso tan necesitado por muchos territorios de nuestra tierra. El agua es necesaria para beber, pero, señorías, también para comer. Sobre todo muchos territorios van a depender decisivamente de este elemento para poder desarrollarse económicamente. Y ahí quiero hacer, como digo, una referencia especial a Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y habilitar -como punto 25- un plan especial para Marbella dotado con 600 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todo el mundo sabe la situación por la que atraviesa el Ayuntamiento de Marbella, y eso hace necesario que también el Presupuesto del Estado contemple la necesidad de un ayuntamiento que en estos tiempos merece también la atención del pueblo de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estas propuestas de resolución pretenden reparar un agravio, un fraude, un engaño más a una tierra que no se merece tanto incumplimiento, tanto conformismo y demagogia irresponsables.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, queremos llamar la atención con estas 25 propuestas de resolución, con toda la humildad del mundo, pero también con toda la confianza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Como decía, señorías, pretendemos, en definitiva, que estas propuestas sirvan para llamar la atención y denunciar la expresión contable de una política socialista llena de papeles mojados y de palabrería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, para defender las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, subo a esta tribuna para defender las propuestas de resolución que el Grupo Parlamentario Socialista ha presentado en este debate general sobre las repercusiones de los Presupuestos Generales del Estado en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero empezar reconociendo algo: reconociendo el esfuerzo. He estado escuchando atentamente al señor Fuentes Lopera en esta tribuna relatar todo el conjunto de resoluciones que ha presentado a este debate, y quiero reconocer el esfuerzo que realiza ante este debate, igual que el esfuerzo que siguen realizando y han realizado a lo largo de la mañana cuando se ha celebrado el debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero decir también que, a pesar de ese esfuerzo, a pesar de ese esfuerzo, esta mañana ha quedado bien claro que, por mucho que se cuestionen estas cuentas públicas, lo cierto y verdad es que hay dos formas, dos formas de atender las necesidades de los ciudadanos y las ciudadanas, dos formas de afrontar las consecuencias de una crisis económica, y hay dos formas, sobre todo, de tratar a esta tierra, a Andalucía. Está, por un lado, esa forma que hemos experimentado durante gobiernos del PP, de claro recorte y de congelación de las políticas sociales, así como de maltrato y desprecio a Andalucía, y está otra forma, que es la que reflejan estos presupuestos, los Presupuestos Generales del Estado, como también han reflejado otros presupuestos presentados por los gobiernos socialistas de años anteriores, y que denotan no solo el mantenimiento, sino el incremento del gasto social para atender a los sectores más débiles de nuestra sociedad, máxime en una situación económica como la actual, y que reflejan también la lealtad, el compromiso y el cumplimiento con Andalucía. Por tanto, dos modelos distintos de presupuestos para afrontar esta crisis para tratar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo entiendo y reconozco el esfuerzo que hace el Grupo Parlamentario Popular; pero también comprendo que a ustedes, por muchos esfuerzos que hagan, no les guste este presupuesto, por que sea un presupuesto austero, por que mantenga la inversión productiva, por que sean unos presupuestos que refuerzan la protección social, pero, sobre todo y ante todo, por que sean unos presupuestos que cumplen y son leales con Andalucía y cumplen y son leales con los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -lo reitero-, reconozco el esfuerzo, pero también se les nota mucho qué es o cuál es la forma de entender del Partido Popular ante una situación y cuál es otra forma de entender no solo a Andalucía, sino a los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y las propuestas de resolución que ha presentado el Grupo Parlamentario Socialista son unas propuestas coherentes y congruentes con el posicionamiento que hemos mantenido por parte del portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, y coincidentes también con el posicionamiento mantenido por el Gobierno andaluz en este debate; unas propuestas donde venimos a realizar una valoración general sobre aquellos aspectos y aquellas políticas que se reflejan en los Presupuestos Generales del Estado, que van a incidir de una forma positiva y beneficiosa en el interés de Andalucía y, por tanto, en los andaluces y en las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la orientación de los Presupuestos Generales del Estado, así como las prioridades y los contenidos, responden a lo que la sociedad española necesita en un período de crisis económica; compartimos los criterios que se contienen en el mismo, de priorizar y poner el acento en la inversión social para repercutir y para repartir equitativamente el coste de la crisis, y para ayudar a los que más lo necesitan, así como también que se priorice la inversión productiva para estimular la recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>Estas prioridades se traducen -y lo valoramos y reflejamos en nuestras propuestas de resolución- en que más de la mitad del Presupuesto, el 52,8% del total del Presupuesto, se destina a políticas sociales -algo que supone, además, un incremento del 9,5% con respecto al año 2008-, donde se refuerzan, además, los capítulos destinados a las pensiones; una política dotada con más de ciento seis mil millones de euros y que va a permitir que las pensiones mínimas crezcan una media del 6% el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Se produce el reforzamiento del capítulo destinado a las ayudas al desempleo, con el objetivo de proteger a los que pierden su puesto de trabaja y paliar los efectos sociales y económicos del mismo; un gasto que aumenta más de un 24% y que viene a complementarse con un incremento del 6,7% en las partidas destinadas a las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>También se priorizan, en ese objetivo de inversión social, los gastos de ayuda a la dependencia; una política que va a incrementarse en un 33% y que va a posibilitar, por tanto, una mejor financiación de la dependencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creemos también positivos la apuesta y el reforzamiento de las partidas destinadas a educación, y, especialmente, que, dentro de ese gasto, de ese gasto destinado a la educación, el 40% se destine a becas y ayudas al estudio, además de que la misma va a suponer parar nuestra región un incremento del 17,6%. O la política destinada a vivienda, con un incremento del 17%, con el objetivo de ayudar a los que quieren acceder a una vivienda, o la apuesta por la mejora de los servicios públicos, como la Justicia; una política que en gastos crece muy por encima del gasto medio -un 6%- con el objetivo fundamental de seguir avanzando en la modernización de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, decía anteriormente que el Grupo Parlamentario Socialista compartía la prioridad que reflejan los Presupuestos respecto a la inversión productiva para contribuir y estimular la recuperación económica, es decir, la prioridad y la apuesta por la inversión en infraestructuras y en los recursos destinados a I+D+i con crecimientos en estas políticas por encima del crecimiento medio del presupuesto. De este modo -y así lo hacemos reflejar también y lo reflejábamos en nuestras propuestas de resolución-, valoramos que la inversión en infraestructuras crezca por encima del 4,5, como una política prioritaria para dinamizar la economía, el aumento de la productividad, el funcionamiento eficaz del mercado de bienes y servicios, la vertebración del territorio, y facilitar el desarrollo de las zonas más desfavorecidas.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este capítulo hay que destacar la prioridad que otorga la Ley de Presupuestos Generales del Estado a la inversión en infraestructuras de transportes en Andalucía, que crece un 6,6%, por el efecto que las mismas tienen en nuestra región para articular su territorio interior, acercar nuestra Comunidad al resto de España, permitir su salida al exterior y contribuir a una mayor cohesión social. Especialmente importante consideramos, dentro de la inversión productiva, el gasto dedicado a la investigación, el desarrollo y la incorporación de nuevas tecnologías para aumentar la productividad y la capacidad competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este Proyecto de Presupuestos del Estado para el año 2009 vuelve a cumplir con nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía, da pleno cumplimiento a lo establecido en la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto de Autonomía, y, por ello, en los mismos se refleja un porcentaje de inversión igual al peso de la población andaluza sobre el total nacional, situándose, además, Andalucía como la Comunidad Autónoma donde más va a invertir el Estado; es un presupuesto, por tanto, que vuelve a cumplir con Andalucía, pero, además, además, garantiza el seguimiento de la ejecución presupuestaria de tales inversiones. Del mismo modo, este proyecto de Presupuestos Generales del Estado viene a establecer la posibilidad de efectuar liquidaciones parciales de las asignaciones complementarias de la Disposición Adicional Segunda de nuestro Estatuto a lo largo del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Hemos destacado también -y con esto termino- que se haya reflejado una vez más, y consolidado, el compromiso adquirido en la Conferencia de Presidentes del año 2005 de incluir, en los Presupuestos Generales del Estado, dotaciones complementarias para la asistencia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas son nuestras propuestas y este es nuestro posicionamiento. Estos presupuestos, los Presupuestos Generales del Estado para el año 2009, cumplen y son leales con Andalucía y cumplen y atienden a los ciudadanas y ciudadanas, sobre todo a los que más lo necesitan en esta época y en esta situación económica que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez presentadas y defendidas las propuestas de resolución por parte de cada uno de los grupos parlamentarios, procede ahora su votación, y lo hacemos, señorías, comenzando con las propuestas de resolución presentadas por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Lo hacemos, en primer lugar, con las propuestas de resolución números...</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdón. Estaba haciendo ya el sí-no para su grupo. Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos con las propuestas números 1, 5, 9 y 19.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 52 votos en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la votación, en este caso con las propuestas números 4, 8, 10 y 12.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 97 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos el bloque de propuestas de resolución del Grupo de Izquierda Unida votando, en esta ocasión, las números 2, 3, 6, 7, 11, 13, 14, 15, 16, 17, 18 y 20.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Pues nos informan los Servicios Jurídicos de la Cámara de que debemos repetir la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia de nuevo la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, por favor. Ruego a sus señorías, por favor, que tengan paciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, parece que su sistema de votación no ha funcionado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, después de la ovación, es que el miembro no me ha funcionado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, quedará registrado en la Cámara. En cualquier caso, volvemos a tener...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a suspender provisionalmente el Pleno durante un par de minutos, y vamos a debatir... la Mesa, dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
        <parrafo>Se suspende el Pleno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, ¿esto qué es?</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta... [Voces.]</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a reanudar la votación de las propuestas de resolución. La Mesa ha deliberado y, obviamente, la última votación, la que hace referencia a las propuestas números 2, 3, 6, 7, 11, 13, 14, 15, 16, 17, 18 y 20, han sido aprobadas, al obtener 52 votos a favor y 51 en contra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El voto que se ha formulado -por favor, señorías, nos queda trabajo por delante-, el sentido del voto que ha formulado el señor Zarrías queda registrado, obviamente. Pero lo que nos hemos planteado en la Mesa es qué ocurría en sucesivas votaciones donde hubiese un empate, y hemos acudido al artículo 93 -lo digo por si alguno de ustedes lo quiere consultar-, donde, si hay un empate en una votación, se debe repetir de nuevo la votación, que ha sido lo que hemos hecho con anterioridad, y en el caso de una segunda votación se suspende el Pleno durante un tiempo, ¿de acuerdo? Eso es lo que dice el artículo 93. Y en esa tercera votación, de persistir el empate se entendería como rechazada; esa es la interpretación literal del artículo 93 del Reglamento. Así que, señorías, continuamos con la votación de las propuestas de resolución formuladas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos, en primer lugar, con la número 5, ¿de acuerdo, señor Ramos? Bien. Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como hemos acordado, tenía todo el sentido la deliberación de la Mesa en la sacristía, volvemos a repetir la votación de la propuesta de resolución número cinco. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, persiste el empate en esta propuesta de resolución. Procede, tal y como dice el artículo 93, suspender el Pleno. Lo vamos a hacer brevemente, durante un minuto, ¿de acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta, una cuestión de forma.</parrafo>
        <parrafo>Para clarificar, incluso, la norma, ¿la suspensión del Pleno lleva implícito que las puertas se mantienen abiertas o cerradas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, pregunto, ¿se podrán incorporar nuevos diputados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se abren, se abren, sí, sí, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, reanudamos la votación de la propuesta de resolución número 5, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dando lectura al artículo 93 del Reglamento de esta Cámara, en esta tercera votación, al persistir el empate, se entiende como rechazada la propuesta de resolución número 5 del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, Señor Arenas, solamente estoy haciendo una lectura estricta del Reglamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, le garantizo, le garantizo que son 30 segundos y a mayor seguridad jurídica de la Cámara, solamente 30 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A efectos de que conste en acta, como en sesiones anteriores se ha dado una interpretación distinta al empate, que fue la del rechazo -sí, señora Presidenta- a la propuesta, eso ha pasado en sesiones anteriores, cuando hubo empate, hubo rechazo de la propuesta sin repetición, que a efectos de seguridad jurídica, quede ya establecido un procedimiento para todas las sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias por la benevolencia de la Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos...</parrafo>
        <parrafo>Bien, es igual, continuamos con la votación, en este caso, de las propuestas números 19, 26, 27 y 32.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, antes de comenzar la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL GOBIERNO Y CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, por aquello de los precedentes, si me permite, señoría, señora Presidenta, en situaciones análogas a la que me ha ocurrido a mí, se volvió a repetir la votación. Este diputado lleva aquí sentado desde el año 1982.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, señor Zarrías, para que conste en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, en este caso, con las propuestas números 1, 3, 6, 7, 17, 18, 29 y 33. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 51 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, finalmente, con la votación de las propuestas números 2, 4, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 28, 30 y 31. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 46 votos a favor, 52 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las propuestas de resolución defendidas por el Grupo Parlamentario Socialista. Lo hacemos, comenzando con la propuesta número 4. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 59 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la propuesta de resolución número 5. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 52 votos a favor, ningún voto en contra, 51 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la propuesta número 11. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 52 votos a favor, 6 votos en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, ahora, con la votación de las propuestas números 1 y 2. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las propuestas números 1 y 2 han recibido un empate, de manera que se repite la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, señorías, tenemos un empate. Procede, tal y como dice el artículo 93, suspender la sesión durante un minuto.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, reanudamos la sesión plenaria, y volvemos a la votación de los puntos de las propuestas de resolución 1 y 2, presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 52 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de las propuestas de resolución números 3, 6, 7, 8, 9, 10, 12, 13, 14, 15 y 16.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 52 votos a favor, 46 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Levantamos la sesión, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tengan un buen viaje de vuelta a casa. Feliz viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

