<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Investidura, Politica gubernamental, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000333</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000333. Pregunta oral relativa al balance de los compromisos de investidura (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, que dirige el Grupo Parlamentario Popular, relativa al balance de los compromisos de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted debe responder en la Cámara de sus compromisos de investidura y también de los del señor Chaves, porque los ha asumido íntegramente. Y yo le ruego que nos conteste con datos ciertos, porque lamento decirle que, en el Parlamento, usted no suele decir la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada me contestó que habían puesto en marcha 39 leyes, 39, para desarrollar el Estatuto. Les dije que era falso. Usted y su Consejero de Presidencia -hoy ausente-, se sonrieron y, efectivamente, no eran 39, eran 21.</parrafo>
        <parrafo>Nos dijo usted en la Cámara que usted había solicitado, había instado, la compensación del Impuesto de Patrimonio, desaparecida por decisión del Gobierno de España. Pues resulta que eso no era verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted está sosteniendo en este momento que puja por un sistema de financiación que sea muy beneficioso para Andalucía, cuando, en nuestra opinión, ya ha aceptado que Andalucía no sea la comunidad autónoma que más gane con el nuevo sistema. Lo comprobaremos en las próximas semanas. Y, por cierto, también el próximo lunes.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos dice que el Estado cumple con las inversiones en Andalucía y eso no es cierto, porque en los últimos tres años se han dejado de invertir en Andalucía 1.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Usted se comprometió, en su debate de investidura, a ser neutral ante los medios de comunicación. Ha organizado un pase privado para que algunos periodistas comprueben el expediente de Minas de Aguas Teñidas. ¿Por qué no fueron invitados todos los medios de comunicación? ¿Ese es su concepto de «exquisita neutralidad»?</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha comprometido, y el señor Chaves, sobre todo, a que, todos los años, en su investidura, haya un récord de creación de empleo. ¿Mantienen ese compromiso?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, según los presupuestos para 2008, se podrán hacer en Andalucía 22 kilómetros de autovía, y para 2009, 31 kilómetros. ¿Mantienen su compromiso de investidura de que se hagan en Andalucía 438 kilómetros de autovía, 438?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted se comprometió a la austeridad en su discurso de investidura. Ese compromiso saltó por los aires el mismo día que constituyó su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted se comprometió a profesionalizar la Administración pública andaluza. También ha incumplido ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que yo me temo, señor Griñán es que en un momento de terrible crisis económica hagamos el siguiente balance:</parrafo>
        <parrafo>Perdimos una legislatura con la canción de la segunda modernización. Consumimos la anterior legislatura con la reforma del Estatuto, ahora incumplido gravemente. Me temo, señor Griñán, que la Andalucía sostenible que usted comparte con Zapatero, sea la envoltura para que nuestra tierra, las familias, las pymes, volvamos a perder cuatro años más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sobre verdades y mentiras podríamos hablar largo y tendido, señor Arenas. Pero vamos a hablar de compromisos de investidura, o de lo que dijimos en la pasada sesión de control.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que yo le dije es exactamente cierto: 39 leyes desarrollan el Estatuto de Autonomía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Compensación del Impuesto de Patrimonio. Aquí está el documento del Estado, con el anticipo a cuenta para compensación del Impuesto de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Financiación. En eso sí que me apetece oír su posición, de una vez por todas, y en todas partes la misma, ¿eh? Porque, mire, yo he dicho que todo sistema de financiación que se apruebe, que se apruebe por el Gobierno, que se presente en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, debe garantizar la igualdad de todos los españoles, vivamos donde vivamos. Lo he dicho en esta tribuna; lo he dicho en La Moncloa; lo he dicho en la rueda de prensa posterior a La Moncloa; lo he dicho en el Consejo de Política Fiscal y Financiera; y lo he dicho, en Cataluña, en TV3, en Cataluña Radio y en el diario Avui. Y fui el primer... Bueno, fue el primer Gobierno, del que yo formaba parte, el único que presentó un documento con lo que eran las propuestas de financiación que aprobó este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, recientemente, recientemente, hace unos días, exactamente el día antes de que yo dijera que no íbamos a aceptar un modelo que no garantizara la igualdad de todos los españoles, el día antes, el señor Puigcercós había dicho en una entrevista: «Esquerra trabaja para que, finalmente, haya un modelo transparente que respete la equidad y donde Cataluña tenga el 105%». Y añadía: «Trabajaremos para que no haya este traje a medida, donde el café para todos acabe siendo descafeinado para Cataluña; y en Andalucía siempre con leche y azúcar, un hecho que es inaceptable».</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo le contesto, y contesto el lunes pasado, diciendo que no vamos a aceptar ninguna discriminación que no tenga en cuenta la población, y mucho menos por capacidad fiscal, ustedes no atacan lo que dijo Puigcercós, me atacan a mí, me atacan a mí.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en Cataluña, todos van juntos. Y aquí, ustedes, debilitan al Gobierno. [Aplausos.] Esta es la diferencia. En Cataluña, todos juntos. Aquí, ustedes, a debilitar al Gobierno. Lo único que le pido, lo único que le pido, señor Arenas, es que se dé usted cuenta que no es lo mismo la oposición de Andalucía, cuando ustedes dicen lo que dicen, que cuando ustedes apoyan y dicen. Si creen en la igualdad de todos los españoles con un sistema por población, díganlo públicamente y apóyenme. Porque yo, si no es así, diré que no a cualquier sistema de financiación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Griñán, con una claridad meridiana: usted es un maestro en no decir la verdad. Ahora lo voy a demostrar. [Rumores.] Y aparte de que es un maestro en no decir la verdad, usted es un maestro de la retórica vacía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted qué claro está el asunto. Se está renovando el sistema de financiación autonómica. Andalucía, 8 millones de habitantes y 1 millón de parados. Si Andalucía es la que más gana con el nuevo sistema, tiene nuestro respaldo incondicional. Si no es así, tendrá nuestra crítica contundente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Segundo asunto. Segundo asunto. Deuda histórica. Mire usted qué clarito. Deuda histórica. Si nos pagan en especie, con solares, como me ha dicho la señora Salgado en el Senado, le acusaré de traición y de humillación a Andalucía. Si le paga la Deuda histórica en dinero contante y sonante, como a otras comunidades autónomas, le diré que eso es acorde con nuestro Estatuto. Cuando le hablen más de solares, de solares, diga usted que le paguen en solares a Cataluña o a otra comunidad autónoma; que a esta tierra no se le paga en solares. Dígalo, dígalo [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, certificado del Letrado Mayor del Parlamento, no Arenas, Letrado Mayor del Parlamento, y le doy, incluso, dos leyes que son las de presupuestos, como si eso desarrollar el Estatuto, 21 leyes y no 39. Eso es mentir.</parrafo>
        <parrafo>Acta del Consejo de Política Fiscal y Financiera. Usted dice en esta Cámara: «Yo he solicitado que se compense el Impuesto de Patrimonio en el Consejo de Política Fiscal y Financiera», respuesta a Juan Ignacio Zoido; aquí está el acta. No dijo usted ni pío, ni pió. Mintió.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, no se trata, de verdad, de verdades y mentiras, y de investiduras. Se trata de decir verdades siempre sobre los cumplimientos que se hacen en torno a los compromisos. El de neutralidad ante los medios de comunicación se los ha saltado a la torera. Su compromiso de transparencia -lo dijo usted en la tribuna-, si adopta un compromiso de transparencia por qué no podemos investigar el asunto de Mercasevilla, con cuatro imputados, y a acusaciones de corrupción a la Junta de Andalucía. ¿Por qué no se puede investigar? ¿Por qué no se puede investigar? [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Minas de Aguas Teñidas. ¿Por qué no se puede investigar si usted se ha comprometido a la transparencia?</parrafo>
        <parrafo>Medio Ambiente. Solo se acuerdan en las campañas electorales y con Al Gore.</parrafo>
        <parrafo>Compromiso de investidura. Vamos a reducir un 19% las emisiones per cápita de gases efecto invernadero. ¿Lo van a cumplir? Es que desde el año 1990 al año 2006 se han incrementado un 63%.</parrafo>
        <parrafo>Urbanismo sostenible. ¿Urbanismo sostenible qué es, una cruzada contra los chiringuitos y mantener el gran chiringo de El Algarrobico? ¿Ese es el urbanismo sostenible que usted está defendiendo?</parrafo>
        <parrafo>Nos dijo en el debate de investidura: «Voy a gobernar para todos los andaluces: para los que han votado PSOE y para los que no han votado PSOE». ¿Cuándo va a cesar a su Delegado del Gobierno en Cádiz que ha dicho que solo aprueba proyectos en Cádiz si el PSOE le dice que sí? ¿Cuándo va a cesar a ese Delegado del Gobierno? [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La Deuda histórica la hemos comentado. Dice usted una mañana: «Deuda histórica en dinero contante y sonante». Por la tarde, su oficina dice: «El Presidente no ha cambiado de posición». La Delegada del Gobierno en Sevilla dice -esto es todo cierto-, dice la Delegada del Gobierno en Sevilla: «Descartado el cobro de Deuda histórica con suelo y Los Gordales». Tres horas después, su oficina de la Casa Rosa le dicen que la rectifican y que no puede hacer esa afirmación. Son mentiras, no decir la verdad, incumplir sus compromisos. Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted. Tiene ahora un eslogan y es que el Partido Popular es «el partido del no». Ese es su eslogan. Le presentamos 100 medidas contra la crisis. Nos dijeron que no, que no a las 100. Le presentamos 15 medidas, 15 reformas contra la crisis. Nos dijeron que no. En su despacho, en su despacho, señor Griñán, donde fui citado por su secretaria y acudí porque es mi obligación, como es lógico, en su despacho me dijo textualmente: «Vamos a buscar un pacto en materia de educación. Vamos a buscar un pacto en materia de justicia -me dijo en su despacho-. Vamos a buscar un pacto en materia de políticas activas de empleo. Y lo vamos a transmitir así a los medios de comunicación». Resulta que ayer todas las iniciativas nuestras en materia de educación, justicia y políticas activas votaron que no. ¿Qué capacidad de compromiso tiene usted? ¿Ustedes hablan de talante? Nosotros ayer votamos nueve iniciativas del PSOE; ustedes, cero iniciativas del Partido Popular. En talante ayer les ganamos nueve a cero… [Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por supuesto que acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted pronunció estas palabras en su discurso de investidura: diálogo, responsabilidad y humildad. E incluso algunos medios de comunicación dijeron: «Se abre una nueva etapa en Andalucía». Pues yo lamento decirle que lleva usted de Presidente 63 días, no me gustaría que fuera así, pero en 63 días usted lo que nos ha puesto de manifiesto es que estamos con el mismo rodillo de siempre y la misma soberbia de siempre. Más de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ni el rodillo son ocho leyes aprobadas en esta legislatura, cuatro por unanimidad. Ese es el rodillo.</parrafo>
        <parrafo>No confunda usted el talento o el talante con la rectificación. Lo de ayer de ustedes fue una rectificación en toda regla.</parrafo>
        <parrafo>Mire. Cuando empezamos, en febrero, les ofrecimos un acuerdo y ustedes empezaron a negociar. Y entonces nos presentaron 30 soluciones frente a la crisis. Eso fue lo que presentaron.</parrafo>
        <parrafo>Cuando parecía que podíamos llegar a un acuerdo, ustedes las elevaron a 65 medidas. Cuando ya estaba el acuerdo prácticamente para traerlo a esta Cámara ya eran 100. Y el otro día, en mi despacho, me dio 15 propuestas. Mire usted, esto es así. Exactamente así.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando ayer se subió a la tribuna, su portavoz dijo exactamente que era una pantomima y un engaño. Pero cuando vieron las resoluciones que era su propio texto, el que entregaron ustedes, no tuvieron más remedio que votar a favor, porque si no la contradicción era insalvable. [Aplausos.] Ese es su talante. Ese es su talante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, mire. Ustedes, habiendo muchos parados, añaden parados. Ustedes en los documentos piden que modifiquemos el Impuesto de Sociedades, donde no tenemos competencia ninguna. Y ustedes dicen que terminemos la autovía Granada-Motril, que ya está inaugurada. Es decir, eso es lo que ustedes proponen.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y luego, cuando dicen: «Vamos a pactar», y ponen unas materias que luego presentan unas resoluciones exactamente en el extremo opuesto a donde podemos pactar, porque no querían pactar.</parrafo>
        <parrafo>Mire. Ustedes, su casticismo les lleva a ser incomprensibles. Ustedes, no se puede comprender lo que hacen porque unas veces dicen unas cosas y otras veces dicen otras. Y no han tenido más remedio que decir que sí a las resoluciones, porque, como le dije aquí, y usted me negó, eran copia textual de donde ustedes habían pintado en los papeles que nos entregaron. Apelo al Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de mentiras y verdades. Tráigame usted el texto del Senado, donde la Ministra le dijo que iba a pagar en especies. No. Tráigamelo, tráigamelo y enséñeselo a la Cámara. Efectivamente, tráigalo usted. Y eso no podrá hacerlo porque no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y al mismo tiempo, mire, en financiación. Vamos a volver a la financiación. Usted dice: «Andalucía tiene que ser la que más reciba por la financiación porque es la más poblada». La que más gane. La que más gane, la que más reciba, lo que le dé la gana. Este es un modelo que tiene un año base, que empezó en un año base. Andalucía era la tercera por la cola. Lo hizo el Gobierno del Partido Popular. Era la tercera por la cola en financiación per cápita, estaba por debajo de la media. Exactamente la media era 1.593,95%; Andalucía 1.507,72%. Esta es la verdad que pueden ustedes comprobar cuando vean el momento inicial de este modelo de financiación: la que más gana Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que en ese mismo año, que era el año base, en ese mismo año, Andalucía recibió una inversión del Estado de 1.059 millones de euros; exactamente 700 millones de euros menos que Madrid. Andalucía la que más gana. Y en ese mismo año, que era el año inicial de ese modelo, ustedes negaban la Deuda histórica. Ahora se pelean si se pagan de una forma u otra. Ustedes, en ese año, la negaban. Y, además, en ese mismo año, nos habían dejado a deber 2.500 millones de euros de liquidación del modelo anterior que había terminado. Y, en ese mismo año, nos birlaron 4.000 millones de euros de los Fondos Europeos. Y ahora vienen aquí y dicen: «Los que más ganen». Mire, usted podrá decir lo que quiera, pero su historia les delata, su historia les delata. Piden ahora que seamos los que más ganemos. Me parece muy bien. Estoy con ustedes. Pero su historia fue exactamente la contraria. Castigar permanentemente a Andalucía y nunca, nunca, con ustedes fue la que más ganó. Nunca fue la que más ganó, señor Arenas. Esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me dice usted que rectificamos. Pues es verdad, a veces, rectificamos. Ustedes rectificaron ayer, pero no lo reconocen. Usted habla de talante cuando rectifican. No, no, nosotros rectificamos. La Delegada del Gobierno en Sevilla metió la pata -se lo digo claramente-, porque se equivocó. Se equivocó, porque, entre otras cosas, y lo sabe muy bien, en la parcela Los Gordales hay fines educativos y sanitarios, educativos y sanitarios. No, no, la pregunta que yo le hago... No es que esté claro u oscuro. La pregunta que yo le hago es: ¿Usted no quiere que en Los Remedios haya un colegio público? ¿Usted no quiere que haya un centro de salud público en Los Remedios?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿No será que lo que plantean ustedes es eso? Porque no hay ninguno ahora mismo. Claro, eso tendrá que aclararlo usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, yo comprendo que para usted 60 días son una enormidad. Pero 60 días son dos meses, dos meses que llevo... No. Yo comprendo que se le pase volando, pero se le va a pasar volando lo que queda hasta las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, además, otra cosa, señor Arenas. Mire, usted tiene esa larga trayectoria, esa historia en el pasado, que lo único que tiene es ambición de futuro. Y me parece muy bien. Pero le voy a dar una mala noticia: el futuro no está en sus manos. Nadie puede dominar el futuro. El futuro será lo que los andaluces vuelvan a decir, y no sé por qué me da la impresión de que va a ser lo mismo que han dicho en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

