<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Impacto ambiental, Turismo, Parque Nacional, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000109</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000109. Pregunta oral relativa al turismo sostenible en Doñana (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a turismo sostenible en Doñana, que formula doña María Lourdes Martín Palanco, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo nos hablaba usted, señor Consejero, de la importancia que tienen las iniciativas de turismo sostenible en el nuevo marco de la nueva cultura turística en Andalucía, y hace pocas fechas presentaba usted una nueva ITS, la Iniciativa de Turismo Sostenible Doñana, que va a beneficiar a distintos municipios de las provincias de Huelva, Sevilla y Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría saber cuáles son exactamente esos municipios que se van a beneficiar de esta iniciativa, así como los objetivos que pretende alcanzar y la inversión prevista para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa de turismo sostenible, desde mi punto de vista, extraordinariamente importante. Abarca 14 municipios de la provincia de Cádiz, Huelva y Sevilla -se los voy a leer: Sanlúcar de Barrameda, Almonte, Bollullos del Condado, Bonares, Hinojos, Lucena del Puerto, Moguer, Palos de la Frontera, Rociana, Aznalcázar, Isla Mayor, Pilas, el poblado de El Rocío y Villamanrique de la Condesa- y cuenta con una inversión total de 20 millones de euros, de los cuales esta Consejería aporta 11 millones.</parrafo>
        <parrafo>La finalidad de esta iniciativa de turismo sostenible -y usted la conoce muy bien- es incrementar la importancia económica de la actividad turística en el conjunto de ese territorio, mediante una gestión de la misma basada en tres criterios: de sostenibilidad ambiental, económica y social. Este programa promueve un amplio aspecto de acciones dirigidas a crear, mejorar y consolidar la oferta de productos y servicios turísticos dentro de ese ámbito. Mediante la colaboración público-privada se persigue la conversión de los recursos de la zona en productos que permitan vivir las mejores sensaciones y experiencias posibles a los visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Aunque estamos pendientes de definir los proyectos concretos que se ejecutarán durante el primer plan de acción, le voy a avanzar, señoría, las que vamos a priorizar en acciones de creación y mejora de alojamientos singulares en zonas del exterior destinadas al turismo rural, no solo en la construcción de hoteles, que también, sino en apartamentos, en granjas escuela, en albergues, en algo que usted y yo valoramos mucho: las chozas marismeñas o las casas forestales. Asimismo, cabe destacar actuaciones destinadas a la implantación de la ruta del vino en la zona de El Condado. Queremos crear un centro de interpretación del vino, otro de la viña; queremos crear un museo del vino; queremos recuperar y restaurar bodegas... En definitiva, señorías, queremos apostar también por el turismo de la naturaleza: no podría ser de otra manera. Se verá reforzado con distintas líneas e iniciativas que tienden a ampliar la red de senderos -a usted le sonará mucho la ruta de la Laguna de San Lázaro, la red de senderos de Doñana, la vía cicloturista-, y también mediante la organización de una feria ornitológica de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar la creación de distintas rutas, como la de Los Murales, la Ruta de los Poblados Forestales o la Ruta de la Magia Otoñal.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, queremos impulsar actuaciones ligadas al turismo ecuestre que ampliarán el espacio turístico a una actividad de gran repercusión económica y con un gran potencial en su territorio. Queremos crear centros hípicos, y la puesta en valor de la saca de las yeguas, tan impresionante y tan atractiva.</parrafo>
        <parrafo>También podemos señalar las actuaciones relacionadas con el patrimonio histórico-monumental, la puesta en valor del castillo de Palos de la Frontera, del monasterio de La Rábida, la mejora de embarcación para las visitas, la recuperación de la torre Rafael Carnevali, la torre almenara del siglo XVII, escenificación de la llegada de La Pinta y La Niña al Puerto de Palos de la Frontera, construcción de una barca para recuperar el paseo de las barcas en Isla Mínima... En definitiva, señorías, unas propuestas ambiciosas y extraordinarias que mañana contarán con una satisfacción mayor. El Presidente del Gobierno de España, don José Luis Rodríguez Zapatero, va a ir a Matalascañas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, muchas gracias. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... para ver cómo se arreglan las playas de cara a la Semana Santa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, ¿quiere hacer su señoría uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle la información, señor Consejero, y felicitarlo por la puesta en marcha de iniciativas como estas, que darán un nuevo impulso turístico al entorno de Doñana, pues son muchas las posibilidades que un entorno así puede ofrecer, y que tiene para generar experiencia y emociones a todos los turistas que quieran visitarnos.</parrafo>
        <parrafo>Lo animo, por tanto, señor Consejero, a seguir apostando por las iniciativas de turismo sostenible, que son tan importantes para seguir fomentando el crecimiento de la industria turística, generando riqueza, al mismo tiempo que ponen en valor nuestro patrimonio natural, histórico y cultural.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

