<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ovino, Epidemia, Enfermedad animal, Ganadería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000488</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000488. Pregunta oral relativa a la presencia del serotipo 4 de lengua azul (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa a presencia del serotipo 4 de lengua azul, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, pregunta calificada como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pasada semana, concretamente el pasado día 7 de octubre, se detectó la presencia del serotipo 4 de la lengua azul en la provincia de Cádiz. Sabemos que ya, desde el año pasado, desde el año 2009, desde la propia Consejería se han tomado medidas de vigilancia y control, prosiguiendo con el programa de vacunación que se lleva a cabo todos los años para evitar su propagación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a esto se ha detectado y se ha hecho posible la detección precoz del serotipo 4 del virus de la lengua azul en una explotación concretamente, en explotaciones de Barbate y Vejer de la Frontera. Se trata de dos explotaciones de animales centinelas; es decir, se trata de animales ubicados en zonas estratégicas de la Comunidad, que se dejan sin vacunar para realizar un seguimiento exhaustivo a estos animales.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, al Grupo Socialista le gustaría conocer en el día de hoy cuáles son las medidas que se han tomado desde la Consejería, bueno, pues para evitar la expansión de este virus.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, yo quiero informarle que la principal herramienta con la que contamos es el Plan de Vigilancia Epidemiológica que tiene la Consejería para la detección, la detección precoz de las enfermedades en nuestra cabaña ganadera.</parrafo>
        <parrafo>Este sistema establece un conjunto de actuaciones de prevención y control, que es muy eficaz, como usted habrá visto, para detectar precozmente la presencia de los tres serotipos del virus de la fiebre catarral ovina o lengua azul. El serotipo 1 y 4 que proceden de África y el serotipo 8 que procede de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Este marco de actuaciones está integrado por diversas medidas encaminadas a garantizar la seguridad y el bienestar animal. Por un lado, la aplicación de un programa de vacunaciones masivas como mejor opción para reducir la enfermedad y evitar las pérdidas económicas de los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro, se contempla la existencia de las explotaciones, como usted ha dicho, centinelas, que han sido estas explotaciones centinelas, situadas en zonas estratégicas de entrada, normalmente, de la enfermedad por Marruecos. Estas explotaciones se mantienen sin vacunar para ver si tenemos todavía influencia o circulación viral e infección de estas enfermedades.</parrafo>
        <parrafo>Además, realizamos una vigilancia entomológica con el establecimiento de una red de trampas para capturar los insectos vectores, lo que permite conocer el nivel de riesgo y extremar aún más la vigilancia en caso de que aumente.</parrafo>
        <parrafo>Este sistema de detección precoz nos ha hecho que detectemos que sí que hay una introducción del virus, del serotipo 4, en esas explotaciones centinela, en las que se mantienen sin vacunar para detectar que hay circulación viral. Por lo tanto, creemos que el programa funciona, que está funcionando bien. Lo único que vamos a mantener es esa vacunación masiva para tener un control y una supervisión adecuada de lo que es nuestra cabaña ganadera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, de forma muy breve, señora Consejera, agradecerle toda la información y los datos que nos han ofrecido de la campaña de vacunación y todas las actuaciones que se llevan a cabo para evitar la prevención y la propagación del virus.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente, bueno, agradecerle todo el apoyo que realiza con el sector ganadero para garantizar el bienestar de los animales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

