<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Provincia de Córdoba, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000378</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000378. Pregunta oral relativa a la Ciudad de la Justicia de Córdoba (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la Ciudad de la Justicia de Córdoba, que formula el Grupo Parlamentario Socialista a la Consejera de Justicia. Y, para iniciarla, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para mejorar la prestación del servicio público de Justicia, la Consejería de Justicia está ejecutando el Plan de Infraestructuras Judiciales. Dentro de ese plan, en la ciudad de Córdoba se contempla la construcción de la Ciudad de la Justicia, una iniciativa que se ha visto ralentizada inicialmente, fundamentalmente, por las dificultades para definir la ubicación en la ciudad de dicha infraestructura y, también, para conseguir la disponibilidad de los terrenos por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Una vez superada esta fase de definición de ubicación y de terrenos, el trabajo por parte de la Consejería yo creo que ha sido el correcto, el normal: se ha avanzado, primero, en un concurso de ideas; después, en la redacción tanto del proyecto básico como de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, señora Consejera, en estos momentos va dirigida a conocer en qué situación se encuentra este proyecto y, si es posible, para cuándo está previsto el inicio de las obras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, la Ciudad de la Justicia de Córdoba es un proyecto esencial para la misma, aparte de un gran compromiso por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía; es, además, una respuesta a las necesidades que demanda la Administración de justicia cordobesa, en relación, entre otras cuestiones, a la dispersión de órganos que sufrimos en esa ciudad, y, sobre todo, vendrá a poner en marcha una infraestructura judicial moderna y acorde con los tiempos en los que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el inicio del proyecto se han ido cumpliendo, por parte del Gobierno y de la Consejería de Justicia, los plazos del mismo. En junio de este año, de 2008, se presentó ante la Gerencia Municipal de Urbanismo la solicitud correspondiente para la obtención de la licencia municipal de obras. Ya, en el mismo mes de junio, comenzamos por las necesarias reuniones de coordinación entre los redactores del proyecto, representantes de la Consejería y con los técnicos del Ayuntamiento de Córdoba, para analizar el proyecto y adecuarlo a las exigencias de la Gerencia Municipal de Urbanismo. El pasado 20 de noviembre, hace escasamente unos días, tuvo entrada ya en esta Consejería el proyecto de ejecución de las obras, encontrándose en estos momentos en la oficina de supervisión de proyectos, desde donde se va a iniciar la supervisión del proyecto de ejecución. Una vez superada esta fase, y tras el lógico proceso de adjudicación de empresa que establece la ley, se procederá al inicio de la obra, que, tal y como estaba previsto en el inicio de este proyecto, se prevé que se lleve a cabo durante el próximo año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Como puede comprobar, señor Cebrián, estamos cumpliendo, y no le quepa la menor duda de que desde la Junta de Andalucía seguiremos trabajando para ofrecer las respuestas y las necesidades adecuadas a las expectativas, tanto actuales como futuras, no solamente de la Administración de justicia, sino de la sociedad andaluza en general.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecerle, como diputado por la provincia de Córdoba, la información y la gestión en este proyecto tan importante para la provincia y para la ciudad de Córdoba que se está llevando a cabo por parte de la Consejería. No es la primera vez que sobre esta iniciativa se pronuncia en este Parlamento: un diputado de mi circunscripción, del Grupo Popular, tuvo ocasión de hacerlo en el mes de junio, si bien, por desgracia, la valoración para unos y otros es distinta. Como decía ese diputado esta misma mañana, un torero cordobés que es famoso por sus frases, El Guerra, decía eso de «ca uno es ca uno». Yo asistí en aquella sesión con mucho interés a su respuesta, y hoy parece que a ese diputado no le preocupa tanto la respuesta que le dé usted al Grupo Socialista, porque está ausente de la sala. Pero, en cualquier caso, yo le agradezco que comparezca usted, en el seno de la democracia del pueblo andaluz, a rendir cuentas de la gestión del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me sorprende tremendamente que se cuestione la democracia en esta Cámara estando presente en esta Cámara alguien que en el año 1993 se asomó al balcón de la sede del Partido Popular y dijo que el Partido Popular había ganado las elecciones. La verdad es que también, como decía El Guerra, «ca uno es ca uno», y, en política, para ganarle al «ca uno» de Andalucía, señor Arenas, hay que echarle mucho, pero que mucho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

