<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Archivo, Protección del patrimonio, Patrimonio documental y bibliográfico, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000204</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000204. Pregunta oral relativa al convenio para la informatización y conservación de los fondos documentales del Archivo del Tribunal Militar Territorial II de Sevilla (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al convenio para la informatización y conservación de los fondos documentales del Archivo del Tribunal Militar Territorial II de Sevilla, que formula don José Manuel Mariscal Cifuentes del Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría extenderme más en estos primeros segundos en felicitar, en dar la enhorabuena y desearle suerte a la nueva Consejera de Justicia, pero estoy seguro de que no tendré la gracia del Presidente a la hora de ser descontados estos segundos. En todo caso, deseo que el hecho de que esta es su primera intervención, en esta Cámara, verse sobre una cuestión como la Memoria histórica, se convierta en algo más que un símbolo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quisiera saber en qué situación se encuentra la ejecución del convenio, firmado en su momento entre la Junta de Andalucía y el Ministerio de Defensa para la informatización de los fondos del Tribunal Militar Territorial II de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia y Administración Pública, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que esta primera intervención ante la Cámara, como miembro del Consejo de Gobierno, sea para saludarles, para ponerme a su disposición en todo aquello que puedan requerir, y para transmitirles mi deseo sincero de que el trabajo que desarrollemos en la Cámara sea fructífero y redunde en el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en materia, señoría, quiero informarle de la ejecución del convenio para la informatización y conservación de los fondos documentales del Archivo del Tribunal Militar Territorial II por el que usted se interesa.</parrafo>
        <parrafo>Se ha abordado una primera fase en la que se han investigado, reordenado e informatizado, los fondos documentales del archivo que está ubicado en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se ha trabajado en 89.000 expedientes de gran valor histórico, que ocupaban dos kilómetros de estanterías, pero que no era solamente papel prensado. Lo importante de esos documentos es que son la memoria viva, la memoria moral, de inocentes que murieron sin razón.</parrafo>
        <parrafo>Le garantizo, señoría, que la Consejería va a seguir trabajando, sacando a la luz el sufrimiento oculto en esos archivos y en otros dispersos en Andalucía, porque es importante su recuperación y conservación, y sobre todo porque es importante la puesta a disposición de estos documentos a los investigadores y a la ciudadanía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Consejera, por su respuesta, y también por la justificación que ha dado a su respuesta. Lo cierto y verdad es que, aunque me ha informado de que sí han informatizados esos fondos, dos años después han aparecido, como usted bien sabe, denuncias en los medios de comunicación sobre cobros de supuestas comisiones por parte de funcionarios sin escrúpulos dentro del Archivo Militar, y que la paciencia de historiadores y de víctimas de la guerra civil y de la dictadura franquista se estaba agotando.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se han ampliado los días de consulta de documentos, pero no se permite consultar más de cinco expedientes de consejo de guerra por semana. Con eso, un investigador que tiene que consultar una media, para una obra en condiciones, de ochenta o noventa expedientes de consejo de guerra, necesitaría dieciocho semanas distintas para poder completar su investigación.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, usted conoce que no existe sala de consulta en el archivo, que no hay reprografía en el archivo y que, además, esos mismos consejos de guerra, de los que no conseguimos en su momento su nulidad en la Ley de Memoria Histórica, esos legajos amontonados con humedades, es importante que se informatizaran, para poder dar servicio al conjunto de los investigadores y facilitar su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto y verdad es que al día de hoy aún esa informatización, ese trabajo de informatización, no está puesto al servicio de los investigadores de forma publica, negando, el propio Reglamento de Archivos Militares, negando la propia Ley de la Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Desaparecidos los testigos, señora Consejera -y lo comparto con usted-, estos archivos guardan la memoria de la represión franquista, y la dignificación de nuestra democracia depende de sacar a la luz esa memoria. Me alegra que coincidamos en ese aspecto; me alegra que desde su Consejería y desde su Gobierno estén dispuestos a contribuir a la dignificación de nuestra democracia, y espero, por el bien de los investigadores y de la memoria andaluza, que esa informatización esté al servicio público y al acceso público lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia y Administración Pública, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no lo dude: el trabajo en ese archivo ni se ha parado ni se va a parar; no lo dude. La memoria histórica ni se ha parado ni se va a parar. Primero porque la recuperación y la reparación moral es algo ya de todos, es de toda la sociedad; segundo porque el Gobierno andaluz no va a permitir de nuevo el olvido de la injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tenga la seguridad de que la Junta de Andalucía va a seguir liderando la política de memoria histórica. Hoy quiero manifestarle ese compromiso de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, quiero decirle que corren buenos tiempos para la memoria. Hemos pasado en pocos años de celebrar el olvido a convertirlo en conjuro, y este archivo, así como otros archivos andaluces y actuaciones que hagamos, son un monumento a la memoria moral, no a la histórica, porque la moral, señoría, es sinónimo de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

