<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Eliminación de residuos, Litoral, Lucha contra la contaminación, Protección del litoral, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000304</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000304. Pregunta oral relativa a actuaciones del Gobierno andaluz ante el vertido de hidrocarburos de Gibraltar (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta oral en Pleno, en este caso con carácter de máxima actualidad, dirigida a la Consejería de Medio Ambiente, relativa a actuaciones del Gobierno andaluz ante el vertido de hidrocarburos en Gibraltar, en la Bahía de Algeciras, y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista don Ismael Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca Carrillo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, en la comarca del Campo de Gibraltar, en la Bahía de Algeciras, hemos sido noticia por una explosión e incendio de dos tanques dedicados a los residuos olorosos en Gibraltar. Oleosos, perdón. Como fruto de esa explosión, se provocaron incendios, y también lesiones, tanto a trabajadores como a visitantes, a los que desde aquí, desde el Grupo Parlamentario Socialista, les mostramos el máximo de nuestro apoyo. Y también como consecuencia de ese problema se tuvo que desarrollar, se tuvo que desarrollar una importante tarea por parte del Ayuntamiento de Algeciras, por parte de la Junta de Andalucía a través de la Consejería de Medio Ambiente, y también por parte del Ministerio de Fomento, con el objetivo de minimizar y de evitar las consecuencias mayores.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de esta explosión, también llegaron manchas de hidrocarburos a la Bahía de Algeciras, y el día 4, el pasado sábado, se daban por finalizados esos trabajos de limpieza, y es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista, y conociendo claramente el compromiso medioambiental que tiene la Consejería de Medio Ambiente con la comarca del Campo de Gibraltar y con la Bahía de Algeciras, es por lo que le formulamos la pregunta acerca de qué efectos ha tenido el citado vertido, así como cuáles han sido las actuaciones llevadas a cabo por la Junta de Andalucía, y, sobre todo, también qué exigencias se plantearán por parte del Gobierno andaluz respecto a Gibraltar en cuanto a los vertidos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca, quiero decirle antes que nada que, en Andalucía y a través de la Junta, cualquier episodio que tenga que ver con la calidad ambiental tiene una respuesta antes, durante y después.</parrafo>
        <parrafo>De tal manera que en la Bahía de Algeciras -como usted bien conoce-, hay 17 cabinas de control de calidad del aire, que advirtieron el 31 de mayo a las 15:30 de una columna de humo no tóxica -posteriormente se comprobó- y que ya indicaba que había habido un episodio -como usted ha señalado- de un incendio en dos tanques de una actividad fabril allí en el Peñón de Gibraltar. Posteriormente Salvamento Marítimo advirtió y comprobó que se habían producido vertidos al mar activándose entonces la Unidad de Vigilancia Ambiental.</parrafo>
        <parrafo>A partir de una excelente -tengo que decirlo- y estrecha coordinación con el Ministerio de Medio Ambiente, la Consejería de Gobernación, por supuesto, y el Ayuntamiento de Algeciras, se activa, además el Plan de Emergencia ante el Riesgo de Contaminación en el Litoral Andaluz -protocolo ya establecido-. Y de igual modo, posteriormente, el Plan de Autoprotección del Parque Natural, puesto que nos preocupaba muy especialmente no ya el vertido en sí sino su afección a una zona altamente valiosa desde el punto de vista ecológico. De tal manera que el puesto de mando avanzado se sitúa en la Punta San García que es un lugar especialmente clave en la reserva y en la protección de aquel lugar.</parrafo>
        <parrafo>Desde este compromiso permanente del Plan de Calidad de la Bahía de Algeciras, que nos hace trabajar siempre en alerta en prevención de cualquier riesgo y, sobre todo, durante los episodios, he de decir que ha habido una respuesta inmediata y eficiente: 30 trabajadores de la Consejería de Medio Ambiente pero hasta 80 con otras instituciones, han logrado limpiar, en un tiempo yo creo que muy rápido también, los cinco kilómetros, aproximadamente, afectados por este vertido.</parrafo>
        <parrafo>Han sido 85 toneladas de residuos, la verdad que de ellos 80 toneladas de arena exclusivamente. Y las cinco toneladas de material contaminado se analizan, y posteriormente estamos ya trabajando en el análisis y la evaluación de posibles daños al medio natural en aquella zona tan sensible.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que aparecen tres cadáveres: una tortuga boba y dos buitres, manchados de petróleo. La necropsia que se ha hecho a estos cadáveres de animales comprueba, efectivamente, que la muerte no tiene nada que ver. Habían muerto por otros motivos, de tal manera que se despeja esa duda que pudiera crear alarma. En este momento, la evaluación que se lleva a cabo por parte de técnicos y científicos dará lugar a una evaluación correcta de las afecciones al medio ambiente y a la posterior -si procede- reclamación a través del Ministerio de Medio Ambiente y de Exteriores al Gobierno de Gran Bretaña. Creo que en estos temas hay que ser eficientes, como lo hemos sido, y prudentes también, sin crear alarmas, como se ha pretendido desde algún partido político.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, realmente, le doy las gracias. Y reconocer, sobre todo, la eficacia, eficiencia y la coordinación que ha existido tanto por los Ministerios de Fomento como de Medio Ambiente, como del Ayuntamiento de Algeciras y también como de la Junta de Andalucía poniendo el Plan Operativo de Emergencias así como las diferentes unidades de vigilancia ambiental.</parrafo>
        <parrafo>También, como no podía ser de otra manera, compartir, compartir... Y por parte del Grupo Parlamentario Socialista le apoyaremos en esa exigencia de las posibles compensaciones económicas como consecuencia de los vertidos, compensaciones que se tendrán que canalizar, evidentemente, a través del Ministerio de Medio Ambiente y a través del Ministerio de Asuntos Exteriores al Gobierno Británico.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero aprovechar para poner en valor, sobre todo, el buen trabajo del Foro y Diálogo sobre Gibraltar. Un foro que a los que somos del Campo de Gibraltar y conocemos la realidad social que ha supuesto ese acuerdo, ese diálogo entre España, Reino Unido y Gibraltar... Y llamarle, llamarle al Gobierno del Peñón a que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

