<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Infracción urbanística, Corrupción, Provincia de Málaga, Sanción administrativa, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000368</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000368. Pregunta oral relativa a la disolución del Ayuntamiento de Estepona (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a la disolución del Ayuntamiento de Estepona, iniciativa calificada como de máxima actualidad, que formula el señor Rodríguez Domínguez y que dirige al Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Domínguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Diputados del Partido Popular y diputados del Parlamento, no vamos a instar al Gobierno de la Nación a disolver el Ayuntamiento de Estepona porque no hay causa extraordinaria, tal y como establece la Constitución, para la disolución de un ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Ley de Bases de Régimen de Local, que es una ley orgánica, establece que, a petición de una Comunidad Autónoma y previo acuerdo del Senado, el Consejo de Ministros, mediante real decreto, podrá disolver un ayuntamiento si se demuestra que hace un daño al interés general.</parrafo>
        <parrafo>En Estepona, hace ahora un año, y como consecuencia de la llamada operación Astapa, salió a la luz una trama de corrupción urbanística que llevó al alcalde socialista a la cárcel y a la imputación de cinco concejales del PSOE. Desde hace un año, dos son las características que definen el día a día de dicho ayuntamiento: ingobernabilidad absoluta del mismo y ruina económica total.</parrafo>
        <parrafo>En fechas recientes, se le han retirado las competencias a la Junta de Gobierno Local, con lo cual se ha acentuado la parálisis de la Administración municipal. Ello unido a una nueva dimisión de un concejal del Partido Socialista, fruto de la crisis interna. Esta parálisis está repercutiendo negativamente en los ciudadanos y en los servicios que se debe prestar a los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es más que evidente que se está produciendo una situación de daño al interés general, prevista en el ordenamiento, y es lo que prevé también la disolución del ayuntamiento. De ahí que el Partido Popular reclame la disolución del ayuntamiento y la convocatoria de elecciones. Señor Consejero, es la única solución.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción de la etapa socialista anterior ha dejado marcado el Ayuntamiento de Estepona. El Partido Socialista no puede sacrificar el futuro de Estepona a su propio interés de mantenerse en el poder a toda costa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿por qué se niega el Partido Socialista a la disolución del ayuntamiento y a la convocatoria de elecciones? ¿Qué miedo les tiene el Partido Socialista a las urnas en Estepona?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Estepona necesita la misma regeneración que ha tenido Marbella, y esa regeneración tiene que salir de las urnas y de la voluntad del pueblo de Estepona. ¿Por qué ese miedo a las urnas? Será ese miedo, quizás, fruto de que los ciudadanos le hagan responsable político de la corrupción en la etapa anterior, de haber sido cómplice y de haber mirado a otro lado, como miraron a otro lado durante mucho tiempo en Marbella. ¿Será ese el miedo del Partido Socialista a la disolución y a la convocatoria de elecciones, que le dé la voz al pueblo de Estepona?</parrafo>
        <parrafo>Es la única solución, señor Consejero. Y está en el ordenamiento jurídico. Sí se está produciendo un daño al interés general. No puede producirse esa situación de daño a los ciudadanos de Estepona durante dos años más hasta la celebración de elecciones municipales. Tiene que haber elecciones, y tiene que haber elecciones, ya, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y ese miedo a las urnas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Gobernación, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, reitero lo dicho en mi respuesta a la primera intervención del señor Rodríguez. Nosotros creemos, señor Rodríguez, sinceramente, que no hay una situación de causa extraordinaria para disolver el Ayuntamiento de Estepona. Hemos tenido ocasión de debatirlo en el Parlamento, a iniciativa del Grupo Popular, en alguna ocasión, y quedaron las posiciones absolutamente claras. Creemos que, efectivamente, sinceramente, no hay una causa para disolver el Ayuntamiento de Estepona, y no me lo compare usted con el Ayuntamiento de Marbella, desde el punto de vista, digo, del interés general y de las causas y de los problemas que generó, precisamente, la situación de Marbella. Es que, de la situación de Marbella, le quiero recordar que, de 27 concejales, 19, 19 fueron imputados, y un número importante metidos en una cárcel durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En Estepona hay posibilidad de establecer un acuerdo de estabilidad; en Marbella no lo había, en Marbella no lo había, pero en Estepona hay posibilidad de que, entre los partidos políticos, pueda haber un acuerdo que le dé estabilidad al Ayuntamiento de Estepona. Le hemos ofrecido un pacto al Partido Popular, el alcalde le ha ofrecido un pacto al Partido Popular para que se establezca un acuerdo de gobierno, un acuerdo de gobierno que le dé estabilidad y que salga Estepona de la situación en que la han dejado aquellos que han cometido esas irregularidades, estas corrupciones, que están pagando ante la justicia, y que nosotros expulsamos, y que el Partido Socialista los expulsó de sus filas.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, mire usted, a mí lo que no me parece correcto, sinceramente se lo diría, es decir que, ante la respuesta del alcalde para llegar a un acuerdo que le dé estabilidad al Ayuntamiento de Estepona, se responda, y yo creo que deberían ustedes decirle a su Grupo que rectificara, se responda con un acuerdo del Partido Popular, con los expulsados del PSOE, por esos hechos, que está investigando la justicia, se responda acordando con esos concejales un acuerdo político que impida la gestión del alcalde, que genera problemas de inestabilidad, que genera problemas de parálisis del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es lo que no se debe hacer. Lo que el Partido Popular tiene que hacer es asumir su responsabilidad, dar un mensaje claro, positivo, a los ciudadanos de Estepona, acordando con el Partido Popular, porque es posible establecer una mayoría sólida -11 más 5, 16, la mayoría absoluta- para poder gobernar con responsabilidad, sacando adelante la situación del Ayuntamiento de Estepona, que, como usted plantea, comparto que es muy grave desde el punto de vista económico.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

