<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Guarda de menores, Política social, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000051. Pregunta oral relativa al programa de acogimiento familiar (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Isabel Muñoz Durán y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, muchas gracias. Su tiempo había concluido.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, en este caso, con una pregunta relativa al programa de acogimiento familiar, y para eso tiene la palabra la señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la atención a los menores y a las necesidades que estos tienen ha vivido, a lo largo de estos años, de estos últimos años, una gran evolución debido a los propios cambios que se vienen experimentando o que ha vivido la propia sociedad. Andalucía ha estado integrada plenamente en ese cambio de conciencia, en ese desarrollo de la nueva conciencia, de manera que la atención a la infancia conlleva actuaciones que tienen siempre como objetivo último el hacer plenamente efectivos los derechos de los niños y de las niñas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, esta comunidad autónoma cuenta con una amplia normativa; normativa siempre garantista en la que se protege, por encima de todo, el interés del menor. Dentro de esa normativa se encuentra la figura jurídica del acogimiento familiar, que consagra la primacía de la medida de acogimiento a otras en el caso de que el niño o la niña tenga que verse temporal o definitivamente privado de la convivencia normalizada con sus padres o con sus tutores.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría saber qué modalidades de acogimiento familiar se contemplan en esta normativa y cuántas familias y cuántos niños y niñas han sido objeto de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz Durán, tuvimos ayer por la tarde la oportunidad de hablar ampliamente de lo que es el sistema de protección de menores de Andalucía, desde el que, evidentemente, estamos priorizando y potenciando todo aquello que tiene que ver con los acogimientos familiares, porque entendemos que hay situaciones de los menores y de las familias en las que hay que actuar. No todas las situaciones son iguales, y por eso tratamos de hacer programas también muy individualizados, y, dentro de eso, procurando también atender de forma individual -y valga la redundancia- a cada uno de esos menores.</parrafo>
        <parrafo>Estamos potenciando esos acogimientos siempre anteponiendo el interés superior del menor por encima de cualquier otro interés, pero procurando también que ese acogimiento se realice, en la mayoría de los casos -y así viene siendo-, por la familia extensa. Esos acogimientos, evidentemente, los determinan los equipos de tratamiento familiar: son los que deciden cuál es la medida que, en cada uno de los momentos, es la mejor para tratar a estos menores.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las familias en Andalucía -además de la familia extensa-, son muchas las familias: más de seis mil familias en Andalucía, «familias ajenas», como las conocemos dentro del sistema de protección, que están prestando también una colaboración y una ayuda, a esos menores, inestimable.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, porque en muchos casos, esos acogimientos son acogimientos remunerados, sobre todo en aquellos casos que son acogimientos por parte de la familia extensa. En algunos casos, también, por parte de familias ajenas. Pero, en muchos casos, también, son familias que tienen a los menores que los cuidan, al mismo tiempo que cuidan de sus propios hijos biológicos. En la mayoría de los casos también estas familias acogedoras tienen hijos biológicos, y que lo hacen, no solo desde el anonimato sino también desde el máximo altruismo.</parrafo>
        <parrafo>El programa ha experimentado, como es lógico, muchos cambios en los últimos años. Cambios que tienen que ver, fundamentalmente, con la regulación legal de los diferentes tipos de acogimiento familiar, con características de los niños que actualmente están en disposición de ser acogidos y con el perfil de las personas que desean acoger.</parrafo>
        <parrafo>Decir, también, que las familias que quieren ser familias acogedoras tienen que pasar también un proceso para saber si son o no idóneas. Exactamente, un proceso muy parecido también al que pasan las personas que quieren adoptar, porque no todas las familias están en condiciones de adoptar a un menor aunque ese sea su deseo y, evidentemente, siempre hay que procurar tener una familia para un menor y nunca un menor para una familia.</parrafo>
        <parrafo>El número de menores, en este momento, son más de siete mil quinientos los que -están atendidos por la Junta de Andalucía- forman parte del sistema de protección…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lamento decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, solo decirle que 4.400 están en familias extensas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señora Muñoz Durán?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, con brevedad, aprovechar para -cómo no-, darle las gracias por la información y la contestación.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, aprovechar también para hacer un reconocimiento público de las familias acogedoras y -lo que usted decía de la labor que desempeñan- de la importante labor que desempeñan esas familias acogedoras y hacer una pequeña consideración -de lo que usted decía, también, en su intervención-, que el desarrollo integral del menor y el interés superior del mismo tiene que estar por encima de cualquier otra consideración, por lo que valoramos especialmente el esfuerzo que se está haciendo tanto por ampliar como perfeccionar este programa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

