<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000177</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000177. Pregunta oral relativa a la valoración de la gestión del Gobierno de Andalucía (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señor Presidente Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la valoración de la gestión del Gobierno de Andalucía, que hace el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, hace un año que es usted el Presidente de los andaluces y de las andaluzas. No ha sido un año fácil, ha sido un año duro, ha sido un año trascendental en el que Andalucía, España y el planeta entero han atravesado lo más profundo de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad andaluza ha recibido el impacto de la crisis, sus empresas, sus familias, y ha cundido quizás una de las peores consecuencias de la crisis económica: el pesimismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Presidente, ha sido un año en el que los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía han tenido una respuesta puntual, justa, atinada y responsable desde el ámbito que hace grande la democracia en Andalucía: desde la política.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido un año, al menos, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, desde su actuación, de política, de poner por delante la política, una vez que, por culpa de haberla puesto en segundo nivel, por haberla escondido por detrás de intereses económicos, porque así lo marca, lo ha marcado la derecha y sus alianzas económicas y políticas, hemos llegado a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido el año de la política, señor Presidente, ha sido el año en el que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha estado en la realidad, anticipándose, comprometiéndose con los andaluces y actuando para vencer las dificultades que afectan a nuestros ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ha sido un año en el que usted ha demostrado que un buen político, que una clase política responsable nunca se resigna ante las dificultades, nunca se rinde si se representa al pueblo, nunca se alía con los problemas, siempre se alía con las soluciones, siempre se generan soluciones, esperanza y confianza en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido un año en el que usted ha apostado por la política, por la responsabilidad y por poner en marcha desde un Gobierno fuerte medidas claras y contundentes que han ido a la raíz de los problemas, a la raíz de la crisis económica mediante el diálogo, la verdad y la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ante lo que estaba ocurriendo en nuestra Comunidad Autónoma, lo que está ocurriendo en España y en el mundo, había que atreverse a mejorar el sistema productivo; había que atreverse a mejorar el sistema productivo; había que atreverse a cambiar impulsando un nuevo paradigma, un nuevo esquema desde el que construir la riqueza y garantizar la felicidad de los ciudadanos desde la economía; había que apostar por un modelo productivo más justo, más viable, más competitivo. Y el Gobierno de la Junta de Andalucía ha puesto en marcha, ha sido capaz de impulsar como nadie, 146 medidas que forman parte de ese paquete de futuro para nuestra economía que es la estrategia de la Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Había que apostar por la recuperación de la economía andaluza. Señor Presidente, 13.625 millones de euros de impulso y de empuje desde la Administración andaluza para acompañar las necesidades que la economía andaluza estaba planteando; más que nadie, mejor que nadie, pymes, autónomos, empresas de economía social, más de dieciocho mil empresas beneficiadas en Andalucía por las medidas que ha desplegado el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, cambiando también la manera de hacer las cosas, ayudamos, apostamos por el futuro de aquellos que se ayudan y que apuestan por el futuro, incrementando en términos de responsabilidad, de corresponsabilidad, la acción del Gobierno y la acción de la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, había que apostar por el empleo: más de ciento sesenta y dos mil puestos de trabajo este año generados gracias a la actuación desde los programas públicos que la Junta de Andalucía ha desplegado. Hemos creado más empleo que nadie. Hemos terminado un semestre, como usted ha comunicado esta mañana aquí, en el que generamos más de ocho mil puestos de trabajo en el cierre de ese semestre; una noticia que yo estoy seguro, señor Presidente, de que alegra a los andaluces, una noticia que alegra a todos. Al señor Arenas no le alegra: se le ha visto en la cara que, cuando usted ha anunciado que Andalucía se pone a la cabeza en la generación de empleo, el Partido Popular arruga el rostro, se enfada, porque tiene fundamentadas sus esperanzas en las desgracias, en los problemas y en las dificultades de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hemos estado en el tajo, señor Presidente. Usted ha impulsado medidas que han generado riqueza y empleo en Andalucía. Había que volver en Andalucía a apostar por el diálogo, porque ha sido la senda del diálogo la que nos ha permitido estar a la cabeza en la iniciativa económica e impulsar decididamente la modernización de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Este año ha sido el del VII Acuerdo de Concertación -casi veinte mil millones de euros de desarrollo económico-; ha sido un año en el que, a través del diálogo y la concertación, se ha estimulado, se ha generado seguridad y confianza, una señal potente que solo un Gobierno responsable como el que usted encabeza es capaz de poner encima de la mesa. Ha fomentado usted el diálogo con la oposición, y se ha encontrado, a una propuesta sincera, la respuesta absolutamente frívola, irresponsable, ruin e indolente de un Partido Popular que entendía que no merecía la pena lanzarles esa señal de confianza a los andaluces y a las andaluzas, porque no creen en los andaluces, porque no confían en ellos mismos los andaluces, y piensan que los andaluces, desde la confianza, iban a volver a renovar su compromiso con el Partido Socialista, y ponen por delante su interés partidario del interés de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Han dicho que no desde la oposición a un plan fiscal de incentivación económica, no a un plan de empleo joven, no a una ley de autónomos, no a la lucha contra el fraude fiscal en nuestra Comunidad Autónoma; han dicho que no a sus propias propuestas, porque ni saben dónde están, ni saben dónde quieren llegar, ni saben qué quieren desde la oposición, qué hacer con Andalucía; un Gobierno que se ha conjurado con los andaluces y con los representantes de los andaluces que responsablemente apuestan por nuestro futuro y que se han aliado con el Gobierno para luchar contra la crisis económica; una oposición encabezada por el más irresponsable líder de la oposición que ha tenido esta tierra, que se ha aliado con la crisis...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Una oposición, señor Presidente, que, ante las actuaciones del Gobierno de la Junta de Andalucía, ha respondido desde la indolencia y desde la más absoluta falta de compromiso con los intereses de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Había que decidir este año también, Presidente, señor Presidente, quién tenía que pagar la crisis económica, y el Gobierno de la Junta de Andalucía ha decidido que, desde luego, esta crisis no la iban a pagar los más débiles, los que más dificultades tienen y sobre los que ha caído con más fuerza el impacto de la crisis. Se han mantenido las políticas sociales -libros de texto, transporte escolar gratuito, dentista infantil, becas 6000, Ley de Dependencia-.</parrafo>
        <parrafo>Si el demócrata Arenas gobernara -y lamento profundamente que no me esté escuchando-, personas mayores, educación pública, sanidad pública, dependencia, estarían en la cuneta de Andalucía, por las políticas que allí donde está gobernando el Partido Popular [aplausos] está desplegando frente a las políticas de compromiso que representa el Gobierno de Pepe Griñán, el Gobierno del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, había que tomar con fuerza y con claridad el liderazgo de Andalucía para vencer a la crisis económica. La absoluta, el monopolio de la iniciativa política, la ha tenido su Gobierno. Han sido capaces de desarrollar el Estatuto durante este año de la manera más intensa y más clara: más de trece leyes están en estos momentos en tramitación, en desarrollo del Estatuto de Autonomía de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ocupa la centralidad de la política española: financiación autonómica, Deuda histórica, economía sostenible, defensa de la dignidad de Andalucía frente a aquellos que quieren mancillar, humillar y vejar una vez más a los andaluces, debajo de los tópicos que la derecha y los que se sientan ahí enfrente cuentan cada vez que suben de Despeñaperros para arriba. Hoy no se toma ninguna decisión en España, desde el punto de vista institucional, en que no tenga que contarse con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, usted ha conseguido, desde su fuerza y desde su compromiso, que, con Andalucía, todo en España; sin Andalucía, nada en España.</parrafo>
        <parrafo>Había que vencer este año duro -termino inmediatamente, señora Presidenta-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Jiménez. Debe usted acabar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... generando confianza. Esa ha sido la gran apuesta de su Gobierno y de su Presidencia durante este año. Se ha convertido usted en el principal agente de la confianza, del futuro, del cambio y de las esperanzas de los andaluces, que en usted y en sus políticas, sin lugar a duda, tienen puestas las confianzas de cara al futuro. Ha sido un año duro, pero eficaz y de profundo compromiso con los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, me gustaría que valorara delante de la Cámara este año de trabajo, y me gustaría que lo hiciera trasladando a los ciudadanos, que tienen derecho a conocer, el ingente trabajo, el enorme compromiso que su Gobierno y usted a la cabeza han tenido con Andalucía, fundamentalmente porque es verdad que merecen la pena todo el esfuerzo y todo el compromiso que los que venimos a representar en esta Cámara a los andaluces y a las andaluzas podamos hacer. Los que no merecen la pena son aquellos que renuncian a su papel de defensa y de representación a los andaluces cuando escuchan la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Desde la verdad, señor Presidente, enhorabuena por este año.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Y gracias también, señor Jiménez, por la valoración que ha hecho de este año.</parrafo>
        <parrafo>Mire, antes de entrar en la valoración de estos últimos trescientos sesenta y tantos días, permítame que pueda también, porque me permite en su intervención esta reflexión, hacer una reflexión sobre la situación económica internacional; que a veces nos olvidamos de que esta es una crisis que tiene su naturaleza financiera, y tiene su traslado también de la economía financiera a la economía real, pero que, de verdad, ha sido provocada por la absoluta desregulación de los mercados financieros y porque, efectivamente, esos problemas que se vieron nítidamente al principio, hoy me temo que ya no se están viendo de la misma manera.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado al principio de la crisis decir al Presidente de la República Francesa que había que refundar el capitalismo. Hemos escuchado discursos del G-20 sobre cómo deberíamos regular los mercados financieros. Les hemos oído también decir cómo se debían regular las agencias de rating, cómo habían fracasado absolutamente esas agencias que, el día antes de la caída de Lehman Brothers, le daban la máxima valoración crediticia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos en un momento particularmente complicado. ¿Por qué le digo esto? Hombre, le digo esto porque, más allá del enojo que uno puede sentir cuando ve que se trata de atacar por el eslabón más débil a la economía del euro, es decir, la economía de esos países que han utilizado al sector público para salvar la crisis financiera, que sea ahora el sector financiero el que les acuse de tener déficit y endeudamiento... Me parece terrible que eso esté ocurriendo. Y lo digo, insisto, porque a lo largo de la mañana he podido contestar a los distintos grupos sobre lo que yo creo que son indicios -todavía no maduros, pero sí indicios- de una cierta inflexión en el comportamiento de muchas variables económicas.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos podido ver a lo largo de los últimos meses. Bueno, uno está expectante y dice: ¿Es posible que esto sea un cambio de tendencia? Yo no le voy a decir ni que sí ni que no, porque no lo sé. Porque le digo... Mire, nosotros en el último año hemos destruido poco empleo y en los últimos seis meses hemos creado un poco de empleo. Yo cuando digo esto no es para compararme con uno o con otro, digo que en Andalucía se han creado en los últimos seis meses 7.000 empleos, y en el resto de España se han destruido 500.000, en todas las comunidades autónomas, salvo Andalucía y el País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>Claro, este es un dato alentador. Un dato alentador que convive también con otras variables que me he encargado de explicar esta misma mañana al señor Arenas o al señor Valderas. Pero, insisto, yo no estoy convencido de que podamos salir solos y, por lo tanto, a mí no me sirve de consuelo el que el resto de España haya destruido 500.000 empleos. A mí me parece que tendremos que salir juntos de la crisis económica, que necesitamos no solamente avanzar nosotros, sino que avance toda la economía de España al mismo tiempo, y que avance, sobre todo, la locomotora europea, que es Alemania y la zona euro. Esa será, para nosotros, la clave del que podamos asentar estos brotes de crecimiento en algo más permanente y más duradero.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que también -y no quiero invocar el principio de causalidad-, pero es verdad, señor Jiménez, que algo tendrá que haber sido responsabilidad del Gobierno, lo malo y lo bueno. Yo le he dicho que es una crisis financiera, también nosotros hemos hecho mal las cosas, probablemente. No le digo que hayamos sido espectacularmente acertados en el tratamiento de la crisis, pero sí es verdad que hemos tomado medidas antes que muchas otras comunidades autónomas y las hemos tomado quizás con una mayor profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos podido hacer porque, como usted sabe bien, teníamos un menor endeudamiento que el resto de las comunidades autónomas. Ahora bien, también le digo que ese endeudamiento ha llegado al límite y que, ahora mismo, tenemos que volver a una senda de estabilidad, pero de estabilidad a lo largo del ciclo. Aquí no hablamos de déficit cero. Hablamos de 2012, 3% del PIB, que ya es una cifra para España importante, pero que tenemos que conseguir entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esa política económica que hemos de hacer con los recursos existentes nos ha permitido, ya digo, que lo realizado hasta ahora por lo menos haya sido eficaz ya para detener la destrucción de empleo. Es verdad que ha aumentado el paro y es verdad que sigue siendo un problema gravísimo. Pero le digo una cosa: mire, en los últimos cinco años ha aumentado la tasa de actividad de forma espectacular. De hecho, la tasa de actividad de la mujer en estos cinco años ha crecido 10 puntos, 10 puntos porcentuales, dos por año. Y además de una manera yo diría que ejemplar, porque ha crecido 14 puntos la tasa de actividad de la mujer entre 25 y 54 años y se ha reducido la tasa de actividad de la mujer entre 16 y 19 años.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, creo que estamos en eso mejorando notablemente lo que es la composición de nuestro mercado de trabajo. Hoy hay mucha más igualdad de oportunidades y hay mucha más incorporación de las mujeres al mercado de trabajo. Estamos ya en una tasa de actividad femenina muy próxima a la del nivel medio nacional. Por lo tanto, hemos avanzado también en esto.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el incremento de la población activa determina también un incremento del paro. Lo van a ver ustedes mañana en la encuesta de población activa. Es que en Andalucía ha aumentado la población activa en cuarenta y tantas mil personas, y en el resto de España se ha reducido. Pero habrá que pensar que, si aumenta la población activa en Andalucía y se reduce en el resto de España, es porque también habrá más expectativas en Andalucía que en el resto de España. Porque, le digo una cosa: la población en edad de trabajar no ha aumentado en Andalucía más que en otras comunidades autónomas; es sencillamente un proceso de mayor afluencia por mayor confianza. Y ese es otro dato que hay que tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hasta ahora, ¿qué hemos hecho, señor Jiménez? Tomar medidas de choque, tomar medidas muy importantes y que yo creo que no vamos todavía a dejarlas en la cuneta. Vamos a seguir con medidas de choque, pero yo creo que ya... Lo que siempre dije que era necesario, lo urgente, eran las medidas de choque. Yo digo que lo que ya era necesario antes, ahora, además de necesario, es urgente. Ya no podemos retrasar ni un segundo más lo que son los cambios en el modelo productivo. Ya necesitamos un componente del capital empresarial más competitivo no por el factor trabajo, sino por las nuevas tecnologías, por la innovación, la inversión en formación del personal, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, por lo tanto, ganar productividad de forma y manera que logremos un crecimiento sostenible, pero al mismo tiempo que ese crecimiento sea estable y razonablemente perdurable. Esa es nuestra misión ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y esa misión se llama Andalucía sostenible. Espero que no se vayan los señores de la oposición cuando diga que ya parece que mi discurso sobre la Andalucía sostenible también forma parte del lenguaje del Partido Popular. Porque es verdad, siempre lo he dicho [aplausos], hay que hacer..., lo que hacemos bien, hay que hacerlo mejor. Porque dije desde el principio: hemos hablado mucho de nuevas tecnologías, hemos hablado mucho de sectores emergentes y había que hacerlo; pero es que tenemos sectores tradicionales muy potentes en Andalucía. Tenemos un sector agroindustrial, tenemos sector turístico, tenemos el mismo sector de la construcción, el sector aeronáutico o el sector de las energías renovables, en donde somos fuertes. Pero tenemos que hacerlo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo un ejemplo. Energías renovables, sin duda que sí. Pero energías renovables si hay investigación, porque lo que no podemos mantener es, con la volatilidad de los precios del petróleo, una permanente subvención de energías renovables a menos que empiecen a innovar y veamos que son capaces de tener la eficiencia suficiente para ser en el futuro competitivas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con otra parte que sería la del desarrollo del Estatuto. Si no me equivoco, a lo largo de este último año hemos tramitado 13 iniciativas legislativas, señor Jiménez. El 70% de ellas eran desarrollo del Estatuto. Y leyes muy importantes, sin parangón: derecho a la vivienda, derecho a la muerte digna, las dos leyes locales, la Ley de Aguas o la Ley de la Dehesa.</parrafo>
        <parrafo>Son leyes que van a trazar un nuevo mapa legislativo, con nuevos horizontes, y yo creo que sin duda también con un proceso de descentralización como nunca se ha vivido en ninguna comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero -y aprovecho para terminar-, yo espero, señor Jiménez, que todos estemos a la altura de las circunstancias. No hay comunidad autónoma que tenga proyectos de ley tramitándose como las dos leyes locales. No hay comunidad autónoma que haya confiado tanto en el municipalismo como lo ha hecho el Gobierno andaluz. Y no hay comunidad autónoma que haga en una época de ajuste económico una oferta de recursos económicos que triplica a los actuales de aquí al 2014.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de dos leyes fundamentales e importantes, que demuestran que, en vocación municipalista, el Partido Socialista está a la vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

