<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Azúcar, Planta industrial, Producción agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000088</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000088. Proposición no de ley relativa al mantenimiento del cultivo de remolacha azucarera (pág. 96).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad...</votacion>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente proposición no de ley en Pleno, relativa al mantenimiento del cultivo de la remolacha azucarera, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, la remolacha azucarera ha sido tradicionalmente un cultivo intervenido por la política agraria de la Unión Europea, que daba como resultado un nivel de precios muy por encima del nivel de precios internacional. Pero las presiones liberalizadoras de terceros países, los compromisos internacionales de la Unión Europea y la organización común del comercio hacían imposible el mantenimiento de la organización común del mercado del azúcar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el principio de la reforma de la OCM, nadie negaba la necesidad de reformar un sector que nunca había tenido cambios sustanciales desde su primera regulación, hace ya más de cuarenta años, y que hacían insostenible su continuidad en el mercado internacional actual.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de que nadie negaba la necesidad de la reforma del sector, la propuesta que hizo la Unión Europea, de reforma, en julio del año 2005, fue una propuesta totalmente inaceptable para España y para Andalucía, ya que suponía la desaparición inmediata del cultivo en nuestra Comunidad Autónoma, y por ello, desde el primer momento, tanto el Gobierno de España como la Junta de Andalucía, así como todas las organizaciones profesionales agrarias, manifestaron su rechazo y la necesidad de que la reforma que se hiciese, se hiciese de una manera más progresiva, con un periodo transitorio más largo, y que fuera menos brusca en la reducción de ingresos para los agricultores andaluces y españoles.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo conjunto que hizo en su momento la Consejería de Agricultura de la Junta de Andalucía, las organizaciones profesionales agrarias y los representantes de la industria y los trabajadores, hicieron que el Gobierno de España asumiera esta posición de consenso de todo el sector y consiguiera finalmente de la Unión Europea una propuesta que fuera mucho más razonable para el sector remolachero, que permitía, por un lado, una entrada en vigor escalonada de la nueva reforma y, por otro, que los agricultores andaluces cobraran la campaña de siembra 2006-2007 al mismo precio que el fijado en la anterior OCM del azúcar, es decir, a 47 euros la tonelada.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el Consejo de Ministros de la Unión Europea aprobó, en febrero del año 2006, la reforma de la OCM del azúcar, con el objetivo principal de garantizar el equilibrio estable a medio plazo entre la oferta y la demanda del azúcar dentro de la Unión Europea. Dicha reforma suponía, por un lado, por una parte, una reducción importante de los precios institucionales y la implantación de la ayuda incluida en el pago único, para compensar parte de los ingresos que el agricultor dejaba de percibir por el descenso de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se pusieron en marcha programas de reestructuración con incentivos económicos para las empresas y los remolacheros que abandonaran el cultivo, así como fondos para la diversificación de las zonas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>La producción remolachera andaluza de siembra otoñal presenta una gran variedad interanual, debido principalmente a las adversas condiciones climáticas, tanto en las épocas de siembra como en las épocas de recolección, y además por las necesidades de riego de gran parte de la superficie en determinados momentos de su ciclo, no siempre cubiertas, como estamos viendo en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Estas condiciones hacen que nuestros rendimientos sean inferiores a los de otras zonas productoras, lo que, unido a los bajos precios del producto, que están establecidos en esta nueva Organización Común de Mercado, y los altos precios de los input, han afectado, todas estas cuestiones, todos estos factores, muy negativamente a la realidad del cultivo en nuestra Comunidad Autónoma. Esta baja rentabilidad ha producido un abandono muy importante de la remolacha en nuestra Comunidad Autónoma. Así, hemos pasado de treinta y siete mil quinientas hectáreas de cultivo en el año 2005 a las trece mil seiscientas hectáreas que hemos tenido en este año 2008.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la cuota de azúcar, desde el inicio de la campaña, desde el inicio de la aplicación de la nueva OCM en la campaña 2006-2007, del programa de reestructuración, se han abandonado en Andalucía 287.986 toneladas de cuota, lo que supone prácticamente casi un 80% de la que existía anteriormente a la entrada en vigor de la actual OCM. La única fábrica que permanecerá abierta a partir de la campaña 2008-2009 será la de Guadalete, en Jerez de la Frontera. Esta fábrica, que da empleo fijo a más de doscientos trabajadores, genera, además, una gran actividad complementaria y empleo indirecto en toda la zona. La cuota de azúcar de esta fábrica es de 77.495 toneladas, y la producción de remolacha necesaria para cubrir esta cuota de azúcar sería en torno a las seiscientas mil o seiscientas cincuenta mil toneladas, con una superficie de cultivo entre diez mil y doce mil hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, ante estos datos que he puesto en lo alto de la mesa, el Gobierno andaluz tiene que establecer las medidas necesarias que aseguren a medio plazo la rentabilidad del cultivo de la remolacha en Andalucía, para lo que es fundamental un incremento del precio que los remolacheros reciben actualmente por este producto. De esta forma, se mantendrá la cuota de azúcar que ha quedado en nuestra Comunidad Autónoma y evitaremos que se pierda definitivamente un cultivo tradicional en muchas zonas de Andalucía que, además, son eminentemente agrícolas, y que se han visto también afectadas por otra reforma, como es el caso de régimen de ayudas al algodón.</parrafo>
        <parrafo>La remolacha, al igual que este cultivo, es un cultivo generador de empleo, tanto agrario como industrial, creador de un tejido socioeconómico, en el que están involucradas directa o indirectamente muchas familias andaluzas. Por otro lado, los programas de reestructuración incluían, además de las ayudas directas a la industria y a los agricultores, fondos para fomentar la diversificación de la actividad en las regiones productoras. Estos fondos pueden consignarse a financiar determinadas medidas destinadas a mejorar la competitividad y la sostenibilidad medioambiental de las explotaciones remolacheras mediante la implantación de sistemas de calidad y certificación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, hoy aquí, desde el Grupo Socialista, traemos esta iniciativa y pedimos al Gobierno de la Junta de Andalucía que, al igual que ha hecho, que hizo, en todo el proceso de negociación de la actual organización común de mercado del azúcar, la Consejería de Agricultura de la Junta de Andalucía, de acuerdo con todas las organizaciones profesionales agrarias y la industria azucarera, establezca las medidas necesarias para asegurar el cultivo de la remolacha y la industrialización de la cuota de azúcar correspondiente a nuestra Comunidad Autónoma, y que está establecido en el Plan Nacional de Reestructuración de Remolacha Azucarera. Creemos que es una iniciativa necesaria en este momento para el sector remolachero andaluz y por ello esperamos contar con el apoyo de todos los grupos políticos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, y para iniciar el turno de posicionamiento, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo visto, en mi otro debate... Aquí todo el mundo está contra el capitalismo, porque todo lo que han contado es producido por el sistema. Así que yo espero que todos sean consecuentes y se retiren de tanto apego al capitalismo.</parrafo>
        <parrafo>La Política Agraria Comunitaria que padecemos actualmente es una política neoliberal y es una política capitalista. ¿Cómo se caracteriza? Nueva concentración de la propiedad de la tierra, del agua, de las semillas, de la comercialización de los productos agroalimentarios. Diez multinacionales controlan prácticamente el sector, y son quienes dictan la política a la Organización Mundial del Comercio, que, a su vez, la dicta a la Política Agraria Comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Segunda característica: destrucción de la naturaleza. La política que se marca desde Bruselas y desde la Organización Mundial del Comercio significa el abuso de herbicidas y pesticidas, la agricultura química, la agricultura intensiva, y eso significa que el desierto crece, significa que ocho millones de hectáreas desaparecen por la no repoblación forestal, significa políticas de precios por debajo de los costes de producción, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>La tercera característica es la aparición de los transgénicos, y, desgraciadamente, la patente de semillas, que hace que los amos sean más amos que nunca, porque controlan lo único que les quedaba a los campesinos, que son las semillas. Mil cuatrocientos millones de campesinos se quedan sin el único patrimonio que les quedaba. Así es que Monsanto, por ejemplo, controla el 90% de los transgénicos, que algunos parece que medio defienden. Esperemos que no terminen defendiéndolo del todo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, paro, hambre y emigración. El 85% de la inmigración, de los doscientos millones de seres humanos que andan buscando un país y un sitio donde encontrar dignidad y libertad, desgraciadamente, vienen del mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía hemos aceptado esa política sin rechistar, desgraciadamente, y los distintos gobiernos de la Junta han aceptado esa política. Y la han aceptado de tal manera que tenemos una agricultura donde la concentración de la propiedad de la tierra, hoy, en 2008, es superior a la que había en 1930, y significa la ruina del pequeño campesino. En Europa desaparece uno cada minuto. Pero es que, en Andalucía, que hay cuatrocientos cincuenta mil pequeños campesinos, están al borde de la ruina, con una deuda impagable de quinientos mil millones de las antiguas pesetas, y significa la existencia todavía de quinientos mil jornaleros sin tierra, sin oficio, sin futuro, a los que, además, a consecuencia del decretazo, se les ha ilegalizado, se les ha sacado de profesionales de la agricultura y los han convertido en parados, parece que sin ninguna definición.</parrafo>
        <parrafo>Esa agricultura, desgraciadamente, está significando el que hayamos aceptado, porque entramos en el mercado común por la puerta de atrás y de rodillas, todas las consecuencias de la OCM. Y en esa OCM ¿qué nos han dicho? No solamente con la remolacha. Nos han dicho que, bueno, prácticamente se han cargado el algodón; la remolacha prácticamente está liquidada; en frutas y hortalizas, las OCM que se han hecho son bastante negativas para nuestro sector, y parece que a partir de 2013 y con el famoso chequeo médico -valiente chequeo-, parece que nos vamos a quedar sin ninguna ayuda y el desacoplo absoluto de las ayudas que necesita la agricultura, y no hay desarrollo rural, por muchos cuentos que nos cuenten, sin agricultura, y lo que pretende el chequeo medio es un mundo rural sin agricultura. Política Agraria Comunitaria. Por tanto, nos tendremos que enfrentar a esa política.</parrafo>
        <parrafo>En medio de esa situación, que yo he querido referir antes de referirme a la remolacha, se encuentra el sector de la remolacha; un sector concreto que afecta a doce mil familias; un sector que creaba mucho empleo, porque era un cultivo social -a pesar de que ya estaba bastante mecanizado, era una cultivo social-, y, de pronto, alguien decide que remolacha en Andalucía, no. ¿Quién lo decide? ¿Quién está detrás? Por supuesto, las grandes multinacionales del sector del azúcar y, por supuesto, Inglaterra, Francia y Alemania. Pero ¿por razones técnicas? ¿Por razones objetivas de mercado? No, señor: por razones estrictamente políticas. Y, en ese contexto, se presenta una OCM que deja prácticamente a Andalucía sin remolacha.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llegan aquí, ahora, con esta..., el señor Muñoz nos llega aquí con esta..., en fin, proposición no de ley, a la que habría que decirle: «A buenas horas, mangas verdes». ¿Por qué? Porque es que nos hemos quedado ya sin sector de la remolacha, es que de cinco industrias nos quedamos con una, con la de Guadalete. De cinco, una. Las demás desparecen y, por tanto, desaparece empleo y empleo de calidad. Y, además, de 40.000 y 50.000 hectáreas que se han sembrado en Andalucía, se ha llegado a sembrar hasta eso, nos quedamos en 9.000 o 10.000 hectáreas y su proposición no de ley lo que viene aquí es a decir..., es una proposición conformista, señor Muñoz, porque dice: «Que se pongan las medidas para que se pueda mantener el cultivo y la industria complementaria». ¿Pero qué industria? Sea usted valiente, una, no diga usted eso. Yo me acuerdo cuando usted era... ¿usted ha sido del SOC, no? Del SOC, del PT, de la COAG. Hombre, nos hemos conocido en el campo, ustedes saben lo que les pasa a los pequeños campesinos, se los están cargando, y hay motivos ahora para hablar con mucha crudeza, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que hay que ir más allá, no es conformarnos que lo que nos dejan. Yo creo que hay que ir más allá y por eso yo le he hecho dos enmiendas: una, que se garantice... No dos, una... y la otra se la voy a hacer in voce, in voce. Una, por escrito, que dice, que dice, ¿eh?, una por escrito que dice que «al menos se garantice un complemento de seis euros tonelada para los agricultores, no durante un tiempo limitado, sino siempre, de manera indefinida y, además, pudiendo subirse en función de las circunstancias si así lo requieren». Esa es una enmienda, para que no nos conformemos. ¿Para qué? Para que en lugar...</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda se la hago in voce, ¿vale? ¿Y qué dice esa in voce? En voz, es decir, ¿no?, la digo en voz, le digo en voz: «Instar al Gobierno de la Nación para que al menos se garantice un cupo suficiente para plantar, al menos 30.000 hectáreas, que significarían, siquiera, tres industrias. Claro, es decir, que el cupo para Andalucía sea superior, que se pueda sembrar más remolacha en Andalucía». Esa es la que le hago in voce.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, el problema, señor Muñoz, no es para nada, no es para nada ni la remolacha ni el algodón, el problema es la agricultura andaluza, el problema es la política agraria comunitaria, que es contraria a los intereses de Andalucía y a los intereses de los pequeños campesinos. Ese es el problema, que hay que enfrentarse a la actual política agraria comunitaria, que hay que tener el valor de enfrentarse y usted debe tener el valor de enfrentarse a esa política porque nos perjudica. Esa política significa desacople de las ayudas, significa precios por debajo de los costos de producción, significa dumping de productos que vienen abaratados artificialmente, significa ruina de los pequeños campesinos, significa concentración de la propiedad de la tierra; eso significa. Y nosotros pensamos que hay una alternativa, esa alternativa es un nuevo concepto que se defendió en Roma no hace tantos años que es el concepto de soberanía alimentaria, que significa el derecho de cada pueblo a decidir su propia política agraria y agroindustrial y a defenderse de los productos que hacen dumping, y que la agricultura y la alimentación humana sean un derecho de los pueblos y no un negocio. Por eso planteamos que la agricultura tiene que salir de la Organización Mundial de Comercio porque no es una mercancía y planteamos, por tanto, una reforma profunda de la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que esa es la clave y usted tiene la oportunidad, señor Muñoz, de recordar sus viejos tiempos, porque no han mejorado en cuanto a estructuras fundamentales los tiempos. Desgraciadamente, no han mejorado y, si no, pregúntele usted a sus compañeros de la COAG o pregunte usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... pregunte usted al sector, muévase por el campo, que hace tiempo que no se mueve y ya verá cómo se lo comunicarán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, la señora Calderón Pérez tiene la palabra para posicionarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, hoy hay una novedad en esta cámara y es que el Partido Socialista se sincera. Hoy, por primera vez, en dos años dice la verdad sobre el cultivo de la remolacha. Hoy, por primera vez, reconoce que este cultivo ha muerto y esta PNL, señor Muñoz, es su certificado de defunción. [Aplausos y golpes.] Hoy, señores diputados, el grupo de Gobierno se quita la careta y dice la verdad a todos los andaluces, en general, y a los remolacheros, al sector remolachero, en particular.</parrafo>
        <parrafo>El año que viene no habrá cosecha de remolacha suficiente para cubrir nuestra cuota de azúcar y garantizar así la viabilidad de la única fábrica que nos queda en Andalucía, la de Guadalete, en Jerez. ¿Y esto por qué ocurre? ¿Por qué no va a haber suficiente siembra de remolacha?</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, de aquellos barros estos lodos, la mala negociación de la OCM, que entró en vigor a principios de 2006, tiene la culpa. Negociación que llevó a cabo el Gobierno socialista de Zapatero, con su Ministra -entonces- de Agricultura a la cabeza, la señora Espinosa, hoy, a la sazón, Ministra de Medio Ambiente, Medio Rural y Medio Marino, quitándose de en medio la palabra «agricultura» de un plumazo, quizá para no tener que recordar cada vez que pronuncia el nombre del Ministerio y ve los membretes oficiales la catastrófica gestión realizada que ha abocado, a todos los sectores que competen a su Ministerio, a la ruina, y, si no, que les pregunten a los agricultores, ganaderos y pescadores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, usted ahora, a continuación se subirá a la tribuna y le echará la culpa de todo lo ocurrido a los gobiernos de Aznar, como siempre, al señor Arias Cañete, etcétera. Pero, mire usted, sea serio y no intente eludir su responsabilidad, la de su partido y la de su Gobierno. Nosotros, el Partido Popular, salimos del Gobierno en marzo del 2004 y dos años después no puede usted ni nadie hacer creer que la negociación de esta OCM la hizo el Gobierno de Aznar, porque si así hubiese sido tendrían que explicarle a los españoles qué hicieron los miembros del Gobierno de Zapatero en sus dos primeros años de mandato, qué hicieron que no estuvieron defendiendo los intereses de los remolacheros, y tendrían también que explicar por qué el Gobierno de Chaves no abandonó su complacencia servil y forzó al Gobierno de Madrid a defender los derechos de los andaluces que vivían del cultivo de la remolacha y de las azucareras, máxime cuando las zonas remolacheras coinciden con las zonas del cultivo del algodón, víctimas también de una OCM cruel que está llevando también a la desaparición de este cultivo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, dígame usted, señor portavoz, cómo se pueden negociar dos reformas simultáneamente que afectan a las mismas zonas productivas y a los mismos agricultores y tener tan poca sensibilidad social que permita que estos cultivos desaparezcan dejando a miles de agricultores y fábricas cerradas en la ruina. Y, además, no solo esto, sino todo lo que rodea a los cultivos como son las maquinarias, los técnicos, a las tiendas de fitosanitarios, el transporte, etcétera. Ustedes, señor Muñoz, han abandonado a su suerte a los cordobeses, a los sevillanos, a los gaditanos del bajo Guadalquivir, cuyas poblaciones vivían, fundamentalmente, del algodón y de la remolacha. Y ahora, señores socialistas, ¿de qué van a vivir estas personas?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pudieron evitar este desastre y no lo hicieron, ustedes nunca debieron permitir una reducción de cuota cuando España era deficitaria, en cuanto producíamos menos que azúcar consumíamos, beneficiando con esto a otros países como Francia y Alemania. ¿Por qué votaron a favor de esta reforma y no se alinearon con otros países como Grecia y Polonia que votaron en contra? Pero si mala fue la negociación, señor Muñoz, peor ha sido su aplicación, porque puede usted explicarme dónde está la defensa de los intereses andaluces cuando permiten ustedes que la mayor perjudicada en la reducción del 50% de la cuota sea Andalucía en beneficio del norte de España, y qué han hecho ustedes durante estos dos años para corregir desequilibrios durante la aplicación de la reforma. ¿Dónde están los fondos del Gobierno de Zapatero y de la Junta de Andalucía para diversificar la economía, crear empleo y fijar la población en el medio rural?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, han acarreado ustedes, de nuevo -después de la reforma del algodón-, un auténtico desastre económico a más de ciento cincuenta municipios de Andalucía. Y ahora, señor portavoz del Partido Socialista, viene usted a esta Cámara, con esta proposición no de ley, con un solo objetivo que no es el de ayudar a los remolacheros, no, sino el de eludir responsabilidades, porque ustedes lo que pretenden con esta propuesta de acuerdo es seguir echándole la culpa a los demás. Ustedes pretenden tener la excusa de que se han tomado las medidas oportunas para garantizar el mantenimiento del cultivo y la industrialización. Y que, si así no ocurre, esto sea por culpa de los demás -como siempre, de los agricultores, porque ellos hayan decidido libremente abandonar la siembra de la remolacha-, sin tener en cuenta la falta de rentabilidad y competitividad que las decisiones de los gobiernos socialistas han sometido al sector.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo me pregunto, señor Muñoz -mi grupo se pregunta-, cuando hablan ustedes de que se van a tomar las medidas oportunas, ¿de qué medidas están hablando? ¿De los cuatro euros por tonelada aprobados por la Consejería? ¿Cuatro euros sometidos, además, a la condicionalidad de las medidas medioambientales y a la producción integrada? ¿Pretende la Consejería hacer rentable la remolacha con esta subvención de cuatro euros, si con ello no se tiene ni para pagar los condicionantes a los que se somete el cultivo? Señor Muñoz, usted sabe perfectamente que este es el final de una muerte anunciada. Fundamentalmente, porque ustedes no han sido capaces de remediar la situación cuando estaban a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy ofrecen, en esta propuesta, medidas -unas medidas, dicen- que no concretan y que, por tanto, desconocemos el alcance que pueden tener. Pero, miren ustedes, nuestro compromiso con los remolacheros y con los habitantes de las zonas productoras es tan grande que, aun así, con una propuesta en el aire, vamos a votar que sí. Vamos a apoyar esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, una cosa, señores socialistas, no vamos a dar un cheque en blanco; no vamos a permitir que esta propuesta se diluya -como otras muchas- y que se guarde en el cajón del olvido. Y, conseguiremos, a través de iniciativas parlamentarias, que el Consejero concrete cuáles son las medidas que se van a adoptar. Con estas condiciones, señor Muñoz, votaremos a favor de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas de Izquierda Unida, señora Presidenta, la primera -la que está presentada por escrito- vamos a apoyarla, porque, aunque el aumento a seis euros de la subvención por tonelada de remolacha entendemos que no es la solución total al problema, al menos ayudará a paliarlo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la segunda enmienda -la presentada in voce-, tenemos que decir que no vamos a apoyarla, porque creemos que en este momento está fuera de contexto y necesitaríamos que se viera en otro lugar; como, en este caso, sería el análisis que se está haciendo de la PAC y que esperemos que el Gobierno, tanto de la Nación como de la Junta de Andalucía, se faje y se parta la cara luchando por los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el debate, interviene en estos momentos el Grupo Parlamentario Socialista y su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, dar las gracias a los grupos intervinientes por el tono y por el apoyo anunciado, en principio, por la portavoz del Partido Popular, por el apoyo a esta iniciativa. Y, a partir de ahí, intentaré contestar algunas de las cuestiones que han planteado los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. En primer lugar, señor Gordillo, debatir con usted me resulta muy complicado. Me resulta muy complicado, porque usted lo cuestiona todo, el mundo mundial; que podríamos tener muchos debates y los podremos tener a lo largo de la legislatura, pero, bueno, estábamos en una materia en concreto: en el tema de la aplicación de la OCM, de las circunstancias, después de un análisis riguroso, por parte del Grupo Socialista, de la situación en la que nos encontramos y venimos a plantear medidas para ver cómo salvamos este cultivo. Ese el objeto de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Después, podremos coincidir en muchas cuestiones -en otras, seguro que no podremos coincidir-. Yo he coincidido con usted en otros tiempos que eran geniales -sobre todo, porque yo era mucho más joven, y eran geniales-. Y, sobre todo, a lo largo del tiempo, me gusta mirar para atrás y ver cómo hemos transformado Andalucía; cada uno desde una posición hemos visto la gran transformación que hemos hecho en nuestros pueblos, cómo ha cambiado el mundo rural y cómo íbamos hace 25 años y cómo vamos hoy. No tenemos nada que ver; ni usted, ni yo ni ningún andaluz, independientemente de todos los problemas que tenemos todavía que resolver -y en ello, vamos a contribuir a lo largo de esta legislatura, estoy seguro que su grupo y el mío-.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente -centrándome en el tema que nos trae-, contestarle, para no dejarlo después por detrás, que no le puedo aceptar las enmiendas, no por nada. La segunda enmienda porque, evidentemente -también lo ha dicho la portavoz del Partido Popular-, está fuera de contexto. No podemos decir: la realidad es que ha quedado o va a quedar una fábrica, que es la fábrica de Guadalete, y resulta que eso tiene una cuota de azúcar, que es de 77.000 toneladas de azúcar, y le hacen falta 11.000 o 12.000 hectáreas. No podemos decir que se siembren 30.000; podremos sembrar las que nos apetezcan, pero no podremos venderlas ni morturarlas ni sacarlas al mercado. Con lo cual, no vamos a apoyar esa enmienda. Y la enmienda que ha planteado usted tampoco se la podemos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la proposición que traemos es bastante amplia, porque lo que estamos diciendo es que la Junta de Andalucía consensue con los sectores implicados; o sea que las organizaciones profesionales agrarias, los trabajadores, las industrias azucareras, se sienten con la Junta de Andalucía, trabajen -conocen el sector perfectamente, mejor que nosotros, que usted y yo-, y pongan medidas en lo alto de la mesa, para que el cultivo sea rentable. Yo creo que es una iniciativa que recoge el tema. No se trata de decir: «¿Nosotros cuatro euros? Pues yo, seis». Aquí no se trata de una competición; se trata de garantizar el cultivo en esas 12.000 hectáreas y que lo hagan los profesionales del sector con la institución que tenemos, con la Junta de Andalucía, con el Consejero, que está aquí y que está por esa labor. Por eso, no le vamos a aceptar la enmienda, no es por otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y después, entrando un poco en todo lo que me ha planteado la portavoz del Partido Popular, pues yo comprendo también su buena intención. Yo no le voy a echar la culpa al Partido Popular; es verdad que no vamos a estar toda la vida echándole la culpa al Partido Popular. Pero ustedes tienen un problema -lo tienen en remolacha y lo tienen en todas las políticas-. Tenéis un problema: que habéis estado ocho años en el Gobierno y podrían haber dado lecciones de cómo hacer las cosas e hicieron ustedes todo lo contrario. Nos negaron el pan y la sal en el sector agrícola, tienen ustedes un saldo bastante negativo. Dejaron abandonados a los algodoneros; dejaron abandonados a los remolacheros; y dejaron abandonados a todo el mundo. Y ustedes -les guste o no les guste- fueron los que hicieron la negociación de la reforma de la política agraria intermedia de la PAC. Y les guste o no les guste -lo voy a seguir diciendo en esta tribuna- fue el señor Arias Cañete, antes de las elecciones, el que pidió un retraso de dos o tres días para no presentarse a las elecciones con esa negociación hecha. Porque ustedes pensaban ganar las elecciones; no ganaron las elecciones y Zapatero, en 24 horas -el Presidente del Gobierno actual-, tuvo que resolver los entuertos que hicieron y salvar lo que pudo salvar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y hoy tenemos algodón y remolacha en Andalucía. Poca, poca, estoy de acuerdo con usted. El análisis lo hacemos nosotros, desde la seriedad, poca remolacha: 12.000 hectáreas; poco algodón -muchas menos hectáreas de las que había antes del cambio de régimen de ayudas-. Pero, con vuestra postura y vuestra defensa política en la Unión Europea, no teníamos ninguna. Es que ustedes negaban, incluso, recurrir el acuerdo del algodón; no querían echarle cuenta al sector. Y el Gobierno socialista fue sensible a ello, lo recurrió, ha ganado el recurso, gracias a la postura de la Junta de Andalucía, y tenemos algo de algodón. Esa es la situación y la historia no se puede negar ni se puede tapar. Y cada uno asumiremos nuestra responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo que hicimos -a pesar de que usted dice que el Gobierno de Zapatero no hizo nada-, gracias a la postura de la Junta de Andalucía, en consenso con todos los sectores implicados, tuvo una postura de consenso, que la asumió el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, que fue capaz de liderar el grupo de 11 países dentro de la Unión Europea. Y se consiguieron algunas mejoras que son importantes, aunque no fueran del todo satisfactorias. Porque recuerdo también que, tanto el Gobierno de la Junta de Andalucía como el Gobierno de España han rechazado, desde el primer momento, la propuesta de reforma que hubo. Lo que pasa es que, dentro del margen de la negociación, se pudo negociar lo que se pudo negociar.</parrafo>
        <parrafo>Y les reitero -para que a ustedes no se les olvide-: se ha hecho que la reforma, en vez de dos años de aplicación, se haga en cuatro; porque si hubiera sido en dos años -que ya los llevamos-, hoy no tendríamos ni una hectárea de remolacha. Y gracias a esto y a esta iniciativa que vamos a apoyar todos y va a poner en marcha el Gobierno de la Junta de Andalucía, podemos salvar 12.000 hectáreas; pues, buenas son, porque hace falta diversificar nuestro campo, que bastante problemas tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Pudimos, además, [...] más dinero y pudimos, además, cobrar el precio mínimo de remolacha en esa campaña, después de la reforma, como si hubiera sido antes de la aplicación de la OCM, a 47 euros. Señor Gordillo, usted está diciendo que no, pero le digo que, después de reformar la OCM del azúcar, cobramos la primera campaña, los agricultores andaluces, a 47 euros, y después se está aplicando la reforma, a los dos años de aplicación. Por eso traemos hoy esta iniciativa, para que el Gobierno de la Junta de Andalucía ponga dinero para que el cultivo sea rentable, y creo que es importante. Y le recuerdo también que se han cerrado fábricas, no solo en Andalucía, se han cerrado fábricas en Castilla y León y en Castilla-La Mancha, con una dificultad añadida: que nuestra remolacha es menos competitiva por las cuestiones climáticas y la falta de agua, que no tenemos para regarla totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas formas, yo me doy por satisfecho. Cada uno está en su derecho de hacer su discurso, pero, desde luego, nosotros, desde el Grupo Socialista, no estamos dispuestos a aceptar que abandonamos a nadie, porque yo creo que desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, desde el Grupo Socialista, se está trabajando desde hace muchos años, de acuerdo con el sector, con la industria, con los trabajadores de la industria, con las organizaciones profesionales agrarias, sacando posturas de consenso, posturas conjuntas, que son las que intenta el Gobierno de la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Agricultura, ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es una buena noticia. Le pedimos al Gobierno de la Junta de Andalucía que en esta campaña, en esta campaña de siembra, que empieza ahora mismo, ayude a los remolacheros a que el cultivo sea rentable, para poder salvar, primero, 12.000 hectáreas de cultivo, una fábrica en Guadalete, en Jerez de la Frontera, con 200 puestos de trabajo, con un montón de empleo indirecto. Creo que eso es una buena noticia, y eso es lo que trae aquí, hoy, el Grupo Socialista, no pretende más nada. Y animo a los grupos a que, aparte del debate político, legítimo, todo lo demás, traigan iniciativas aquí que mejoren la vida de los ciudadanos y de las ciudadanas, de los agricultores y de las agricultoras.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias a todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana, y lo vamos a hacer con la moción sobre política de vivienda, planteada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La moción de Izquierda Unida, ¿verdad?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para pedir votación separada del apartado a) 2, me parece que es; del a) 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues votamos, entonces, en primer lugar, el punto 2 del apartado a).</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, perdón, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Disculpe, Presidenta, también el punto tercero de la moción, de forma separada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿El punto tercero del apartado a), b)...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Del a), del a): el a) 3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pues votamos a continuación el punto tercero del apartado a).</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 5 votos a favor, 103 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente moción, en este caso la relativa a política de vivienda en Andalucía, planteada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Que en Andalucía remolacha no hay, pero vaya...</parrafo>
        <parrafo>Para que se separen los puntos 1 c), 4 a), 4 d) y 4 e).</parrafo>
        <parrafo>Que no hay remolacha, digo, en Andalucía, ni algodón.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, procedemos entonces a votar los puntos 1 c), 4 a), 4 d) y 4 e) de la moción sobre la política de vivienda en Andalucía, planteada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 47 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento ahora de votar el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la votación, en esta ocasión, del Grupo de Trabajo sobre la aplicación y el desarrollo de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 46 votos a favor, 62 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la votación de la proposición no de ley denominada Jornada Mundial por el Trabajo Decente, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la votación ahora, en esta ocasión, de la proposición no de ley relativa al mantenimiento del cultivo de remolacha azucarera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debo solicitar la tramitación de la enmienda in voce que ha sido planteada por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acepta?</parrafo>
        <parrafo>Se acepta. Bien, creo que el señor Sánchez Gordillo quería solicitar aquí votación separada de alguno de los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, entonces, procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comienza la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

