<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agraria común, Politica común pesquera, Política comunitaria, Reforma de la PAC, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000525</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000525. Pregunta oral relativa a la visita de la Consejera de Agricultura y Pesca a Bruselas (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera de Salud. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la visita de la Consejera de Agricultura y Pesca a Bruselas. Es una pregunta que está calificada como de máxima actualidad, y que dirige el señor Cebrián Pastor a la Consejera de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los primeros días de esta semana ha realizado usted un viaje a Bruselas y ha mantenido diversas reuniones de trabajo con representantes de la Unión Europea y también con representantes de comunidades autónomas de Francia, Italia, Alemania, Austria y Polonia. Mi pregunta va dirigida a conocer los objetivos de este viaje y, cómo no, los resultados de las reuniones mantenidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura, su señoría tiene la palaba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Cebrián. El objetivo de las dos importantes reuniones que he podido celebrar con los dos comisarios, una con el señor Ciolos para ver la reforma de la política agraria común, en la que estábamos representadas nueve regiones, pero no nueve regiones cualesquiera, sino que representamos al 15% de la producción agrícola europea, y que además representamos también a esa agricultura más productiva. El objetivo era señalar lo que no nos gustaba de la propuesta y algunas consideraciones que hacíamos y propuestas para que las tuviese en consideración.</parrafo>
        <parrafo>A partir de este momento, ese grupo de nueve regiones vamos a ampliarlo hacia otras regiones para manifestar las posiciones que claramente tiene Andalucía ante la reforma de la PAC. Por lo tanto, ha sido sumamente interesante cuestionar y poder hablar de que estamos absolutamente opuestos a una ayuda base, creemos que es injusta con una agricultura más productiva. También cuestionamos el greening actual y su representación en el 30%, y le planteábamos medidas alternativas. Y en los aspectos de los mecanismos de gestión de mercado, que era algo muy interesante, lo capitaneaba Andalucía con propuestas que todos pueden conocer porque lo trasladamos inmediatamente a la página web.</parrafo>
        <parrafo>También tratamos la reforma de la política pesquera comunitaria con la comisaria Damanaki, en donde le entregamos el documento de la posición con los representantes del sector en Andalucía, y también una valoración de la importancia del acuerdo pesquero con Marruecos y sus factores socioeconómicos en nuestra comunidad autónoma. Tratamos, evidentemente, como centro del debate la pesca costera artesanal, que es nuestra estrategia para defender el sector pesquero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Valoro positivamente los dos encuentros, creo que han sido al máximo nivel con estos dos comisarios. Y espero, y vamos a seguir continuando con alianzas con otras regiones, y por supuesto con el nuevo Gobierno de España para poder defender los intereses estratégicos de Andalucía en la agricultura y en la pesca, que son producto del consenso con las organizaciones representativas del sector. Y, desde luego, bajo nuestra forma de ver, lo que necesita Andalucía para los próximos años, hasta 2020, tanto en agricultura como en la pesca. Probablemente tengamos el próximo mes de diciembre un nuevo encuentro para seguir trabajando y profundizando con las regiones del sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que todos somos conscientes de que desde nuestra incorporación a la Unión Europea gran parte de las decisiones que afectan a las condiciones de vida de los agricultores, de los ganaderos, de los pescadores, se han tomado, se toman y se van a seguir tomando en el seno de la Unión Europea. Por lo tanto, señora Consejera, desde el Grupo Socialista valoramos positivamente todas las actuaciones que aquí, en colaboración y de acuerdo, fortaleciendo la colaboración con el sector, se toman. Y también ese trabajo a nivel de las comunidades..., a nivel de las comunidades autónomas en el seno de la Unión Europea que, por sus características, se asemejan más a nuestra agricultura y nuestra ganadería en términos de productividad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese trabajo hay que continuarlo desde la unión interna, también desde la unión externa, y, cómo no, trasladando al Gobierno de España y la Unión Europea cuáles son las demandas de los agricultores, ganaderos y pescadores de nuestra comunidad. Unas demandas, en definitiva, señorías, que yo creo que todos compartimos, que tienen un único objetivo: mejorar las condiciones de vida de los hombres y las mujeres que se dedican a estas actividades. Y para eso, lógicamente, hay que garantizar unos precios justos para los productos, de forma que haya una distribución solidaria y equilibrada entre la producción y la distribución, de manera que las distribuidoras no se impongan a los productores directos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, cómo no, pues ese escenario para el próximo año y 2013, la reforma, tanto de la política agraria común como la política de pesca común. Me parece que es muy importante que pongamos de manifiesto ante la Unión Europea el esfuerzo tremendo que hemos hecho en Andalucía y en España por mejorar la productividad de nuestra agricultura y nuestra ganadería para que no se penalice ese esfuerzo y también para que se tenga en cuenta de la forma que hemos abordado la protección del medio ambiente equilibrándola con la actividad en el medio.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que conceptos como la tasa plana de por sí sola, o esa tasa del 30% para temas verdes sin valorar el esfuerzo que se ha hecho en otros campos, es decir, cambiar los parámetros con los que la Unión Europea va a medir ese concepto me parece que son muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y cómo no, señora Consejera, también esa apuesta por una actividad, probablemente la más dura de las que el sector aborda, que es la política pesquera y esa apuesta por la artesanía en la pesca. Me parece que hay que seguir impulsando y trabajando en ese sentido, porque está, desde luego, en juego el futuro de muchos hombres y de muchas mujeres que se dedican a la agricultura, a la ganadería y la pesca.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

