<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Desarrollo industrial, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000493</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000493. Pregunta oral relativa al futuro de los Astilleros de Huelva (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Pedro Rodríguez González y D. José Luis Rodríguez Domínguez y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Rodríguez González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, calificada como de máxima actualidad, que dirige el Grupo Popular de Andalucía al Consejero de Empleo, relativa al futuro de los Astilleros de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Queda formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con todo mi cariño, con lo anterior queda formulada la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le preguntaba sobre qué medidas ha adoptado el Consejo de Gobierno para el mantenimiento del empleo y la actividad en Astilleros de Huelva. Siguiendo un poco la línea de mi antecesor, yo quisiera decirle, señor Consejero, que la Junta y sus delegados en Huelva han tenido durante más de seis meses a los trabajadores con muchas esperanzas, diciéndoles: «Ustedes tranquilos, que nosotros estamos trabajando para solucionarlo, para buscar un inversor», y los trabajadores han estado tranquilos y confiados. ¿Qué ha pasado? Que, a los seis meses de esa confianza, se ven en sus casas, ven que los Astilleros de Huelva tienen barcos construyéndose, y están parados porque se han quedado sin financiación.</parrafo>
        <parrafo>Claro, con esta situación, ¿qué les ha pasado a los trabajadores -que por eso ahora mismo han estado cortando el puente del Odiel? Pues, que han perdido la confianza, están nerviosos, están intranquilos y creen que la Junta les ha engañado. ¿Por qué les han engañado? Porque ellos ven que Pymar -eso que usted ha dicho antes-, que ha estado financiando gracias a la Junta, pues, les ha dejado. No financia esos dos barcos que están allí, por lo que sea -yo no sé quiénes serán los culpables, si los armadores o Pymar-. Ellos ven que ustedes insisten mucho en lo del plan de viabilidad, que tiene que ser la empresa quien haga el plan de viabilidad, cuando hasta hace poco las empresas o los trabajadores pensaban que ese plan de viabilidad lo tenía que hacer la Junta. Por otra parte, ustedes saben perfectamente, de la a a la zeta, la situación de Astilleros, porque Pymar ha sido quien ha dirigido durante tres años Astilleros de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, yo creo que lo que más pasa, el principal problema que tienen los trabajadores es que han descubierto que no hay inversores; es decir, que desde aquí se filtraba que hay inversores, que no hay inversores, y se han dado cuenta de que no hay ningún inversor serio para Astilleros de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido a usted, señor Consejero, que tomen medidas, que tomen medidas urgentes, porque Huelva no puede cerrar sus Astilleros. Y no puede cerrar los Astilleros por cuatro motivos fundamentales: en primer lugar, porque tiene trabajo, es un astillero con carga de trabajo y con problemas de financiación; en segundo lugar, porque es una seña de identidad de Huelva, de una ciudad portuaria, como puede ser Huelva, que es cuna del fútbol, tener un estadio o porque es otro tipo de seña de identidad de la ciudad, tiene que tener Astilleros; en tercer lugar, porque es un pilar de nuestra economía, y, cuarto, porque no se pueden ir al paro más de mil personas, directas o indirectas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, o ustedes encuentran inversores o, si no, financien, sigan financiando, como usted ha dicho, a Astilleros. No demonicen ahora al empresario privado. Hasta ahora, ustedes han estado ayudando a Astilleros. Sigan ayudando, porque la Junta ha ayudado a Santana y a Delphi. Ayuden a Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y el alcalde le pide que lo haga para...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, querido parlamentario y alcalde, como ha empezado usted, que sigue con la línea anterior de la pregunta, le diré que la misma pregunta sobre la misma cuestión, formulada por los dos partidos políticos con discrepancias ideológicas, resulta al menos extraña. No creo yo que usted que siga en la línea del señor Valderas de la intervención pública, un representante de la economía privada, del libre mercado y de las reestructuraciones de los sistemas para la desregulación y la no intervención en las empresas privadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que usted lo ha formulado más en clave de alcalde, poniendo identidad del sector de trabajo, que yo puedo coincidir, desde esa perspectiva, pero no desde la intervención pública en la economía privada, que es el pilar básico de su presidente en todas las cuestiones que formula, y que ataca el intervencionismo del Gobierno andaluz. En cualquier caso, le diré.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que el astillero de Huelva ha estado financiado a través de Pymar en la construcción de barcos; que en estos momentos hay tres barcos pendientes, y que no es un problema de que Pymar haya abandonado: es un problema de una modificación de los contratos originales donde no hay en estos momentos aceptación por parte del armador y de Pymar de los costes derivados y del nuevo precio. Y, efectivamente, hay que añadir el problema financiero que tienen todas las empresas privadas en España y en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es un problema de abandono de Pymar, sino de discrepancia, que entienden las partes que tardarán al menos dos o tres meses en regular el tema. Esto es lo que ha llevado, esa circunstancia es la que les ha llevado a los trabajadores a firmar, de común acuerdo, el 30 de septiembre, los expedientes de regulación de empleo, de suspensión de contratos, que no de extinción.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente tengo que decir: Esto es una empresa privada, en la que, o se procede a la intervención pública, que yo creo que el señor Valderas se tiene que adaptar a la Unión Europea para..., en fin, los instrumentos en relación con la economía de mercado, pues son complicados en la formulación que él plantea; pero usted sabe perfectamente que el plan de viabilidad que formule la empresa será reformulado, cuestionado o investigado por la Junta de Andalucía para acompañar los avales financieros y, en su caso, desde luego, mantener el principio de la máxima actividad de la industria naval en Huelva, que ha sido nuestro compromiso desde hace muchos años -y usted lo sabe-, y, en su caso, también, procurar buscar un inversor privado que coadyuve, o en su caso sustituya, al inversor actual, puesto que -usted también conoce- carece del margen financiero para mantener una actividad que centra sus acciones tanto en Huelva como en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>No hay, por tanto, ninguna dejación de la Junta de Andalucía, hay un compromiso, y no tiene usted por qué señalar ningún tipo de actividad o de compromiso de la Junta con otras empresas, porque 11 se ha mantenido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... con más intensidad que otras y se mantendrá en su plan de viabilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

