<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Edificio público, Medio de comunicación público, Participación, Presupuesto regional, Radiodifusión, Televisión, Venta ilegal</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000461</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000461. Pregunta oral relativa a la venta de inmuebles y acciones de la RTVA (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, sustanciado el punto cuarto del orden del día, pasamos al punto quinto, preguntas orales en Pleno. La primera de las cuales es la relativa a venta de inmuebles y acciones de la Radiotelevisión de Andalucía del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, buenos días a todas las andaluzas y andaluces que nos puedan seguir a través de la pequeña pantalla y a través de Internet.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el anteproyecto de presupuestos de 2012 de la RTVA se contemplan dos ventas, ventas de inmuebles por importe de 9,5 millones de euros y ventas de acciones de Sandetel por importe de 12 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿a qué estamos asistiendo: a la liquidación por derribo de Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio por parte del PSOE?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, poner en valor aquellos inmuebles que son susceptibles de una mejor utilización la consideramos una vía adecuada, apropiada y oportuna para incrementar los ingresos de este servicio público.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, qué sorpresa, ustedes, los defensores de lo público, ustedes que constantemente están demonizando a la derecha liberal, a la motosierra del PP, y ahora resulta que están ustedes privatizando, comenzando la privatización de la televisión pública andaluza. Vivir para ver, señora Consejera. ¿Van ustedes a hacer un vídeo también de esta privatización, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, van ustedes a privatizar Sandetel. ¿Ya no tiene valor estratégico Sandetel? Doce millones de euros, qué barato se venden ustedes, señora Consejera. Sí, sonría, sonría, pero está en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, lo que es más importante, esta política presupuestaria que ampara esas privatizaciones... Por cierto, Andalucía es la comunidad autónoma en España que más servicios ha privatizado hasta ahora, esa es la cruda realidad. Pero es que además, señora Consejera, la política presupuestaria de su gobierno está poniendo en grave riesgo la estabilidad financiera y la estabilidad laboral, en consecuencia, de la Radiotelevisión andaluza. Y no se trata solamente de privatizaciones. Privatizaciones que ni siquiera van a cubrir los más de 30 millones de euros que ya se prevén de déficit a lo largo del año 2012 en la Radiotelevisión andaluza. Que van a ser muchos más. Es que ustedes, además, son un gobierno tramposo, que no cumplen ni pagan.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, utilizo los datos de su propia compañera, la señora Moreno, Consejera de Presidencia. A 30 de junio debían ustedes de haber transferido a Canal Sur 77,85 millones de euros; habían pagado únicamente 41 millones de euros. A fecha de hoy debían ustedes de haber pagado 130 millones de euros; han ingresado únicamente 76 millones de euros. Señora Consejera, esta política tramposa y morosa de un gobierno anestesiado es la que de verdad pone en peligro los servicios públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, no enreden más y sean coherentes de una vez.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros lo que hemos hecho ha sido recoger en el texto articulado del proyecto de ley la posibilidad de que la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía pueda enajenar inmuebles, pueda vender inmuebles, así como acciones que dicho ente tiene en algunas empresas públicas, cosa que es perfectamente razonable y que no quita ni pone que se privatice o se deje de privatizar, ni la empresa, ni las acciones que se venden, ni mucho menos la televisión. Poner en valor bienes inmuebles que puedan ser susceptibles de una mejor utilización no tiene nada que ver con privatización de ningún ente. La Administración autonómica lo está haciendo con la operación de sale and leaseback, y no está privatizando nada. Es que es una cosa increíble, son ustedes los que no se aclaran con sus ideas con respecto a la televisión. La señora Aguirre lleva diciendo desde 2008 que quiere privatizar la televisión de Madrid, y no ha privatizado hasta la fecha, que yo sepa, nada, y no hace más que engordar la deuda que tiene esa televisión. La señora De Cospedal, tres cuartos de lo mismo. En su discurso de investidura que iba a privatizar la televisión como una gran panacea para ahorrar un montón de miles de millones. Y nada más tomar posesión, nombra a una persona, y ahora dice que quiere que sea un medio plural. Entonces, a ver de qué..., cuál es su idea, señoría, que es la que está por definirse.</parrafo>
        <parrafo>La nuestra es muy clara, tenemos claro que la televisión andaluza es un servicio público. Ese servicio público no se privatiza en absoluto, ¿eh? Y le agradezco que usted ponga encima de la mesa datos, que se vea que aquí se paga; cosa que no se puede decir de allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

