<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000002. Interpelación relativa a política general en materia de financiación autonómica (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto sexto del orden del día: interpelación relativa a política general en materia de financiación autonómica, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para ello vamos a cederle la palabra a su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mucho hablar de pacto y mucho pedir arrimar el hombro, y lo que sí tienen que tomar nota los andaluces es de que, después de que el Partido Popular haya presentado innumerables planes y ayer ofreciera 35 medidas, el PSOE no quiere que nadie le ayude y sólo el Partido Socialista quiere asumir la responsabilidad. Pero que sepan que es la responsabilidad de su fracaso, el fracaso económico y los errores políticos y económicos de un Gobierno que nos ha llevado al millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Lo de ayer es inaceptable —allá ustedes—, pero lo peor es que es malo para Andalucía que ustedes no hayan aceptado ni una sola de las 35 propuestas que ha planteado el Partido Popular. Eso es una irresponsabilidad, porque irresponsabilidad es su política, pero más irresponsable es todavía no aceptar que le ayuden, ni que le arrimen el hombro para afrontar soluciones a la crisis. Esa es su irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, igualmente ocurre sobre otros asuntos. Y ocurre todos los días en esta Cámara y ocurre todos los días con su Gobierno, señorías. Es lamentable que empiece a ser costumbre que Andalucía sea la gran perdedora de cualquier iniciativa que, en relación al Estado de las autonomías, plantee el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que nos ha ocurrido con el reciente acuerdo de financiación autonómica. Ya advertimos, en su momento, que este sería un mal acuerdo y un retroceso para Andalucía, que iba a ser una discriminación y un sacrificio inaceptable. Lo peor es que ustedes, desde el principio, aplaudieron un mal acuerdo, un mal sistema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se les notó demasiado, desde el principio, el que fueran ustedes a salvar electoralmente a ZP; a salvar, económicamente, el Estatuto de Autonomía de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Es inaudito, cuando se va a negociar algo tan importante como un sistema de financiación autonómica, que, desde el primer día, el entonces Vicepresidente Económico y, hoy, Presidente de la Junta de Andalucía le diera un cheque en blanco al Gobierno sin conocer, ni siquiera, cuál era el sistema. Fue el único Consejero de Economía, de todas las 17, que dijo: «Yo acepto el modelo». Pero si no sabía ni cuál era el modelo. Así nos ha ido, señoría. Sin conocer el sistema, ya dieron ustedes un cheque en blanco.</parrafo>
        <parrafo>Y, al final, su actitud ha sido una traición contra los intereses de Andalucía. Y es que hoy, señorías, nadie discrepa, desde el punto de vista técnico, desde el punto de vista económico, que el sistema es muy malo para Andalucía; un sistema que genera nuevos privilegios y un sistema que significa un sacrificio de la igualdad y de la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Quieren que caigamos en sus trampas y en su falsa publicidad, y dicen que nosotros también ganamos más de lo que teníamos. Pero, señorías, digamos la verdad, es que hay otras que ganan mucho más que Andalucía. Y eso, ¿qué ha significado? Si otros ganan mucho más que Andalucía, aunque nosotros también ganemos, otros han subido en el ranking. ¿Y qué nos ha ocurrido a nosotros? Que hemos ganado menos. Pues que nosotros bajamos en el ranking, incluso hasta desplomarnos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la verdad es que Andalucía, lamentablemente, ha sido la gran sacrificada del sistema. Con su actitud de sumisión al Gobierno y de estar, exclusivamente, volcados en los intereses electorales del Partido Socialista, han convertido en el sistema..., que el sistema convierta a Andalucía en la gran perdedora del nuevo sistema de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, Andalucía es la que más pierde con el nuevo modelo de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Las conclusiones de los primeros estudios científicos sobre las consecuencias para Andalucía y para el conjunto de las comunidades autónomas del nuevo modelo de financiación son demoledoras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si la media del Estado son cien puntos, los recursos de los habitantes de Andalucía caen un 9,2% respecto de la media. Su negociación y su sí al nuevo modelo ha significado que, de situarnos en los primeros lugares en financiación per cápita, con el anterior modelo —por cierto, refresco la memoria: anterior modelo aprobado y cerrado con todas las comunidades autónomas, con la iniciativa y el Gobierno del Partido Popular—... Pues, de ahí, de los primeros lugares, hemos pasado a ocupar las últimas posiciones en ranking de financiación per cápita, perdiendo ni más ni menos que nueve puntos, señorías. Con su gestión y su sí, Andalucía ha pasado del puesto ocho al puesto 15 en el ranking de financiación per cápita. Eso no puede ser nunca un éxito, sino un gran fracaso de su Gobierno; un gran fracaso de su Consejería. Porque, dicho en términos económicos, en dinero contante y sonante —que ahora ya no les gusta que hablemos así—, para Andalucía podría suponer una pérdida del orden de los 4.200 millones de euros, ni más ni menos. Y fíjese, en la situación económica en la que vivimos, lo que significa para Andalucía perder esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, decían, señorías, iban a defender... Primar la población. Pero, señoría, aquí lo que ha primado ha sido la letra y la música del Estatuto de Autonomía de Cataluña. Y ésa es la verdad. Y a ver si queda claro: todo lo que sea cumplir el Estatuto de Cataluña es, exactamente, incumplir el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y, por tanto, es perjudicial para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Han apostado por una falsa equidad que, claramente, es perjudicial para nuestra autonomía. Cumplir el Estatuto, señorías, señora Consejera, en esta materia, era que Andalucía fuera la que más ganara. Y, evidentemente, estamos muy lejos de cumplir el Estatuto de Autonomía, porque estamos muy lejos de ser la comunidad autónoma que más ganara en el sistema. Por tanto, no han cumplido con el Estatuto. Han aceptado un modelo claramente injusto, que solo va a servir para agudizar la crisis y para incrementar el número de parados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hacer depender el soporte del nuevo sistema del déficit y de la deuda solamente puede ser hambre para mañana; solamente puede significar, el nuevo sistema de financiación autonómica al que ustedes han dicho sí, más paro, más impuestos y más recortes sociales, que es la consecuencia de sus políticas, y que se verá agravado, precisamente, con un mal sistema aceptado de financiación autonómica. Y, como ya están haciendo, ustedes pasarán a la historia de España como el partido que bajó las pensiones en este país. Y ese es el riesgo que corremos con un mal sistema de financiación autonómica en nuestra Comunidad, donde, además, señoría, el desplome del Fondo de Suficiencia nos lleva a tener que aceptar, además del desplome del Fondo de Suficiencia, tenemos que aceptar la decisión arbitraria de no aplicar el criterio general de reparto del Fondo de Competitividad en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pasado, señorías, de un acuerdo aceptado, pactado por todos y claramente positivo para Andalucía —repito, un modelo hecho en el Gobierno del Partido Popular—, a un sistema injusto donde, además, todos los ajustes realizados han terminado perjudicando a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se imagina qué hubiera pasado si un acuerdo que nos hace bajar posiciones —nueve puntos—, que nos puede significar 4.200 millones de euros de pérdidas, hubiera sido un modelo planteado por un Gobierno del Partido Popular? ¿Ustedes se imaginan lo que ustedes hubieran hecho desde Andalucía? Ustedes hubieran incendiado La Moncloa. Y, sin embargo, lo que han hecho es aplaudir un sistema donde la gran perjudicada del sistema resulta que es la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que ponerse la camiseta de Andalucía de una vez, no solo pueden llevar la camiseta del PSOE, porque llevar la camiseta del PSOE demasiadas veces es ir contra los intereses de Andalucía, y se está demostrando a diario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no han defendido que el Fondo de Suficiencia no tuviera recortes, como acordó este Parlamento. Han aceptado una bajada del Fondo de Compensación Interterritorial, muy lejos del aprobado en la Cámara también; que usted misma nos remitió un escrito donde decía que el Fondo de Compensación Interterritorial tendría que alcanzar el 0,3% del PIB nacional. Bien lejos nos encontramos, porque, encima, ha bajado. Tampoco cumplieron, por cierto, con la promesa de financiación local paralela al nuevo sistema de financiación autonómica, y ahora vemos que los ayuntamientos están sufriendo de manera agudizada la crisis, porque ustedes mintieron, y, cuando dijeron que iban a resolver la financiación local a la vez que la financiación autonómica, aquello fue una nueva mentira. Y, evidentemente, tenemos que soportar el último sacrificio inaceptable, el peor resultado posible de la negociación, porque, además, ustedes vincularon la negociación de la Deuda histórica con el nuevo modelo de financiación autonómica, y no puede existir mayor error que ese. Al final tenemos que tragarnos el fraude, la estafa y la indignidad de una Deuda histórica en solares sin tasar, y eso, señorías, es vergonzoso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Presidenta. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Ya estamos viendo, señorías, a diario, que ustedes, por tanto, anteponen resolver sus líos internos a defender a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La sucesión y el reparto de la herencia de Chaves nos está costando un ojo de la cara a los andaluces, señorías. Hagan las cosas de manera distinta, defiendan a Andalucía de una vez por todas. No me diga usted que hay comunidades autónomas del PP que puedan estar contentas. Lo grave no es que haya comunidades del PP que estén contentas —ellos defienden lo que tienen que defender—. Lo peor es que ustedes estén contentos porque ustedes no han defendido lo que tenían que defender.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Le contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Economía y Hacienda, la señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, la Comunidad Autónoma aceptó el nuevo modelo de financiación en la Comisión Mixta que se celebró el 21 de diciembre. Se aceptó, además, como parte final o como punto de conclusión de lo que fue el acuerdo de la Conferencia de Presidentes de septiembre de 2005, donde se evidenció por parte de todas las comunidades autónomas que el modelo que teníamos, que, si bien todos reconocimos como un avance sobre el modelo anterior, tenía deficiencias importantísimas que hacían que no se adaptara a algo tan importante como son las variaciones de la población y hacía que fuera un modelo claramente insuficiente a la hora de cubrir las necesidades a las que estaba destinado. Igualmente se constató que esa inadaptabilidad a la población estaba generando en origen, en origen y en la evolución del sistema, una diferencia en financiación per cápita entre las comunidades autónomas que agrandaba la desigualdad y la brecha que existía entre unas comunidades y otras.</parrafo>
        <parrafo>Llamaba la atención, en ese momento, el hecho de que el modelo de financiación existente en ningún caso y en ningún momento tuviera la igualdad y la corrección de las desigualdades como un elemento motor de las cuentas que se hicieran y de las conclusiones numéricas a las que tenía que traducir esta búsqueda de la igualdad. Por lo tanto, fue por consenso, por acuerdo de todas las comunidades autónomas en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, por lo que se acordó modificar el sistema de financiación por considerarlo insuficiente e incapaz de adaptarse a las necesidades cambiantes de la población y adaptarse a la población.</parrafo>
        <parrafo>Ese fue el motor del cambio del modelo de financiación. Primera cuestión. Por lo tanto, estarán ustedes de acuerdo conmigo en que lo primero que tiene que hacer el modelo es generar esa igualdad medida en diferencia de financiación per cápita entre unas comunidades autónomas y otras comunidades autónomas. Y eso es lo que hace el sistema de financiación que se aprueba por parte de todas las comunidades autónomas en la Comisión Mixta de Asuntos Económicos del día 21 de diciembre. Ahí se adoptó el modelo como propio, y, como saben, es de aplicación desde el 1 de enero.</parrafo>
        <parrafo>En este modelo, todos los recursos de las comunidades autónomas se incrementan, porque todas las comunidades ganan y ninguna pierde. Todas hemos ingresado ya fondos adicionales por este modelo, porque el dinero adicional se ha puesto porque se ha actualizado la variable población, y eso ha supuesto un importante flujo, como digo, de fondos y, lo más importante para Andalucía, que se reconoció que la variable edad escolar se incorporara a los mecanismos de corrección de las variables de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nosotros hemos defendido el modelo de financiación porque, de inicio, en el primer documento que se planteó, ya se tenían en cuenta las propuestas que la Comunidad Autónoma hizo al Consejo de Política Fiscal y Financiera —fue la primera Comunidad Autónoma que lo hizo—, y, por lo tanto, estábamos de acuerdo con ello.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo, pues, porque actualiza la variable de población reconociendo los efectos del importante aumento en los últimos años; realiza ajustes deseables en la mediación de la población ajustada —en particular se incluye la variable población en edad escolar—; porque contiene mecanismos de ajuste automático para corregir las desviaciones en financiación per cápita —porque, señorías, este sistema tiene mecanismos para corregir la financiación per cápita—, y garantiza la financiación de servicios públicos fundamentales y del resto de servicios públicos transferidos.</parrafo>
        <parrafo>El modelo que tenemos actualmente hace un ajuste en el Fondo de Suficiencia como el modelo anterior; modelo que, como ustedes saben, tenía entonces el Fondo de Suficiencia como variable de cierre del sistema, como tiene este.</parrafo>
        <parrafo>La financiación por habitante en el año base en el modelo de 2007, en el anterior modelo, eran 2.810,1 euros por habitante y situaba a Andalucía en el 103,8 respecto a la media; la financiación por habitante ese año, con el nuevo modelo de financiación, una vez llevados al año base los recursos adicionales que el nuevo sistema incorpora al esfuerzo, es de 2.908,9; es decir, en el puesto 102,9 respecto a la media. Si consideramos también los Fondos de Convergencia, que tienen que ser considerados también con el nuevo modelo de financiación, la financiación por habitante de Andalucía es de 1.957,1 euros; es decir, 101,4 respecto a la media. Por lo tanto, señorías, con el nuevo modelo tenemos 147 euros más por cada habitante en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no es cierto que reduzcamos o disminuyamos nueve puestos en el ranquin —no es cierto—, seguimos por encima de la media. Lo que pasa, señorías, es que, al cambiar los números, cambia la horquilla. La horquilla sí ha disminuido, como era el objetivo del modelo. No debería escandalizarnos que aquellas comunidades autónomas que tenían una financiación por habitante por debajo de la media suban y aquellas comunidades que teníamos financiación por habitante por encima de la media bajen, porque lo que estamos haciendo es cerrar el arco de las diferencias; algo, señorías, que habla de igualdad, de igualdad de todos los españoles; algo que ustedes deberían considerar como positivo, pero que ya veo que no consideran.</parrafo>
        <parrafo>En el modelo anterior, la diferencia entre el máximo y la media era del 24,3%. Esta discrepancia se ha reducido al 19,7% una vez que se corrigen los fondos. Por lo tanto, el motor del nuevo sistema de financiación es la igualdad. Es la igualdad fundamentalmente en la financiación de servicios públicos fundamentales, y, lo que es más importante, señoría, incorpora mecanismos de corrección de esta diferencia de financiación por habitante si se mueve en el tiempo alrededor de lo que son los Fondos de Convergencia; es decir, una cosa bastante diferente de como operaba el anterior modelo, que llevaba en sí mismo el germen de la diferencia. Este lleva en sí mismo el mecanismo que garantiza la igualdad. Igualdad, estamos a favor de la igualdad, señoría. Diga usted, dígame si es que ustedes no están a favor de la igualdad, que es lo que creo que ustedes están promoviendo, que no seamos iguales. No sé por qué razón piensa usted que los andaluces debemos ser ni más ni menos que los catalanes, que los baleares o que los riojanos. Nosotros no pensamos eso, señoría, por eso no pensamos que Andalucía tenga que ser la que más gana ni la que más pierde, tiene que ser la que recibe aquello que le corresponde por la población y por la necesidad. Y hemos defendido, y sigo defendiendo en esta Cámara, que tenemos que buscar un modelo que busque la igualdad, que siga disminuyendo las diferencias por habitante y que genere los movimientos que lo garantice. Y este modelo, señoría, lo garantiza.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha puesto por delante un trabajo, un trabajo de un señor, de un investigador reputado, el señor De la Fuente, que en su propio trabajo, cuando habla de financiación, hace una estimación para el año 2009, y en su propio trabajo dice que lo hace basándose en estimaciones, y, por lo tanto, todos los datos que da deben ser tomados con mucha cautela. Y así creo que deben ser valorados.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nosotros, cuando le doy datos, no se los doy en estimaciones, se los doy con datos reales. Y le puedo decir que Andalucía, al día hoy... Para darle una idea de los datos de aproximación del señor De la Fuente, y por lo que esos datos, insisto, habrá que verlos en la evolución y en la liquidación, pero entiendo que tienen bastantes elementos que ajustar. Estima, por ejemplo, para hacer su cálculo, que las entregas a cuenta de los impuestos especiales para el año 2009 van a ser de 1.382 millones de euros, cuando el dato real, señoría —no es una estimación, es real— es de 1.577,21. Por lo tanto, tendrá que ser cuando se liquide el año, en valores del año 2009, cuando podamos saber si el trabajo del señor De la Fuente se ajusta a la realidad o no. Lo que sí sabemos es que, en los datos del año base, Andalucía está situada por encima de la media, que se han disminuido las diferencias, que el mecanismo de financiación genera igualdad en los servicios básicos fundamentales y que permite un mecanismo de corrección con el Fondo de Convergencia, que garantiza que si Andalucía —por efecto de la crisis económica o por el efecto que fuera no previsto en este instante en el modelo— recibiera fondos por debajo de la media, entraría a ser corregida con estos fondos, señoría. Este es un modelo que garantiza la igualdad, cosa que no hacía el anterior modelo, a pesar de reconocerle, como lo he hecho en esa tribuna y vuelvo a hacer, que supuso un avance sobre el anterior modelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, no engañen a los andaluces. El modelo es mejor. Ganamos dinero, ganan todas las comunidades autónomas, y avanzamos en igualdad. Y, además, el modelo respeta y recoge las posiciones y las propuestas que hizo el Gobierno andaluz antes que ninguna otra comunidad autónoma. Por eso, señoría, lo aceptamos. Está de acuerdo con nuestras propuestas, de acuerdo con las resoluciones de este Parlamento, y plenamente respetuoso y cumplidor con los mandatos de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos el turno de palabra del grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene para ello la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el sistema anterior, evidentemente, es un sistema que situaba a Andalucía a la cabeza en el ranking de financiación per cápita. El nuevo modelo de financiación es un sistema que sitúa a Andalucía justo en el suelo del ranking de financiación per cápita. Esa es la conclusión que se puede sacar del resultado de su negociación. Por lo tanto, dice usted que había que modificar el sistema, y que hubo consenso en modificar el sistema. Mire usted, sobre todo, lo que hubo también es una negativa de comunidades autónomas como la nuestra, que se negaron a revisar el sistema porque había cláusulas de revisión en el sistema que conllevaban una aplicación del modelo adaptada a las nuevas circunstancias. Por ejemplo, entonces se le olvidó la población. ¿Se acuerdan ustedes de la campaña de los 400.000 andaluces? Pues con el desarrollo del sistema había 800.000 andaluces más que ustedes olvidaron. Y se podía haber planteado una revisión del sistema. Pero, mire usted, sobre todo, el sistema se modifica, señora Consejera, porque el sistema y toda la financiación de las comunidades autónomas se desborda por la situación de crisis. Esa es la verdad. La situación de crisis provoca, evidentemente, la necesidad también de modificar el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no puede usted negar —y no ha dado precisamente explicaciones tranquilizantes— es que el sistema que ustedes han aceptado, señoría, señora Consejera, es un sistema perverso, es un sistema dañino, porque es un sistema que lo que hace es generar ganadores y perdedores. Y qué casualidad que los ganadores siempre son los mismos y los perdedores nos toca ser a otros, es decir, a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>El modelo tiene un problema, señoría, y ya lo dicen los expertos: es un modelo que no se sostiene, que tiene problemas de viabilidad. Y no es que nosotros queramos más que nadie. No queremos ser más que nadie, pero lo que tampoco queremos es ser menos. Dentro de la equidad que ustedes defienden, el problema es que lo que han hecho es poner en peligro la solidaridad y la igualdad. Nuestro estatuto se basa en la defensa de la población, y ustedes, que siempre han dicho que tenemos que defender que somos la comunidad autónoma más poblada, si se aplica la población como criterio preferente y máximo, Andalucía, evidentemente, tendría que haber sido la comunidad autónoma que más hubiera ganado. Y eso, evidentemente, hubiera sido cumplir el Estatuto, algo que ustedes no han hecho.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que todo esto se produce en un año con un grave deterioro de las finanzas públicas, con un incremento de la presión fiscal del 41%..., al 41% en los últimos años, una caída del Producto Interior Bruto nominal, un desplome de la actividad económica, una situación de caída del empleo con un millón de parados en Andalucía, un incremento necesario de las prestaciones por desempleo —que, por cierto, ustedes presumen, pero presumir de incrementar las prestaciones de desempleo es reconocer que han fracasado en las políticas de empleo—, una caída de la iniciativa empresarial y, en consecuencia, una reducción drástica de los ingresos públicos. Y, evidentemente, eso no va a quedar compensado con un modelo de financiación que ustedes han aceptado, que es negativo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, además de las consecuencias de la situación económica, debemos devolver 1.440 millones del Fondo de Suficiencia. Pues, miren ustedes, esa es la realidad hoy, una realidad que ustedes aceptan que condene a una foto fija a Andalucía, donde eternamente quiera, según el sistema, que los ricos sigan siendo ricos y los más desfavorecidos sigamos estando entre los más pobres. El resultado es que volvemos a estar por debajo de la media en financiación, señorías. El modelo apuesta por la desigualdad, por generar una distancia más grande entre la España rica y la España pobre. Apuesta por trocear la suficiencia global, señoría. Antes había un fondo; ahora hay dos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver —lo que faltaba con el sistema—, resulta que ustedes han aceptado que se cree un fondo de convergencia para las comunidades autónomas más ricas. Pero, miren ustedes, ¿se dan ustedes cuenta de que lo que se acaba de crear es un fondo de convergencia para las comunidades ricas, y lo que se pone en peligro es la solidaridad y la suficiencia de las comunidades autónomas más desfavorecidas?</parrafo>
        <parrafo>Esto no nos sorprende, señorías —y termino—, entra dentro de lo que es la continua política de agravios y de maltrato de Zapatero con Andalucía, que ustedes, lamentablemente, están aceptando. Nos ocurre el maltrato con los Presupuestos Generales del Estado. Ahí estamos, la comunidad 13 en lugar de ser la primera. Nos ocurre con el incumplimiento de la ejecución de los presupuestos, donde, mientras que Cataluña, Baleares y Castilla y León tienen cláusulas de compensación de la no ejecución presupuestaria, Andalucía está fuera de ese sistema; donde, teniendo un millón de parados —hay otras tres comunidades autónomas que tienen índices de paro muy bajos, mucho más bajos que Andalucía—, nosotros no tenemos planes integrales de empleo por parte de Zapatero; donde Andalucía recibe 688,1 millones menos que en 2009 por el Fondo de Suficiencia, con una reducción de 7,7%; donde Andalucía recibe un 8,62% menos del Fondo de Compensación Interterritorial; donde no se ha cumplido en la compensación del Impuesto sobre el Patrimonio; donde, lamentablemente, Andalucía tiene que soportar una distribución, por ejemplo, de órganos judiciales muy lejos de las necesidades, aceptando que otras comunidades autónomas se beneficien mucho más que nosotros; donde somos también discriminados en el Fondo de Acogida e Integración de Inmigrantes; donde, en materia de infraestructuras, desde que gobierna Zapatero están paralizadas las infraestructuras y las promesas de alta velocidad para Andalucía se han convertido en Ave para algunos y para Andalucía ya en trenes de segunda; donde en la financiación estatal para los metros se nos discrimina claramente; y donde los peajes sí son apostados para su supresión y rebaja en otras comunidades autónomas, como en Cataluña, donde ya han recibido 128 millones de euros en los últimos cuatro años para liberalizar o rebajar las autopistas de peaje, y en Andalucía no hemos recibido ni un solo euro.</parrafo>
        <parrafo>Es decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz Cabello, ahora ya sí debe ir acabando. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ustedes han aceptado un modelo de financiación como siempre, aceptando un maltrato, un maltrato y un agravio a Andalucía que estoy seguro de que los ciudadanos están sabiendo tomar buena nota, como, lamentablemente, tendrán que tomar buena nota de su actitud aquí, en la Cámara, rechazando el ofrecimiento de diálogo, rechazando la propuesta de pacto, rechazando las recetas que sí funcionan en Europa, que son las que le ofreció ayer el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes rechazan la mano tendida del Partido Popular para salir de la crisis y también rechazan lo que este Parlamento aprueba porque, incluso siete de las propuestas de resolución aprobadas en esta Cámara, han sido incumplidas cuando ustedes han cerrado el acuerdo de financiación autonómica. Se lo decía antes, en mi primera intervención: piensen en Andalucía, no solo piensen en el puño y la rosa, porque, pensando en el puño y la rosa y olvidando a los andaluces, ya ve usted lo que van diciendo los andaluces, que quieren cambio, y vendrá pronto para solucionar los problemas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este punto del orden del día, tiene la palabra de nuevo, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, sin acritud, pero con claridad. Yo me he subido a esta tribuna y le he dado a usted una serie de datos que dicen exactamente lo contrario de lo que usted dice. Le he dado las cifras concretas que ponen de manifiesto cómo Andalucía, con este nuevo sistema, su financiación está en el 101,4% con respecto a la media. Le he dado los números exactos para que usted los pueda comprobar, luego lo que usted dice en ese sentido no se ajusta a la verdad. Y entiendo que usted pueda opinar lo contrario, pero aquí no ha dado usted ningún argumento numérico ni ningún porqué que sustente sus afirmaciones, ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que ha hecho usted ha sido ponerme un trabajo delante que le acabo de explicar los fallos que tiene, a pesar de que sea un buen trabajo. Le he dicho por qué razón tienen que ser tomados con absoluta precaución, porque tiene, prevé tantas cosas, son previsiones que pueden equivocarse en mucho. Y el propio autor lo dice.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, no es verdad lo que usted dice, se lo afirmo con rotundidad. Andalucía está por encima de la media en el año base 2007, una vez incorporados los fondos adicionales que el nuevo modelo aporta. Es más, también he tomado la precaución de ver, como es natural, porque forma parte de mis obligaciones, si con este nuevo modelo, por efecto de la crisis, la crisis, nuevo modelo, tendríamos algún daño. Y le puedo afirmar a usted que, si en este momento Andalucía tuviera el modelo de financiación que ustedes defienden tanto, lo que Andalucía tendría ahora mismo serían 8.772,5 millones de euros menos, menos, por efecto perverso de cómo funcionaba el anterior sistema: 8.772,5 millones de euros menos. Esa es una verdad numéricamente clara y medida, en la que cada número, señoría, si es necesario se lo refrendo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se empeñan en decir que el modelo es malo para Andalucía, pero, mire usted, aquí hay quien dice que es inmoral que Cataluña y Andalucía acaparen más de la mitad de lo que corresponde a 17 comunidades autónomas [rumores y aplausos], y lo dice David Pérez, que es portavoz del PP en la Asamblea de Madrid, luego no lo dice nadie diferente a su partido.</parrafo>
        <parrafo>La señora Aguirre dice que el sistema es injusto, porque se le ha diseñado a la medida de Andalucía y Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>En Valencia, el señor Olano dice exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Incluso el PP en Cataluña dice que el modelo le parece anticatalán y le parece proandaluz. Luego, señoría, no se puede entender que a usted le parezca tan mal y a sus compañeros no les parezca tan bien lo suyo. Será que tengo más razón yo de la que usted me da.</parrafo>
        <parrafo>Sigue usted insistiendo en la compensación del impuesto de patrimonio. Nuevamente me demuestra usted con eso que hace unas afirmaciones con poca información al respecto. Le expliqué en Comisión —es decir, no en un sitio muy difícil de leer— que se había compensado en la Comisión Mixta la diferencia que había con el impuesto de patrimonio y que, a pesar de los 139 millones que nos habían adelantado, se han añadido los que faltan hasta completar 162,49, que es la cifra..., que es lo que se recaudó el año 2008 y que es lo que se acordó que se nos tenía que dar. Eso ya ha llegado, señorías, y el impuesto de patrimonio son 162,42. No hay que pedir más compensaciones, porque se nos han dado.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, señorías, por último, y permítame que lo diga, y lo siento, porque son cosas que, en fin..., pero que usted me saque aquí 400.000 andaluces resulta realmente casi de chiste. No diga usted que se nos ha olvidado eso, cuando 400.000 andaluces fueron 2.500 millones de euros, 2.500 millones que ustedes dejaron de pagar [aplausos], dejaron de pagar en un modelo que sí lo tenía que reconocer y que pagó el señor Zapatero nada más que llegó.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, insultan a la inteligencia las valoraciones que hacen ustedes con respecto a la acción del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

