<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Terrorismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/DI-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/DI-000004. Declaración Institucional de unidad política ante el cese definitivo de la actividad armada de ETA (pág. 41).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias... Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de pasar a las preguntas de control dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, permítanme que lea una nueva Declaración Institucional del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>«Unidad política ante el cese definitivo de la actividad armada de ETA.</parrafo>
        <parrafo>»El pasado 20 de octubre se anunciaba el cese definitivo de la actividad armada de ETA. Durante muchos años, durante demasiados años hemos sufrido y combatido el terror. Lo hemos hecho hasta lograr que la razón democrática se abriera camino de un modo definitivo.</parrafo>
        <parrafo>»Ello ha sido posible gracias a la determinación de acabar con la violencia mostrada por todos y cada uno de los sucesivos gobiernos democráticos, y a la acción tenaz y eficaz de los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, de la Policía y de la Guardia Civil, cuyo sacrificio y generosa entrega al servicio de los ciudadanos les ha costado, tantas veces, su propia vida.</parrafo>
        <parrafo>»La acción de la Justicia, de los servicios de inteligencia y de otros muchos servidores públicos ha contribuido a este final, que ha sido posible también gracias a la colaboración de Francia y sus autoridades, con quienes hemos contraído una perpetua deuda de gratitud y solidaridad. Este reconocimiento se extiende a los países que durante años nos han brindado su apoyo y solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>»Y ha sido posible, sobre todo, gracias al temple y a la firmeza de la sociedad española, guiada por la referencia segura del Estado de derecho que hoy, definitivamente y sin condiciones, triunfa como único modelo posible de convivencia.</parrafo>
        <parrafo>»La nuestra será una democracia sin terrorismo, pero no una democracia sin memoria. La memoria de las víctimas, de cada una de las 829 víctimas mortales y sus familias, y de tantos heridos que padecieron el injusto y aborrecible golpe del terror, nos acompañará siempre, acompañará a las futuras generaciones de españoles.</parrafo>
        <parrafo>»Entre esas víctimas también hay muchos andaluces. El zarpazo terrible e inmisericorde del terrorismo etarra acabó con sus vidas, pero no pudo arrebatar el recuerdo imperecedero que de ellos guardan sus familias, las instituciones políticas y sociales y la historia de Andalucía. A ellos debemos hoy rendir un emocionado recuerdo, pues ellos representan la superioridad moral, legal y política de los demócratas de bien sobre quienes han pretendido obtener por la fuerza una victoria política imposible en un Estado de Derecho.</parrafo>
        <parrafo>»A partir de ahora, la sociedad vasca disfrutará, al fin, de una convivencia no anudada al miedo o a la intimidación, de una convivencia plenamente libre, de una convivencia en paz.</parrafo>
        <parrafo>»La unidad de los partidos democráticos ha resultado decisiva para alcanzar este final. Al Gobierno y al Parlamento que resulten de las próximas elecciones generales les corresponderá conducir esta nueva etapa, que también deberá responder a un compromiso unitario.</parrafo>
        <parrafo>»Con la legítima satisfacción por la victoria de la democracia, de la ley y de la razón, una satisfacción teñida por el recuerdo inolvidable del dolor causado por una violencia que nunca debió pronunciar..., perdón, debió producirse, y que no ha de volver jamás, el Parlamento de Andalucía, primero, recuerda y honra la memoria de las 829 víctimas mortales y sus familias, y de tantos heridos que padecieron el injusto y aborrecible golpe del terror. Un homenaje sin distinciones, en el que se incluye nuestro reconocimiento a las víctimas de origen andaluz y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, reconoce el trabajo de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, de la Policía y de la Guardia Civil, la acción de la justicia, de los servicios de inteligencia y de otros muchos servidores públicos que han contribuido a este final. Este agradecimiento se extiende también a los países que durante años nos han brindado su apoyo y solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>»Tercero, reconoce la labor desarrollada por todos y cada uno de los sucesivos gobiernos democráticos y su firme determinación de acabar con la violencia.</parrafo>
        <parrafo>»Y, cuarto, reclama la unidad de los partidos democráticos, fundamental para conducir esta nueva etapa.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y portavoz del grupo parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

