<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000016</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000016. Proposición no de ley relativa a medidas para la creación de empleo y contra la crisis en Andalucía (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 45 votos a favor, 56 votos en contra y 3 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la tercera proposición no de ley relativa a medidas para la creación de empleo y contra la crisis en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en primer lugar la palabra el grupo autor de la iniciativa, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Después de lo ocurrido esta mañana en el Parlamento -en 30 años no cabe duda que no se había visto una cosa igual-, hay un antes y un después en la vida parlamentaria. Y hoy el señor Griñán, que se acaba de ir, debería pedir disculpas, porque evidentemente tiene que pedir disculpas, cuando el líder de la oposición le quería entregar más de 100 propuestas para salir de la crisis, y el señor Griñán se dio la espalda, pegó la espantá y le dio la espalda. [Aplausos.] Con ello insultó a los trabajadores, a los parados y a los andaluces que se han quedado, evidentemente, sorprendidos con la actitud de un Presidente que desprecia de esa manera las propuestas para el diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se ha visto aquí quién representa la soberbia y quién la humildad. El señor Griñán se dio a la fuga...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Sanz... Señor Sanz, vamos a esperar un solo segundo para que haya silencio en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, espere unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo sé que ustedes saben que ha sido impresentable la actitud, y, evidentemente, así se han puesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí tengo que decirle que si el señor Griñán quería hacerle un feo al señor Arenas, que sepa que a quien le ha hecho un feo y a quien le ha dado la espalda es a los andaluces y a los parados de esta tierra, que lo sepa.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, señorías, la manera de arrimar el hombro que parece que tiene el señor Griñán. Y lamentablemente el señor Griñán, que ha rechazado las propuestas del PP y eso que pide que se arrime el hombro, no ha pedido todavía disculpas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hasta hace unos meses ustedes negaban la crisis, incluso a los que advertíamos de sus graves consecuencias nos llamaban catastrofistas y antipatriotas. Engañaron a los andaluces porque había una campaña electoral, pero la crisis, su obsesión por ocultarla y la falta de reacción de sus gobiernos nos han llevado de una crisis internacional a una situación, hoy, en Andalucía, de emergencia social. La situación es claramente alarmante: 1.034.000 andaluces en el paro, récord histórico; una tasa de paro juvenil del 45,47%; una tasa de paro femenino que triplica la europea; 314.000 familias sin ingresos; 62 trabajadores autónomos van al paro cada día, y Andalucía con el peor índice de convergencia con la Unión Europea, situándose en el último puesto, 20 puntos por debajo de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Este es el resultado de la aplicación de sus políticas, el fracaso de sus recetas mágicas para salir de las crisis. Lo peor, señorías, es que ni saben qué hacer para salir de la crisis ni -porque lo hemos visto esta mañana, dando la espalda a las propuestas de Partido Popular- quieren que les ayudemos para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro problema es su problema; es decir, ustedes son hoy el problema, el Gobierno del Partido Socialista, el señor Griñán. Un modelo agotado, una receta fracasada, solamente saben dar palos de ciego en economía, y una rectificación permanente que no sabe nadie lo que ustedes quieren.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hace su Gobierno ante la crisis? Al final lo mismo que el señor Zapatero: más impuestos, más gasto corriente, más deuda, más recortes sociales, menos inversiones y menos empleo; es decir, todo lo contrario de lo que se hace en el resto de Europa, y así nos va, señorías.</parrafo>
        <parrafo>A la crisis económica, y es evidente que estamos ante un millón de parados, hay que unir una crisis social: doscientos cincuenta mil parados no reciben ninguna prestación en Andalucía, los expedientes de regulación de empleo se han incrementado un 140,75% y los embargos, por ejemplo, de vivienda se han multiplicado un 333% respecto al 2007. Una crisis social.</parrafo>
        <parrafo>Y para colmo en Andalucía a la crisis económica y a la crisis social encima tenemos que unirle dos crisis más.</parrafo>
        <parrafo>Una indudable crisis de confianza. Señorías, la política económica es el arte de generar confianza, y ustedes han acabado en dos años con todas las reservas existentes. Estimaron un crecimiento para el 2009 del 1% y una destrucción de 54.000 empleos, y al final del 2009 decrecimos al 3,9% y se destruyeron 160.900 empleos. ¿Qué confianza pueden generar ustedes en inversores, en pymes y en familias con esos datos?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el balance del presupuesto del año 2009, en plena crisis y con miles de familias sin ingresos, no puede ser peor. Han derrochado ustedes 2.000 millones más en gasto corriente y han dejado de ejecutar 2.000 millones en inversiones. En el 2008 el endeudamiento fue de 2.290 millones de euros y, según todas las previsiones, la deuda alcanzará los 16.000 millones en el 2010.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hacen todo lo contrario, ustedes generan desconfianza con sus políticas. Por ejemplo, en los últimos seis años han dejado de ejecutar 8.000 millones de euros en operaciones de capital. Solo, por ejemplo, en el 2009 el Gobierno de Zapatero dejó de invertir 1.500 millones de euros. En tres años cerca de 2.300 millones de euros sin ejecutar de sus políticas. Como hoy le decía el señor Arenas, eso podría significar un mínimo de 100.000 puestos de trabajo si lo comparamos con las estadísticas del Plan E.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de enero los datos también de la acción de su Gobierno no pueden ser más preocupantes y generar menos confianza. Ahí están los datos de licitación. En el 2009 cayó la licitación en Andalucía un 22%. En el mes de enero la licitación de la Junta de Andalucía bajó un 60% y la licitación del Estado un 50%. Pero es que en La Rioja crece un 144, en Madrid un 64, en Castilla y León un 61 o en Murcia un 57. Y eso también, señorías, como lo anterior, como en la ejecución de presupuestos, son miles y miles de puestos de trabajo que se están perdiendo por culpa de sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hacen ustedes con los parados? Pues jugar al escondite. O más claro, su único plan de empleo es maquillar las listas del paro. En los últimos tres años el incremento del paro que se registra ha sido del 68%, y el incremento del paro que no se registra ha sido del 165% -el doble-. Ustedes cada día, por tanto, se alejan más de la realidad de los ciudadanos y se quedan tan panchos.</parrafo>
        <parrafo>Un dato más, señoría, el consumo final de los hogares ha bajado un 5% y el consumo final de las administraciones ha subido un 4,5%. Así no se puede funcionar. Así no funciona ni podrá salir de la crisis nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y lo más grave, señoría, por la desconfianza que genera, es que a la crisis económica, a la crisis social, a la crisis de confianza, en Andalucía, además tenemos que unirle una crisis política e institucional sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía dijo en septiembre que era una locura celebrar un congreso del Partido Socialista, entonces no llegábamos al millón de parados. Hoy se ha convocado un congreso y hay un millón de parados, ¿cómo lo califica ahora, el Presidente de la Junta de Andalucía, el congreso?</parrafo>
        <parrafo>El problema no es el congreso, el problema es que mientras que ustedes están resolviendo los líos internos y estamos en una situación de «quítate tú, que me pongo yo», a ver el sillón quién lo coloca, o quién se coloca en el sillón, el problema grave es que tenemos al Gobierno más en precario y más inestable de la historia de nuestra autonomía, y eso ocurre justo cuando tenemos un millón de parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, esta crisis política, esta crisis institucional que está desarrollando el Gobierno del señor Griñán es una auténtica irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Con un millón de parados, señoría, ¿cuántas crisis de Gobierno van a tener? Por un lado, está la crisis de Gobierno que le crea el propio señor Zarrías, o el propio señor Chaves, que le quitan y le ponen consejeros; luego está de su propio congreso y la nueva ejecutiva; luego dice usted que también los consejeros van a cambiar cuando se aprueben las leyes locales; y luego dicen también que los consejeros van a ser candidatos a alcaldes y que se eligen en julio, ¿eso qué quiere decir?, que Andalucía con un millón de parados, ustedes lo que le están anunciando son tres o cuatro crisis de gobierno. ¿Ustedes creen que Andalucía puede permitirse el lujo de tener una crisis de gobierno permanente, con unos consejeros en expectativa de destino?, y usted sabe que cuando se está en expectativa de destino lo que se tiene es un gobierno paralizado que es hoy lo que tiene Andalucía en plena crisis.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, tenemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, debe su señoría ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... el Gobierno más débil, y ese es el peor favor que se le puede hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, hoy tenemos, hoy tenemos alternativa. Hoy hay propuestas para salir de la crisis, aquí están. Hoy las vamos a votar, hoy tenemos la oportunidad de sumarnos, sí, a recetas que funcionan en Europa, en el resto de España, y esas son las propuestas que hoy sometemos a votación, para plantear en Andalucía un plan de austeridad, para reordenar el sector público empresarial, para plantear medidas urgentes a favor de las pymes y los autónomos, para plantear medidas urgentes para nuestras corporaciones locales, reformar la fiscalidad en beneficio de las pymes, autónomos, el empleo y las familias, es decir, para bajar los impuestos y no subirlos, como ustedes están haciendo, para reformar la gestión de las políticas activas de empleo, o la educación y la Formación Profesional en Andalucía, para plantear una verdadera reforma de la Administración y la Función pública y para implantar la efectiva sociedad del conocimiento, para realizar un cambio en la estrategia industrial, o para una apuesta decidida por nuestro sector turístico y agrícola. Aquí sí hay soluciones. Mire, la diferencia únicamente que hay entre lo ocurrido esta mañana y lo que, sin duda alguna, va a quedar en la retina de todos los andaluces, es que en la reunión de hoy, en la que se ha celebrado aquí, en el debate, y la que ha habido con el Presidente de la Junta de Andalucía, el único documento que existía ha sido el documento de Javier Arenas y el documento del Partido Popular. Frente a este documento, frente a estas 103 medidas que ha presentado Javier Arenas y el Partido Popular, tanto aquí como en la reunión con el señor Griñán, la diferencia es: 103 medidas a 0, que son las que ha planteado, hasta ahora, el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso para su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy esto no es puro protocolo. Yo les deseo a todos ustedes, a unos y a otros, buenas tardes, porque las mañanas nos las han dado ustedes buenas a todos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, sencillamente, después del espectáculo que ha habido esta mañana, al final podría haber habido, diríamos, una línea de reconducción del tema en la medida en que, bueno, pues, después de una metedura de pata lamentable por parte del Presidente de la Junta de Andalucía, pues, ha habido también un gesto de intentar hablar con los portavoces y los coordinadores o presidentes de los distintos partidos de la oposición. Aquí no hay solo una oposición, hay dos oposiciones. Y yo consideraba que se abría una línea de poner todos encima de la mesa medidas, como ya habíamos anunciado. El Grupo Popular había anunciado la defensa, presentación y defensa de las medidas que ahora estamos contemplando, y nosotros, a su vez, habíamos anunciado también la presentación de 100 medidas en paralelo a lo que ya ha hecho Izquierda Unida Federal con respecto al Gobierno de la Nación. Bien. Y, por tanto, esa era la línea, esa es la línea de intervención correcta, adecuada, para un momento de la crisis económica que, sin duda alguna, es una segunda fase de esa crisis, porque después de un momento de crisis económica tan importante como ha habido hasta ahora, lo que corresponde ahora es afrontar la segunda fase, la segunda parte, en la que la deuda y el déficit es una segunda crisis, genera una segunda crisis, y ese es el problema. Por tanto, estamos ante una situación tan grave, tan gravísima, que no sé si nos damos cuenta de que es una bofetada a la inteligencia de los andaluces y andaluzas situar el politiqueo de unos contra otros en el primer plano de todos los periódicos y de todos los telediarios. Esa es la realidad, la realidad es que los andaluces y andaluzas van a ver con escándalo lo que aquí se produce, y la política, no ya solo los políticos que sean protagonistas de esas escenas, sino la política en sí es la que, al final, acaba perjudicándose, acaba perdiendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, en todo caso, estas son consideraciones. A mí me hubiera gustado entrar en el fondo de esta proposición no de ley, que es una proposición no de ley río, donde se contemplan todo tipo de políticas. Sin duda alguna es un documento ambicioso en la medida en que se pretende, diríamos, contemplar, pues, soluciones a muchos de los aspectos, o a casi todos los aspectos de la política económica en estos momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí me voy a centrar, con todos los respetos, porque yo creo que esto es lo que corresponde, lo que hay que hacer, lo que corresponde y lo que hay que hacer en estos momentos. Mire, más allá de la voluntad política del Grupo Popular, más allá del respeto que a mí me merece cualquier propuesta en esta Cámara por el hecho de que tenga una u otra voluntad y tenga uno u otro texto, y, por tanto, estemos de acuerdo o no desde Izquierda Unida. Más allá de eso, yo lo que creo es que corresponde el que, después de puesto aquí, lo consideremos en su conjunto tanto el Gobierno, sobre todo el Gobierno, como el resto de las fuerzas políticas. Por nuestra parte vamos a estudiarlo más concienzudamente y de forma, digamos, más pausada. Se lo garantizo, porque nos va a servir, sin duda alguna, algunos de los aspectos que ustedes ponen aquí para elaborar nuestras propias cien propuestas que todavía no están hechas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, en este sentido, todo debe valer como material y elementos para la reflexión política. En este aspecto, chapó, y nos sirve también a nosotros algunos de los aspectos. Obviamente tenemos que pronunciarnos por algunas de las cuestiones con las que ya de salida saben ustedes que, en principio, no coincidimos y no estamos de acuerdo. Es decir, por ejemplo, el tema de la austeridad, en el tema de la austeridad y en el tema del sector público, pues, es verdad que hay que abordar el déficit y el endeudamiento, y, por tanto, la contención del gasto. Nosotros creemos que también hay que abordar el tema de los ingresos, y, por tanto, de la reforma fiscal. Pero en la medida en que se abordan, en el sentido que ustedes abordan las dos cosas al mismo tiempo, al final no nos cuadran los temas más que reduciendo no solamente aquellos que ustedes plantean. Si ustedes plantean que hay que reducir el Gobierno, los cargos públicos, etcétera, en función de lo que ha sido una acumulación, una precipitación de mucho clientelismo, de mucho..., etcétera. De acuerdo, perfecto, pero eso es el chocolate del loro. Como ustedes comprenderán, con eso no se resuelve el problema de un endeudamiento de 16.000 millones para el 2010, como acaba de decirnos el señor Sanz. Luego entonces tendrá que reducirse más por otros lados.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes gobiernan, lo hacen de una forma concreta, señores del Grupo Parlamentario Popular, y obras son amores y no buenas razones. Por lo tanto, nosotros nos tememos… Y es un temor que yo creo que los andaluces tienen también, por lo menos los andaluces de izquierdas, no sé si los de derechas, los de izquierdas sí, seguro. Y es de que, junto a su programa oficial, esté el programa subyacente, aquel que hace la señora Esperanza Aguirre en Madrid; es decir, privatizaciones. También lo hacen los del Grupo Socialista, que van haciendo también muchas excesivas externalizaciones, bajo nuestro punto de vista. Luego, entonces, efectivamente, aquí hay un problema y no estamos de acuerdo con ese tipo de filosofía política y de práctica política.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esto lo miramos con lupa, con ese prejuicio, porque tampoco consideramos que sean pérdidas las inversiones o gastos sociales, como ustedes a veces plantean, de las empresas públicas y del sector público. Para nosotros eso no son pérdidas innecesariamente; a veces, sí, en función de cómo se gestione.</parrafo>
        <parrafo>En principio, lo que nosotros creemos que hay que mirar es la calidad de los servicios que se dan y, obviamente, la adecuación de las posibilidades presupuestarias, de los ingresos que se tengan en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, evidentemente, nosotros sí podemos estar de acuerdo con un código de buenas prácticas del sector público, efectivamente. Y podemos estar de acuerdo también en el apoyo a las pequeñas y medianas empresas de autónomos, que es, un poco, el leitmotiv. Nosotros creemos que la economía debe pivotar sobre nuevos agentes, sobre nuevos protagonistas que no sean aquellos que han formado parte del bloque oligárquico del sector, de los sectores financieros y empresariales, sino que tienen que ser las pequeñas y medianas empresas, lo autónomos y las cooperativas, en función no de una idea de competitividad, sino más bien de cooperación, los que sean los nuevos protagonistas de un nuevo modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra forma de pensar, y, por lo tanto, en este sentido, estamos de acuerdo con esos apoyos a las pequeñas y medianas empresas, a los autónomos, etcétera; pero, efectivamente, algunas de las fórmulas que ustedes plantean pues no estaríamos tan de acuerdo, auque, en principio, ahí podemos encontrar todo un bloque de acuerdos políticos, sin duda alguna.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, respecto de las medidas de emergencia social en beneficio de las familias, pues también tenemos coincidencias esenciales, pero, al mismo tiempo, fórmulas distintas. Por ejemplo, respecto del fondo de las familias sin ingresos, nosotros hemos planteado que tiene que haber una ley de renta básica rápidamente, de inclusión social, etcétera. Y el problema es, de nuevo, las posibilidades presupuestarias que existen, todos lo sabemos. Por eso el Gobierno está, diríamos, haciéndose el longuis y retrasando esa cuestión, sin duda alguna. Que es, además, un compromiso del diálogo político y, desde el principio de esta legislatura, incluso del programa del Partido Socialista, con el que se presentó a las elecciones, y que además es un compromiso del Estatuto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, nosotros creemos que plantear así un fondo para las familias sin ingresos podría ser rebajar las expectativas del Estatuto de Andalucía. Pero, en fin, en todo caso, también respecto a cómo se resuelven los desahucios de las personas que no pueden pagar las hipotecas, hemos encontrado una fórmula que nosotros consideramos mejor que las que ustedes proponen, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Hay toda una serie de cuestiones, incluso, respecto de las medidas urgentes para las corporaciones locales. Saben ustedes que ahí en eso creo que se han quedado ustedes un poco cortos. La duplicación del Fondo de Nivelación, nosotros planteamos que tendría que haber una superación y, en vez de duplicarse, habría que triplicarse. Porque nosotros hemos planteado que, de forma más inmediata, 600 millones de euros, porque la situación de las corporaciones locales es tan perentoria que ni con 600 millones de euros se va a conseguir el tema, en la perspectiva y en el horizonte de los 1.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, efectivamente, todo esto son cuestiones que hay que seguir estudiando y que, si pudieran ser consensuadas entre todos, sería mejor porque, al final, serían realidad. Si es que el problema es este. Es que, con el enzarzarnos en tantas peleas, al final, no va a hacerse nada o prácticamente vamos a ir perdiendo el tiempo. Y lo que ustedes, del Grupo Popular, acusan al Gobierno, pues, a final, va a ser realidad: que se va a ir pasando la legislatura entre congresos y entre cambios de gobiernos, etcétera, y no vamos a hacer demasiado por los andaluces y andaluzas, que es lo que corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la reforma fiscal, que son los puntos 8 y 9, saben ustedes que ahí tenemos algunas diferencias, yo creo que de calado. Las políticas activas de empleo, en eso podíamos coincidir. En la reforma educativa no coincidimos, como ustedes bien saben. Respecto de la modernización de la Función pública, pues sí. Además, estos planteamientos que ustedes nos hacen estaban ya incluidos en el diálogo político, lo que pasa es que queremos verlos concretados en la práctica política, que no llega nunca. Y así sucesivamente, en toda una serie de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunos epígrafes en los que, con humildad, esa humildad que nos predicaba el señor Sanz, efectivamente tenemos que reconocer que el texto se compadece de demasiada vaguedad, con todos los respetos, y lo mismo nosotros no somos capaces de superarlo, debo confesarlo también. ¿Por qué? Esto es tan nuevo para todos, tan nuevo que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que nosotros tendríamos que tener la honestidad mental de articular otros mecanismos. Que los que entiendan se pongan a pensar, pero con el concurso y con la convocatoria de todo este Parlamento. Esa sí sería una fórmula válida. Porque ahí los andaluces y andaluzas, que entienden de estas cuestiones, estarían más de acuerdo. No estarían contribuyendo con nadie de forma particular. No sería una lucha partidista la que alumbraría ese camino de encontrar fórmulas concretas para avanzar en ese ámbito de la innovación y de las nuevas tecnologías, de la sociedad del conocimiento, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En fin. Hay toda una serie de cuestiones. En los últimos cuatro puntos sí estamos más de acuerdo, incluso: en el rechazo al recorte de la industria eólica, en impulsar la inversión pública, la licitación de obra pública, etcétera. En el rechazo al plan de acción inmediato del recorte del gasto, aunque, hay que recocerlo, hay bastante demagogia. Nosotros podemos rechazarlo, efectivamente, y lo hacemos sin problema ninguno. Pero habrá que ponerse de acuerdo en qué es lo que hay que hacer con ese déficit, evidentemente, evidentemente, y, por tanto, vale, de acuerdo. Todos lo podemos decir, y ya está, nos quedamos tan anchos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, al final, respecto del cumplimiento del Estatuto de Autonomía -con esto acabo señora Presidenta-, efectivamente ahí podemos estar más de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo creo que el mejor, el mayor respeto que podemos hacerle a su proposición no de ley es abstenernos, dado que es un conjunto de todo un programa que es lógico que no podemos compartir en su conjunto, pero que, en todo caso, nos sirve la voluntad expresada de contribuir con propuestas, y nosotros vamos, sin duda alguna, a corresponder también con otras propuestas en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, al ser Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego Morales, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le he visto a usted preparado para el acuerdo. Si me permite usted la entrada, me ha recordado un poco a aquel que entra en una librería y dice: «Eh, tú, imbécil, ¿tienes libros de esos de cómo se hacen amigos?». Nos ha preparado usted perfectamente el clima para el acuerdo…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Perfectamente. No sé si lo que nos pedía era simultáneamente un acto de autoflagelación pública. Si quería usted que en plaza pública nos autofrageláramos. No sé, pero díganoslo para saber bien qué condiciones ponen para el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y verá usted con qué clima queremos acudir los socialistas a este debate que ahora nos ocupa. Lo voy a dejar, como creo que he hecho en otras ocasiones, muy claro. Somos absolutamente partidarios de los procesos negociadores que estén orientados desde la buena fe negociadora. Y, por lo tanto, desde esa lógica quiero interpretar todo lo que ha pasado esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo perfectamente que, esta mañana, algunos podrían entender que se trataba de poner en acción el dominio de las artes melodramáticas de algunos…, pero esos serían malintencionados. Yo creo sinceramente que el señor Arenas, esta mañana, en modo alguno buscaba la foto, y, ante la orgía mediática, ha tenido que ver turbada su propia posición al respecto y han tenido que cegarse sus ojos ante la luz de los flashes, pero eso lo entiendo. Y de verdad que son malos ratos que ocurren en política. Pero eso ocurre por ser persona tan principal. No podemos evitarlo nadie y, por tanto, las cosas suceden queramos o no.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero partir de esa lógica porque muchas veces la hipérbole, la exageración en los gestos lleva muchas veces a cometer auténticos esperpentos. Yo, desde aquí, quiero animar al archivero del Partido Popular, si lo hubiera o hubiese, a que lo cambien ustedes, haría mal favor al ayudante del engrasador del eje de la tierra, mal función, porque no sé qué medidas le han propuesto ustedes. El texto que presentan es el texto de la proposición de ley. Medidas, tal, tal… Dice: «El Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, al amparo de lo establecido en los artículos 168 y siguientes…». Es decir, el texto de la proposición no de ley entero, con toda su introducción y demás. Muy bien: después nos referiremos a ese dato para ver si encontramos, entre todos, un número cabalístico que no sea 65, 100, 103, 12 y 44, que parece una combinación de la bonoloto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero hay, hay algo importante, hay algo importante que se ha producido, algo que se ha producido esta mañana que me parece importante: alguien con poder bastante, alguien con poder bastante en el Partido Popular, ha iniciado un proceso que puede ser de diálogo. Me quiero quedar con ese punto de partida, porque hemos atravesado ya, y hemos tenido, un proceso de diálogo con anterioridad, pero, claro, estuvo presidido por dioses menores -está claro-, y estaban continuamente sometidos a la revisión de la interlocución, y, en consecuencia, era casi como negociar con Sísifo: no sabíamos si subía o bajaba la piedra, y nos encontrábamos cada vez negociando y contando cómo era la estrategia metodológica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para que no vuelva a ocurrir aquello del «llegué, vi y huí», cada vez que había algún peligro de acuerdo a que me he referido en otra ocasión, nosotros estamos dispuestos a hacerles partícipes de las soluciones. Estuvimos en su momento dispuestos a hacerles partícipes de las soluciones, participando y encontrando zonas de confluencia entre nuestras respectivas aportaciones en medidas de una triple dimensión: Primero, medidas que incidieran en el origen de la crisis, medidas que incidieran en las consecuencias y minimizaran los efectos sobre los ciudadanos de la crisis, y, finalmente, medidas que afectaran al medio y largo plazo. Ese era el escenario que le hemos propuesto, y del que ustedes, en su momento, huyeron. Es más, huyeron hasta negándose a sí mismos, renunciando a sí mismos, porque muchas de aquellas propuestas incorporaban literalmente lo que eran propuestas del Partido Popular. Pero, claro, ustedes no entienden, o puede que no entendieran entonces -y, por eso, como estoy en la perspectiva de la buena fe negociadora-, no entendieron entonces, que la transacción supone renuncias, y que no nos pueden ofrecer códigos cerrados salvadogmas como está ocurriendo en algunos procesos negociadores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, entiendo, entiendo, y así lo ha hecho saber mi grupo parlamentario, que la coherencia, la lógica política, que también tiene su lógica -distinta, a lo mejor, a otras lógicas, pero la coherencia-, hubiese hecho innecesario que este debate de posición, este posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, se estuviera produciendo, porque, claro, ustedes nos someten a una tensión esperpéntica. Si aprobáramos las medidas, ¿qué ocurre? Se quedan fuera del proceso negociador porque el Parlamento las ha aprobado. Si las negamos, el Parlamento las ha negado. Por tanto, la buena fe negociadora aconsejaría, aconsejaría...</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes son muy dueños de ver cómo quieren participar en la solución, si quieren participar o si quieren continuar siendo un obstáculo para las soluciones: es una opción legítima que ustedes tienen que elegir. Pero, por favor, como les he dicho en otras ocasiones, entre el ser o el no ser, no se queden con la o, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué punto de partida entiende el Partido Socialista, o el Grupo Parlamentario Socialista, que había que utilizar en esta dinámica que ahora se inicia? Las instrucciones son muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Los españoles somos un pueblo que, en general, únicamente leemos las instrucciones de uso cuando se nos avería el cacharro, ¿eh? Y, lo mismo que en algún momento alguien dio instrucciones para llorar, para que el llanto no ingrese con escándalo en el ámbito de la risa y, por tanto, para evitar los coros de plañideras, que en muchas ocasiones son perceptibles en política, el falso llanto, pues también, a lo mejor, serían necesarias las instrucciones, el negociar instrucciones de uso. Y, en esas instrucciones de uso, señor Sanz, primero, nadie puede estar tentado a, intransigentemente, conseguir sus propios objetivos a costa de dañar al conjunto. Parece un buen punto de partida para empezar. Pongámonos también de acuerdo en las palabras. Lo digo porque ustedes han ofrecido 30 mejoras, 65 ideas, 100 propuestas, 15 reformas, 103 medidas... Es decir, las palabras son importantes: pongámonos también de acuerdo en el uso de las palabras, porque mejoras y reformas así, sin explicitar en qué consisten, son unas trampas que son muy conocidas y muy antiguas. Vamos, está en el parlamentarismo inglés. Dice: «Señor renacuajo: mejoras. Reforma es la palabra que mejor conviene». Nadie sabe muy bien qué queremos decir. Por tanto, pongámonos de acuerdo, pongámonos de acuerdo en qué queremos decir, y qué hay, cómo toman cuerpo esas ideas, porque esas son las medidas que podemos acordar y que podremos discutir: discutir sobre algo.</parrafo>
        <parrafo>Digo: bajen ustedes a la tierra y discutamos sobre algo, no incorporen exigencias del todo o nada -se lo he dicho también con anterioridad-, y huyan del peligro de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo no puede ser una oportunidad para imponer los propios programas de gobierno. Estamos también de acuerdo. Máxime si esos programas de gobierno no tienen un correlato práctico allí donde se tiene la oportunidad de hacerlo realidad. Es decir, no nos propongan medidas que ustedes no están dispuestos a aplicar, pero que tengan el efecto de someter a condición imposible. Usted, que ya terminó, y, por tanto, un día nos avisó desde aquí que ya era jurista, lo entiende perfectamente, lo que es una condición imposible. No alimenten la pasión por el desencuentro y -otro tema que me parece importante- no desanden lo andado.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos -y se lo reconozco-, en su propuesta, multitud de medidas que es que se están poniendo en práctica. Ustedes les cambian el nombre, modalizan, y, por tanto, son objeto de encuentro. ¿Cómo no van a ser objeto de encuentro si las hemos hecho entre todos, si las hicimos entre todos, y aunque vinieran de ustedes las incorporamos en un ejercicio notable de lo que es la responsabilidad política en momentos de crisis? Traigan al mundo de lo real las reformas estructurales; no las dejen ustedes dormir, porque tenemos derecho, los ciudadanos tienen derecho a saber cómo toman cuerpo esas reformas. ¿Son las reformas anunciadas de esto que es una crueldad llamar «contrato»? Seguro que no. De esta cosa del engendro ese que nos retrotraía a otro momento. ¿Verdad que no? Pues díganlo. Y digan ustedes, en concreto, a qué se quieren referir con tales reformas en tales espacios.</parrafo>
        <parrafo>Seamos leales con el papel que corresponde, constitucionalmente y estatutariamente, a cada actor institucional en la vida y en la política autonómica andaluza. Si eso lo hacemos, podremos encontrar también la metodología adecuada para llevarla a lo que sea acción de gobierno o a lo que sea motivo de decisión parlamentaria. Seamos también leales -y es importante- a que no somos los únicos protagonistas de la vida política. Somos sujetos privilegiados, y esta Cámara es la Cámara de representación de la voluntad popular; pero hay otros agentes sociales, económicos, que también tienen que contribuir a la realización del interés general, y, por tanto, seamos atentos a la concertación, al papel que desempeñan los agentes sociales y otras agencias de agregación de intereses que pueden enseñarnos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, si pueden enseñarnos, no menospreciemos ninguna de las contribuciones que nos puedan venir de ellos. No podemos, sin más, descalificar iniciativas que vienen de la sociedad civil y que nos dicen «entre todos podemos». Podemos contribuir, salvando muy bien otras lógicas políticas que puedan tener medidas de ese tipo, que, por cierto, ponen muy en entredicho el papel de la política y los políticos. Sería otro elemento para reflexionar, pero reflexionen después. Hagámoslo, incidamos en esas medidas, no demonicemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, hay medidas que en política hay que tomar, y hay que tomar esas medidas consensuadamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino ya, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacerlo consensuadamente, porque necesitan que no sean instrumentalizadas, instrumentalizadas en las guerras cainitas, porque no sería bueno que, dentro de unos años y con motivo de estos debates, pudiera hacerse bueno aquel epitafio que escribió sobre España Larra: «Aquí yace media España: murió de la otra media.»</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra para cerrar el debate.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo más importante de su intervención es si encontramos un compañero de su partido que se haya enterado de lo que usted ha dicho, porque la verdad es que, normalmente, usted se lía solo. Se lía, se lía, se lía, se lía, y no termina ni entendiéndose usted. Esa es la realidad de sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, preparados para el acuerdo, preparados para el acuerdo..., usted lo mide como quiera; pero preparados para el acuerdo...</parrafo>
        <parrafo>He salido con un documento como este, para proponer las soluciones y las recetas que necesita Andalucía de verdad para salir de la crisis. Eso sí es salir preparado para el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Preparación para el acuerdo, lo que no es, seguro, es lo que hizo esta mañana el señor Griñán, que fue dar la espalda a la realidad de las propuestas que le planteó Javier Arenas y que le dejó y le entregó el señor Arenas. Eso sí que no es preparación para el acuerdo, eso sí que es, seguro, no querer el acuerdo. Por tanto, no califique usted las intervenciones: califique usted, de verdad, de verdad, los errores históricos.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy el señor Griñán ha cometido un error histórico a, con un millón de parados, despreciar la propuesta de la oposición, y ni más ni menos que del líder de la oposición, Javier Arenas. Ese es el error histórico.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, el punto de partida de todo esto, no lo olvidemos, es un 1 millón de parados. Y mire, eran 15, pudieron pasar a 30, luego serían 60, podemos llegar hoy a 100; pero es que si ustedes siguen gobernando tendremos que llegar necesariamente a 200, porque, por lo menos, con nosotros se incrementan las propuestas. Con ustedes se reducen las propuestas. Eso es lo que pasa en estos momentos en Andalucía. La diferencia es que nosotros sí tenemos propuestas. Ustedes, cada día, esconden más las propuestas porque ya no les quedan, porque sus recetas han fracasado. Esa es la realidad hoy, distante, entre un grupo político y otro. Y, por eso, si tienen que venir 200, tendrán que venir 200. Y, por eso, hemos ido incrementando todas las medidas, porque, lamentablemente, en Andalucía, lo que se ha ido incrementando es el número de parados por culpa de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, voy a intentar ser lo más didáctico, aunque usted suele liarse mucho. Pero, mire usted, se lo voy a intentar explicar.</parrafo>
        <parrafo>Plantear 15 reformas contra la crisis y el paro es plantear reformas. Reforma no es lo mismo que planes. Planes también hemos planteado. Hemos planteado un plan de austeridad y control del gasto en inversiones. Leyes no es lo mismo que reformas y planes. Leyes es una ley a favor del colectivo de los autónomos, que ustedes han rechazado cuando se pierden ni más ni menos que 63 autónomos al día que se van al paro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar serle didáctico. Y, luego, medidas y propuestas son otra cosa. Medidas y propuestas son estas, las que hoy le hemos intentando entregar al señor Griñán, y él ha despreciado sin duda alguna. Ha pegado la espantá, se ha dado a la fuga, le ha dado la espalda a las propuestas, a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, usted dice: «Ustedes traen de todo». Claro, una cosa son las reformas, otra cosa son los planes, otra cosa son las leyes y otra cosa, claramente, son las medidas. Espero que esta vez sí lo haya podido entender, porque, evidentemente, no se trata de cualquier medida.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes: «Ustedes tienen que traer aquí medidas que estén dispuestos a aplicar». ¿Sabe usted cuáles son las medidas que hoy traemos aquí? Las que aplicó el Gobierno de España, el Gobierno del Partido Popular, y que significaron la creación de 900.000 empleos frente al millón de parados que ustedes han generado. Esas son las recetas que hoy traemos aquí, las que funcionan aquí y las que funcionan en Europa. Esa es, esa es...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, viejas las suyas, que crean un 1 millón de parados, y no las nuestras que lo que han significado en España es la creación de 900.000 empleos. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de reformas que traemos unos y otros. Mire usted, reformas, seguro que las que nosotros no vamos a traer son las que están aplicando ustedes. Lo que seguro que nosotros no vamos a traer son reformas para bajar las pensiones en Andalucía, y eso es lo que está trayendo y eso es lo que está haciendo el Partido Socialista. Esa reforma nunca la verá aquí en las filas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Reforma... Lo que no vamos a hacer es reformas para atacar a los funcionarios como dijo el señor Griñán el otro día. Para atacar a los funcionarios tampoco vamos a traer ninguna reforma. Reforma para provocar recortes sociales en Andalucía... Nunca vamos a plantear propuestas para plantear recortes sociales en Andalucía. Ustedes sí están planteando esa reforma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nunca vamos a plantear reforma, y, desde luego, no vamos a llegar a presumir nunca, en Andalucía, de llegar a los límites de la historia, a los récords de la historia, en prestaciones por desempleo. Miren ustedes, lo que nunca vamos a presumir, nunca, es de algo que le pertenece a los trabajadores considerar que es un éxito. Porque el éxito de tener que incrementar de manera histórica las prestaciones por desempleo es, sencillamente, el fracaso de las políticas de empleo que ustedes están desarrollando. Y tenemos a un Consejero que presume del récord histórico de pago de prestaciones por desempleo; es decir, que tiene que presumir del gran fracaso de sus políticas de empleo, de sus políticas económicas.</parrafo>
        <parrafo>Al final, lo poco que ustedes han hecho, señorías, viene de la mano de lo que les ha obligado el señor Zapatero, o de lo que les ha obligado la Unión Europea. Todo el día hablando del cambio del modelo productivo, y resulta que, al final, vuelven al ladrillo. Todo el día denostando el sector de la construcción, todo el día acusando al Partido Popular de que si no sé qué con ese sector... Al final, ustedes vuelven a lo mismo. Y dicen que van a crear 320.000 empleos a base, otra vez, del denostado ladrillo.</parrafo>
        <parrafo>Atacan a los funcionarios, atacan a la construcción, atacan a los pensionistas y atacan a los más débiles con los recortes sociales que están planteando.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, aquí lo único que ha pasado hoy no es ninguna cuestión que esté más allá de que el señor Griñán ha despreciado las propuestas del Partido Popular para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>El diputado de Izquierda Unida, el portavoz económico de Izquierda Unida, ha dicho, claramente, que se trata de un gesto lamentable, de un gran error. Y no cabe duda que así es.</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco al portavoz de Izquierda Unida, desde la discrepancia, el esfuerzo de seriedad y de rigor que ha hecho, de haber estudiado cada una de nuestras propuestas y haberlas valorado, evidentemente, porque aquí sí hay propuestas frente al vacío que hoy representa el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nos han pedido incluso que retiremos la iniciativa del día de hoy. No, miren ustedes, el mejor gesto que ustedes tienen que tener a favor del diálogo no es que nosotros retiremos la iniciativa sino que ustedes, algún día, voten en este Parlamento a favor de alguna de las propuestas que plantea el Partido Popular. Ese sí que es el gesto favorable, esa sí que es la voluntad de verdad de llegar a acuerdos, eso sí que es diálogo sincero, eso sí que es llegar a negociar. Porque ¿sabe usted, verdaderamente, cuál es la cara del diálogo, la cara del diálogo que ustedes representan? La cara del diálogo que ustedes representan es la del no por el no si viene del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Han tenido la ocasión, antes de que finalizara el año, de un debate general sobre medidas para salir de la crisis, donde, de 35 medidas, han votado en contra de todas. Han tenido la oportunidad, hace 15 días, en un debate general, de ante 35 propuestas para salir de la crisis, otra vez votar a todas en contra. Han tenido la oportunidad, hoy, de votar más de cien medidas, y también van a votar en contra. Evidentemente, esa actitud no es compatible con quien quiere el diálogo o de quien busca el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Todos los días se nos llama a arrimar el hombro, y el ejemplo que da este Gobierno es el que ha hecho hoy el señor Griñán, quitándose de en medio y dando la espalda -sin duda alguna, en una falta de respeto- a las propuestas para salir de la crisis que ha planteado otro grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, estamos ante un Gobierno que solamente sabe dar palos de ciego, que solamente sabe rectificar, y además, incluso cuando se rectifica sigue equivocándose. Por eso, señorías, hoy se puede estar aquí, desde la seriedad y el rigor de las propuestas -aquí estamos-, o se puede estar aquí queriendo aplicar las recetas que nos han llevado al millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes siguen optando, desde esos escaños, por seguir aplicando recetas fracasadas y no dejándose ayudar para que salgamos de la crisis, es su responsabilidad; o mejor dicho, es su irresponsabilidad. Estamos convencidos de que hay otras formas de gestionar la crisis, que hay otras recetas que sí funcionan. Aquí están, las aporta el Partido Popular. En su mano está despreciarlas como hoy lo ha hecho esta mañana cuando se las ha entregado el Presidente del Partido Popular. Esa volverá a ser su irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el debate, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley relativa a medidas para la creación de empleo y contra la crisis en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

