<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística del empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000514</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000514. Pregunta oral relativa al paro registrado en octubre (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a paro registrado en el mes de octubre, que formula la señora Ruiz-Sillero y dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio antes de darle la palabra a la señora Ruiz-Sillero. Ahora sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, el futuro es el Partido Popular, el pasado y el presente es la corrupción del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le pregunto, señor Consejero, ¿qué valoración hace del elevado incremento del paro registrado, según los últimos datos referidos al mes de octubre?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señoría, tiene usted..., señor Consejero, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues si el futuro es el PP, que Dios nos pille confesados, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y risas.]</parrafo>
        <parrafo>Como ya me habrán oído decir, la valoración de los resultados del desempleo del mes de octubre es mala, sin ninguna duda. Y, como ustedes ya conocen, hemos puesto en marcha diversas medidas, dentro de nuestras competencias, para tratar de paliar esta situación y sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no tiene sensibilidad ninguna con los parados andaluces, siempre intenta minimizar todos los datos, frivoliza con el paro, y detrás de cada cifra lo que hay es una persona que lo está pasando muy mal, una familia que sufre, un joven que no puede progresar, o una mujer desempleada que está frustrada. Y usted, frivolizando, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Con sus políticas, esto no tiene arreglo. Señor Recio, usted y su Gobierno están amortizados, como el PSOE ha sido amortizado en las últimas elecciones generales. Es tanta la hipocresía de los dirigentes socialistas que el mismísimo Chaves llegó a preguntarse, como dije, que por qué en Cádiz hay más parados que en Vizcaya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, es que ustedes no tienen parangón. Pero es que le pregunto, ¿tendrá algo que ver en estas tasas tan desorbitadas de desempleo en Andalucía con estos escándalos de los ERE? Porque, cuanto mayor corrupción, mayor paro. ¿Tendrá algo que ver, en la Sierra Norte de Sevilla, ese incremento de paro con esas ayudas fraudulentas que le dan a un entramado de empresas que no generan empleo, eso sí, únicamente a los hijos de dos dirigentes socialistas? ¿Tendrá algo que ver?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los datos de paro nos preocupan a los integrantes del Partido Popular, le preocupan al futuro Gobierno de la Nación, del Partido Popular. Y al Partido Socialista lo único que le preocupa actualmente es que más de sus dirigentes no sean imputados y que no terminen en la cárcel. Y a usted, señor Recio, lo único que le importa de Andalucía es que no le salpiquen estos escándalos de corrupción. Póngase a trabajar, señor Recio, y a defender las tasas de desempleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues no sé, señoría, ha hecho dos veces mención a estas palabras que dijo don Manuel Chaves, ¿y a lo mejor usted llega a la conclusión de que en Vizcaya hay menos paro que en Andalucía porque allí gobierna el Partido Popular? ¿Es esta la conclusión que usted saca, señoría, que en Vizcaya está gobernando el Partido Popular? Porque creo que allí no gobierna el Partido Popular, ¿verdad? Es tremendo, señoría, es tremendo. Es tremendo cómo usted puede tergiversar la realidad y las mentiras, porque, mire, si ustedes tienen alguna solución contra el paro, ¿por qué lleva tres días el señor Mariano Rajoy callado, sin decir absolutamente nada de qué es lo que va a hacer?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si no es capaz ni de decir quién va a ser su Ministro de Economía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego, por favor, silencio. Les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es incapaz de tranquilizar a los mercados, aunque no gobierne. Es incapaz de decir nada, porque ustedes no tienen nada contra el paro nada más que una solución, que ya lo dijo el señor Mariano Rajoy, que es «trabajen ustedes más, cobren menos, les vamos a quitar todos los derechos sociales que ustedes tienen, vamos a llevar la negociación colectiva a nivel de empresa para que no tenga ninguna capacidad de negociación el trabajador». Eso es lo que ustedes hacen, y nosotros tenemos toda una serie de políticas y de salidas para esta crisis, que ustedes ni siquiera saben por dónde salir de ella. [Intervención no registrada.] Y al tiempo, ustedes verán cómo los hechos nos darán la razón a los socialistas. Y todavía tienen ustedes que pasar por unas elecciones, señorías, no se den ustedes por vencedores todavía en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

