<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Manifestación comercial, Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000076</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000076. Pregunta oral relativa al Pabellón de Andalucía en Fitur 2009 (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Pabellón de Andalucía en Fitur 2009, que ha sido suscrita en la sesión de hoy por el diputado don Antonio Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la contratación en régimen de alquiler del stand de Andalucía en Fitur 2009 ha costado 2.172.645 euros, sin IVA, prácticamente la misma cantidad que el año anterior. Esta cifra se divide en dos partes: el stand de la Junta de Andalucía, que cuesta 1.209.000 euros, y los ocho stands de los Patronatos de Turismo, que cuestan en su conjunto 963.000 euros. El procedimiento para la contratación fue legal y transparente. Seis empresas presentaron sus propuestas en plazo y se adjudicó a Decoestudio, Sociedad Anónima, tal como aparece publicado en BOJA del 12 de diciembre. ¿Y por qué se adjudica a esta empresa? Porque en los cuatro parámetros técnicos de valoración analizados obtuvo, con diferencia, la mejor valoración y porque su oferta económica era una de las más baratas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde 1989, la Junta de Andalucía viene contratando diferentes servicios, entre ellos especialmente los stands de Fitur, con la empresa Decoestudio, cuyo consejero, cuyo apoderado o cuyo administrador solidario es don Ignacio Bendito. No cualquier cosa, en torno a los veinte millones de euros, que no es poco.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo explica -y no cree muy sospechoso-, señor Consejero, que siempre se le concedan a la misma empresa los mismos contratos? ¿Es que no hay ninguna competidora? ¿Es que no hay ninguna empresa que pueda presentarse mejor que la misma? ¿No cree muy sospechoso que ustedes sigan contratando una empresa que además es condenada en sentencia firme por malversación de caudales públicos, por haber robado a las arcas públicas ni más ni menos que 50 millones de las antiguas pesetas, para la misma actividad que ahora desarrolla, es decir, por sobrevaloración de unos stands de feria?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ¿qué dependencia tienen con una empresa así? ¿Quién garantiza que hoy no se está haciendo lo mismo aquí? ¿No cree ya digno de toda duda, señor Consejero, además, que su privilegiado proveedor, después de ser condenado, fuera indultado ni más ni menos que por el adalid de la ética, de la limpieza y el cumplidor de la ley, el señor Ministro, ex Ministro, el señor Bermejo? Ese indulto, señor Consejero, es un auténtico escándalo. ¿Cuáles fueron las razones para darle el indulto? ¿Quién pidió ese indulto, fue la Junta de Andalucía para poder seguir contratando? ¿O fue el PSOE el que pidió el indulto? ¿No le parece más sospechoso que durante toda la etapa del Partido Andalucista dejara de contratar Fitur y nada más volver el PSOE, en 2006, 2007, 2008 y 2009, sí le volvieran a contratar?</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que usted aclare si existió presunto fraude de ley, si es posible que se cometiera un delito de contratación ilegal por contratar con una empresa condenada, que la Ley de Contratos usted sabe que prohíbe. Y no me hable de otros contratos. Aquí no hablamos ni de condenados ni hablamos de indultados; aquí, el Partido Popular en Jerez ha pedido el expediente y no se va del Pleno municipal hasta que no tenga el expediente, porque se trata de un expediente que no tiene ningún reproche y que es un expediente inmaculado en Jerez. El PP, un expediente inmaculado, y ustedes presuntamente han cometido un fraude de ley, han cometido una ilegalidad al contratar con una empresa condenada. Si ustedes no tienen nada que temer, acepten una Comisión de investigación. O son unos cobardes o tienen mucho que tapar cuando quieren ocultar el escándalo del contrato con una empresa condenada, con una empresa que ha sido indultada y, sin duda alguna, con una empresa que además obligan hasta a las propias diputaciones a tener que contratar con él. La Fiscalía Anticorrupción tenía que haber intervenido. Aquí estamos ante una doble vara de medir.</parrafo>
        <parrafo>No presenten ustedes el contrato de 2009, tengan el valor de presentar todos los contratos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... desde el año 1989, para que justifiquen a la Fiscalía Anticorrupción cómo han contratado siempre con la misma empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cree el ladrón que todos son de su condición. Porque, miren ustedes, en el año 2002 y en el año 2004, el glorioso Gobierno de José María Aznar autoriza globalmente a esta empresa a contratar con empresas públicas. Y ese glorioso Gobierno de José María Aznar, nada más y nada menos que nueve ministros contrata con la misma empresa que está hablando el señor Sanz, uno de ellos, uno de ellos, el mismísimo señor Rajoy. Tres Consejerías del Gobierno de Esperanza Aguirre contratan a esta empresa. El Gobierno del señor Sanz, de UPN y de Navarra, que entonces no estaban enfadados, va a Fitur y contrata eso. Los municipios de Arganda, por citarle algunos, o de Soria.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nosotros no podemos contratar y ellos sí. Esta es la doble vara de medir del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero permítanme que les diga: esto no lo entienden los andaluces. Pueden entender los andaluces que, en cuanto han empezado a decir esto he mandado a la Fiscalía Anticorrupción el contrato de 2009. ¿Habrá mandado algún contrato el PP a la Fiscalía anticorrupción de estos que he dicho?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme que les diga una cosa: lo que más me duele, señor Arenas, es que usted esté criticando la política turística del Gobierno Chaves, y abrazando la política turística del señor Camps, del señor Correa y de ese que le llaman ustedes el del bigote. ¿Saben ustedes cómo fue a Madrid? Con imputaciones de corrupción por un magistrado. ¿Saben ustedes cómo fueron a Madrid? Sin ambición, porque han hablado de los 6.000 metros, que es igual, del stand de Andalucía. ¿Saben cuánto han edificado? Un cuarto. ¿Saben cómo hemos ido a Madrid? Con convicción, con ilusión, como hemos ido a la World Travel Market y como fuimos a Zaragoza. ¿Y sabe lo que hemos logrado? Que el 95% de esos stands esté construido, que haya sido un stand que haya sido envidiado y admirado por muchos, que 144.000 personas lo han visitado. Seis de cada diez que ha ido a Fitur lo ha valorado. ¿Y saben por qué hacemos esta política de promoción? Porque lo han dicho los empresarios y los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la diferencia? La diferencia entre el PP de Andalucía es que abraza la política del señor Correa, del señor del bigote y del señor Camps, y nosotros lo que abrazamos es una política que hace que en 2008 hayamos tenido 17.100 millones de euros de ingresos. Y una cosa muy bonita, señores, para los que no nos ponemos detrás de la pancarta. Acaba de salir el dato del día 18, de la EPA: no se ha perdido ni un puesto de trabajo en turismo, durante 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, unos significan corrupción y otros significan el liderazgo del turismo en España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

