<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Política fiscal, Presión fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000080</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000080. Proposición no de ley relativa al rechazo a la subida de impuestos (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, continuamos, señorías, con la tercera proposición no de ley, relativa al rechazo en la subida de impuestos, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me corresponde, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, posicionar a mi partido, en el ámbito de la Comunidad Autónoma, acerca de la proposición no de ley que rechaza la subida de impuestos anunciada por el Gobierno socialista de España.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que, con carácter previo, fije en el ámbito de lo que significan propiamente los datos hechos públicos por la Encuesta de Población Activa en el segundo trimestre del presente ejercicio la situación socioeconómica en la que actualmente se encuentra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma, Andalucía, es la comunidad en la que se destruye más empleo y es la segunda en la que se incrementa más el paro. Nuestra Comunidad Autónoma tiene ocho provincias: las ocho se encuentran entre las diez provincias con mayor tasa de paro. Andalucía encabeza el incremento del paro en términos absolutos, con 380.700 parados más, lo que significa un incremento del 22% de media en lo que es la secuencia histórica año a año. La tasa de paro en Andalucía es del 25,4%, frente a la tasa de la Unión Europea de los 27 en el 9%. Triplicamos en esta Comunidad Autónoma la tasa de paro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el Partido Popular en el Gobierno de España, los datos de empleo significaban que siete de cada diez nuevos puestos de trabajo que se creaban en Europa era españoles; con el Partido Socialista, ocho de cada diez nuevos parados de la Unión Europea son españoles. Andalucía tiene una tasa de paro femenina del 27,46%. Una de cada cuatro nuevas paradas en Andalucía, concretamente en el ámbito de la Nación española, es andaluza. La tasa de paro juvenil se sitúa en el 45,85%, habiendo acumulado una subida de 19 puntos en los últimos doce meses.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, conviene recordarles en este punto que la tasa juvenil europea es del 19,7%, prácticamente estamos casi triplicando esa tasa de paro juvenil en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política social de Zapatero en España son 4,3 millones de parados, la política social del señor Griñán en Andalucía es un millón de parados. La subida de impuestos anunciada por Zapatero, vinculada al ámbito de la imposición indirecta, IVA e impuestos especiales, así como también sobre las lentas, fundamentalmente determinadas rentas de ahorro vinculadas al Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, es la demostración palpable de la impotencia, de la ineficacia del Gobierno socialista del señor Zapatero. Y todo ello ante una crisis económica que siempre negó.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el producto interior bruto español ha bajado un 4,2% en el segundo trimestre de 2009; una cifra, en términos económicos, sin precedentes. La mala, pésima gestión de la crisis llevada a cabo por el señor Zapatero y el Partido Socialista ha llevado a España a más empobrecimiento, a un incremento desmesurado del déficit público, a una bajada de la recaudación y también a una pérdida considerable de los ingresos del Estado. Eso sí, mientras que plantean la subida de impuestos especiales, que afecta a cualquier ciudadano, sea cual sea su capacidad económica, sea cual sea su nivel de renta, los socialistas suprimen el Impuesto de Patrimonio, el impuesto de los ricos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, señorías del Partido Socialista, recordarles en este momento el titular que el señor Zapatero realizó en una entrevista publicada en el diario El País. El 10 de septiembre de 2000, mes y medio después de ser elegido Secretario General del Partido Socialista, declaraba esto el señor Rodríguez Zapatero: «Bajar los impuestos es de izquierdas». Esta era la declaración pública que realizaba el recién elegido Secretario General del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Con la subida de impuestos que se avecina, formulada por el Gobierno socialista y que no es la primera que se realiza en el ámbito de esta legislatura, el señor Rodríguez Zapatero admite ya una subida fiscal de 930 euros por hogar. Les decía que no es, en modo alguno, la primera subida prevista por el señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en la campaña de las elecciones europeas, ocultaron a la opinión pública su intención de una nueva subida de la presión tributaria vinculada al consumo, vinculada a los impuestos especiales. Tan es así que la gasolina ha subido en España un 33%, frente al 23% de lo que lo ha hecho en el resto de la eurozona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, me gustaría que analizaran los datos hechos públicos por la Intervención General de la Administración del Estado en la secuencia histórica de lo que ha representado la presión tributaria en los gobiernos del Partido Popular y en los gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Yo les doy el dato que hace público la IGAE, la Intervención General de la Administración del Estado:</parrafo>
        <parrafo>Presión fiscal sobre producto interior bruto, en el año 2003, el 33,9%; en el año 2007, el 37,08%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la subida de esa presión tributaria, la subida de restar capacidad económica vía impositiva al conjunto de los españoles, y, obviamente, a los andaluces, se ha incrementado de manera ostensible con el señor Zapatero en el ámbito de La Moncloa.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, la subida de impuestos vinculados al consumo, vinculados a hidrocarburos, vinculados a la imposición indirecta, que, como ustedes saben, grava el consumo, con independencia de cuál sea la capacidad económica, es un ataque en toda regla a las clases medias, así como también a las personas con menor capacidad económica. Por lo tanto, con esa subida tributaria, ustedes practican un ataque frontal a las clases medias de Andalucía y a las clases más débiles. Más impuestos es más paro y menos impuestos es más empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta subida de impuestos, realmente estamos ante un verdadero mazazo fiscal al bolsillo de los andaluces, al bolsillo de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que se ha publicado hace poco tiempo un informe, por parte de los técnicos del Ministerio de Economía y Hacienda, que arrojaba unos datos demoledores en términos de capacidad económica en lo que significan rentas del trabajo en Andalucía. El 71% de los trabajadores andaluces es mileurista. La imposición indirecta que afecta a todos por igual, con independencia de su renta, significará un ataque frontal a los 3,4 millones de asalariados en Andalucía que cobran menos de mil cien euros. Es más, señores del Partido Socialista, el sueldo bruto anual es de 13.400 euros, cuando la media nacional se sitúa en 18.800 euros. La subida de impuestos que quiere practicar y que va a realizar el Partido Socialista es una huida hacia adelante.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido al Partido Socialista que deje de actuar como carterista tributario, le pido al Partido Socialista que deje en paz el bolsillo de los andaluces y el bolsillo de los españoles en esta situación de crisis económica. Ya tuvimos una gran mentira en las últimas elecciones generales: tuvimos a un candidato a la Presidencia del Gobierno que se paseó por España con esta foto: Por el pleno empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la política social del que aparece en esta foto y que estuvo desplegada por toda España son 4,3 millones de parados, de los que un millón dependen de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros, en el Gobierno de España, pusimos en marcha reformas tributarias ambiciosas, reformas tributarias que permitieron reducir el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas a todos los españoles, y especialmente a los de menor poder adquisitivo; redujimos los tipos, en lo que significan los escalones y tramos de base imponible del IRPF; rebajamos la tarifa del 18 al 15% y del 48 al 45%; redujimos los tramos del Impuesto sobre la Renta de seis a cinco. Las reformas llevadas a cabo por los gobiernos populares, de la mano de José María Aznar, representaron un ahorro de 20.000 millones de euros, vinculados exclusivamente al IRPF en una legislatura, 5.000 millones de euros anuales; representó una bajada media del 11,1% de los impuestos al conjunto de los trabajadores españoles, y, es más, la bajada de impuestos para renta, en tramos de rendimientos del trabajo de 12.020 euros -el 56% de los declarantes en España-, en época de gobiernos del Partido Popular representó un ahorro, en la reducción de la cuota líquida, del 40%. Fuimos capaces de hacer -y voy terminando, señor Presidente- una política de protección a la familia, porque fue un eje fundamental de nuestras reformas tributarias, y, además, pusimos en marcha reformas que determinaron el impulso al crecimiento económico, a la propia creación de empleo, a la generación de riqueza y al incremento de la recaudación. Por eso hoy hemos presentado esta proposición no de ley; mañana el Consejo de Ministros aprobará el proyecto de ley de Presupuestos Generales del Estado, y tendremos conocimiento a lo largo de este fin de semana de esas cuentas públicas. Insisto y reitero, señores de Partido Socialista, les pedimos que ese mazazo fiscal sea parado a tiempo para que simple y llanamente, una vez más, no machaquen el bolsillo de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Está de moda, y yo me apunto, me apunto también. Me apunto a que no me suban mis impuestos. ¡Bingo!, han acertado ustedes, efectivamente. Una medida, una operación de marketing político, de coyunturalismo, que reviste en la actualidad esta propuesta que hoy nos trae aquí el Partido Popular al Parlamento de Andalucía. Pero, sin embargo, afortunadamente, más allá de este coyunturalismo, la batalla por la reforma fiscal en España y en Andalucía va a ser en el próximo periodo una de las más principales, y estoy convencido de que junto a la reforma del nuevo modelo productivo, que se debe impulsar para salir de la crisis, va a ser, diríamos, el debate crucial. Yo estoy convencido de que vamos a profundizar más de lo que podemos profundizar hoy en este debate, y, por supuesto, de lo que se exhibe de nuevo en esta campaña publicitaria.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que hablamos de esto, pero siempre que nos trae el Grupo Popular el tema de la fiscalidad, nosotros vemos siempre una serie de criterios ideológicos por detrás: «Menos impuestos, menos Estado y reducción del gasto público representa más empleo, más inversión, más desarrollo y más empleo». Pues, estupendo. Sin embargo, esa estrategia política es la que ha fracasado. Porque, efectivamente, en el corto plazo esos eslóganes neoliberales han creado toda una serie de incrementos del empleo, de la inversión, etcétera, que hoy se ven que no eran sustentables. Y ha habido un gran batacazo. Ustedes se lo atribuyen al Gobierno de Zapatero, y en parte tiene responsabilidad como ya hemos dicho, pero el que hoy haya cuatro millones de parados en España -uno en Andalucía-, es responsabilidad del neoliberalismo en su conjunto, del que ustedes, los dos -PSOE y PP-, han participado en la gestión de él. Ese es el problema. Y ese modelo ha fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Cómo demonios venir aquí, ahora, otra vez a plantearnos de nuevo esta cuestión... Por favor, si es una vulgar mentira que reduciendo los impuestos se va a crear más empleo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, vamos a ver, ¿de qué subida de impuestos me están hablando? Hasta ahora no ha habido subida de impuestos. ¿La habrá desde mañana? Puede ser. Hasta ahora, ¿qué es lo que ha habido? Lo que ha habido son 20.000 millones de euros de regalos fiscales durante el Gobierno de Rodríguez Zapatero. Las políticas que venían de reducción de impuestos -usted acaba de mencionar algunas- durante el Gobierno de Aznar, nos reflejan que efectivamente ha habido beneficios fiscales. Por ejemplo, en el año 2009, 61.468 millones de euros de beneficios fiscales en los Presupuestos Generales del Estado; 1.983 en el de la Junta de Andalucía. ¿Qué subida de impuestos? Si lo que hay es reducciones y agujereamiento de los impuestos. Si lo que hay es, sencillamente, reducir la capacidad recaudatoria en función de una serie de recortes de esos impuestos. Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría hacer mención a que, efectivamente, no se consigue más consumo, sino menos, y estamos hoy en una reducción del 6,1% en el segundo semestre del 2009 del consumo previsto. Y respecto de la inversión tampoco, porque se ha reducido un 23,6% con respecto al segundo semestre del año 2008, y porque tampoco se consigue más trabajo, más empleo, sino todo lo contrario, porque estamos convencidos de que, al final, hoy ya estamos en el 25% de parados en Andalucía, y seguiremos, posiblemente, hasta el 30% en el 2010, ¿o no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese gran batacazo del que hablábamos antes de este sistema, de estos eslóganes, viene a demostrarnos que sus recetas no han servido. Y nos las traen hoy como la solución. ¿Como la solución de qué?</parrafo>
        <parrafo>Cuando se quieren subir los impuestos, aquí, el lenguaje es peligrosísimo. Por eso le decía que ¡bingo!, que, efectivamente, han acertado ustedes. Porque ¿quién de aquellos que no perciben rentas suficientes como para subsistir va a decir ahora que me suban los impuestos?, ¿quién? Nadie, y eso, claro, conecta con muchísimos, con la inmensa mayoría de la gente. Pero es que la propuesta, la propuesta, por lo menos la de Izquierda Unida, no es esa, ni debería ser esa la del Partido Socialista ni la del Gobierno del Estado. Sin embargo, están cayendo también en esa trampa, están cayendo en la trampa de decir: «Sí, sí, hay que subir los impuestos». No, señor, lo que hay que hacer es «redistribuir los impuestos». Y empezar a corregir el lenguaje.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, aquí no se trata de «carga fiscal», no; aquí se trata de «contribución fiscal», porque se trata de contribuir cada uno desde sus posibilidades, unos más, otros menos, a lo que son las necesidades colectivas. Y, por tanto, ese término peyorativo de «carga fiscal» está haciéndole el juego a quienes quieren permanentemente reducir... Es fruto, hijo, de la ideología neoliberal. Y, desde luego, ustedes son perfectos artistas en producir esa sensación de que nos van a quitar, de que nos van a robar la cartera. No, señor, estamos haciendo un gesto de justicia, cuando nosotros tributamos, cuando pagamos al fisco dinero para que pueda hacerse toda una serie de servicios públicos de los que se benefician más aquellos más débiles de nuestra sociedad y que necesitan precisamente de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que no, es que incluso el Partido Socialista sigue hablando de que hay que subir los impuestos por solidaridad. Qué gran equivocación, qué gran error. La solidaridad es un término aparentemente ideologizado, con cierto carisma de caridad cristiana, pero que, en definitiva, viene a poner el tema de la fiscalidad en el ámbito de lo instrumental de los impuestos. Es decir, como es un instrumento, los impuestos se pueden subir o se pueden bajar, depende de en qué momento y en qué circunstancias. Cuando eso no debería ser así, porque los impuestos se deben tratar como un instrumento de la justicia redistributiva. Y es de justicia que quien más tenga pague más.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, hay un gran chantaje, hay un gran chantaje en las clases poderosas de este país: «Como me toques los impuestos, como me toques el bolsillo, me llevo el dinero a otra parte». Y, por tanto, es prudente -dicen los gobiernos- no tocar los bolsillos de los poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ¿cuál es la solución fácil de esta cuestión? Pues, ya está, vamos a subírselos a todos por igual. Y todos por igual es una gran injusticia. De ahí viene el que nosotros planteemos que tocar el IVA: que no; que tocar los impuestos indirectos: que no. Esos son impuestos... Impuestos especiales, la imposición indirecta, son impuestos que, efectivamente, gravan de forma desigual, y, por lo tanto, esos impuestos no forman parte de la función de justicia redistributiva que deben tener los impuestos en general.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nosotros lo que decimos es que vamos a estar en contra. Si el Gobierno del señor Zapatero adopta un tipo de medida de esta categoría, nosotros vamos a estar en contra. Pero vamos a estar en contra... Y, por tanto, en este sentido, a lo mejor coincidimos eventualmente en parte de la propuesta del Grupo Popular. Pero vamos a entrar en contra por otros motivos absolutamente distintos. Vamos a estar en contra porque lo que nosotros pretendemos es que, junto a que no se les toque de forma igual a los desiguales, sí se les toque el bolsillo, en estos momentos en los que hace falta más dinero, a los que más tienen; es decir, a los poderosos, a las clases más ricas, a los más beneficiados de esta sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que se debe hacer. Y yo creo que en eso tendríamos que estar todos de acuerdo. ¿O están ustedes de acuerdo en eso? No, su proposición no de ley, lo que nos han traído aquí, ¿qué es? Que no se suban los impuestos. Punto, punto, ya está. Ya han resuelto el tema.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso no es así. Si ustedes nos lo hubieran propuesto así, a lo mejor estaríamos de acuerdo. No, no, que se suban los impuestos a los ricos, ¿eh?, y que no se suban los impuestos de forma igual, porque eso no es justicia redistributiva. Divino, perfecto. A esa formulación nos apuntaríamos; a la de ustedes, no, porque sabemos lo que hay, sabemos perfectamente qué es lo que esconde: la defensa de los intereses que ustedes representan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros representamos otros intereses, nosotros representamos a otra gente: a la gente que, sencillamente..., a esos que ustedes llaman clases medias, y a los que llaman las clases menos pudientes, que son los pobres, porque esta sociedad es una sociedad de tres, de cuatro o de cinco tercios, o quintos -vaya usted a saber-, de muchas capas sociales y de muchos segmentos, y, por tanto, el escudarse en las clases medias para no ir a esa justicia redistributiva, que consistiría en hacer pagar más a quienes más tienen, eso, para nosotros, no es de recibo. Esa es la trampa de su proposición no de ley y de su política.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros vamos a plantear esto próximamente en un debate parlamentario respecto de lo que es la fiscalidad, porque creemos que este es un tema muy importante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, debería ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Presidente. Vamos a ir acabando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este es un tema que conviene seguir discutiendo. Y, mientras tanto, el Gobierno no debe deshojar la margarita como lo está haciendo -que hoy subo los impuestos, que hoy no los subo; que hoy subo el IVA, que hoy no subo el IVA, o que subo parte del IVA y otros no, etcétera, etcétera-, porque ese es un signo de una izquierda acomplejada y débil, es la expresión de una política cobarde frente al chantaje de los poderosos, y nosotros creemos que, hoy, lo que corresponde para salir de la crisis es otro tipo de política más valiente, que enfrente de verdad la realidad de este país hacia la justicia redistributiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Le corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Vamos a cederle el uso de la palabra a su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin duda, el debate propiciado por la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular es un debate importante. El señor Vaquero ha anunciado que Izquierda Unida intentará traer a la Cámara alguna iniciativa para propiciar un debate de esa naturaleza; esta mañana, sin ir más lejos, el Presidente de la Junta también ha anunciado el compromiso del Gobierno de que, una vez que entre en vigor el nuevo sistema de financiación para las comunidades autónomas, y, por lo tanto, sean plenamente efectivas la cesión de tributos en la cuantía y el alcance que determine ese acuerdo, y, sobre todo, la capacidad normativa, mucho más amplia, sobre esos tributos cedidos o la participación en los tributos del Estado, hagamos un debate, en esta Cámara, en profundidad, con rigor, con seriedad, sobre la política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, yo creo, o creemos los socialistas, que la política fiscal no es una cuestión menor, es una cuestión de una extraordinaria importancia, y por eso, precisamente, es por lo que, entre otras cosas, vamos a votar en contra de esta iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, porque, ni es seria, ni es rigurosa, ni, desde luego, es algo que pueda ser tomado en consideración con un mínimo de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, el Partido Popular tiene una estrategia política que yo creo que está muy clara a lo largo de todo este tiempo, pero especialmente clara hoy, en la sesión de la mañana y de la tarde a la luz de las intervenciones en este terreno de los impuestos, la política fiscal, el paro, el desempleo, que vienen haciendo sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular está llevando adelante una estrategia en la que, parece ser, como decía esta mañana mi compañera Verónica Pérez, que, en política, para ellos vale todo; que, para intentar arañar un puñado de votos, hay que poner una mano por el cielo y otra por el suelo; que, si hay que estar a Dios rogando y con el mazo dando, negando con una mano y poniendo la mano por detrás, se hace. Y eso, en expresión también ayer de mi compañero José Caballos, que la denominaba la «antipolítica», esto tiene un nombre, porque apoyar todo lo que la gente quiere oír, hacer aquello que las personas que nos escuchan esperan que les digamos para halagar sus oídos, eso tiene un nombre. Hace ya muchos años, un dirigente socialista al que todos respetamos, como Indalecio Prieto, ya le puso nombre a eso, y, desde luego, lo excluyó de lo que es un buen socialista. Hay experiencias, datos, pruebas de que esto es así, señorías: no me lo estoy inventando.</parrafo>
        <parrafo>Hemos vivido en los últimos meses situaciones de acontecimientos que han conmovido a la opinión pública española, que nos siguen conmoviendo, que nos siguen sobrecogiendo incluso. Que hay un lamentable asesinato de una muchacha en condiciones, todo indica que tremendamente trágicas, pero cuyas circunstancias no se han conseguido esclarecer todavía, rápidamente, si lo que la gente quiere escuchar es que hay que implantar la cadena perpetua, se apoya la petición de la cadena perpetua; si más recientemente hay una adolescente que resulta ser violada por un chaval de 14 años, pues nada: rápidamente se dice que hay que bajar la edad penal a los 14 años. Cada vez hay que subirse a lomos del caballo de la oportunidad -de oportunismo: la calificará cada cual cuando quiera y como quiera-. Y si también a la gente se le pregunta si le gusta pagar impuestos, está claro que todo el mundo contesta que no: no creo que aquí ganara una encuesta diciéndonos y preguntándonos si nos gusta pagar impuestos. Seguramente ganaría el no. Y, desde luego, si nos preguntan si nos gusta a cada uno que nos suban los impuestos, me imagino que tampoco saldría el voto a favor de que nos los suban. Por lo tanto, vamos a hacer bandera, una vez más, de la bajada de impuestos. Y eso, señorías -repito-, tiene un nombre, al que volveré después, citando a la Real Academia Española de la Lengua.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, esa estrategia de oportunismo, esa estrategia de que todo vale para intentar arañar votos, es, además, en este caso concreto, una estrategia basada en la mentira y en el cinismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del Partido Popular, lo primero que hicieron cuando llegaron al Gobierno de España fue congelar los salarios de los empleados públicos. Poco después decidieron también congelar las pensiones, poco después aprobaron ustedes una medida tan social como aquel tristemente recordado decretazo. Y ustedes ahora vienen y nos dicen aquella cantinela, como decía esta mañana el Presidente, de que la mejor política social es la creación de puestos de trabajo, y que fue con ustedes cuando se crearon más puestos de trabajo. Falso de toda falsedad. Pero, si eso es así, señorías, convendrán conmigo en que, en los últimos diez años, si excluimos el último año y medio, en Andalucía se han creado más puestos de trabajo que en ninguna otra comunidad autónoma española, y, por lo tanto -y, por lo tanto-, debe ser que hemos sido campeones de las políticas sociales durante esos años, y las políticas que la Junta de Andalucía ha llevado a cabo en esos años serán las que habrán contribuido a que los empresarios hayan creado empleo y a que se haya podido aumentar la tasa de actividad de la manera en que se ha producido y la tasa de ocupación de la manera en que se ha producido y la generalización del empleo en las mujeres como se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que ahora estamos en una coyuntura de crisis económica -claro que sí-; pero no es menos cierto, señor Fernández de Moya, que no es verdad, porque es falsear la realidad decir lo contrario, que en Andalucía es donde está aumentando más el paro, porque lo es en términos absolutos, pero su señoría sabe que el valor de esa cifra es cero. El valor de las cifras absolutas, cuando se está hablando de estadísticas de paro, de ocupación y de desempleo, no tiene ninguno, no vale para nada. ¿De qué estamos hablando? ¿De series históricas? Pero de series históricas comparativas con algo: con la media española, con la media de la Unión Europea, con la media de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho su señoría que, en Andalucía, en la última serie histórica, según el Instituto Nacional de Estadística, ha aumentado la tasa de paro en más de veintidós puntos. Estamos, creo recordar -ha dicho usted-, 27 puntos más que en el inicio de esa serie histórica. ¿Y en Madrid, que ha aumentado más de cincuenta puntos? ¿Y en Valencia, que ha aumentado más de sesenta puntos? ¿Y en Murcia, que ha aumentado más de setenta puntos? ¿Qué es? ¿Que allí las políticas económicas que están ustedes llevando a cabo son políticas equivocadas; son políticas que están produciendo aumento muy superior, en términos relativos, que son los que valen para comparar, de la tasa de paro, del número de desempleados?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Fernández de Moya, me parece que estamos hablando de una estrategia que en este tema maneja mentiras. Y maneja también elementos de cinismo -claro que sí-, porque, detrás de esta proposición no de ley, ustedes esconden una política de recortes sociales y de desprotección de los sectores más frágiles de la sociedad que es la que están poniendo en práctica -no la que van a poner, la que están poniendo en práctica- allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, señor Fernández de Moya, señorías, en las comunidades donde ustedes están gobernando, no solo está aumentando más la tasa de paro que en Andalucía en términos comparativos, en términos relativos, sino que, además, en esas comunidades, resulta que se están ampliando las desigualdades sociales con mayor celeridad de lo que puede estar reduciéndose, como consecuencia de la crisis, esa distancia en nuestra Comunidad Autónoma, porque en esas comunidades se está produciendo una privatización de servicios públicos que está conduciendo a una desprotección de sectores de la población que son, justamente, esos a los que ustedes tan caritativamente ahora se dedican y a los que quieren dedicar su oposición feroz y contundente la subida de impuestos anunciada, pero todavía no concretada.</parrafo>
        <parrafo>Y mentira, señorías, porque, como decía el Presidente de la Junta esta mañana, también algo habrá que saber de lo que cada uno ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Aquí todos tenemos historias, no solo lo que están ustedes haciendo donde gobiernan, sino lo que hicieron ustedes en materia fiscal. Y ustedes elevaron la presión fiscal casi dos puntos, señor Fernández de Moya, en los ocho años de gobierno del Partido Popular, y ustedes crearon y elevaron impuestos por encima de..., en 15 ocasiones, y algunas de ellas las ha mencionado esta mañana el Presidente de la Junta y yo no voy a repetirlas. Pero, por ejemplo, con ustedes, el Impuesto de Sociedades, que supongo que algo tendrá que ver con la capacidad o no de reactivación económica de las empresas, estaba en el 35%, y hoy, con los socialistas, está en el 30%, igual que el tipo de gravamen para empresas pequeñas y medianas estaba con ustedes cinco puntos por encima de donde lo hemos dejado los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Presidenta, señorías, un ejercicio, digo, de cinismo, porque predican aquí lo que, ni hicieron cuando gobernaron, ni lo que hacen allí donde están gobernando ahora.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Fernández de Moya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... si, en los Presupuestos de este año, no en los del año que viene, los de este año...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... en los de 2009, una sola comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular que haya bajado impuestos. Dígame una, porque yo la he buscado con lupa y no la he encontrado. Si tan buena es la política fiscal que ustedes proponen en Madrid o en Valencia, ¿por qué aumenta allí la tasa de paro a más velocidad y en mayor proporción que en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señor Fernández de Moya, ustedes no paran de apoyar y de pedir, y de pedir, y de pedir. No hay más que ver los órdenes del día de las comisiones y de los plenos de esta Cámara desde el inicio del periodo de sesiones -no este, sino el pasado, en febrero de este año, en plena crisis-, y sumemos qué aumento del gasto público es el que ustedes, irresponsablemente, según su tan coherente discurso, traen una y otra vez aquí. ¿Qué aumento de gasto? Y siguen ustedes reclamándolo, y, a la vez, siguen ustedes reclamando que se bajen los impuestos. ¿Por qué, señor Fernández de Moya?</parrafo>
        <parrafo>Nos dirán ustedes que ustedes tienen la receta mágica, que la bajada de impuestos produce la reactivación; pero no la ha producido ni en Madrid ni en Valencia. Y puede, señor Fernández de Moya, que ustedes crean que este acto de hoy es un calentamiento de motores para otros actos que se van a celebrar fuera de aquí en breves fechas. Ese será su problema y esa será su intención. Nosotros sí tenemos la intención muy clara de hacer lo que ha dicho esta mañana el Presidente de la Junta: favorecer un debate serio, un debate riguroso y solvente en materia fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Y lo haremos sin demagogia, porque, señor Fernández de Moya, eso, a lo que me he referido en mi intervención en varias ocasiones, eso de decirles a las personas aquello que quieren escuchar y que la Real Academia Española de la Lengua define así: «Degeneración de la democracia consistente en que los políticos, mediante concesiones y halagos a los sentimientos elementales de los ciudadanos, tratan de conseguir o mantener el poder», eso, según la Real Academia Española de la Lengua, se llama demagogia, y nosotros no vamos a hablar, en materia de política fiscal, ni en el terreno de la demagogia ni en el terreno del oportunismo subiéndonos a caballo de la coyuntura.</parrafo>
        <parrafo>Miren cómo no será de claro todo esto, cómo no será de claro, que están ustedes haciendo demagogia y oportunismo, que, incluso en un medio nada afín al Partido Socialista, como es el ABC, ayer venía una ilustración de un humorista que yo creo es bastante respetado en todos los ámbitos. Máximo dibujaba a una persona, con aspecto de persona muy sesuda, con unos papeles en la mano, y decía: «Científicamente puedo afirmar y afirmo que subir y bajar los impuestos es bueno o malo según y cómo, cuándo y dónde, y me quedo corto».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señor Fernández de Moya, si la subida de impuestos que ha anunciado el Gobierno va a servir para que más de siete mil millones de euros contribuyan a elevar por encima del 80% la tasa de cobertura de las personas que están paradas en Andalucía, estos bancos socialistas la van a apoyar, les pese a ustedes lo que les pese, y vamos a favorecer que haya un debate fiscal cuando sea posible, cuando tengamos las competencias normativas transferidas, para que, entre todos, podamos contribuir a una cuestión tan importante para el futuro y para el modelo económico de Andalucía como es esa política de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Popular, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir, señor Gracia, que empiece contestándole por unas afirmaciones gravísimas que usted ha hecho en la tribuna al comienzo de su intervención en alusión a casos muy tristes que han acaecido en Andalucía, incluidos por medio muertes de personas, hablando de un uso partidario por parte de la formación política que yo con mucho orgullo represento en esta tribuna. Usted, al Partido Popular, y su partido, ni una sola lección de ética política, ni una sola lección de ética política.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ni una sola lección, señor Gracia. Y le voy a recordar solo dos casos; podría recordarle muchos más. ¿Quién fue a sacar rédito político en el Prestige, con una manipulación por toda España? [Rumores y aplausos.] ¿Quién fue a sacar rédito político? Señor Gracia, ¿quién fue a sacar...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías... Señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio, para que podamos continuar con la intervención del ponente. Señorías, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Quién fue, señor Gracia, a sacar rédito político del 11-M? En mi provincia, en mi provincia...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego de nuevo silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En mi provincia, del hoy huido Consejero de la Presidencia, en jornada de reflexión, se repartían en los pueblos de la provincia de Jaén, por cargos públicos del Partido Socialista, candidaturas con crespones negros. Qué poca vergüenza, señores del Partido Socialista, qué poca vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, señor Gracia, yo entiendo que usted no entienda la política tributaria de los gobiernos del Partido Popular. Yo lo entiendo. ¿Cómo no lo voy a entender? Ahora le voy a explicar, con la firma de Zapatero, qué reforma del IRPF llevaron ustedes al Tribunal Constitucional; ahora le voy a contar cómo firmó Zapatero, señorías de la Cámara, la reforma que afectaba a una reducción de impuestos a los discapacitados, con la firma del señor Zapatero ante el Tribunal Constitucional. Por eso ustedes no entienden la rebaja de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gracia, ustedes votaron que no a dos reformas del IRPF, en el año 1999 y en el año 2003; señor Gracia, ustedes votaron que no al mínimo exento en las reducciones de la base imponible por descendiente -primero, segundo y tercer hijos-; ustedes votaron que no a las ayudas a las madres trabajadoras -cien euros al mes o una deducción en la base imponible de mil doscientos euros con carácter anual-; ustedes votaron que no a la reducción del 50% del Impuesto de Matriculación para familias numerosas. Ustedes votaron que no en el año 2004 a la congelación de módulos para autónomos y pequeñas y medianas empresas. Ustedes votaron que no a las deducciones puestas en marcha por el Partido Popular en el Impuesto de Sociedades relativas a uso de fomento de las nuevas tecnologías y formación de personal, y a la compensación de pérdidas de entidades con personalidad jurídica que mantuvieran su patrimonio de 5 a 10 años. Y es más, señor Gracia, me vengo más cerca, en esta Cámara, en la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos, ustedes han votado que no, en esta legislatura, a una deducción en el tramo autonómico del IRPF vinculada a la conciliación de la vida familiar y laboral. Ustedes han votado que no a la reducción del tipo de gravamen de Transmisiones Patrimoniales para viudas, discapacitados, familias numerosas y parados de larga duración. ¿Cómo va a entender usted la política tributaria del Partido Popular, señor Gracia? ¿Me quiere decir cómo la va a entender?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gracia, hace falta ser muy cínico y demagogo. Es de lo que usted me ha acusado a mí, y como usted comprenderá, yo le devuelvo, en buena lid deportiva, los calificativos. Digo que hace falta ser muy cínico y muy demagogo para subirse a esta tribuna y no recordar lo que hicieron los gobiernos del Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>- Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero yo se lo voy a decir: 4,7 millones de familias se beneficiaron del aumento de las deducciones por hijo en las reformas de los gobiernos del Partido Popular; se elevaron un 33% las deducciones para las personas mayores de 65 años; se estableció una deducción por discapacidad, con un grado de minusvalía hasta el 33%, de 2.000 euros, y, si ese grado de minusvalía sobrepasaba el 65%, 5.000 euros; ayudas de 1.200 euros para madres trabajadoras, con hijos menores de 3 años, que desempeñaran un puesto de trabajo fuera del hogar; se estableció un tratamiento fiscal del ahorro, reduciéndolo desde el 18% al 15%; se estableció una deducción por gastos de asistencia para mayores de 75 años; el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, desde el 1 de enero del año 2000, estableció una reducción especial en la base imponible de 150.253 euros para personas con minusvalías, concretamente, superiores al 65%; pusimos en marcha un tipo reducido del IVA, el 7%, para aparatos de uso esencial o principal para personas con minusvalía o discapacidad; establecimos una deducción por vivienda habitual, incrementando el mínimo de la base imponible, de 9.015 euros a 12.020 euros, y establecimos una deducción en la cuota por contratación de personas con discapacidad, nada más y nada menos que de 6.000 euros, para cada una de las personas contratadas. Y eso lo hizo un gobierno del Partido Popular, con Javier Arenas sentado en el Consejo de Ministros, con los gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted la diferencia? La próxima vez que entre el señor Griñán le pregunta cómo dejó la Seguridad Social cuando hizo el traspaso al Gobierno del Partido Popular. Va y se lo pregunta usted al señor Griñán. Porque nos dejaron en quiebra la Seguridad Social. Hicimos reformas tributarias, creamos cuatro millones de empleos, y, además, fuimos capaces de establecer un ahorro de factura fiscal, en ocho años, de 20.000 millones de euros para el conjunto de la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, le voy a decir algo, señor Gracia. Fíjese hasta dónde llega el cinismo, lo he podido comprobar esta mañana cuando el señor Griñán se dirigía al señor Arenas y le decía: «Si ustedes hasta crearon nuevos tributos». El Impuesto sobre Ventas Minoristas de determinados Hidrocarburos, coloquialmente conocido con «el céntimo sanitario», contó con su respaldo en el Congreso de los Diputados, señores del Partido Socialista. Y fíjense si contó con su respaldo, que comunidades autónomas socialistas, por ejemplo Cataluña -va también por los de Izquierda Unida-, Castilla-La Mancha o Asturias, han aplicado ese céntimo sanitario. Cínicos y demagogos, ustedes, señores del Partido Socialista. Cínicos y demagogos, ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señor Gracia, si han perdido credibilidad... Porque usted parece ser que la situación se la toma a broma. Me cita una viñeta que ayer aparecía en el diario ABC. Yo no le voy a citar una viñeta, le voy a citar a quien fue ex Ministro de Economía con los gobiernos socialistas, que viene hoy en la prensa: Solchaga. «Solchaga cree imposible recaudar 15.000 millones subiendo impuestos». A ustedes ya no les creen ni los suyos, señor Gracia. A ustedes ya no les creen ni los suyos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa. Usted que tiene una obsesión manida con las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, yo le acepto, en un debate, a que usted, que compara la tasa de paro en crecimiento interanual entre las comunidades autónomas, se suba a esta tribuna y diga cuál es la renta disponible de valencianos y madrileños, y cuál es la de los andaluces. Pero dígalo usted aquí, en esta tribuna. No, no, dígalo usted aquí, en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, también... No, no, dígalo usted en esta tribuna, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir más. También se sube a esta tribuna y coge el cuadro comparativo del ejercicio de competencias normativas en materia de tributos cedidos por las comunidades autónomas, y me dice si existen o no las mismas deducciones, tanto en Madrid y Valencia, o, por ejemplo, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, más no. No, señor Gracia. Yo le voy a poner un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes, señorías, que hay una deducción autonómica en el tramo cedido del 33% del IRPF, que establece una deducción máxima de 500 euros por alquiler de vivienda cuando la tributación individual es de 19.000 euros y la tributación conjunta, de 24.000 euros?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si 500 euros solo dan para pagar el alquiler de un mes de una persona que tiene un sueldo de mileurista. ¿Qué tipo de política tributaria realizan ustedes en Andalucía al servicio, desgraciadamente, del 71% de esos trabajadores -tres o cuatro millones- que son mileuristas en nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gracia, lo que ustedes van a hacer es un verdadero mazazo fiscal al bolsillo de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Demagogo, usted, señor Gracia. Y le voy a decir una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Ya que usted vuelve a repetir la palabra «demagogia», se lo vuelvo a enseñar: el mayor mentiroso y demagogo en España se llama Zapatero, que inundó España con carteles así, cuando ahora hay 4,3 millones de parados. Demagogo, usted. Demagogo, usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Esto es demagogia y esto es cinismo, esto. Esto es demagogia y esto es cinismo... Engañar a los españoles, esa es la demagogia y el cinismo, señor Gracia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Y a la Cámara le ruego, por favor, de nuevo, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Créame usted que yo no me tiro porque no le tengo ningún apego ni a la izquierda ni al Partido Socialista; créame usted que yo ni me tiro. Faltaría más.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo debo de decirle algo, y con esto termino: es una vergüenza que mañana presente el proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado, el señor Zapatero, en Estados Unidos, no dando la cara en España. Va a cometer, en el ejercicio de sus competencias, un ataque frontal a esas clases medias, a las clases más débiles del conjunto de España. Yo solo les pido, y se lo reitero, que dejen de actuar como carteristas tributarios, que dejen en paz el bolsillo de los españoles y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y algo muy importante, algo muy importante que resume perfectamente la política social en España y en Andalucía, la política social de Zapatero: 4,3 millones de parados; la del señor Griñán, en Andalucía: 1 millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, si les parece, señorías, por favor, vamos a votar la proposición no de ley relativa al rechazo de subida de impuestos, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 45 votos a favor, 59 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

