<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Protección del litoral, Industria gastronómica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000343</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000343. Pregunta oral relativa a los chiringuitos de playa en Andalucía (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a los chiringuitos de playa en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular y dirige al Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Muñoz Uriol.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la pregunta es muy clara: ¿qué opinan de la política que se está llevando en torno a los chiringuitos? Porque sabemos la opinión que tiene el sector, que tiene la opinión pública y que también tiene nuestro grupo y que se tiene dentro del sentido común.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Zapatero ha creado un problema donde no lo había. La verdad es que, desde la ley de 1988 y el reglamento de 1989, nada ha cambiado, excepto los criterios de aplicación del Gobierno socialista. Ustedes han creado -y se ha creado en torno a este problema- alarma e inquietud, con lo que eso refleja en la creación de empleo, en torno al sector de los chiringuitos, y también a la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro -y lo que nosotros también opinamos- es que aquí ha habido una falta de criterio. Ha habido prepotencia en las declaraciones, que han llevado a esa alarma. Ha habido un desconocimiento absoluto -y esto es lo más importante- sobre la esencia de los chiringuitos y, además, sobre la tipología de nuestro turismo en torno a esa actividad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, para nosotros la pregunta es clara, pero también queremos saber qué es lo que opinan y qué es lo que van a hacer en torno a este problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, igual que el Grupo Parlamentario Socialista, entiende que el Gobierno de la Nación ha intentando conciliar el mantenimiento de los chiringuitos con dos cuestiones que son fundamentales: el respeto al medio ambiente y el respeto a la Ley de Costas, a que su señoría hacía referencia. Y lo ha hecho de tal modo que mañana se constituye la Comisión que fue pedida por el anterior Presidente de la Junta de Andalucía -hoy Vicepresidente del Gobierno- en la que estuviéramos representados la Administración central, las administraciones autonómicas -a través de las Consejerías de Medio Ambiente y Turismo-, los ayuntamientos y los propios empresarios. Y mañana se lleva a esa Comisión un estudio detallado no solo de las provincias -que también-, no solo de las zonas -que también-, sino, uno a uno, cuál es la situación legal en que se encuentran los chiringuitos, en este momento, de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se ha trabajado para aportar soluciones y se le ha dado respuesta a una demanda que este Gobierno siempre ha valorado necesaria: el chiringuito es una seña de identidad de Andalucía, lo vamos a mantener en la playa. Y lo hacemos desde la convicción profunda de que es bueno para un sector turístico que generó el año pasado, nada más y nada menos que 15 millones de turistas vinieron al sol y playa. Y creemos que el chiringuito debe formar parte de esa singularidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, conciliación, no. Hasta ahora, lo que ha habido ha sido una discrepancia clara, que ha dado lugar al problema que ahora mismo tenemos encima de la mesa. Y yo no dudo de su palabra ni de su voluntad, de lo que dudo es de la capacidad del gobierno de Zapatero y del gobierno de la Junta para darle una solución a este tema.</parrafo>
        <parrafo>Porque, políticamente, ustedes han querido, con esa transferencia de las competencias, dar una salida al Gobierno de Zapatero. Griñán, con esto, le está dando un balón de oxígeno e intenta acallar políticamente lo que ha ocurrido. Pero el sector lo que reclama son medidas concretas y compromisos firmados. Y le digo algo más. Yo espero que, después de esa reunión, se firme claramente y por una vez, y que tengamos tranquilidad en un asunto que la verdad es que lleva mucho tiempo alarmando, en este sentido, a muchos de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le digo es que, si lo que proponen es la transferencia en esas competencias para 2010, mire usted, me preocupa, no me tranquiliza. Sobre todo, con los antecedentes que hemos tenido. Cuando ha habido una transferencia en competencia de aguas, ha habido una Ley de Aguas que sube el precio del agua. Cuando ha habido una transferencia en políticas activas de empleo, hemos tenido, desde 2004, menos políticas activas de empleo y casi un millón de parados. Y, cuando ha habido una transferencia en competencia de justicia, todo el sector de la judicatura dice que tenemos una justicia del siglo XIX. Esperemos que no se transfiera en los mismos sentidos y, por lo menos, esperemos que los criterios que, hasta ahora, está aplicando el Secretario General del Ministerio de Medio Ambiente, no sean asumidos por los actuales del Ministerio..., de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, concrete, dé soluciones y diga, sobre todo, a un sector tan importante como nuestro turismo, qué va a pasar con esas competencias y cómo se van a firmar esos acuerdos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ocho años de gobierno del Partido Popular en Madrid no solucionaron tampoco el tema de los chiringuitos y, por tanto, parece que esto ha ocurrido anteayer.</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted, hemos creado una Comisión y hemos pedido las transferencias de las competencias, que se han dicho sí. Por tanto, una voluntad política clara y decidida, no solo del Gobierno de la Junta de Andalucía para pedirla, sino también del Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero para transferirla.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle a usted que, en este momento, no le daré lecciones a una alcaldesa de un municipio tan emblemático como Marbella, pero le diré que, en este momento, no se va a tocar ningún chiringuito en este año. Por tanto, tranquilidad, tranquilidad que debemos mandar a todos aquellos que queremos que vengan a Andalucía, que buena falta nos hacen para el mantenimiento de los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, una Comisión que no va a tomar ninguna decisión que no sea por consenso.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, transferencias a partir del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Creo que entendemos mejor la filosofía de los chiringuitos que el Gobierno de la Nación. Pero la entendemos, simplemente, porque el chiringuito es una singularidad propia de estas tierras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

