<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gobierno, Politica gubernamental, Programa de acción, Comportamiento político</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000548</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000548. Pregunta oral relativa a los compromisos y pautas de comportamiento en la acción de gobierno (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a compromisos y pautas de comportamiento en la acción de gobierno, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en abril subía a la tribuna para expresarnos su programa de investidura. El discurso de investidura debe ser un contrato con los ciudadanos. Han pasado seis meses y la realidad no tiene nada que ver con los compromisos que usted adquirió. Mucho ruido y pocas nueces. Usted, señor Griñán, no cumple, y yo creo que el sectarismo es su norma de comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>En su discurso de investidura se refirió a la igualdad, nos garantizó el principio de igualdad, e incluso llegó a autoproponerse como líder del consenso en torno a la igualdad. De líder de la igualdad ha pasado usted a ser cómplice de la desigualdad. Hoy los andaluces estamos discriminados en inversiones y en su garantía de ejecución, estamos discriminados en los planes de empleo, estamos discriminados también en la financiación autonómica. Ayer se lo dije muy claro. Primer presupuesto andaluz, financiación, 1.300 millones de euros; primer presupuesto catalán, después del acuerdo de financiación, 2.600 millones de euros. Señor Griñán, creo que usted ha situado a Andalucía en una posición insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta lo que hay que devolver al Estado en los próximos años, 2008, 2009 y 2010; si tenemos en cuenta el déficit que se puede producir, 2009, 2010; si tenemos en cuenta que en este momento hay una deuda viva de ocho mil millones de euros, todos los expertos que he consultado coinciden en que en un par de años nos va a situar en una deuda de veinte mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, yo no me voy a cansar de recordarle, humildemente, la soberbia humillación de la Deuda histórica. El fraude ha sido descomunal, en la cuantía, en la negociación, en los plazos, en la manera de pagarla y también en el destino de la misma. ¿Cuánto vale la palabra dada, señor Griñán?</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo que vendrían 300 millones de euros -lo garantizó- en 2009: No viene nada. Usted garantizó que la Deuda Histórica se cobraría en dinero contante y sonante. ¿Dónde está la palabra dada?</parrafo>
        <parrafo>No se enfade -seguro que no va a hacerlo-, yo le respeto, no se enfade; pero creo que el problema está muy claro:</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted no manda, usted no era el candidato del señor Zapatero, y eso lo estamos pagando los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos seis meses desde mi toma de posesión. En seis meses hemos hablado del nuevo sistema de financiación, del derecho a la vivienda, de la reforma local, de la Ley de Aguas, del PROTEJA, del MEMTA, de las becas, de la ayuda a la educación, de la salud pública y de todo lo que dije.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, quedan dos años y medio para las próximas elecciones, y esos dos años y medio es tiempo suficiente, más que suficiente, para que usted nos aclare sus propuestas, para que usted nos diga cuáles son sus reformas serias y profundas, porque, hasta ahora, solamente utiliza adjetivos y personaliza la política. Se dirige a mí, hace adjetivos, pero todavía no sabemos cuáles son sus reformas serias y profundas. Y no me enseñe ese librito, porque el librito que me enseña siempre lo único que dice es «Reformas serias y profundas, reforma de la educación»; pero, ¿en qué dirección? [Aplausos.] Reforma de la sanidad, pero ¿en qué dirección?</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo único que sabemos es, a tenor de lo que hacen allí donde gobiernan, que, si ustedes aplican su programa, privatizarán la educación, suprimirán la gratuidad de los libros de texto, restringirán la investigación con células madre embrionarias, paralizarán las ayudas por dependencia y harán todo lo posible por reducir el gasto social, como ayer tuvimos ocasión de comprobar en el debate presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>No nos vamos a referir, como usted ha hecho, a lo que harán si gobiernan en Madrid, porque, mire, esta es la Comunidad Autónoma -la andaluza- que más ejercicio de austeridad ha hecho en nivel de endeudamiento, ya que usted habla tanto de endeudamiento. El Gobierno socialista andaluz sobrevivió, sin apenas aumentar su endeudamiento, cuando desde el Gobierno central no reconocían la Deuda histórica, nos dejaron a deber 2.500 millones del modelo de financiación ordinario y nos robaron 4.000 millones de los fondos europeos. Y, a pesar de todo ello, apenas subió el endeudamiento. Cuando se recuperó la normalidad, es decir, cuando ese señor que ustedes llamaron «verdugo de Andalucía», el señor Zapatero, nos devolvió lo que ustedes nos habían quitado, entonces, en esa pasada legislatura, redujimos poderosamente la deuda. Y ahora es verdad que podemos endeudarnos, y podemos endeudarnos porque precisamente tenemos un nivel de endeudamiento más bajo que el conjunto de las comunidades autónomas. Y además, señor Arenas, en la utilización del déficit no estamos solos: estamos acompañados por todos, por todos -Estados Unidos, Alemania, Francia o el Reino Unido, Galicia, Valencia, Madrid, Cataluña..., cualquier comunidad-, porque todos bendicen hoy esa política de demanda que contribuye a mantener la inversión y el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que para eso nosotros estamos utilizando un presupuesto en el que sí definimos los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé para lo que nosotros hemos hecho el Presupuesto, y lo explicó muy bien ayer la Consejera de Economía y Hacienda. Lo único que le pregunto es cuál es su modelo presupuestario y cuál es su modelo de reformas que ustedes tanto pregonan en Andalucía, porque lo que hasta ahora sabemos, lo único que sabemos, ahora mismo, en estos momentos, es que ustedes lo que quieren es el poder, pero todavía no nos han dicho qué quieren hacer cuando ganen las elecciones, si es que alguna vez las ganan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán ha sido sincero en la primera parte de su intervención. Dice: «En estos seis meses hemos hablado de esto, hemos hablado de esto, hemos hablado de esto». Efectivamente. Usted se pasa todo el día hablando, desde una retórica hueca, e incumpliendo a diario sus compromisos de investidura: todo el día, todo el día.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Habla de la privatización de servicios. Mire usted, la única comunidad autónoma que ha planteado el copago de la sanidad ha sido la Comunidad de Asturias, y usted sabe también mucho de copago cuando fue Ministro de Sanidad y dejó quebrada la sanidad española.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Si quiere usted que hablemos... Si quiere usted que hablemos de privatización, recordaremos que el 60% de las plazas para Educación Infantil son privadas en Andalucía, con ustedes; y recordaremos que de las residencias de personas mayores en Andalucía solo un 7% son públicas, con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, prometió usted en la investidura... Prometió usted en la investidura apoyarse en los funcionarios, y están todo el día engordando un sector público contra los funcionarios, renunciando a la concurrencia, a la publicidad y a los principios de mérito y de capacidad. Prometió usted recortar los cargos públicos y se equivocó de verbo: usted quería decir «recolocar» los cargos públicos, no recortar los cargos públicos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El mejor ejemplo es lo que acaba de pasar con la señora a la que se le ocurrió publicar los nombres de los niños, en el BOJA, que eran objetores de Educación para la Ciudadanía. Como no podía ser de otra forma, recolocada. El que no va a ser recolocado va a ser el Presidente del Consejo de la Juventud, que por disentir ya está en la calle, en un ejercicio de sectarismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted se comprometió en su debate de investidura a no caer en la soberbia. Pues usted se ha caído entero en el perol. El sectarismo es la salsa de su Gobierno. Los alcaldes del Partido Popular hoy gobiernan en municipios que representan el 32% de Andalucía, y reciben, sin embargo, el 16% de las ayudas. Lo dijo muy claro su Delegado del Gobierno en Cádiz. Dijo el Delegado del Gobierno en Cádiz: «Yo llamo al portavoz del PSOE y, si me dice que sí es que sí, y si me dice que no es que no». Todavía nadie ha cesado al Delegado del Gobierno en Cádiz. Si quiere le envío el vídeo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, la Memoria Histórica, la Memoria Histórica... Y esto es otro gran ejercicio de sectarismo. Yo respeto profundamente a las familias que quieren recuperar los restos de sus seres queridos. No estoy de acuerdo con la bandera política de la Memoria histórica, pero respeto a esas familias. Pues a mí me parece una infamia que ustedes dediquen a la Memoria histórica 680.000 euros y dediquen a las víctimas del terrorismo 80.000 euros. Eso es una infamia, señor Griñán, una infamia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dijo usted en su discurso de investidura: «La crítica es siempre cooperadora». Eso usted hoy no lo puede mantener. Usted no acepta ninguna propuesta de la oposición. Seguiré enviándole día a día mis propuestas, sabiendo que las tira en el cajón.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, este grupo parlamentario ha votado afirmativamente 25 proposiciones no de ley del Grupo Socialista. Y me siento orgulloso de ello. Si son buenas para Andalucía, vengan de donde vengan. Sin embargo, usted, en la universidad del no seguro que sería doctor honoris causa con todas las consecuencias, con todas las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Espero que respalde a su Consejera. Ayer aceptó mi propuesta para iniciar un diálogo parlamentario sobre el presupuesto. No me canso, le enviaré 30 propuestas que van a significar miles de enmiendas para discutirlas en los próximos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En el debate de investidura, señor Griñán, usted se comprometió con la transparencia, con la transparencia. En los últimos dos Plenos, señor Griñán... Busque, busque... En los últimos dos Plenos, señor Griñán, usted se ha referido a Francisco Camps, en los últimos dos Plenos. Yo le pregunto: en Sevilla hay 215.000 parados, y usted tiene un Delegado de Empleo imputado en Sevilla. ¿Tiene algo que decir, tiene algo que decir? ¿Tiene algo que decir de Mercasevilla, tiene algo que decir de Estepona, o solo le interesa Francisco Camps? Le voy a decir una cosa: si usted en este Parlamento no hablara de Madrid y de Valencia, su discurso sería un cero, no tendría ningún discurso. Llevamos la friolera de 15 años sin comisiones de investigación en este Parlamento, 15 años. Han rechazado cien comisiones de investigación. En estos años se han hecho comisiones de investigación en La Mancha, en Castilla y León, en Madrid, en Galicia, en Asturias, en Valencia y en Cataluña. Aquí, en 15 años, ni una, ni una.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros problemas, señor Griñán, no se arreglan con eslóganes. Hemos pasado del Andalucía imparable de Chaves, al Andalucía sostenible de Griñán. Hay que sostenerla. Hace algunos años decían ustedes que Andalucía se sale del mapa. Y ahora nos dicen que hay que sostener a Andalucía. ¿Por qué? Porque se nos puede caer a pedazos con un millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y ayer, y termino, señora Presidenta, oí la gran solución. Con todos los respetos, la gran solución es el ecosistema de la innovación. Esa es la gran solución, una respuesta estratosférica a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Yo le recomiendo a usted que se empape de Andalucía, que viaje a los pueblos de Andalucía, que hable con los andaluces que lo están pasando muy mal, aunque sea esa aventura la aventura del príncipe mendigo. Y también le recomiendo que por lo menos un rato se quite las gafas de tres dimensiones, porque a lo mejor ese rato usted percibe la Andalucía real.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, está hablando usted de una funcionaria por oposición que ha sido recolocada. Sí, sí, usted ha hablado de ella. Y está hablando de que... La remoción en el Consejo de la Juventud no ha dicho que fue por el 85% de los votos. Tampoco lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, ¿por qué dice usted...? ¿Por qué usted mezcla y, cuando habla de presuntos casos de corrupción, se le ocurre siempre el señor Camps? Usted lo ha mezclado ahora mismo cuando hemos hablado. Y me recrimina que yo le cite al señor Camps. Pero, mire, le cito al señor Camps porque usted lo puso de ejemplo y lo puso de modelo. Pero le voy a decir algunos datos más y vamos a hacerlo comparativamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le cito al señor Camps? Si no me equivoco, usted es el Secretario de Acción..., o de Política Territorial, o el Vicesecretario, me es igual, el responsable de política territorial del Partido Popular. Y una de dos, o hay una política nacional para España, o hay diecisiete políticas. Porque usted aquí dice que no podemos hablar más que de Andalucía. Y yo le pregunto: Si hay diecisiete políticas, ¿para qué sirve su cargo, para qué sirve su cargo, para qué está usted en ese cargo?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le molesta que hablemos de lo que hacen otros compañeros suyos? Porque, claro, aquí habla de falta de transparencia, de falta de control democrático y de muchas otras cosas, ¿no? Podemos hablar de Valencia, por ejemplo. Mire, en las Cortes Valencianas... En las Cortes Valencianas... [Rumores.] Usted aquí sabe que se han celebrado ya en lo que va de legislatura siete debates generales, con propuestas de resolución, cinco de ellos a propuesta del Grupo Socialista, cinco más que en la pasada legislatura; que aquí se han traído muchas leyes, sobre las que ustedes se pueden pronunciar... Por cierto. ¿Cómo puede decir que no hago nada y, sin embargo, estar criticando lo que hago? Es que no puede hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de eso, mire, en la Comunidad Valenciana... Usted, como habla de que aquí hay poco control, poca capacidad, poca democracia... En las Cortes Valencianas, la Junta de Portavoces, que como usted sabe se celebra a puerta cerrada, ha rechazado tramitar más de trescientas preguntas sobre el caso Gürtel, más de trescientas preguntas, por considerar que no eran relevantes, a pesar de que, eso sí, por ellas ha dimitido el Secretario General de los valencianos del Partido Popular. Bueno, otro dato: El Presidente del Gobierno valenciano ha estado sin someterse al control parlamentario desde el 11 de junio hasta el 23 de octubre, cuatro meses. Hoy ha ido, hoy ha ido. Ya le diré... Ya le diré, incluso, las respuestas que da el señor Camps. Hoy ha ido al Parlamento, y ha dicho que ya no vuelve hasta el mes de febrero. Esa es la transparencia, el control democrático que ustedes pregonan.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, entonces, aquí... Ya se lo he dicho: Aquí, siete debates generales con propuestas de resolución en lo que va de legislatura, siete; en Valencia, donde ustedes gobiernan, cero. Aquí ocho mil preguntas y controles al Gobierno; y donde ustedes gobiernan, cero. Aquí, todos los jueves que hay Parlamento usted y yo debatimos; en donde ustedes gobiernan, no. Esa es la diferencia que existe.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le diría que gasta usted -y se lo digo sinceramente- mucho más tiempo en pensar un adjetivo que en pensar una idea. Normalmente, usted tiene esa pereza intelectual, o una querencia siempre a decir no, a ponerse las gafas negras, a personalizar los debates. Pero yo... Se lo digo sinceramente, todo eso solo es comparable con la incoherencia entre lo que usted dice que hay que hacer y lo que hacen cuando ustedes gobiernan. Es así.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos dice ahora que nos van a traer no sé cuántas propuestas presupuestarias. Le ha faltado decir que son serias y profundas, que es lo que dice siempre. Yo se las agradezco, y las vamos a mirar. Pero, mire, usted ayer nos hizo un ejercicio presupuestario en el que nos decía: «Vamos a bajar los impuestos, vamos a quitar el endeudamiento y, al mismo tiempo, vamos a [...] todos los gastos», como han dicho en las respectivas comisiones. Muy bien. Y dice, y nos dijo: «Y, además, sobran, con todo lo que usted dijo, 13.000 millones»</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si usted quita Educación, universidades, Sanidad, Servicios Sociales, el resto de inversiones, la [...] y la PIE quedan 3.000 millones, 3.000 millones, donde están: la protección de los parados, Justicia y su personal, sus gastos de funcionamiento, la financiación incondicionada de los ayuntamientos, museos y bibliotecas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto queda? Pues, 3.000 millones. Eso es lo que usted puede... Sí, si, eso es lo que queda. Pero, como usted dice que quiere ahorrar, me parece que dijo 13.000 millones, nos va a ahorrar, sin duda, como ya le he dicho, como han hecho en otras comunidades autónomas, suprimiendo la gratuidad de los libros de texto, haciendo privada la Sanidad y la Educación, y reduciendo o no reconociendo los..., o no reconociendo los gastos de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor..., señor Arenas, yo lo único que le digo es que usted plantee con coherencia sus iniciativas y, en la sesión de control, tenga la coherencia y la dignidad de decirnos a los demás que hagamos lo que ustedes hacen, no lo que ustedes no hacen, porque ustedes, desde luego, nunca han predicado con el ejemplo y nunca han sido capaces de definir un proyecto hasta que han gobernado y lo han llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.] [Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

