<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ingeniería genética, Biotecnología, Centro de investigación, Estados Unidos, Investigación científica, Investigación médica, Política de investigación, Cooperación científica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000017</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000017. Pregunta oral relativa a la formación en técnicas de reprogramación celular (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. (BOPA 14).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, pasamos a continuación a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a formación en técnica de reprogramación celular.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma tiene la palabra la ilustrísima señora doña Susana Rivas Pineda, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Verán, yo soy onubense y mis esperanzas no están muertas. Entre otras cosas, tengo grandes esperanzas en la medicina regenerativa, pero también soy consciente de que esta no es posible sin la reprogramación celular. Así que todos consideramos bastante importantes, o fundamentales, los convenios de colaboración que se están desarrollando con Estados Unidos para formar a investigadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Apelando un poco al interés que estos temas suscitan en la ciudadanía andaluza, el Partido Socialista, o el Grupo Parlamentario Socialista, le plantea la siguiente cuestión, Consejera:</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las características de estos convenios y en qué estado de desarrollo se encuentran?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, dentro de la estrategia general del desarrollo del plan I+D+i en salud, que usted conoce, un valor prioritario, tal como ha comentado, ha sido la formación y la captación de investigadores en áreas principales de investigación que son estratégicas para el Gobierno de Andalucía: terapia celular, medicina regenerativa, genética y nanomedicina. Con esta finalidad -y como usted comentaba-, la Consejería ha iniciado una política de firma de acuerdos y de convenios con centros de alto nivel para la formación -evidentemente, de investigadores- en materias relacionadas con este plan. Esta iniciativa se ha puesto en marcha con la firma de un primer acuerdo marco de cooperación académica con la Universidad del Estado de Michigan, en concreto, como usted decía, para la formación en técnicas de reprogramación celular.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo, señoría, contiene, entre otros elementos, el compromiso de la Universidad de Michigan para formar a tres investigadores posdoctorales en el área de reprogramación celular por periodo de dos años y bajo la supervisión del doctor Cibelli. La selección también, señorías, de investigadores se hace de forma conjunta entre la Universidad de Michigan y la Fundación Progreso y Salud, mediante convocatoria pública bianual, lo que permite que se incorporen nueve investigadores en el periodo de vigencia del convenio. Asimismo, señoría, se comparte la propiedad de los posibles resultados de estas investigaciones entre la Consejería de Salud y la Universidad de Michigan. En el segundo año, los investigadores, además, desarrollarán su propio proyecto de investigación.</parrafo>
        <parrafo>El programa, por otra parte, contempla la incorporación de investigadores a los centros asistenciales, y también de investigación, que se vinculan a la Consejería de Salud, por un periodo mínimo garantizado de retorno de cinco años. Los contratos, señorías, que les unirán al sistema sanitario público de Andalucía, vinculan su estabilidad a indicadores científicos que indiquen alto nivel de excelencia en la ejecución de tareas investigadoras.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, para el desarrollo de estos acuerdos, el 20 de enero de 2008 se publicó ya la primera convocatoria de selección de los tres primeros investigadores posdoctorales que van a iniciar este programa.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que un total de 52 científicos procedentes de distintos centros nacionales han presentado su currículum vítae a este proceso de selección. Ya hemos procedido a la selección de los dos primeros científicos, que, concretamente, proceden de la Universidad de Murcia y del Parque Científico de Barcelona, y que se van a incorporar a su grupo de trabajo a partir del próximo mes de junio. La tercera incorporación la vamos a efectuar en el primer trimestre del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Solo resaltar, señorías, por problemas de tiempo, el alto perfil que se exigía a los candidatos, que tenían que tener posesión de título de doctor y acreditar experiencia en técnicas científicas de primer nivel.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que estamos muy satisfechos con el perfil de las personas que se han presentado, porque nos han permitido seleccionar dentro de un amplio baremo de currículum, en los que las personas se encontraban muy capacitadas.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que la Consejería invertirá en esta iniciativa un total de 1,5 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, tengo que decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Simplemente, agradecer la información; darle la enhorabuena, o felicitarla, por la anterior legislatura, y animarla a que siga en esa línea para que..., bueno, segura de que cumplirá o alcanzará todos los objetivos que la Consejería se proponga.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

