<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000523</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000523. Pregunta oral relativa al incumplimiento del convenio de colaboración entre el Ministerio de Vivienda y la Comunidad Autónoma de Andalucía para la aplicación del Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación 2009-2012 (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a incumplimiento del convenio de colaboración entre el Ministerio de Vivienda y la Comunidad Autónoma de Andalucía para la aplicación del Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación 2009-2012, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para llevarla a cabo tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ante el incumplimiento del convenio de colaboración Ministerio de Vivienda-Junta de Andalucía para la consecución del Plan Andaluz de Vivienda, ¿tiene previsto alguna acción legal para exigir el cumplimiento del mismo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el convenio que tenemos suscrito el Gobierno de España y nosotros, que se suscribió en mayo de 2009, se está cumpliendo según lo acordado, y además estamos en conversaciones con el Ministerio de Fomento para cerrar la financiación de los compromisos previstos para el año 2010 en el marco de su comisión bilateral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, falta usted a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>En mayo del 2009, el ex Consejero de Vivienda, Juan Espadas, y la ex Ministra de Vivienda, Beatriz Corredor, firmaron un convenio para la financiación del Plan Concertado Andaluz de Vivienda y Suelo para un periodo del 2009 al 2012, y en ese convenio el Gobierno de Zapatero se comprometía, en la cláusula tercera, a aportar las ayudas financieras estatales correspondientes a las actuaciones que se detallaban en el anexo 1. Y en ese anexo se recogían 120.000 viviendas y actuaciones de suelo en Andalucía durante los años 2009-2012.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, ¿qué es lo que ha hecho Zapatero? ¿Qué es lo que viene ya en los presupuestos del Estado? Ha roto unilateralmente ese convenio, ha suprimido las ayudas a la entrada por la compra de vivienda, ha suprimido las ayudas a los promotores para la construcción de vivienda protegida en alquiler, ha suprimido las ayudas para la compra y urbanización de suelo para vivienda protegida. Es decir, ha decidido ahorrar y recortar un derecho social recogido en la Constitución Española y en el Estatuto de Autonomía, como es el derecho a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora usted dice que lo va a solucionar reuniéndose con el Ministerio de Fomento. Dice que se va a reunir con bancos y cajas para exigir financiación al plan. Pero, ¿por qué no le piden a Zapatero que cumpla sus compromisos con Andalucía, que cumpla el convenio firmado? ¿Por qué no le piden que recorte de otro sitio y no de las políticas sociales de vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han aprobado una Ley del Derecho a la Vivienda que debe garantizar el acceso a los andaluces que más lo necesitan. Pero ustedes mienten, y siguen mintiendo, cuando dicen que va a cumplir el Plan Concertado de Vivienda, cuando dicen que van a garantizar el derecho a la vivienda. Son ustedes, los socialistas, los que han recortado las ayudas, los que han recortado las viviendas, los que han recortado el número de viviendas protegidas. El año anterior, 24.000 actuaciones; este año, 6.000, señora Consejera. Y dice... Estos son los objetivos, que luego la realidad es otra bien distinta. Desde el principio de este plan, 21.000 actuaciones terminadas en tres años, cuando Chaves prometió 30.000 al año; es decir, prometen 90.000 y cumplen 21.000.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nosotros sabemos es que el recorte en vivienda para Andalucía puede suponer hasta mil doscientos millones de euros menos para Andalucía. Y ahora dicen ustedes que lo van a reorientar hacia el alquiler y la rehabilitación. Falso, de nuevo, pues suprimen las ayudas al alquiler y reducen las ayudas a inquilinos, y en rehabilitación reducen los objetivos. Ustedes sí tenían una agenda oculta de recortes sociales al acceso a la vivienda a quien más lo necesitaba. Ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha concluido, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que usted, para empezar, está confundiendo el Plan Concertado de Vivienda y Suelo con el convenio que está firmado con el Ministerio. Así que sepa que estamos hablando de dos cosas distintas: una el Plan Concertado, que es 2009-2013, y luego lo que tenemos firmado internamente aquí, que es del 2008 al 2012. Por lo tanto, no confunda una cosa con otra.</parrafo>
        <parrafo>No confunda actuaciones del plan con actuaciones en vivienda protegida, porque el conjunto de las actuaciones que ya se han realizado supera las ciento ochenta y tres mil, y, por lo tanto, estamos por encima. No confunda, no confunda las actuaciones con lo que es vivienda protegida. No confunda.</parrafo>
        <parrafo>Yo no miento, eso para empezar. Eso para empezar. Y a partir de ahí podemos seguir hablando. ¿De acuerdo? Entonces, por lo tanto, se están cumpliendo hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros compartimos con el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, del señor Rodríguez Zapatero, nosotros compartimos que hay que reorientar las ayudas al derecho a la vivienda. Un derecho a la vivienda que nosotros hemos reconocido, y que si ustedes en algún momento tuvieran la oportunidad, probablemente, las eliminarían, como otras tantas políticas y leyes sociales que los gobiernos socialistas hemos puesto en marcha. Entonces, no venga ahora aquí a hablar de que nosotros..., porque, efectivamente, nosotros somos los que hemos puesto en vigor esta ley para ejercer el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Decía que comparto con el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, compartimos la reorientación hacia las políticas de alquiler y hacia las políticas de rehabilitación. Y nosotros lo que estamos discutiendo es la transitoria con respecto a la vivienda protegida en venta. La compartimos por muchas razones: por la movilidad de los trabajadores, la compartimos por el derecho a una ciudad sostenible, lo compartimos por la capacidad que tiene la vivienda de rehabilitación para también el desarrollo de las políticas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros no estamos mintiendo en ningún caso, nosotros estamos reorientando. Nosotros hemos puesto en marcha, a raíz de la Ley del Derecho a la Vivienda, hemos puesto en marcha el registro de demandantes, y el registro de demandantes nos está dando ya el perfil de lo que quieren los andaluces, el tipo de vivienda que los andaluces quieren. Y ese tipo de vivienda hoy está en el alquiler, la vivienda en alquiler con opción de compra. Y, por lo tanto, creo que es precisamente la puesta en marcha de ese registro de demandantes lo que nos da el perfil, de gente joven, gente que quiere vivienda en alquiler con derecho a opción de compra, y, naturalmente, vamos a orientarlas en función de las demandas de los demandantes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

