<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Politica gubernamental, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-08/M-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-08/M-000006. Moción relativa a la política de vivienda en Andalucía (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cerrado este debate pasamos a la siguiente moción relativa a la política de vivienda en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Corresponde el turno de intervención al grupo proponente y, en este caso, a su portavoz, la ilustrísima señora Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos hoy, en esta Cámara, resultados de la interpelación que formulamos al Consejero en materia de política de vivienda en el Pleno anterior. Y tras los debates formulados, en la Cámara así como en la Comisión, llegamos a una serie de propuestas que hemos trabajado con rigor y que nos gustaría que fueran la base de un acuerdo amplio en política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como son muchas las propuestas que queremos hacerle voy a empezar directamente a hacerles propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer propuestas en cuatro aspectos fundamentales: en materia de empleo, en materia de tipos de viviendas, en materia de fiscalidad y en materia de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos asistido a un nuevo máximo del euríbor. Las ventas de viviendas han caído en un 50%. El esfuerzo que tiene que hacer hoy una familia andaluza se sitúa por encima del 50% de su salario, con lo cual está todavía muy lejos de ese 30% en el que estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, como digo, nosotros vamos a hacer una serie de propuestas, en primer lugar, para reducir el impacto que la crisis financiera e inmobiliaria está teniendo en el sector de la construcción. Y, en primer lugar, proponemos agilizar y adelantar la licitación de obra pública prevista para este ejercicio, así como la programación plurianual de inversión pública establecida, destinada, fundamentalmente, a la construcción de infraestructuras. Nosotros le pedimos, señor Consejero, que se elabore y presente en este Parlamento, en un plazo de tres meses, un plan especial de choque que permita incentivar el empleo, en el sector de la construcción, para 190.000 parados de este sector que están en paro; así como recolocar en otros sectores y a sus empresas auxiliares. Le pedimos aprobar un paquete de medidas de apoyo a las pequeñas y medianas empresas del sector de la construcción, a los autónomos de sectores auxiliares de la construcción, que se encuentran en situación de impagados, como consecuencia de las sucesivas suspensiones de pago presentadas por las empresas del sector. Estamos hablando de pequeñas y medianas empresas, ya no solo de las grandes promotoras y contracturas, sino que estamos hablando de fontaneros, de electricistas, de escayolistas, de marmolistas… que pagan sus facturas en origen y reciben a cambio pagarés de promotoras que les devuelven los bancos. De eso estamos hablando. Medidas como intermediar ante el Instituto de Crédito Oficial, para negociar créditos blandos con periodos de carencia; o alargar estas deudas a corto o a largo plazo; o solicitar a la Hacienda pública la solicitud de devolución del IVA, sin tener que presentar garantías complementarias; o instar a la Seguridad Social para negociar aplazamientos en el pago de los seguros sociales.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y respecto a la materia prima de lo que es la política de vivienda -el suelo-, nosotros le proponemos impulsar un pacto por el suelo para la vivienda, consensuado con los ayuntamientos andaluces, con el objetivo, por supuesto, de lograr y obtener una oferta suficiente y controlar el precio del suelo en el precio final de la vivienda, a la vez que crear puestos de trabajo directos e indirectos. Y, por eso, le proponemos establecer convenios con las diputaciones provinciales, para garantizar y ofrecer los servicios técnicos necesarios para agilizar las adaptaciones de los planes generales de ordenación urbana, ya sean adaptaciones parciales, revisiones totales o delimitaciones de zonas para viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en febrero de 2008 -hace unos meses-, ustedes elaboraron un decreto para la agilización de estas adaptaciones de planes, para la puesta en el mercado de suelo para viviendas. Dos meses costaba esa agilización. ¿Puede decirnos en esta Cámara cuántos ayuntamientos han utilizado esta herramienta de agilización? ¿Cuántos ayuntamientos han adaptado, en esos dos meses, los planeamientos?</parrafo>
        <parrafo>Le proponemos, igualmente, garantizar la aprobación inmediata de estos instrumentos de planeamiento y que las reservas que la Consejería, que las delegaciones tengan que poner a esos instrumentos, sean observaciones que no paralicen la tramitación. Todos sabemos que hay muchos planes generales tramitándose paralizados, cuando sabemos cómo a otros planeamientos se les acelera y se les hace un informe condicionado, sin interrumpir la tramitación de los mismos. Eso fue lo que ocurrió en Sevilla, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Le proponemos desarrollar un plan especial de urbanización de suelo 2008-2012, un plan especial de urbanización, porque no es lo mismo tener un suelo urbano que un suelo urbanizable. Y nosotros pedimos que la Empresa Pública de Suelo de Andalucía trabaje para urbanizar suelos, porque -como digo- hay que trasladar el suelo urbanizable a suelo urbano, para poder construir las viviendas protegidas. Y eso tiene un periodo de tiempo; en muchos casos, dura hasta diez años, y esos periodos hay que acortarlos.</parrafo>
        <parrafo>Le pido también acordar, con el Gobierno de la Nación, la cesión de los patrimonios de suelo ociosos o infrautilizados de Defensa, de Renfe, de Puertos, para su disposición completa a la política de vivienda y equipamientos públicos. Esto fue una promesa del Presidente Zapatero, del Presidente Bono, de la Ministra Chacón -entonces, de Vivienda y, ahora, de Defensa-. Nosotros le pedimos que cumpla este compromiso, porque en todos los municipios, en todas las capitales de provincia de Andalucía, existen suelos del Estado ociosos, disponibles para ser transformados, para construir vivienda pública. Y esto es un banco público de suelo, señor Sánchez Gordillo. Le pedimos, por tanto, redefinir el papel de la Empresa Pública de Suelo y orientarlo a estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en lo que se refiere a adaptar la oferta de vivienda protegida a la demanda actual, nosotros creemos que hay que insistir en muchos aspectos nuevos, que el Plan Concertado de Vivienda y Suelo no recoge. Creemos que hay que elaborar una guía de diseño para las viviendas protegidas andaluzas, incorporando criterios de sostenibilidad, nuevas tecnologías en la construcción, incorporación de energías alternativas y tipologías acordes a las nuevas unidades familiares. Ustedes proponen nuevas tipologías -en el plan anterior ya hicieron algunas-, pero después no las construyen. Ustedes propusieron alojamientos protegidos para jóvenes y mayores, compartidos, pero no se han construido estos tipos de vivienda; no hay viviendas para las familias monoparentales, para las mujeres, para los inmigrantes. No hay alojamientos en alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos, por tanto, elaborar un plan de innovación residencial que permita incentivar desarrollos urbanísticos más sostenibles, en los que se integren mejor los aspectos de una ciudad moderna. No se corresponden, en el día de hoy, los desarrollos que la Junta de Andalucía hace en las grandes ciudades, generalmente, con lo que tiene que ser un urbanismo respetuoso con el medio ambiente. Hay que primar los proyectos que integren la gestión de residuos sólidos durante la construcción y, después, con la recogida de basuras neumáticas, etcétera, así como la generación de espacios verdes.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta incrementar las actuaciones de rehabilitación de barriadas, con planes Renove -planes de restitución de viviendas-, agilizando y favoreciendo las adaptaciones de planeamiento, mediante la iniciativa pública; porque si no es, en este caso, mediante la iniciativa pública, es muy difícil poner de acuerdo a barriadas enteras para rehabilitar viviendas y consumir, así, menor espacio de suelo. Se trata de extraer, desde los planeamientos, la plusvalía social, favoreciendo convenios con las barriadas degradadas, para su sustitución y construcción de nuevos espacios de ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se trata de elevar el número de viviendas sociales para la integración, destinadas a personas que ni siquiera llegan al IPREM -ni saben lo que es eso-, y ejercer el seguimiento de la convivencia mediante mediadores sociales. Nosotros le proponemos que hagan una mediación social con las viviendas de integración; que garanticen estos mediadores el pago de los alquileres, el correcto uso de las instalaciones, el cumplimiento de las mínimas normas de convivencia -horarios, ruidos, zonas comunes-, el funcionamiento de la comunidad de propietarios, la posibilidad de establecer un cambio de residencia de este tipo de viviendas, la permanencia de las condiciones que les permiten seguir disfrutando de este tipo de viviendas. Hay mucho trabajo por hacer en este tipo de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, en materia de alquiler, impulsar viviendas protegidas en alquiler con opción a compra; impulsar viviendas tuteladas protegidas para mayores -una tipología también propuesta en el plan anterior, que no conocemos que la Junta de Andalucía haya hecho ninguna-.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, elaborar el plan andaluz de erradicación del chabolismo vertical y horizontal y de la infravivienda 2008-2012. Es necesario hacer una acción integrada de inclusión social, de formación para el empleo y del acceso a una vivienda en estos núcleos de chabolas; no se puede trasladar a un gueto diferente, porque seguiríamos igualmente instalados en el chabolismo vertical.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez, ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, simplemente, con el último punto -y termino enseguida-, que es relativo a la reducción de la fiscalidad de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este punto, nosotros lo que planteamos es un paquete completo de medidas que, fundamentalmente, lo que pretenden es establecer las siguientes deducciones en el tramo estatal del IRPF -de la renta de las personas físicas-, deducciones en el tramo autonómico de la renta autonómica, la reducción en los impuestos de Transmisiones Patrimoniales para la adquisición de vivienda habitual, suprimir el Impuesto de Sucesiones y Donaciones e impulsar medidas como la creación del fondo compensatorio para las hipotecas y la creación de avales para la adquisición de viviendas protegidas por parte de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y espero que apoyen esta moción, que creemos que hemos trabajado con rigor, que es una moción completa y que no es más que la base para poder desarrollar un plan mucho más ambicioso en materia de vivienda y, desde luego, los principios que inspiran lo que puede ser la ley del derecho a la vivienda en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamiento en relación con esta moción del Grupo Parlamentario Popular. Y, por tanto, le corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno. Pues ahora sí me voy a referir a usted, no tengo más remedio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no vamos a ser tan cicateros, porque, a lo mejor, a usted le da miedo -y a su grupo- coincidir con la izquierda -algunos llaman de «extrema izquierda»-. No le debe dar miedo. Cada uno tiene un pensamiento, y se puede tener una visión del mundo radicalmente opuesta, pero se puede coincidir en lo concreto -cosa que no suele suceder-. Por eso, en los parlamentos, muchas veces, es como un canto a la sordera, ¿no?, porque nadie escucha a nadie, porque viene del otro. Oiga usted, viene del otro, que es mi enemigo político o mi rival político, pero podíamos estar de acuerdo en cosas. Porque a mí me han dicho muchas veces que soy de extrema izquierda; yo he dicho que he sido, en mi lucha, de extrema necesidad, cuando me movía en el movimiento jornalero. No eran medidas de extrema izquierda; eran medidas de extrema necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que se puede coincidir en temas, y no le tiene a usted que dar miedo. A mí no me da miedo, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Parece que hay complejo de decir: «Bueno, Izquierda Unida siempre tiene que pactar con el PSOE». Pues puede pactar con el PSOE y debe pactar con el PSOE en los temas en que esté de acuerdo: puede pactar puntualmente. Globalmente seguramente que no, pero, puntualmente, con el PP o con otra fuerza política que esté fuera de este hemiciclo. Yo creo que esa es la libertad y la autonomía que tienen que tener los partidos políticos, y, entonces, no le de miedo.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me ha gustado que usted hable de plusvalía, que es la diferencia entre lo que un obrero produce con su trabajo -que eso es un término marxista, ¿eh?, eso es un avance-, entre lo que el trabajador produce con su trabajo, la riqueza que produce, y el sueldo que recibe. Esa es la clave de la explotación, ¿no? Y yo veo también bien que las plusvalías sociales...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, ¿por qué un suelo en Lebrija o en Marinaleda vale menos dinero que en Sevilla? Mire usted, porque se aplica una cosa que llama el sistema la ley de la oferta y la demanda. Y yo digo que aplicar la ley de la oferta y la demanda en el tema del suelo para primera vivienda es un disparate como la copa de un pino. Porque, mire usted, ¿qué significa la ley de la oferta y la demanda? Es decir, a más necesidad de suelo, suelos más caros. Ese es el truco. Pero, si son suelos más caros y hacen falta viviendas, los pobres nunca tendrían viviendas. Por tanto, yo creo que el suelo hay que considerarlo un derecho. No le dé miedo, sea usted... Avance, gire, no le dé miedo, porque lo que estamos planteando es un derecho. No para todo el suelo: para el suelo para primera vivienda, que usted me planteaba antes, que parece que eso era como si fuéramos a hacer la revolución. No hace falta ninguna revolución: hace falta un solo decreto y un poco de sentido común, y de sentido social, y que no se hagan...</parrafo>
        <parrafo>Dicen que -siempre se ha dicho eso de nosotros- hacemos muy buenas leyes, pero somos muy malos cumplidores de las leyes. Por tanto, una ley que diga que el suelo para primera vivienda es público e inespeculable. Oiga, inespeculable no solamente para el privado, que yo tampoco quiero que gane el dinero el ayuntamiento de turno.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, el tema de la corrupción, que aquí no ha salido.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que este sistema conduce a la corrupción. ¿Por qué? Porque se construye vivienda no para cubrir un derecho: se construyen viviendas, se ha construido en estos años viviendas, para ganar dinero puro y duro. Entonces, eso conduce a la corrupción inexorablemente. Entonces, nosotros tenemos que dar un salto.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es el momento. Esta crisis económica -que hemos visto cómo actúan otros con la crisis a nivel mundial- y crisis del sector, es el momento. Yo creo que las crisis son los grandes momentos. No tienen que dar miedo las crisis: son los momentos en que la historia ha avanzado más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le voy a decir que le voy a apoyar, pues prácticamente, porque muchas cosas...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo: reducir el impacto de la crisis en las cifras de paro. Hombre, yo estuve ayer con trabajadores y... Si me da tiempo, también los he invitado, ahí hay un grupo de trabajadores que están en Camas que, bueno, que me decían que el 50% de los trabajadores de la construcción está ya parado, ¿eh?, y que muchos están en circunstancias dificilísimas, porque en el campo tampoco encuentran ya cobijo, el desempleo tampoco les cobija, etcétera. Por tanto, yo, todas estas medidas que ustedes plantean aquí para intentar reducir, aunque..., pues yo estoy de acuerdo y se las voy a apoyar. Impulsar el pacto por el suelo y la vivienda, se la voy a apoyar: no tengo ningún inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, cuando usted ya habla de...</parrafo>
        <parrafo>Y también cuando habla de impulsar viviendas protegidas en alquiler, porque yo creo que es una de las claves. Ahora, cuando usted habla ya de reducir fiscalidad, les voy a apoyar aquellas que usted dice: «El 3% para contribuyentes descapitalizados» -se la apoyo-, «el 3,5% para familias numerosas» -se la apoyo-, «el 3,5% para las viudas» -por supuesto-; ahora, cuando dice usted «suprimir el Impuesto de Sucesiones», no, aunque sea de padres a hijos, porque un padre puede dar a un hijo un montón de dinero. Entonces, tiene que pagar, tiene que pagar. O impulsar un plan de incentivación de las empresas... Ahí ya no se lo voy a apoyar, ahí no coincidimos, ahí no coincidimos. Pero en el ochenta y tantos por ciento o el noventa por ciento yo le voy a apoyar, sin problema ninguno. Y tenga usted la seguridad -y se lo digo a los dos grupos- de que, cuando haya una cosa que coincida con el pensamiento que tenemos sobre un tema concreto, no tenemos ningún inconveniente, incluso para que este Parlamento sea más ágil de lo que es, que a veces hay muchas cortapisas para que puedan salir los temas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las dos enmiendas que yo le he propuesto, yo le he propuesto una en el sentido de que EPSA no solamente sea preparadora de suelo, sino también constructora pública; una constructora pública para que dé vivienda a esas gentes, a esos dos millones de pobres, que no van tener vivienda si no es así, que haga viviendas baratísimas, ¿eh?, a veces casi, casi regaladas. No regaladas, porque yo no soy partidario de eso, pero adaptadas realmente a lo que la gente realmente tiene en el sitio concreto. Y eso se lo pido y espero que esa la apoye el compañero del PSOE, que me ha dicho que, oye, que es que no se te ha olvidado. Pues se ha olvidado, pero la pensaba. Entonces, esa es una.</parrafo>
        <parrafo>La otra que yo...</parrafo>
        <parrafo>Y le digo por qué; es decir, solamente esa puede conseguir abaratar, porque nos ahorramos el beneficio industrial, porque sería construcción sin ánimo de lucro, construcción sin ánimo de lucro.</parrafo>
        <parrafo>Luego le he hecho otra que es un observatorio de la vivienda, un observatorio para que, realmente, en cada momento sepamos qué está pasando con el tema de las hipotecas, y que haya una especie de listado y sepamos lo que está pasando. Y lo que está pasando es que había, por ejemplo, un matrimonio -y pongo un ejemplo-, que está cobrando él mil euros -son mileuristas-, ella, mil euros, pierde el trabajo uno de ellos, estaban pagando seiscientos, setecientos, ochocientos euros para pagar una vivienda en propiedad, y que ahora no pueden, y que no pueden y que llega el desahucio. Primero el requerimiento, después el embargo y después el desahucio. Y eso está sucediendo ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que es muy bueno que tengamos esa radiografía completa, como es muy bueno que en esa radiografía sepamos también la demanda real de viviendas que hay: creo que es imprescindible. Entonces, como me va quedando poco tiempo, creo que esas dos...</parrafo>
        <parrafo>También, en el tema de los inmigrantes, sería muy interesante que se creara una especie de red pública de albergues, una red pública de albergues, porque nosotros, que ese mundo lo trabajamos bastante, nosotros tenemos trabajadores inmigrantes que lideran esos procesos, tanto en Huelva como en Almería, viven bajo plástico, viven en el campo de cualquier manera, y ni se han hecho viviendas, que se prometieron un día -yo recuerdo aquí, en este Parlamento: no se han hecho, ¿eh?-, ni se ha hecho una red pública de albergues para que sean dignos, además, y puedan pensar en la reagrupación familiar. Pues, entonces, me parece que en este sentido había que empujar en esa dirección, y, si usted apoya esa idea, nosotros también la vamos a apoyar, porque creemos que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, crean a partir de hoy menos en el mercado, crean más que el Estado tiene que intervenir en el mercado, que no pasa nada, y crean que algunas cosas tienen que ser públicas, porque, o son públicas, o no son derechos. Que intervenga siempre la Administración pública, pero para crear derechos, no para hacer cosas para el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no tiene sentido es hacer viviendas para el mercado como ahora, porque la VPO, ¿eh?, la VPO famosa, mucha es que no la puede pagar la gente. Dice: «Se van a hacer no sé...» Primero, se han hecho muy pocas viviendas públicas, un 7%, ¿eh? Pero la vivienda pública, las VPO son tan caras, que eso las ofrece usted al mercado, a las clases medias: a los trabajadores no, ¿eh? Un trabajador no puede pagar veinte millones de pesetas, que es lo que vale una vivienda de VPO: no la puede pagar. Pues, entonces, viviendas públicas, ¿para quién? Las viviendas públicas tienen que ser para aquellos sectores que no tienen, no para los que tienen. Para los que tienen, que se las compren en el mercado puro y duro.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, me gustaría que girara hacia el centro, porque es un consejo de amigo, ¿eh? Gire usted al centro, que yo creo que en el centro... Aunque yo no creo mucho en el centro, pero gire un poquito hacia la izquierda, porque no hay tantas diferencias, y así, a lo mejor, nos podemos entender todos mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora de posicionamiento para el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, cuando yo le decía antes que usted le hacía la cobertura política con este planteamiento al Partido Popular, estaba hablando de coincidir en una estrategia política de cuestionar la política del Gobierno, no llegué, no me atreví a lo que usted se ha atrevido: a compartir el 88%... Me imagino que es del modelo urbanístico, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que los quiere usted llevar a la izquierda. Usted lo que va a votar es a los de la derecha. Yo creo que hay que aclararse un poquito, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, después de oír sus intervenciones, tanto en la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio como las de este Pleno hoy, el día que presentó la interpelación, uno puede pensar, de verdad, la primera impresión, que algo está cambiando en las posiciones del Partido Popular en relación con las políticas de vivienda. Y es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le reconozco a usted, señora Martínez, su dedicación y su empeño y su buena voluntad; pero, al final, señora Martínez, ni se equivoca usted ni nos equivoca a los demás. Usted es, va a terminar siendo, un eslabón más en la cadena de despropósitos que han sido las políticas del Partido Popular en materia de vivienda y que siguen siendo. Como usted tiene la posibilidad de cerrar, me imagino que le habrá asesorado algún compañero, presenta la iniciativa y habrá dejado la traca para el cierre, cosa en estrategia parlamentaria lógica y natural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, este debate, el anterior y este, nos permite hablar sobre dos modelo urbanísticos distintos. A mí lo primero que me ha sorprendido, señora Martínez, es que en su iniciativa, ustedes no defiendan los elementos fundamentales de su modelo urbanístico, los fundamentales; por ejemplo, que no pidan ustedes, cosa que sí ha hecho el señor Sánchez Gordillo, que se cambien leyes que dan soporte al modelo urbanístico actual, pero incluso leyes que ustedes tienen recurridas en los tribunales: la Ley de Medidas, eh. Entonces, llevan recursos al Tribunal Constitucional y, sin embargo, cuando tienen que plantear una iniciativa en el Parlamento, no piden un cambio real y profundo de modelo urbanístico. A ver, no piden, por ejemplo, algo que fue una de las líneas fundamentales de su campaña: la transferencia de las políticas de vivienda a los ayuntamientos. Eso lo plantearon ustedes, no lo piden en esta iniciativa. No piden el cambio del modelo y, en definitiva, ni siquiera se atreven a plantear lo que el señor Arenas iba vendiendo por ahí: 190.000 viviendas protegidas en cuatro años. Mire usted, señora Martínez, eso es cobardía política. Valentía, en los medios de comunicación, a vender trolas y cobardía en el Parlamento a plantear, ante el Diario de Sesiones y ante la sociedad andaluza, sus propuestas en materia de vivienda. Porque, lo que ustedes plantean, que es una parte importante en su programa electoral, son temas menores que maquillan de una forma o de otra, muchas de las iniciativas que ya está desarrollando el Gobierno socialista a través de la política de vivienda, fundamentalmente a través del Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi primera gran sorpresa, señora Martínez, ha sido esa falta de valentía política de traer a esta Cámara, de verdad, una defensa de su modelo urbanístico. Ustedes, al final, al final, lo único que pretenden es maquillar, con todo el respeto, pequeñas cosas. Bueno, yo creo que esto pone, ni más ni menos, de manifiesto, señora Martínez, su incapacidad, para defender ante los ciudadanos un modelo político y un modelo urbanístico y, lógicamente, evidencian que lo que ha fracasado en Andalucía, lo que va a seguir fracasando en Andalucía no es, como seguramente usted dirá en su siguiente intervención, como dijo en la interpelación, el modelo urbanístico del Partido Socialista, sino que lo que ha fracasado y va a seguir fracasando es el proyecto político y el modelo urbanístico del Partido Popular. Imagino que usted volverá a hablar del cumplimiento del anterior plan de la vivienda. Lo mismo que me he quedado sorprendido de que ustedes reclamen ahora que se cedan por el Estado los suelos ociosos de instalaciones de prisiones, cuarteles y demás a la Comunidad Autónoma. Me he quedado sorprendido. ¿Es que queda algún suelo ocioso que el señor Arenas, siendo Ministro y Vicepresidente del Gobierno no cediera a Andalucía en su empeño permanente por defender los intereses de Andalucía y de los andaluces?, ¿se le olvidó al señor Arenas algún suelo del Estado en ocho años en el Gobierno para cederlo a Andalucía? No, señora Martínez, no se le olvidó. No cedió ni un metro cuadrado en ocho años, no. No diga usted: ¡oh! Traiga usted el dónde, cuándo y cuánto. Pero hay, lo mismo que en el modelo urbanístico, en Andalucía y en el conjunto de España, hay un cambio radical en la utilización de los suelos públicos del Estado, de las comunidades autónomas, para vivienda, cuando gobierna el Partido Socialista y cuando gobiernan ustedes. Pero, mire usted, es más, hay una posibilidad de comparación razonable de lo que incide cada signo político cuando gobierna en el tema de vivienda. Mire usted, ustedes gobiernan en Andalucía, en una serie de ayuntamientos, que significan una población inferior, no mucho pero inferior a la de los ayuntamientos en que gobierna el Partido Socialista; pero da la casualidad de que ustedes gobiernan en grandes municipios donde la demanda de vivienda protegida es mayor. Por lo tanto, de manera aproximada, las necesidades de vivienda de los ciudadanos gobernados a nivel municipal por el Partido Popular en Andalucía son equiparables a la necesidad de vivienda de los ciudadanos gobernados por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Usted misma, reconoció en Comisión, su compañero Ramos Aznar, que en los ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista se había hecho el 60% de viviendas protegidas, en ese plan que usted dice que hemos incumplido, y que los del PP habían hecho solamente el 25%. Así por encima, podemos decir con rigor y con seriedad que los ayuntamientos gobernados por alcaldes socialistas, en esos ayuntamientos se construye, como mínimo, más del doble de viviendas protegidas que en los gobernados por el Partido Popular. Por lo tanto, a mí me da la impresión de que para defender ese modelo, aparte de buenas palabras que siempre quedan muy bien, el vocabulario siempre es muy socorrido, hay que demostrarlo con hechos.</parrafo>
        <parrafo>Usted plantea en su iniciativa cuatro apartados.</parrafo>
        <parrafo>Uno en relación con la crisis económica. Señora Martínez, este Gobierno ha sido el Gobierno de Comunidad Autónoma que más medidas y con mayor rapidez ha tomado para afrontar la crisis económica. No comparables..., a lo mejor no suficientes, pero no comparables a las que toma el señor Gallardón en Madrid, que lo que hace, en lugar de adelantar la adjudicación de obra pública para contribuir a paliar el desempleo, lo que hace es pararla. Y, hombre, espero que no me diga usted como el señor Sánchez Gordillo, que Gallardón no es de los suyos, ¿sabe? O sea, que hay..., y luego, vamos a ver, el señor Bush ha dicho esta madrugada que la economía de los americanos está en grave peligro, por lo tanto, me parece que intentar sacar provecho político de la situación de crisis, pues lleva a pocos sitios.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto. Ustedes plantean un pacto por el suelo. Pero, señora Martínez, si eso ya está en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, si ya existe, y ustedes lo plantean, y ya existe, y se está desarrollando, y están entrando en él los alcaldes del Partido Popular. El problema es que como el señor Arenas, en un programa de televisión, descalificó a todos sus alcaldes y dijo que ellos no apoyaban el pacto, pues, claro, ahora lo tienen muy complicado. Es que lo apoyaron, es que lo están firmando. Y ya existe y usted sabe que las comparecencias del Consejero que se han dado en comisiones y demás, y en el Pacto Andaluz por la Vivienda y el Suelo, están los instrumentos para desarrollar esos suelos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tercer bloque, ustedes dicen: adaptar la propuesta de vivienda protegida, eh, a la demanda actual. Bueno, si uno repasa todos los puntos de ese apartado, solamente hay un punto, uno, que incida directamente en aumentar la oferta. Mire usted, yo creo que es muy importante el diseño, la recogida de basuras..., claro que sí, pero eso no lo está inventando usted, es un trabajo global de todas las Administraciones, de los urbanistas, de los arquitectos..., usted es arquitecta, pero eso no es que haya más viviendas, solamente que sean mejores. Pero el único punto que usted expone en ese apartado es el de viviendas sociales para integración, el único, los demás no se refieren a aumentar la propuesta de vivienda protegida, señora Martínez, repáselos usted. Yo los he repasado, y he visto su programa electoral y es verdad que alguien le ha cogido, pon, pon..., lo ha copiado y pegado, y..., muy bien, pero al poner el título hay que tener un poquito de cuidado, pero es que estamos definiendo una cosa que, después, en el contenido, no existe.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, al final, ustedes plantean, como siempre, las famosas reducciones de impuestos; y siempre con el mismo planteamiento, que favorezcan más a los que más tienen, justificándolas con el hecho de que el que menos tiene pues, bueno, algo se beneficia y, probablemente, como la necesidad es mayor, pues a lo mejor resulta que es más agradecido con esa propuesta. Pero la realidad es que las propuestas que ustedes hacen, por ejemplo... En primer lugar, señora Martínez, una reflexión que creo, también, es importante tener en cuenta, yo creo que son muchos los analistas, la gente que trabaja en analizar la problemática en relación con la vivienda, el suelo, y todos estos elementos, que ponen en cuestión el sistema de ayudas públicas a la compra de vivienda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo rápidamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En la medida en que entienden que se produce una transferencia directa del Estado, de fondos que pagamos todos los ciudadanos a una minoría, pero sin que la repercusión sea directa; o sea, porque a un ciudadano le den seis, doce, dieciocho mil euros, para que compre vivienda, no baja la vivienda a ese precio, ¿no?, se le ayuda en parte, pero quien está recogiendo el beneficio es el constructor. Por lo tanto, eso, analizado con rigor y con seriedad, cuidado, cuidado, porque a lo mejor en lugar de contribuir a favorecer al acceso, estamos incrementando el precio de la vivienda. Pero, en cualquier caso, la Junta de Andalucía sí ha aprobado, están en vigor, una serie de medidas en el campo de la vivienda, que es el debate de esta iniciativa, para reducir la fiscalidad; fundamentalmente están en vigor para los jóvenes y para las personas con algún tipo de discapacidad. Que ustedes, como oposición, quisieran un poquito más; evidente, si no le dijeran que un poquito más, al Gobierno... Pero, tampoco, lo que ustedes plantean aquí significa tanto como ustedes intentan aparentar que significa. No hay un cambio fiscal radical, es ponerle música, una letra para que cuele, pero no hay, de verdad, señora Martínez, un cambio profundo del impuesto de Transmisiones, de Sucesiones y Donaciones. En lo que se refiere a la vivienda y en lo que se refiere a la gente normal, la inmensa mayoría de los andaluces no pagan o tienen tipos reducidos. Usted quiere que Donaciones sea todo y no para viviendas, para comprarse un coche deportivo o para lo que sea. No, estamos hablando de vivienda, entonces, yo creo que mucho hablar del tema fiscal, pero, en el fondo, un poquito...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Martínez, señor Sánchez Gordillo, no es posible que a través del Partido Popular apoyemos su propuesta. Me parece muy bien que ustedes coincidan en el 88%, nosotros vamos a seguir defendiendo nuestro modelo y los instrumentos que tenemos para llevarlos a la práctica que nos han dado los andaluces hace poquito tiempo, la Ley del Derecho a la Vivienda y el Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, tiene la palabra el grupo proponte, el Grupo Parlamentario Popular, señora Martínez Martín, a la que ruego encarecidamente que explicite su posición respecto a las enmiendas que ha presentado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No he tenido constancia por escrito de las enmiendas que plantea el Grupo de Izquierda Unida, pero, en cualquier caso, señor Gordillo, le agradezco su postura, le agradezco su acercamiento, le agradezco la consideración de las propuestas que nosotros hacemos y, desde luego, nos parecen oportunas las enmiendas que plantea respecto a la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, ya lo hemos indicado en muchas ocasiones. Creía que se recogía el sentido así, pero no tenemos inconveniente en recogerlo como dice. Por supuesto que la Empresa Pública de Suelo de Andalucía tiene que ser también constructora de vivienda social, cosa que no lo está haciendo y todos tenemos ejemplos en nuestros municipios y en nuestras ciudades de solares cedidos a la Empresa Pública del Suelo y abandonados a su suerte, abandonados del interés último que es que lleguen las viviendas sociales, que lleguen las viviendas protegidas a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con otra de las enmiendas que plantea, como es la del observatorio, nos parece igualmente interesante, hay mucho personal, hay una nueva consejería que se puede dedicar perfectamente a hacer este observatorio, no solo en el seguimiento de las hipotecas, sino también en el seguimiento de los planes concertados de vivienda y suelo. Fue una promesa del Consejero establecer esa transparencia y ese rigor en los datos y yo, desde luego, espero que así sea y así vamos a insistir y se lo vamos a reclamar constantemente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a otra de las propuestas que ha hecho, la Red Pública de Albergues, efectivamente, estamos absolutamente de acuerdo. Hay una figura posiblemente parecida que se llamaba «alojamientos protegidos» y que la Junta de Andalucía no ha construido en ningún municipio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la intervención del portavoz del Grupo Socialista, el portavoz creo que es el señor Caballos, el portavoz de vivienda, pero no importa, señor Cebrián. Usted me hablaba de mi valentía, desde luego, valentía para defender el derecho de todos los andaluces a acceder a la vivienda, pero a mí me sorprende su atrevimiento, señor Cebrián, usted hablando de vivienda protegida. Probablemente es usted el mayor especialista en vivienda protegida en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que el Partido Socialista no apoye una moción que es un catálogo de medidas para garantizar a los andaluces el derecho a una vivienda. Ustedes han prometido, después de 25 años gobernando, una ley del derecho a la vivienda, y prometieron en campaña -aseguraron-, el acceso a una vivienda a todos aquellos que ganaran menos de 3.000 euros. Pero, señor Cebrián, si ustedes no cambian los procedimientos, si siguen haciendo lo mismo está garantizado su incumplimiento y esto es demostrable según cifras y datos oficiales, que ustedes no alcanzan el 50% de lo que prometen y que ustedes tardan un retraso medio de 7 y de 10 años en todo aquello que prometen.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han perdido muchas oportunidades de regular el acceso a una vivienda digna. Hasta el año 2006 ustedes no han traído a esta Cámara una ley -como usted ha citado- de medidas para la vivienda protegida y el suelo. Y en esta ley no se preocuparon por limitar los niveles de endeudamiento; en esta ley no reglamentaron los procedimientos para agilizar la tramitación; en esta ley no hablaron del parque social de viviendas, y, en esta ley no escucharon a las más de 300.000 viviendas, perdón, a las más de 300.000 personas propietarias de viviendas protegidas. Nosotros sí lo hicimos y le presentamos un proyecto de ley alternativo -eso es valentía política-, un proyecto que tratara la vivienda en su totalidad, desde una óptica social para garantizar el acceso a los más de 300.000 andaluces que hoy por hoy necesitan apoyo para acceder a una vivienda. Pero ustedes la aprobaron, la rectificaron solo un día después reconociendo su error y utilizaron esta ley para modificar, de paso, otras cuestiones, y ahora nos vuelven a traer, en esta legislatura, nos vuelven a traer el debate. Pero no son creíbles, no son creíbles, porque cada vez más personas se dan cuenta de que esas viviendas protegidas prometidas nunca llegan. Como las de Tussam en Sevilla, ocho años esperando el solar, y ya es urbano, urbanizado y todo, esperando o las 26 viviendas de Córdoba donde ustedes gobiernan en la Delegación de Vivienda. Oferta pública de suelo, este año, con el plan concertado para 26 viviendas protegidas. Yo creo que así no vamos a llegar a garantizar a los andaluces el derecho a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Usted no puede negar estos hechos y espero que tampoco me diga que nosotros cuanto peor, mejor, porque nosotros queremos lo mejor para los andaluces, para todos, para los que nos votan, para los que no nos votan, para todos. Y por eso nosotros le proponemos medidas nuevas que le hemos detallado y que usted solamente ha encontrado una cuestión novedosa. Lamento que no le haya gustado, señor Cebrián, yo creo que había muchas cuestiones más nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, usted ha hecho una vez más uso del manual de oposición a la oposición en vez de ejercer de Gobierno. Primero, culpar al PP, ya lo hizo también el Consejero en esta sala, hoy ha sido usted explícito. En segundo lugar, utilizar que ustedes ganan las elecciones, y, en tercer lugar, utilizar que ustedes no pueden apoyar esta iniciativa porque ya ustedes lo están haciendo todo, ya está todo bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero sin hacer uso de manuales, señor Cebrián, yo creo que es demasiado simple culpar al PP de todo, porque ustedes tienen las competencias desde 1979, competencias exclusivas en materia de vivienda y revelan la ausencia absoluta de autocrítica, el alejamiento de la realidad y de los problemas reales.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, yo creo que ustedes, aunque gobiernan, en las pasadas elecciones autonómicas el Partido Socialista perdió, perdió muchos votos, perdió representación en esta Cámara y el Partido Popular ganó, ganó la confianza de más andaluces y ganó representatividad en esta Cámara. Por eso, este argumento que ustedes utilizan es muy relativo y nosotros seguiremos haciendo esta lectura positiva y democrática de los resultados de la voluntad de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, si ustedes no van a aceptar ninguna propuesta positiva -aunque les parezca buena- por el hecho de que proviene del Partido Popular me parece una actitud poco democrática y, desde luego, poco inteligente por su parte porque, en nuestro caso, hemos demostrado que apoyamos todo lo que consideramos bueno para los andaluces y lo que no podemos permitir es que trasladen una versión falsa e interesada de nuestro grupo, de nuestras propuestas, del centro, de la derecha o de la izquierda. Nosotros, no solo vamos a seguir denunciando el uso consciente de la demagogia que practica con demasiada frecuencia el Partido Socialista, sino que le traemos en esta moción lo que piensa el Partido Popular en materia de vivienda y no pueden decir que ya lo están haciendo todo porque no le hemos oído nunca hablar de innovación residencial, de I+D+i en vivienda. No lo hemos oído nunca, señor Cebrián. No le hemos oído hablar de calidad en la vivienda, de nuevas tipologías y diseño, de renovación de barrio mediante la reversión social de plusvalías. Al menos, ha podido hacer enmiendas transaccionales, dar su opinión... porque ustedes el plan de viviendas, el decreto, el Plan de Vivienda Concertado de Vivienda y Suelo lo han hecho ustedes como suelen hacer las cosas, por decreto, y, al menos, podían haber intentando entrar en nuestra moción. Sin embargo, nosotros le proponemos medidas como el Fondo Compensatorio de Hipotecas, de 125 millones de euros inicialmente para familias que tienen situación extrema de riesgo patrimonial, que es su primera y única vivienda, y que tienen limitaciones de renta y condiciones sociales difíciles. Y usted se ríe, el señor Consejero también se ríe. Pero el problema es que ni se han preocupado de analizarla, y el problema es que les suena tan bien que no pueden permitir que no sea suya. Ustedes han hecho una cuenta y han dicho que con esta cantidad solo habría para 2.000 personas. Pero yo creo que ustedes hacen las cuentas que ustedes quieren, y esta cuenta es muy sencilla, y es cuestión de voluntad política. ¿Saben ustedes que los índices de morosidad están en el 1%, y en la crisis de 1993, como mucho, llegó al 8%? Es, por tanto, una propuesta perfectamente asumible, que asumir la subida de 730 euros anuales en la hipoteca, los 125 millones podrían abarcar hasta 170.000 familias en situación de riesgo extremo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que nos contradecimos, porque el señor Arenas habla constantemente de que no se puede aumentar el endeudamiento de la Junta. Pero los que se contradicen son ustedes, porque para nosotros la vivienda es una prioridad, un derecho, y ustedes se niegan a ello.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ¿por qué la Junta puede avalar a los promotores de vivienda protegida y no a los adquirentes de vivienda protegida? Explíquelo, explíquelo, señor Cebrián. Porque yo creo que es cuestión también de voluntad política. La Junta tiene capacidad de avalar. Y usted debe explicar por qué la Junta no puede firmar convenios de colaboración con las entidades financieras para avalar a los adquirentes de VPO. Y, por otro lado, dice que va a garantizar a todos los andaluces que ganen menos de 3.000 euros una vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, le ruego que vaya concluyendo, pero que, a la vez, nos haga explícito su posicionamiento sobre las enmiendas que ha presentado el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El posicionamiento, como he dicho, es favorable, y lo que me gustaría es tenerlo por escrito, para poder afinar en el planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, muchísimas gracias por las aportaciones recibidas, al Grupo de Izquierda Unida. Y lamento que no hayan encontrado puntos de encuentro en nuestras propuestas de moción.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias,</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

