<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Jefe del gobierno, Rehabilitación de edificios, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000013. Pregunta oral relativa a las obras en el Palacio de San Telmo (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a obras en el Palacio de San Telmo, que formula don Jaime Raynaud Soto, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a la pregunta que figura en el orden del día respondió usted parcialmente en la Comisión de Hacienda de la semana pasada, y dijo usted que el costo del Palacio de San Telmo era singularmente moderado y que ascendía a 1.468,14 euros el metro cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el arquitecto habló de 1.000 euros el metro cuadro. Usted habló de 1.468,14 euros el metro cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>¿Se refiere usted a metro cuadrado construido?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Economía y Hacienda tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, el precio de la obra de San Telmo ha ascendido a 46,7 millones de euros, como le he informado en varias ocasiones, a falta solo de la liquidación final, la recepción de la obra y que se practique la medición y valoración final como corresponde en cualquier liquidación.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de adjudicación fueron 34.202.765,49; se modificó, como ya he explicado, por 4.420.954,85; se hizo un complementario de 5.191.618,83; se hizo una primera revisión de precios por 2.014.814,54, y una segunda revisión por 847.218,40. El precio total, 46.677.372,11, que, en el redondeo, son 46,7, como ya le he dicho, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, las cuentas no cuadran; no cuadran, porque, si son 46,7, divida usted como divida usted por los metros, no salen en absoluto 46,7.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, además, singularmente sorprendente el que, con la obra terminada y recepcionada —parece que la Intervención lo va a hacer esta próxima semana—, diga usted todavía que están pendientes los flecos y la liquidación final; es decir, resulta verdaderamente sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Es más, le digo, señora Consejera: Ese jeroglífico de esa cuenta... ¿De dónde saca usted ese costo de los 1.468? ¿Están incluidos o no están incluidos ahí los jardines, en esa cuenta final? Porque ¿sabe usted si mete usted los 18.000 metros cuadrados de jardines y le aplica usted los 1.467 cuánto sale? A 58,32 millones de euros. Luego aclárese. ¿Cuáles son esos flecos que faltan?</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto: ¿Están incluidos o no están incluidos ahí el costo de amueblamiento y los equipamientos del Palacio de San Telmo? Porque no ha dicho usted ni pío sobre esa cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta también llegaba y le decía, señora Consejera: ¿Cuántos metros cuadrados se van a poder utilizar? ¿Existe ya un plan director de uso del Palacio de San Telmo? ¿Cómo está la obra recepcionada y cómo se saben los costos si no se van a saber los destinos de muchos miles de metros de ese edificio?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado —y los datos son concluyentes— de 21.711 metros cuadrados construidos. ¿Todo ello va a estar dedicado a Presidencia?</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es un auténtico escándalo en los tiempos de crisis que está viviendo Andalucía, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le haga referencia a un dato. No lo dice el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en estos tiempos de crisis, una publicación especializada cómo compara al Palacio de San Telmo con palacios de gobierno. ¿Sabe usted con quién lo compara? Con el Elíseo, con el Gran Palacio del Kremlin, con el Palacio de Malacañang de Manila, con el Palacio de Buckingham, con la Casa del Gobierno de Karadzic o el Palacio del Quirinal. Con la que están pasando los andaluces, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Dígame de una vez por todas cuánto nos va a costar a cada andaluz la sede del Presidente de la Junta de Andalucía, de esta Andalucía de 1.034.000 parados al día de hoy. Dígalo, que nos enteremos. No hable de metros cuadrados, no diga que son 46 millones más los flecos pendientes de la liquidación: diga la cifra final, que nos enteremos. ¿Es que no sabe usted cuánto va a costar el amueblamiento? ¿No sabe usted a qué se va a dedicar?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora, retraso, derroche y oscurantismo: eso es el Palacio de San Telmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora Consejera de Economía y Hacienda tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, yo he dado el importe de la obra. Obra es obra, y eso para los muebles no son obras. Obra, obra. Obra significa obra.</parrafo>
        <parrafo>Números —apunte—: 46.677.372,11. Eso es. No le puedo decir otro número, señoría. Eso es lo que cuestan las obras.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo: Como cualquier obra, tiene pendiente el acta de recepción; en el acta de recepción final, que tenemos previsto que sea sobre el 26, y que el día 26 igual se atrasa, porque, con la lluvia, sabe usted, por la parte de fuera no ha podido todavía acabarse —tendrá los avatares que la meteorología comporta—, hará que por parte de los arquitectos directores se haga la reedición, se practique la medición final y se haga la valoración final. Como en cualquier obra, señoría, como en cualquier obra.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes una auténtica obsesión con la sede de la Presidencia de la Junta, y no lo entiendo. Manipulan datos, confunden, en una obra que tiene un coste, insisto, muy razonable.</parrafo>
        <parrafo>Yo he mirado, para no irme fuera, cuánto costó la restauración del Parlamento andaluz, y costó bastante más, señoría. ¿No ha merecido la pena la restauración de la sede del Parlamento? Pues claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes confunden la residencia de la Presidencia de la Junta, un elemento que es de representación del Gobierno andaluz, de representación de todos los andaluces, con la casa del Presidente, cosa, señoría, que no es. Y, claro, lo confunden ahora, además, probablemente, porque, como el Presidente es socialista, ustedes tienen este planteamiento. No es así.</parrafo>
        <parrafo>Tanto Madrid como cualquier comunidad autónoma tiene una sede de la Presidencia, que la tiene legítimamente, y nadie se la discute. Y yo, señorías, no entiendo por qué ustedes lo ven normal donde gobiernan, que haya una sede de una presidencia digna, que recupera elementos como el Palacio de San Telmo, que es, como he dicho, una recuperación de un elemento patrimonial para Andalucía, en concreto para Sevilla, y donde ustedes lo hacen en otro sitio les parece normal. No lo entiendo. Creo que la única diferencia realmente, porque ni en precio, ni en ninguna otra variable tiene ninguna discusión esta obra, lo único que a ustedes les molesta es que la está haciendo el Gobierno socialista. Eso es lo que creo que a ustedes les molesta exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>La obra tiene unos criterios arquitectónicos totalmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

