<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>58</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Medio de comunicación público, Política educativa, Política de audiovisuales, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000084</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000084. Proposición no de ley relativa a educación y medios de comunicación social (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 58 votos a favor, ningún voto en contra y 45 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la tercera proposición no de ley de esta tarde, relativa a educación y medios de comunicación social. Es una iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar y defender la proposición no de ley, tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La declaración sobre educación en los medios de la Unesco dice que vivimos en un mundo en el que los medios de comunicación son omnipresentes. Un número de individuos cada vez mayor consagra gran parte de su tiempo a mirar la televisión, a leer diarios y revistas, a escuchar la radio e Internet, etcétera. En lugar de condenar o aprobar el indiscutible poder de los medios de comunicación, es forzoso aceptar como un hecho establecido su considerable impacto y su propagación a través del mundo, y reconocer al mismo tiempo que constituyen un elemento importante de la cultura en el mundo contemporáneo. Los medios de comunicación social, audiovisuales e informáticos han sustituido en parte a las instituciones que tradicionalmente habían llevado el peso del proceso socializador y educativo: la familia, la escuela, instaurando nuevas formas de interpretación de la realidad y nuevas maneras de pensar, de hacer, de ser, a partir de una forma de expresión hegemónica.</parrafo>
        <parrafo>Los medios de comunicación y, más recientemente, las nuevas tecnologías desempeñan un papel central en la vida de los jóvenes. Han modificado la manera de construir el saber, el modo de aprender, la forma de conocer. Su influencia en la infancia y en la juventud es algo que no es cuestionado por nadie; su papel educativo, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Los medios de comunicación son siempre educativos en la medida en que influyen sobre lo que los niños aprenden y sobre la manera en que aprenden; es decir, sobre sus saberes y sobre su relación con el saber, sobre el proceso donde se mezcla la razón y la emoción, información y representación. Los medios enseñan a los niños y a las niñas contenidos y, también, comportamientos de la vida cotidiana. Los medios de comunicación son responsables, en parte, de las modificaciones y de las características de la sociedad en la que vivimos y nos desarrollamos. Esta cultura potencia y desarrolla una nueva filosofía de vida, del éxito, de la competencia, del individualismo, del consumo de la apariencia, de la prisa, de la posesividad..., aspectos que nos llevan a configurar un nuevo tipo de hombre.</parrafo>
        <parrafo>Los docentes y educadores dedican mucho tiempo a la educación y a la promoción de valores como la cooperación, la tolerancia, el juego limpio, el esfuerzo o la autosuperación, cuando todos los jóvenes van a tener que defenderse en un medio de una sociedad hostil, hipercompetitiva, discriminatoria y violenta, fundamentada en el éxito fácil, el encumbramiento personal a cualquier precio y en la ley del más popular, cueste lo que cueste.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, son los medios de comunicación los que pueden juegan un papel importante en forjar una cultura, unos valores concretos y son los transmisores e impulsores directos de esos planteamientos tan faltos de valores positivos, como los anteriormente mencionados. Y lo hacen a través de múltiples mensajes repetidos día tras día a una audiencia cada vez mayor, que se los traga a pie juntillas y que aspira a imitarlos. Las actitudes y valores que predominan en los programas se identifican con la competitividad, el individualismo, el recurso a la violencia como medio para resolver conflictos, la estimulación del consumo y la adquisición de cosas como forma de satisfacer deseos, etcétera. La solidaridad, la cooperación, el pacifismo, el igualitarismo, el esfuerzo y la búsqueda de la realización personal por medios diferentes del consumo de mercancías son actitudes y valores menos frecuentes.</parrafo>
        <parrafo>Los medios de comunicación actuales producen y transmiten una gran cantidad de información al receptor, de manera activa, dinámica y persuasiva. Los receptores, a través de ellos, adquieren información, desarrollan actitudes y valores, ya que estos venden determinados modelos y perfeccionan habilidades y hábitos. Aunque la escuela ha sido la institución creada por la sociedad para cumplir las necesidades de formación y de pervivencia cultural en las nuevas generaciones, esta no ha ido evolucionando al mismo tiempo que la sociedad, a pesar de los esfuerzos de todo el profesorado y de parte, también, de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Este desfase que se produce en la escuela, entre otras cosas, ha consolidado la opinión que se venía teniendo sobre los medios de comunicación en cuanto a su función educativa. Tanto es así que algunos la consideran una escuela paralela. En realidad, son los medios los que nos transmiten mayor cantidad de información, nos ofrecen modelos atractivos, nos proporcionan la facilidad e inmediatez de elegir lo que queremos, con solo pulsar unas teclas, e, incluso, nos permiten experimentar de forma virtual aquello que las sociedades reprimen.</parrafo>
        <parrafo>Tras esta reflexión podemos decir que los objetivos perseguidos por los medios de comunicación no coinciden con los de la escuela. Así, por ejemplo, vemos que esta, la escuela, pretende, aunque no siempre lo consigue, como he dicho, fomentar la razón y el espíritu crítico, la cooperación, el esfuerzo, la autonomía, el respeto al medio ambiente, la educación en igualdad y la no discriminación, la resolución pacífica de conflictos, etcétera, mientras que en los medios de comunicación, en muchas ocasiones, aunque no siempre, también es verdad, se resalta la inmediatez, la afirmación sin contraste, el individualismo, la desigualdad, el sexismo, el consumismo, la competitividad, la violencia, etcétera. Existen también unas llamadas de socorro de la mayoría de los educadores ante la impotencia de sus acciones educativas, frente a la potencia conformadora de los medios de comunicación. La televisión, la radio, el teléfono móvil, el video y los ordenadores personales se están convirtiendo en los componentes constantes en la vida de la infancia.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía tenemos la Empresa Pública de la Radiotelevisión Andaluza. La colaboración entre el Gobierno andaluz y, en ese caso, a través de la Consejería de Educación y la empresa pública, se remonta a junio del año 1995, con la firma de un convenio marco de colaboración. Ejemplo de esa colaboración es el programa educativo de televisión El Club de las Ideas, que se ha constituido en un elemento fundamental de la proyección exterior de las aulas, permitiendo al profesorado y al alumnado exponer a toda la comunidad educativa de Andalucía sus realizaciones, experiencias y actividades que se desarrollan en los centros, que son muchas y muy buenas.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento de Andalucía, también en sesión celebrada en septiembre del 2004, aprobó por una unanimidad una proposición no de ley del Grupo Socialista relativa a las medidas para fomentar los valores educativos en la educación. Fruto de ese convenio fue un convenio marco establecido, que se firmó entre la Consejería y la RTVA en el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Educación de Andalucía, en sus artículos 184 y 185, recoge también la consideración especial que merece la colaboración, cada vez más necesaria, de los medios de comunicación social con la Administración de la Junta de Andalucía para contribuir al proceso educativo de la infancia y la juventud, y también contempla la promoción de fórmulas de colaboración en el desarrollo de programas o espacios de interés educativo.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista valora muy positivamente las actividades formativas y educativas que desarrolla la RTVA, pero este no es el único medio de comunicación social de nuestra Comunidad Autónoma. El Gobierno andaluz, y en cumplimiento de lo contemplado en nuestra Ley de Educación de Andalucía, debe llevar a cabo actuaciones con otros medios de comunicación social, así como implementar los existentes con la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, con esta proposición no de ley el Grupo Parlamentario Socialista pretende que el Parlamento de Andalucía inste a los medios de comunicación de titularidad pública de la Junta de Andalucía y de las corporaciones locales a favorecer el desarrollo de espacios de interés educativo que tengan como objetivo poner en valor el estudio, el esfuerzo personal, la asunción de responsabilidades y la adquisición de los valores de la convivencia democrática, la participación, la no violencia y la igualdad entre hombres y mujeres; que el Consejo de Gobierno establezca convenios de colaboración con los medios de comunicación social con el fin de hacer converger a los profesionales de la educación y los de la información en un mismo proyecto de formación de la infancia y la juventud andaluzas, así como favorecer que los medios tengan en cuenta, en sus códigos éticos, los principios y objetivos que sustenta la educación de Andalucía, la que aparece en nuestra Ley de Educación, evitando la emisión de contenidos violentos, degradantes y ofensivos, y, además, que el Consejo de Gobierno debe continuar impulsando la colaboración con la Radiotelevisión Andaluza, que tan buenos resultados está dando para la emisión de programas de interés educativo, y, por último, con esta proposición no de ley pretendemos que el Parlamento de Andalucía exhorte al Consejo Audiovisual de Andalucía a continuar aplicando el máximo rigor en las funciones que tienen atribuidas con relación a valores constitucionales y cívicos, especialmente respecto a la infancia y a la juventud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Tiene en primer lugar la palabra Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso su portavoz va a ser el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer la posición favorable del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes ante esta proposición no de ley, sobre todo por la realidad que se vive.</parrafo>
        <parrafo>Según un estudio de la Asociación de Telespectadores y Radioyentes, los niños y niñas españoles en edad escolar ven en la televisión cada mes 670 homicidios, 15 secuestros, 848 peleas, 420 tiroteos, 15 secuestros de menores, 11 robos, 8 suicidios, 32 casos de captura de rehenes, 30 de tortura, 18 de drogas, 13 intentos de homicidio, 20 episodios bélicos, 11 desnudos y 20 emisiones eróticas. Multipliquen estas cifras por el año y verán que son escalofriantes. Es decir, hay un material suficiente para considerar la violencia como una acción habitual de nuestras vidas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que predomina en la pantalla es el derecho del más fuerte, no los ideales democráticos de igualdad y dignidad, y, además, los horarios de protección para menores, perdonen que lo diga así, son papel mojado, porque a las cadenas les cuesta menos trabajo pagar las sanciones, ridículas en muchos casos, que modificar la parrilla y sus contenidos.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos: la televisión podría haber educado, mediante ricos recursos audiovisuales, a gran parte de la sociedad, y ha fallado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que ha fallado conscientemente, porque, a pesar de nuestra posición favorable, no queríamos dejar pasar la oportunidad de profundizar un poco en la reflexión que nos trae el Grupo Socialista, porque nosotros creemos que tenemos un problema que no afecta solo a la infancia, a nuestros niños que están en edad escolar, sino que afecta al conjunto de la sociedad, y más cuando vemos que el 65% de los conocimientos e informaciones que se adquieren hoy día es a través de la televisión. De ahí la importancia social del medio. Pero es que, también, el 65% de la población española tiene como fuente exclusiva de información a la televisión. Es decir, es un problema que no afecta solamente a la infancia, como plantea Vicente Romano, que dice que la televisión ha contribuido, y de qué manera, a que el pensamiento dominante propague la idea de que el desarrollo tecnológico equivale a progreso, entendido este como velocidad, aceleración y acomodo rápido a lo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Es lógico que una economía mundial se vea correspondida por una conciencia también mundializada -lo que se denomina un pensamiento único-; es decir, estos medios también hacen un esfuerzo denodado por mantener el monopolio de la opinión. Se crean así las aulas sin muros; unas aulas de adoctrinamiento unilateral a través de los medios.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, para consentir las tremendas injusticias y desigualdades que se dan en nuestro Planeta, existe también un esfuerzo enorme en mantener a la población desinformada para persuadirla de que no hay alternativa; en suma, para mantenerla material y espiritualmente sumisa.</parrafo>
        <parrafo>Los dirigentes políticos, los formadores de opinión, que pueden ir desde los tertulianos, que están por encima del bien o del mal, o hasta el propio Papa de Roma, saben que es más fácil engañar a una población poco y mal informada que a otra ilustrada.</parrafo>
        <parrafo>Los medios sirven a muchos fines y desempeñan diversas funciones; pero su función principal, pareja con la de incrementar las ganancias de los pocos que los poseen, estriba en reproducir una visión de la realidad que mantenga el actual poder económico y social de la clase dominante. Su objetivo no radica, pues, en contribuir a una sociedad crítica e informada; al contrario. Su meta es cerrar el clima de opinión marcado por la minoría que domina el mundo del dinero, los negocios, gobiernos, iglesias, etcétera, puesto que casi todos ellos comparten la misma concepción de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Dice la proposición no de ley -lo decía su magnífica portavoz- que los objetivos perseguidos por los medios de comunicación no coinciden con los de la escuela. Es obvio. Lo primero es que los medios de comunicación están considerados como un negocio. Pero la verdadera función de los medios de comunicación de masas actuales pasan por la desinformación, la propaganda al servicio de sus empresarios y el alineamiento a un orden establecido. Solamente hay que ver el tratamiento informativo de los grandes medios de este país, un tratamiento informativo nauseabundo a los procesos políticos que se están viviendo en América Latina hoy día.</parrafo>
        <parrafo>Voy a terminar con una reflexión de Vicenç Navarro. Y es que él dice que, en España, estamos viviendo hoy un tipo de contaminación que todavía no tiene mucha atención mediática, y, por tanto, no ha tenido la suficiente prioridad por parte de la clase política. Ha sido un tipo de contaminación en la que la televisión es parte del problema. Se refiere Vicenç Navarro a la contaminación de valores tóxicos; es decir, valores que, distribuidos y promocionados a través de la televisión entre la población, pueden crear patología.</parrafo>
        <parrafo>Los programas televisivos y de muchos otros medios promueven constantemente valores que son dañinos para la población, entre ellos -ya lo ha destacado alguno-, la violencia, el racismo, el machismo, el erotismo manipulador, la competitividad, el miedo e inseguridad, y otros mensajes que la literatura científica ha mostrado claramente que crean un gran número de patologías.</parrafo>
        <parrafo>No hablamos, por lo tanto, solo de programas basura. Hablamos de programas nocivos y tóxicos para el interés general, programas nocivos y tóxicos para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y dice Vicenç Navarro -y aquí nos gustaría centrarnos-: «Se requiere un intervencionismo público que elimine tanta contaminación de valores. Las televisiones, públicas o privadas, pueden ser intervenidas en este sentido». Él plantea que utilizan el aire, un bien público, para transmitir estos mensajes, y que, por lo tanto, la Administración tiene toda la legitimidad para prohibir comportamientos y actitudes tóxicas que dañan la calidad de vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si somos capaces por ley de prohibir que se fume en los programas de televisión, ¿por qué no vamos a ser capaces de prohibir por ley que se haga apología de la violencia?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En este caso su portavoz, el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una proposición no de ley que podemos compartir en el fondo, y de hecho el Grupo Popular la comparte, pero discrepamos en algunos análisis que se están haciendo, en algunas valoraciones y, sobre todo, en escurrir el bulto de la responsabilidad a la hora de analizar por qué, precisamente, es incompatible la banalización de la vida normal, real de las personas y, luego, aplaudir, y posteriormente exigir, que otros nos tomen en serio. Eso es lo que nos está pasando: banalizamos por una parte y, sin embargo, exigimos, por otra; concretamente decimos que la escuela no va al mismo nivel, no va con la misma velocidad con la cual discurren los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo creo que no estamos aquí tampoco para hacer una catarsis de los medios de comunicación. Yo creo que lo más importante es analizar qué está pasando, qué estamos haciendo y cuáles son los medios y las medidas para modificar esta tendencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde esa perspectiva, nos parece un planteamiento hipócrita el que se hace. Y es hipócrita porque resulta que la situación está mal, que nosotros -digo el Gobierno andaluz- es muy bueno porque, además, suscribe acuerdos con la RTVA -que, por cierto, parece que sus efectos son prácticamente nulos- y se ve que los culpables son los medios de comunicación en general, que no nos comprenden o transmiten de forma desacertada algunos conocimientos y, especialmente, algunas formas de ver y de actuar en sociedad. Yo creo que ni lo uno ni lo otro. En el término medio estaría la virtud.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo que no nos parece acertado tampoco es que se inste al Consejo de Gobierno, se inste a la Consejería de Educación, para algo que ya recogen perfectamente los artículos 207 y 211 de Estatuto de Autonomía, pero especialmente -y de ahí nuestra perplejidad- lo que recogen precisamente los artículos 184 y 185 de la Ley de Educación de Andalucía. Lo que hace el Grupo Socialista es simple y llanamente trasladar el artículo 184.1 y 184.2 y el artículo 185.1 y 185.2 de la LEA a una proposición no de ley en la cual se le insta a la Consejería de Educación a que cumpla con unos compromisos que ya se establecen en la propia Ley de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece cuando menos sorprendente. Y de ahí decíamos que nos parecía una propuesta hipócrita porque, en definitiva, se insta a hacer algo que ya tendría que estar haciendo, que ya tendría que estar impulsando el Consejo de Gobierno, porque, precisamente, estamos hablando de una ley del año 2007, y ustedes plantean lo que tienen que hacer prácticamente dos años más tarde, en octubre del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no compartimos, no compartimos ni apreciamos cuál es la voluntad real que ustedes tienen de traer esta proposición no de ley, que es una proposición no de ley que compartimos en el fondo, vuelvo a decirlo, pero que simplemente creo que la traen por motivos de oportunidad, sin más.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, señorías, señora portavoz del Grupo Socialista, tengo que decirles que además se han quedado cortos no solo en la valoración, sino también en las propuestas. Si es cierto que hay incapacidad del Consejero de Educación para transmitir valores democráticos, que eso es lo que ustedes dicen, a través de la escuela, y si es cierto que la RTVA no está cumpliendo con sus compromisos, abordemos la cuestión y, sobre todo, veamos cuáles son las medidas eficaces para modificar esta tendencia. Y eso es lo que no vemos en su propuesta. Porque decir que se desarrollen espacios de interés educativo, que se difundan valores como el estudio, el esfuerzo personal, responsabilidades, etcétera, nos parece bien. Pero, ¿qué ha impedido, hasta ahora, que eso se lleve a cabo? ¿Cuáles son las medidas que ustedes han tomado para que el esfuerzo personal, las responsabilidades del estudio, etcétera, no hayan sido elementos fundamentales del papel que debe jugar la escuela, pero, especialmente, inculcárselo a los estudiantes? No ha habido ningún elemento que lo haya dificultado, por tanto, hay que ponerlo en su debe.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que hay que hacer convenios de colaboración con medios de comunicación social en los cuales haya códigos éticos, formación de la infancia, juventud andaluza, etcétera. Y digo una cosa ¿para qué está la RTVA? ¿Para qué ese acuerdo del año 2004? ¿Para qué son esos convenios que ustedes firmaron? ¿Cuál es el contenido y cuáles son los resultados de ese convenio? A lo visto, parece que ha sido nulo y efectivamente esos convenios han resultado ineficaces totalmente. Por tanto, no vuelvan a plantear el mismo proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, decir que hay que continuar con la colaboración de la RTVA y poner como modelo El Club de las Ideas, que me parece un programa importante, interesante, pero poner solo un programa como modelo me parece a mí que tienen ustedes poco donde escoger, poco donde elegir y, en definitiva, se pone de manifiesto que la RTVA no está cumpliendo con sus objetivos de ser un servicio público especialmente orientado precisamente a esos valores que antes denostaban y a los que ahora parece que se agarran como clavos ardiendo.</parrafo>
        <parrafo>Porque si de verdad hubiera voluntad, si de verdad hubiera voluntad de desterrar de la televisión pública algunos comportamientos, ustedes no hubieran esperado a que doblemente el Defensor del Pueblo les hubiera recriminado algunos contenidos de algunas series -concretamente una serie que se llama Kochikame- en las cuales había comportamientos -de verdad, para echarse las manos a la cabeza- machistas, sexistas, violentos, etcétera. Y eso ustedes lo han tolerado. Y lo han tolerado por dos veces, hasta que ustedes han decidido retirarlo recientemente. Pero han tenido que esperar a que el Defensor del Pueblo doblemente, doblemente, les haya instado a retirar una serie que era indigna, pero, especialmente, que atentaba precisamente contra la dignidad de las personas, contra los niños y los mayores. Por tanto, ese es un ejemplo de cómo ustedes esconden la cabeza debajo del ala cuando no les interesa y cuando, lógicamente, ustedes tenían que haber tomado medidas mucho más eficaces y mucho más pronto que lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso, señorías, nosotros proponemos en nuestra enmienda una serie de medidas que sean más valientes. Y, en esas medidas, yo creo que es importante el que, si de verdad se detecta violencia gratuita, degradación de valores o degradación del papel de figuras sociales relevantes como el profesorado, etcétera, y si no se respeta la tolerancia, el trabajo, la constancia, la honradez, la no violencia, etcétera, ustedes sencillamente tienen instrumentos a través del Consejo Audiovisual y a través de la legislación vigente para, sencilla y llanamente, retirar esos contenidos y esos programas. Ustedes no lo han hecho, por tanto, creo que quedan en bastante en mal lugar para promover o para proponer acciones en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto importante: si de verdad queremos fomentar contenidos educativos, sociales, deportivos y culturales, vamos a hacer de la segunda cadena de la RTVA, pues, un canal de servicio público en el que primen, precisa y exclusivamente, esos contenidos. Y vamos a eliminar la publicidad, tanto que la criticamos y que estamos en contra, pues vamos a eliminar la publicidad de ese Canal 2 andaluz para que primen esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso, nosotros entendemos que hay que ser mucho más específicos. Es cierto que hay que suscribir convenios de colaboración con todos los medios de comunicación social implantados en Andalucía. Pero no es menos cierto, no es menos cierto, que eso tiene que ser incompatible con que esos mismos canales sigan, precisamente, programando acciones y programas de contenidos violentos, sexistas, xenófobos, etcétera, y, especialmente, que banalizan los comportamientos sociales y son degradantes para mayores, niños, mujeres e inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se pueden hacer las dos cosas al mismo tiempo. Y si no se pueden hacer, hay que tomar medidas mucho más adecuadas. Y, por supuesto, nosotros entendemos que si esos convenios hay que suscribirlos, tendrá que hacerse con unos criterios de pluralismo y equidad. Y no hemos visto por ningún sitio en su propuesta que esos criterios no estén en relación y en consonancia, por ejemplo, con la difusión que tienen estos medios de comunicación. En función de la difusión, habrá que establecer esos convenios, esos contenidos y ese montante económico, que tampoco lo hemos visto en su proposición no de ley. Por tanto, señorías, compartiendo el fondo y la preocupación que tiene el Grupo Popular, precisamente, por esa degradación que está sufriendo buena parte de la sociedad andaluza, a través de una visión distorsionada de los medios de comunicación, que digo y vuelvo a decir que no son todos y no hay que demonizar a todos, pero que es cierto que hay comportamientos que hay que modificar... Partiendo de esa base, nosotros entendemos que la Consejera de Educación ha hecho dejación de sus obligaciones, y que el Consejo de Gobierno podía haber hecho mucho más de lo que ha hecho hasta ahora; en especial, dos cosas muy sencillas: aplicar el Estatuto de Autonomía y la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que una vez más traen una propuesta obvia, porque está recogida en la legislación actual, y, simplemente, vienen poco menos que a lavarse la cara y a decir que somos muy buenos, que hacemos propuestas interesantes, pero que, con el paso del tiempo, se ve que han podido hacerlo mucho antes y haber sido mucho más eficaces en su aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Carrillo Pérez, a la que ruego que durante su intervención haga explícito el posicionamiento sobre las cuatro enmiendas que hay planteadas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quiero agradecer el tono de la intervención de los dos portavoces, pero al señor Castro Román, la verdad es que, aparte de agradecerle su apoyo, también le quiero decir la seriedad con la que ha abordado este tema y las reflexiones que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya lo dije en mi primera intervención, que los docentes dedicaban mucho tiempo a hacer ver a los alumnos y a los padres la importancia del valor del estudio, del esfuerzo personal, de la asunción de responsabilidades... Pero es verdad que para ellos, sin ayuda, era imposible llegar a buen término. Por eso, como decía José Antonio Marina, se necesita una buena tribu. Lo tienen difícil, y, por eso, hemos traído hoy aquí, para que se agilice, el tema de los medios de comunicación, que, efectivamente, aparecen en nuestra Ley de Educación, porque en esa buena tribu juegan un papel muy importante los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que voy a empezar con el posicionamiento a las enmiendas del Partido Popular, que me han sorprendido. Y le voy a decir por qué. En primer lugar, usted dice que el Consejo de Gobierno adopte medidas para que los medios de comunicación retiren algunos programas, como aparece... Yo le voy a decir una cosa: el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía no tiene competencias en esta materia. No sé si es que, claro, como ustedes, donde gobiernan -si usted no lo sabe, señor Pérez López, yo se lo digo-, en Valencia y en Madrid, las competencias las tiene el Consejo de Gobierno; aquí, en Andalucía, estas competencias no las tiene el Consejo de Gobierno, sino el Consejo Audiovisual de Andalucía, órgano de control y de supervisión que tiene plena capacidad y autonomía, y donde sus miembros son elegidos por este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En Madrid existía un Consejo Audiovisual, y la señora Aguirre lo ha eliminado, y, en Valencia, sus miembros son nombrados a dedo por el Consejo de Gobierno. Entonces, yo digo: «Pues, a lo mejor, lo habrá traído y se ha equivocado».</parrafo>
        <parrafo>También creo que es un brindis al sol, porque me da la sensación de que le pide al Consejo de Gobierno que cumpla la ley. Este Consejo de Gobierno cumple la ley -eso se lo puedo garantizar: siempre cumple la ley-; en otros se comprueba, cuando se levantan los secretos de sumario, que parece que no hacen lo mismo. Y si se cree, y si usted cree, que se está permitiendo en Andalucía este tipo de programas violentos, lo único que tiene que hacer es denunciarlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Además, le voy a decir todavía más: a sus compañeros, en el Consejo Audiovisual, dígales usted que tengan un papel más responsable porque, cuando este órgano elabora informes denunciando este tipo de hechos, ni siquiera lo apoyan. Y le voy a poner un ejemplo: se abstuvieron, los componentes del Partido Popular en el Consejo Audiovisual, en temas de pornografía infantil en horario protegido. Yo, lo único que le pido es que tengan un papel responsable sus compañeros del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Además, animo al Partido Popular a luchar con los instrumentos y los órganos que en Andalucía se han votado -del Consejo Escolar de Andalucía- para combatir otro de los valores tóxicos presentes en sus filas: la tolerancia a la ilegalidad, aunque traten de taparla a golpe mediático.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hablan de retirar la publicidad. ¿No creen que, para pedir algo, lo primero que hay que hacer es dar ejemplo? Por lo menos, eso es lo que yo hago: yo pido algo, pero primero doy ejemplo. ¿Me quiere usted decir en qué comunidad autónoma, gobernada por el Partido Popular, se ha prescindido de la publicidad? La verdad es que yo no los entiendo, porque usted quiere, por un lado, quitar la publicidad, y, por otro lado, exigen, año tras año, que se rebaje el presupuesto de la RTVA. Luego, no dan ejemplo donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a decir una cosa: sí se puede conciliar, como ustedes piden, la vocación de servicio público con los contenidos educativos, deportivos, sociales y culturales, como lo está haciendo tanto la RTVA, como la 2 de la RTVA. Este es un nuevo ejemplo -también se lo digo-, esta enmienda del Partido Popular, en lo que yo siempre digo que ustedes son campeones: en la exigencia de actuaciones y explicaciones a los además, y los últimos clasificados en hacer y ofrecer las propias.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, muchos andaluces y andaluzas estamos esperando explicaciones y actuaciones de los altos dirigentes del Partido Popular con lo que está cayendo.</parrafo>
        <parrafo>Tienen otra iniciativa, la número 7 -ustedes la llaman la número 7-, y le vuelvo a repetir que no es competencia del Consejo de Gobierno. Eso sí es verdad. Hagamos entre todos que funcione mejor el Consejo Audiovisual de Andalucía, esos órganos de control que existen en Andalucía... Y que existen porque gobierna el Partido Socialista, porque, como le he dicho a usted, donde no gobierna, no existe. Ni tampoco existen, mire usted, en las Corporaciones locales; ni tampoco, en las Corporaciones locales, las televisiones municipales de la Asociación Alerta. Yo creo que les sonará esa asociación a las señorías del Partido Popular, porque, desde Almería hasta Huelva, pasando por Fuengirola y Motril, son el ejemplo más claro de lo que no debe hacer un medio de comunicación: No respetan el pluralismo político y social que está consagrado por la Constitución, sino que son un ejemplo claro de manipulación y oscurantismo; no garantizan ni la más mínima veracidad, objetividad ni imparcialidad, y, además, señorías, con el agravante de que son financiados con fondos públicos de los ayuntamientos a los que ustedes, hoy aquí, han venido a pedir dinero de sus arcas. Y son financiadas por los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Del Plan E se ha gastado, la señora Oña, un millón y medio en hacer una nueva sede para la televisión de Fuengirola, esa televisión que, imparcial, garantiza el pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>Y la última enmienda. Yo estoy de acuerdo en que se refuerce la función social del docente, el papel de la familia, el esfuerzo, el estudio... Claro que sí. Dice usted mismo... Que por fin parece que se ha leído la Ley de Educación... Si usted se lee los principios objetivos de la Ley de Educación, esos son... Es decir, nosotros tenemos que estar a favor de todo eso porque aparece en la Ley de Educación. Y cuando usted dice que la ley que lleva dos años... No, si usted quiere, en dos años desarrollamos toda la ley. Ya ves tú... Es normal. Ustedes gobernaron ocho años, y, a los seis años, se les ocurrió hacer una Ley de Educación... Esa es la importancia que le daban.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le invito a no olvidar el texto de esa enmienda, la que ustedes han propuesto, porque hoy piden campañas publicitarias, y, luego, vienen aquí denunciando al Gobierno andaluz de que hace publicidad barata de la Junta de Andalucía y despilfarra los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir otra cosa: la Junta de Andalucía y la Consejería de Educación han hecho campañas de dignificación del profesorado. Concretamente, decía: «El profesorado andaluz está formando hoy la Andalucía del mañana», en el año 2001.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor, nadie nos va a quitar a los socialistas la bandera de la apuesta por la educación, el profesorado y el esfuerzo, que son sus enmiendas, nadie. Porque el derecho a la educación fue una ley socialista, la LODE. ¿Cómo se atreven a pedir el reconocimiento de la labor docente, que tanto se lleva ahora, y están ustedes todos los días en los medios de comunicación, si ustedes, cuando gobernaron, congelaron el sueldo de los funcionarios, y los docentes son funcionarios? Y, con lo que está cayendo de crisis económica, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero todavía no ha congelado los sueldos de los docentes... Ustedes son los que van.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir a usted una cosa, señoría: la derecha, ustedes, no nos van a decir lo del esfuerzo a nosotros, los socialistas. Para ustedes, el esfuerzo es «la letra, con sangre entra», y a nosotros no nos lo van a decir, ya que los socialistas, por nuestro origen humilde -y se lo digo yo por mí, por experiencia-, somos los que más nos hemos esforzado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo casi acabo... Yo creo, señorías, que el objetivo de esta iniciativa es que todos tenemos que conseguir una mayor implicación de la sociedad en el tema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir que les enseñe esto y les haga una pregunta. Les haga la pregunta de qué ven, qué ven. Me gustaría que me respondiesen qué ven. Unos verán el folio blanco y otros verán el punto negro.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir a usted una cosa: Normalmente el Partido Popular ve, resalta lo negativo; nosotros intentamos resaltar lo positivo.</parrafo>
        <parrafo>Todos tenemos la responsabilidad de conseguir que la educación trascienda, y que lo que trascienda de la educación sea positivo. Hay que devolver a la ciudadanía la idea de que la educación es lo importante; hay que cambiar también la imagen tan negativa que de la educación andaluza dan los medios de comunicación. La función más importante de los medios de comunicación es la información; tienen que informar de lo negativo, pero también de lo positivo.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo me pregunto: ¿Por qué es noticia importante, incluso en el ámbito nacional, un caso de violencia escolar y no lo es cuando se eliminan esas aulas prefabricadas que tanto ustedes critican, porque se ha construido un gran centro escolar, o cuando algún centro ha ganado un premio nacional, o cuando se pasan días y meses y no hay ningún caso de violencia? ¿No es esto también noticia?</parrafo>
        <parrafo>Todos, señorías, también los medios de comunicación y la oposición, debemos hacer pedagogía social del trabajo bien hecho, y del estudio, como valores sociales predominantes. Los héroes no pueden ser los grandes hermanos, sino los premios nacionales de Bachillerato, los premios nacionales de Formación Profesional, el trabajo de los grandes profesionales de la educación, el buen funcionamiento de los centros de Andalucía, que los hay, y muchos. Y espero y deseo que a partir de hoy vamos a poner nuestro granito de arena para resaltar el folio en blanco y no el punto negro de la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley relativa a educación y medios de comunicación social, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

