<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Adopción, Menor, Régimen de Franco 1939 1975, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000023</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000023. Proposición no de ley relativa al impulso a la investigación de presuntos robos de bebés y adopciones ilegales en Andalucía durante el franquismo (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Finalmente, vamos a debatir la tercera proposición no de ley, relativa al impulso a la investigación de presuntos robos de bebés y adopciones ilegales en Andalucía durante el franquismo, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista. Y para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todos ustedes saben, la proliferación, en los últimos meses, de denuncias relativas a las desapariciones de bebés robados durante la dictadura, y de posteriores adopciones ilegales ya en la democracia y hasta los años ochenta, ha puesto en evidencia, señorías, ha sacado a la luz un fenómeno que ha quedado silenciado, que ha estado oscurecido y ocultado durante décadas en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos de la Plataforma de Niños Robados, ligada a la Asociación para la Recuperación de la Memoria Histórica, así como los datos que tiene la Asociación Nacional de Afectados por Adopciones Irregulares, más conocida como Anadir, algunos de cuyos miembros hoy están en nuestra Cámara escuchando este debate, y a los cuales, en nombre del Grupo Socialista, quiero agradecer su trabajo y el impulso de todas las investigaciones para que, de todas maneras, se sepa de una vez por todas la verdad en nuestro país... Como les digo, según los datos que obran en estas asociaciones, la identidad real y biológica de un millón de españolas y españoles podría estar falseada debido al escándalo, condenable y execrable, del robo sistemático de bebés en nuestro país durante más de medio siglo.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, este, señorías, un problema de una enorme proyección y de un profundo calado social, ya que se calcula que pudieron ser hasta trescientas mil las niñas y los niños que fueron dados en adopción de forma ilegal desde los años cuarenta, en nuestro país, hasta los años noventa del pasado siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Parlamento de Andalucía, es un hecho más que constatado que el fenómeno del robo de bebés en toda España surgió en la época de la posguerra, durante la dictadura franquista, como un método de represión de la dictadura franquista para con las mujeres republicanas que estaban encarceladas en las cárceles franquistas.</parrafo>
        <parrafo>Las niñas y los niños de estas mujeres fueron sustraídos a sus madres biológicas por razones únicamente político-ideológicas relacionadas e influenciadas con el pensamiento nacional socialista que hablaba de actuar única y exclusivamente contra las ciudadanas conocidas como «rojas», que era la denominación que utilizó durante más de cuarenta años el franquismo para referirse a aquellas personas que defendían al Gobierno legítimo de la República.</parrafo>
        <parrafo>Este atropello, señorías, quedaba justificado, legalizado e incluso tolerado, en razón de un pensamiento único, del pensamiento social impuesto por la dictadura, y basado en la supeditación y en la exclusión de la mujer. Un pensamiento en el que tuvo una especial influencia el gran ideólogo del franquismo en España, el general y médico Antonio Vallejo-Nájera, formado en la Alemania nazi, y que afirmaba -y le leo textualmente- que era necesario extirpar el gen marxista de los rojos. Y añadía, como recomendación, señorías, el traslado de los hijos de estos rojos, cuanto más jóvenes mejor, a los hospicios, para la eliminación de factores ambientales que conducen a la degeneración.</parrafo>
        <parrafo>No contento con esas expresiones, señorías, este ideólogo del franquismo dijo, y dejó escrito respecto a las mujeres, lo siguiente -y le leo textualmente también-: «A la mujer se le atrofia la inteligencia como las alas a las mariposas, ya que su misión en el mundo no es la de luchar por la vida sino la de acunar la descendencia de quien tiene que luchar por ella». Esto es lo que pensaba el franquismo de las mujeres, señorías, y eso es lo que decía su ideólogo. Evidentemente, solo de las mujeres afines al franquismo, porque a las rojas ni siquiera les permitieron cuidar y criar a sus propios hijos.</parrafo>
        <parrafo>Ese pensamiento, señorías, de supeditación y de exclusión de la mujer fue plasmado en la legislación de la época, con leyes como la que se aprobó en los años cuarenta y que permitió que se registraran en los registros civiles de toda España como partos anónimos los partos de unas mujeres que tenían nombre y apellidos, pero que tuvieron la única desgracia de ser solteras, de tener pocos recursos económicos o, anteriormente, de ser republicanas o mujeres de republicanos. Una ley, señorías, que, por desgracia, ha estado vigente hasta los años noventa del siglo pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ello, precisamente por ello, bajo el amparo de esa legislación protectora y sin ningún tipo de escrúpulos, señorías, se produjo un hecho, un fenómeno, totalmente condenable, y es que aquellos casos que surgieron por motivos exclusivamente políticos durante el franquismo se convirtieron en muchos más casos durante ya la democracia española, a través, en este caso, de redes de tráfico de adopciones ilegales que solo tenían una finalidad meramente económica.</parrafo>
        <parrafo>Estas redes, señorías, comunicaban a las madres que acaban de tener a sus hijos que habían fallecido los mismos, o impedían a las que se arrepentían a las pocas horas de haber dado en adopción a sus propios hijos, les impedían recuperar a esos hijos. Y, de esta forma, señorías, lo que comenzó siendo un instrumento más de represión política se fue transformando en un sucio negocio, en un negocio de corrupción, que amplió sus ramificaciones por toda España, y del que fueron víctimas, fundamentalmente mujeres víctimas simplemente de estar con poca fuerza para poder quejarse ante esa circunstancia. Madres solteras, madres con pocos recursos económicos, que en muchos casos ni siquiera tenían dinero para dar un digno entierro a esos supuestos niños, que les dijeron que habían fallecido.</parrafo>
        <parrafo>Y así, de esos treinta mil niños que fueron robados de madres republicanas durante el Franquismo, se pasó a cerca de trescientos mil adopciones irregulares, ilegales, en las décadas posteriores, ya incluso durante nuestra democracia. Han pasado ya varias décadas desde que se produjeron esos hechos, señorías, pero eso no puede servir de excusa para que miremos para otro lado, o para que no hagamos nada. Fundamentalmente, porque la mayor parte de las víctimas de esta atrocidad todavía están vivas, señorías. Todavía están vivas la mayor parte de estas mujeres que, en los últimos años de su vida, solo quieren, solo anhelan una única cosa, señorías, anhelan saber qué fue de esos hijos que, supuestamente, habían fallecido, pero que ellas pensaban, en el fondo de su corazón, que todavía estaban vivos. Solo pretenden conocer la verdad, y solo pretenden que se haga justicia y que se persiga a los culpables. Porque, convendrán conmigo todas sus señorías en que, no hay peor dolor para una madre que ser separada de su hijo nada más nacer. Por eso, señorías, todos tenemos que apoyar, con la mayor de las fuerzas, que se concluyan todas estas investigaciones y que se persiga a los culpables.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo por eso, señorías, también porque precisamente también están vivos los que fueron culpables de estos hechos tan lamentables y tan condenables. La mayor parte de los implicados, sobre todo en las tramas mafiosas, señorías, directa o indirectamente, con un ánimo de lucro o incluso de buena fe, en algunos casos, todavía están vivos. Me estoy refiriendo a los casos de algunos padres adoptantes, padres y madres adoptantes, que no necesariamente conocían la realidad del motivo por el que les daban esos hijos en adopción, porque muchas veces las redes mafiosas los engañaban también a ellos, diciéndoles que el motivo era que la madre era toxicómana, era prostituta o, simplemente, había fallecido durante el parto o en un accidente de tráfico.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta, señorías, que la mayor parte de las denuncias formuladas en España son de nuestra Comunidad Autónoma, son de Andalucía, desde el Grupo Socialista entendemos que debe ser, precisamente, Andalucía, una de las comunidades autónomas que tenga un papel preponderante a la hora de impulsar estas investigaciones y demostrar nuestra máxima solidaridad para todas estas mujeres y para sus bebés. Bebés, señorías, que ya son adultos, pero que siguen queriendo conocer la verdad. Bebés que, en la mayoría de las ocasiones, proceden de tres provincias fundamentalmente: de Cádiz, de Málaga y, fundamentalmente, de Sevilla. Y en este momento, quiero detenerme, señorías, para hacerles constatar algo que nos parece bastante importante y bastante simbólico, y es que, precisamente en Sevilla, precisamente aquí, donde ahora estamos reunidos, el que fue la sede del Hospital de las Cinco Llagas, presuntamente se pudieron producir también robos de algunos bebés, ya que, al menos, hay tres denuncias de madres que tuvieron a sus hijos en este antiguo hospital y que denuncian que aquí fueron robados y les fueron quitados sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, creo que es un deber moral muy importante que tenemos todos hoy, en este momento, de apoyar todas esas investigaciones y, sobre todo, demostrar nuestra solidaridad para con todas estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay al menos setecientas cincuenta madres que piden que se aclare qué sucedió con aquel bebé que tuvieron hace ya muchos años, y que, presuntamente, nació muerto, o que fue dado en adopción. La mayor parte de esas madres eran mujeres que estaban en una situación muy vulnerable cuando dieron a luz, porque tenían poco dinero, porque tenían pocos recursos, porque eran madres solteras. Y, además, todo esto se produjo en unos años, señorías, y todos lo sabemos, en que los administrados se movían con cierto miedo, con cierto recelo respecto a la Administración. Y en ese contexto, precisamente en ese contexto, y aprovechándose de una legislación favorable, señorías, hubo personas que, bajo el amparo de unas ideas políticas o de unos preceptos religiosos, pensaron que tenían el poder de poder decidir sobre el destino de un ser humano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y después, señorías, hubo también personas que, sin ningún tipo de escrúpulos, pensaron que podían utilizar su posición dominante y de poder para hacer negocio con los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señorías, aquí, todos nosotros tenemos una oportunidad fundamental, y la tenemos precisamente aquí, en este Parlamento, que es la sede de representación del pueblo andaluz, y que también pudo ser la sede de varios de estos episodios tan lamentables. Tenemos la oportunidad de aportar nuestro pequeño grano de arena, nuestro pequeño grano de arena para mostrar nuestra solidaridad, y para ayudar y apoyar, en lo posible, para que estas personas, por fin, puedan conocer la verdad de lo que pasó, y, sobre todo, para que se haga justicia, con palabras mayúsculas, para todas estas personas. Por eso, señorías, desde el Grupo Socialista, les pedimos el apoyo para esta iniciativa que traemos hoy a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. En primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. El señor Mariscal Cifuentes será su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un honor intervenir en esta proposición no de ley, que ilustra, quizás como ninguna, la corrupción y la degradación moral y la impunidad criminal del régimen franquista, origen, sin duda, de toda la red y todo el aparataje mafioso al que se dio continuidad, incluso, tras la transición. De ahí, a convertirlo en un negocio.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, creo que esta proposición no de ley merece el apoyo de nuestro Grupo. También debo decir que creemos que no es lo adecuado impulsar la política de memoria histórica de la Junta de Andalucía a base de proposiciones no de ley puntuales, y que, más bien, deberíamos ir hacia una ley de memoria histórica que, en las competencias, en el conjunto de competencias que tenemos asignadas en Andalucía a través de nuestro Estatuto, pudiéramos darle una cobertura integral a todo lo que tiene que ver con la verdad, con la justicia y con la reparación, los tres principios básicos a los cuales usted hacía alusión al final de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hoy hay que acordarse de personas como Victoria Kent, la persona que hizo la reforma carcelaria durante la República, la persona que hizo que las mujeres presas durante la época republicana pudieran tener la dignidad, reforma que fue insultantemente depuesta por el régimen golpista. Y también nos tenemos que acordar hoy de Baltasar Garzón, una persona que está sentada en el banquillo por intentar sentar en el banquillo a aquellos que robaron los hijos durante los años cuarenta y cincuenta. Lo cual también debiera de hacernos reflexionar sobre qué ha pasado en este país durante la transición, para qué ha servido la Ley de Amnistía, los límites de la Ley de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Lo dejo ahí, y me centro en la proposición no de ley. Creemos de verdad que esto es originado, como se ha demostrado en la intervención de la portavoz socialista, originado en la dictadura franquista. Y creo que este tipo de capítulos debieran de poner, de una vez por todas, los comentarios revisionistas -que, por cierto, en Italia o en Alemania son un crimen, que aquí, todavía, esos comentarios no lo son- sobre la dictablanda, la dictadura edulcorada, que tampoco fue para tanto, ¿no? Ese tipo de comentarios de publicistas -que no historiadores- que inundan las librerías actualmente, y que preocupan, ¿no? También preocupa que el Fiscal General del Estado, en la Audiencia Nacional, no haya abierto una causa penal sobre este asunto. Y también debiéramos reflexionar sobre eso. Y también preocupa que el Registro Civil se niegue a dar los datos adecuados para poder hacer las investigaciones pertinentes sobre este asunto. Y lo que más llama la atención de todo es que, en este caso como en otros, no tengamos el reconocimiento de culpabilidad y de implicación criminal de la Santa Iglesia Católica de nuestro país. Porque, desde luego, el papel cómplice de la jerarquía eclesiástica, en nuestro país, para con estos delitos, está fuera de toda duda. Y desde aquí, desde esta tribuna, exigimos a la Iglesia católica, a la jerarquía de la Iglesia católica, que pida perdón a las víctimas, porque lo exige la ética, porque pedir perdón a las víctimas lo exige la justicia y porque pedir perdón a las víctimas lo exige también el Evangelio. Y por estas tres razones pediríamos también, y no nos vamos a cansar de decirlo, que se pida perdón a las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esto empezó así, empezó esperando a que las mujeres embarazadas, las rojas, que después de la caída de Madrid fueron recluidas en la cárcel de Las Ventas, esperaron a que dieran a luz para ser fusiladas. Las mujeres recluidas en Las Ventas, prostitutas, según la terminología de los vencedores, por cierto. Las llamaban putas por ser rojas. Vemos que han cambiado pocas cosas en determinadas terminologías de algunas señorías. Creemos que las técnicas nazis que se aplicaron por parte del señor Vallejo-Nájera, que da hasta miedo nombrarlo, el jefe de los servicios psiquiátricos militares, expuestas en obras como Eugenesia de la hispanidad y regeneración de la raza, donde se comprobaba la inferioridad mental de los partidarios de la igualdad social y política, la perversidad de los regímenes democráticos favorecedores del resentimiento, que promocionan a los fracasados sociales con políticas públicas, a diferencia de lo que sucede con los regímenes aristocráticos, donde solo triunfan socialmente los mejores. También decía… Hacía gala de su misoginia, desde luego, ¿no?, como el conjunto del régimen: «Cuando desaparecen los frenos que contienen socialmente a la mujer, entonces se despierta en el sexo femenino el instinto de crueldad, que no queda satisfecha con la ejecución del crimen, sino que aumenta durante su comisión». La cobertura moral, la cobertura, incluso, de pseudofilosofía barata de estos criminales que nos gobernaron durante tantos años, y aún hay hoy gente que habla de equidistancia cuando habla del régimen franquista y de la República. Por favor, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que deben ser los culpables encontrados, conocidos y condenados. Lo creemos profundamente. Y espero también que la línea argumental de la derecha en su intervención no sea que esto no tiene nada que ver con el franquismo, que trate de exculpar al franquismo de esta cuestión, espero. Porque es evidente que, aunque se metieran dentro de las décadas posteriores -los setenta y los ochenta-, esto lo único que demuestra es que no se pudo romper con las estructuras fundadas y fundamentadas durante los años cuarenta o cincuenta, primero, con fundamentación filosófica e, incluso, después, legal -como ya se ha comentado-, sino que, después, se convirtió en un negocio, aprovechando esas mismas estructuras, con la colaboración de funcionarios, con la colaboración de médicos, con la colaboración de curas y con la colaboración de monjas. Y queremos saber sus nombres, y queremos que sean condenados. Eso es lo que a nosotros nos gustaría. Porque, desde luego, sería mucho más fácil culpar a una banda de traficantes que a la dictadura, de todo esto, sería mucho más fácil hacerlo. Hay testimonios escalofriantes, madres violadas por el cacique del pueblo, obligadas a meterse a monjas por el cura y el alcalde del pueblo, que tenían que ser, luego, sus hijos robados. Hay testigos y hay testimonios escalofriantes, que no voy a repetir aquí.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hay que terminar de una vez por todas con la impunidad. Creemos que hay que condenar a los culpables de los crímenes de lesa humanidad que se produjeron durante el franquismo. Creemos que hay que dejar claro que no es posible ser equidistante. Creemos que es necesario que, para que la democracia en nuestro país se pueda llamar de verdad democracia, todo eso sea, de una vez por todas, limpiado y cuente con la unidad del conjunto de las fuerzas políticas democráticas de nuestro país, porque es necesario que, para que esta democracia alcance plenamente su madurez, tengamos, independientemente de quién y dónde se siente cada uno en los Parlamentos de las comunidades autónomas y del Congreso de los Diputados, el rechazo a lo que fue, sin duda, el genocidio del franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En esta ocasión, su portavoz será la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todas las personas presentes en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es cierto que nunca se pude olvidar el sufrimiento injusto que provoca toda guerra. La posición del Partido Popular es de profundo respeto a todas las familias que fueron víctimas, tanto en la guerra como en la posguerra, y a todas las familias y madres que hayan visto cómo se han desprovisto de sus hijos bajo excusas que nunca tuvieron que afrontarse.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro partido es un partido que nace, crece y vive con la democracia. Es un partido que ha luchado siempre por la democracia y ha condenado todas las dictaduras, las que hubo y las que, lamentablemente, continúan existiendo. Pero no es menos cierto, señorías, que nosotros, como representantes legítimos de la ciudadanía, tenemos la obligación de cerrar heridas y tenemos la obligación de evitar enfrentamientos de cualquier tipo, entre nosotros y entre las personas que tanto sufrieron. Nuestro grupo quiere expresar, una vez más, con firmeza y con rotundidad, nuestro total apoyo a las víctimas de la Guerra Civil y nuestro absoluto y constante apoyo a todas las víctimas de la dictadura. Siempre, señorías, hemos mantenido una postura firme ante las injusticias y la intolerancia, y no hay mayor injusticia y mayor intolerancia que una dictadura. Hoy hablamos, en esta Cámara, del robo de niños en toda España. Niños despojados a unas madres y vendidos a otras familias. Madres que lloraron su pérdida. Hombres y mujeres que hoy desconocen su origen. Así lo explican desde las asociaciones de afectados, así lo sienten ellos y así lo sentimos todos los andaluces y todos los españoles que estamos con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Su causa, señoría, es nuestra causa, es la causa de todos los que creemos, vivimos y trabajamos por la democracia. Y, sin duda, es cierto que esto puede ser, señorías, uno de los episodios más tristes de nuestra reciente historia. Y nos preocupan, por supuesto, esos robos que comenzaron a producirse en los años cuarenta. Y nos preocupa, señorías, como afirma Anadir, la asociación de afectados, que pudieran darse hasta los años ochenta o los años noventa. Y nos preocupan los niños robados en la actualidad. Y nos preocupa que, hace unos meses, se detuviera a un matrimonio que intentaba comprar a un niño. Y nos preocupan los casos de niños desaparecidos cuyos procesos continúan sin esclarecerse. Y nos preocupa el tráfico de mujeres, de niñas y de niños. Y, en definitiva, señorías, nos preocupa que en pleno siglo XXI, en una España que creemos democrática, avanzada y moderna, se sigan produciendo hechos de este tipo. Nos preocupa que las mujeres y los niños, los más desfavorecidos, sigan siendo los más vulnerables a los abusos. Y nos preocupa, señorías, nos preocupan profundamente los niños que robaron a madres sin recursos, pero también nos preocupan los niños que robaron a madres con recursos, nos preocupan todos los niños robados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El presidente de Anadir lo ha dicho con claridad: Esta trama de niños robados no se ciñe al franquismo. Tenemos tantos casos en democracia como en la posguerra. No es cosa solo de un régimen, sino de un negocio detestable. Lo ha dicho el presidente de Anadir.</parrafo>
        <parrafo>Y ante estos temas, señorías, todos debemos unirnos y hacer un frente común, porque la sensibilidad ante las injusticias, ante el dolor de las víctimas, no es propiedad de unos ni de otros, sino lucha común de todos, señorías. Queremos manifestar nuestra solidaridad con los afectados, y consideramos que todas las administraciones deben brindar su apoyo y sus servicios. De hecho, hay comunidades autónomas en las que estas medidas ya se han puesto en marcha, como Madrid o como el País Vasco. Es más, en el mes de febrero, en el Congreso de los Diputados, todos los grupos apoyamos por unanimidad que se llevaran a cabo las investigaciones sobre casos de niños robados en toda España durante esa época. Y creo, igualmente, que esta iniciativa va a contar hoy con el respaldo de todos los grupos presentes en esta Cámara, porque, como he dicho, señorías, todos debemos unirnos ante casos como este. Pero igual, señorías, que debemos unirnos cuando se trata de violencia de género, igual que debemos unirnos cuando se trata de maltrato a menores o de menores que asesinan a otros menores. Porque estos hechos no son nunca compatibles con una sociedad libre, justa y solidaria.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decir alto y claro, señorías, que si se utilizan fines nobles para objetivos nobles, ahí estará el Grupo Popular. Cuando se trate de rendir respeto a las víctimas que no lo tuvieron, ahí estará el Grupo Popular. Cuando se trata de hablar de pasado para restituir, para curar, para sanar, ahí estaremos nosotros. Donde no estaremos nunca, señorías, es en reavivar el pasado para reabrir heridas, porque creo que no entra en la democracia en la que convivimos y por la que luchamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es más, el caso que hoy nos ocupa no es solo un caso del pasado sino también es un caso del presente. Y aquí está el Partido Popular tanto para solidarizarnos y apoyar a las víctimas de la posguerra como para luchar y combatir estos actos deleznables que se siguen produciendo hoy día. Siempre vamos a mirar al pasado para rendir homenaje y respeto a todos los que sufrieron, pero siempre, señorías, con la mirada puesta en cerrar heridas y con la mirada puesta en conseguir un presente y un futuro de unidad, de solidaridad y de auténtica democracia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reitero el apoyo de mi grupo a esta iniciativa y el apoyo y la solidaridad de mi grupo a todos los hombres, mujeres y familias afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Y sí nos gustaría, señorías del Grupo Socialista, que esta iniciativa se materializara en algo que realmente cree esperanza a esas personas que hoy día están buscando a sus hijos, en algo que les haga saber que a partir de mañana pueden recurrir a un sitio, a una institución, a alguna instancia segura en la que se verán amparados y verán amparados sus derechos. Y me gustaría que usted lo explicara aquí para todos aquellos afectados que nos estén escuchando, que se sientan respaldados y que vean que esto no solo queda en un simple papel.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, y como corresponde, agradecer al Grupo de Izquierda Unida su posicionamiento en esta iniciativa, que nos parece muy importante, de nuestro grupo, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece, señor Mariscal que, evidentemente, por encima de nuestras diferencias políticas, que evidentemente las tenemos y que son lícitas y legítimas -incluso también en esta propia iniciativa, sobre todo, al inicio de su intervención-, por encima de todas esas diferencias, hay temas tan importantes como el que hoy hemos traído a este Pleno. Y, por tanto, yo le agradezco que hayan sabido estar usted y su grupo a la altura de las circunstancias y le agradezco, en nombre de mi grupo, el apoyo a nuestra iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al posicionamiento del Grupo Popular, señora López, tengo que decirle que, en primer lugar, por supuesto, agradezco su posicionamiento y las expresiones que usted ha realizado ante este Pleno, aunque tengo que decirle, en primer lugar, que ha empezado usted hablando del origen de su partido. Y, bueno, cuando la estábamos escuchando, pues a algunos nos venía a la mente aquel viejo aforismo romano que dice aquello de excusatio non petita, accusatio manifesta, ¿no? Yo creo que, evidentemente, a nadie se le escapa cuándo surge el Partido Popular y quién lo funda, ¿no? Y el que lo funda es aquel que fue ministro del régimen. Y, por tanto, esos son datos históricos. Lo mismo que nuestro partido lo fundó hace 132 años Pablo Iglesias, lo mismo de cierto es que a ustedes los fundó un ministro de Franco. Simplemente, los datos son los datos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, como digo, le agradezco su posicionamiento, aunque algunas cuestiones todavía nos chirrían cuando escuchamos al Partido Popular hablar de la dictadura y del franquismo. Porque han dicho, ha dicho usted que condenan todas las dictaduras, todas. Pero a nosotros nos gustaría que ustedes se refirieran expresamente a la que estamos hablando y que las llamaran con nombres y apellidos: la dictadura franquista, de la cual el ideólogo fue el señor Vallejo-Nájera; por cierto, el artífice de la persecución de pensadores tan importantes para Andalucía y para toda España como Carlos Castilla del Pino.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que ustedes deberían, por lo menos en honor a esas personas, a esos andaluces de bien, deberían hablar de las cosas por su nombre, porque parece que les da un poco de todavía reparo hablar de las cosas por su nombre. No se trata de que aquí condenemos todas las dictaduras habidas y por haber, podemos traer otra iniciativa sobre eso, no se trata de eso, no se trata de equiparar, no se trata de la equidistancia, se trata de hablar de cuándo surgieron estos robos de bebés, que fueron al amparo de un régimen totalitario, del régimen franquista. Y, sobre todo, se trata de tener claro, señorías, algo importante y es que el origen de esas redes de corrupción que todavía hasta hace poco tiempo han estado robando niños, señorías, surgió, surgió en el franquismo. Son, prácticamente, los mismos, señorías, y no se puede mantener una equidistancia en esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles también que, desde luego, nosotros le damos exactamente el mismo valor, condenamos exactamente con la misma energía y con la misma virulencia los robos de bebés producidos durante la dictadura franquista a madres republicanas simplemente por motivos ideológicos, que los robos realizados después por motivos meramente económicos. El mismo valor, evidentemente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no vamos a hacer, lo que no vamos a hacer es, desde luego, silenciar toda la represión que sufrieron las mujeres republicanas durante el franquismo, simplemente, por ser mujeres. Lo dijimos, señorías, hace unos meses cuando trajimos a este Pleno, precisamente, una proposición no de ley del Grupo Socialista para defender a las mujeres represaliadas por el franquismo, momento en el cual el Grupo Popular decidió no votar nada. No votaron ni sí ni no ni abstención, decidieron no votar nada. Yo les pediría, señora López, que en este caso sean coherentes con lo que han dicho en esta tribuna y tengan, por lo menos, la dignidad y la decencia democrática de votar, que es para lo que nos han puesto los ciudadanos en esos escaños. [Aplausos.] Háganlo por los ciudadanos andaluces, no por nosotros. Digan claramente lo que piensan. Y, si condenan la dictadura, condenen claramente con nombres y apellidos la dictadura franquista. Eso es lo que está esperando la gente oír de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirles que, desde luego, agradezco a la señora López Gabarro que no haya introducido ningún tema más en su intervención que el tema que nos traía hoy aquí. Porque, desgraciadamente, ayer tuvimos que leer en un teletipo pues un comunicado del Partido Popular que apareció en Europa Press y que les voy a leer textualmente. Señorías, nos decepcionó seriamente que ustedes ayer publicaran un teletipo como este: «El Partido Popular pide al director de Canal Sur Televisión que encargue al periodista Paco Lobatón un programa especial sobre los ERE». Yo creo, señorías, que no deberían ustedes haber caído tan bajo de criminalizar al periodista Paco Lobatón por haber llevado a cabo un programa que se emitió el lunes en Canal Sur y que tanta gente vio y que tanto ayudó a las personas que sufrieron este atropello a sus derechos. Desde luego, desde luego, está fuera de todo lugar el compararlo con el único tema que a ustedes les preocupa y les ocupa que es el de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con ese tema, señoría, les tengo que decir algo en nombre de mi grupo. Llevan ustedes cuatro plenos, cuatro plenos monopolizando el debate sobre los ERE, dos meses sin traer a este Pleno ni una sola iniciativa, ni una sola propuesta que no fuera hablar de los ERE. Y les tengo que decir, señorías, que nosotros, desde luego, respetamos profundamente su posicionamiento, respetamos a la oposición, precisamente, precisamente, porque tal y como usted decía, hay que condenar todas las dictaduras, precisamente, por eso es tan importante la oposición, porque estamos en una democracia y la mayor muestra de que estamos en una democracia es que existe oposición.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese por dónde, en todos los sistemas políticos hay gobierno. En todos. Lo hubo en esos 40 años gloriosos de la dictadura franquista, hubo gobierno, pero no había oposición. Tampoco lo ha habido durante muchos años en Egipto con Mubarak. Y por eso, señorías, desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno que sustentamos, respetamos tanto a la oposición. Y buen ejemplo de eso son, precisamente, los dos últimos meses que llevamos viviendo en este Pleno, señorías. Llevamos dos meses en los cuales el Gobierno de la Junta de Andalucía ha dado cumplida cuenta de todas las preguntas, las interpelaciones, las mociones que ustedes han querido plantear sobre un único tema, solo un tema, señorías, sobre un único tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero le tengo que decir que para que el sistema democrático funcione bien, no solo es necesario que el Gobierno respete a la oposición, que por supuesto que lo hace en Andalucía. Es también imprescindible que la oposición sepa estar a la altura de las circunstancias y sepa jugar bien su papel. Y ese papel pasa, evidentemente, por criticar al Gobierno, por supuesto que pasa por criticar al Gobierno y por pedirle todas las responsabilidades políticas que ustedes estimen convenientes, faltaría más. Pero ese papel también pasa por aportar sus alternativas, por aportar sus ideas y sus opciones de Gobierno. Eso es el papel que debe tener una oposición en una democracia, señorías. Y ustedes llevan tres años sin aportar ni una sola iniciativa, ni una sola idea en ese sentido. Por supuesto, no lo han hecho en los dos últimos meses, en los cuatro últimos Plenos.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, créame, señora López, a nosotros nos preocupa por un único motivo, por un único motivo. Ustedes son muy libres de organizar su estrategia, de organizar cómo hacen oposición, evidentemente. Pero al Grupo Socialista, al Gobierno que sustenta mi grupo, nos preocupa por un único motivo. Y es que al final, con su actitud, señora López, lo que ustedes están haciendo es conseguir que cada vez más los ciudadanos se sientan más alejados de la política, y sobre todo que sientan más lejana la actividad que llevamos a cabo los políticos. Y eso, por desgracia, no es la primera vez que pasa, no es la primera vez que pasa en nuestra historia. Y no me estoy refiriendo solo a los casos, a los episodios que a todos nos vienen a la mente, ocurridos en los últimos tiempos, en el último siglo, esos casos que todos hemos conocido desgraciadamente en Alemania, en Italia y también en España, con 40 años nefastos. Me estoy refiriendo también a que ya pasó hace mucho tiempo, hace varios siglos, también, en la antigua Roma, con unas consecuencias nefastas para la ciudadanía, señorías. «Todos están cansados, [...]», dijo precisamente Tácito, para explicar por qué la República romana concedió inmensos poderes a Octavio, convirtiéndolo en el primer emperador romano. ¿Descrédito político, señorías? El hartazgo y la desazón de la ciudadanía romana para con sus políticos hizo a Roma perder sus derechos y también sus libertades por la decisión de su propio pueblo. Y ustedes, señorías del Partido Popular, en muchas ocasiones, con su actitud, parece que quisieran que eso ocurriera en Andalucía. Pero no se preocupen, señorías, porque eso no va a ocurrir. Eso no va a ocurrir porque, desde luego, la actitud irresponsable de algunos no va a condicionarnos a los demás. Los que nos sentamos en la bancada de la izquierda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Navarro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de este Pleno, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... señora Navarro Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, le pido al Pleno que, por favor, haya silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, no vamos a permitir que eso ocurra, porque los que nos sentamos a la izquierda de esta bancada, señorías, vamos a seguir trabajando, hora tras hora, día tras día, para mantener el prestigio de la política. Y lo vamos a hacer preocupándonos y ocupándonos de los problemas que de verdad le importan a la gente, los problemas como los que hoy hemos traído a este Pleno y como los que estoy defendiendo en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, vamos a seguir haciendo la política que creemos que es la que le importa a la ciudadanía, la política que, desde luego, es centrarnos en los problemas de la gente y en intentar hacer justicia, con palabras mayúsculas, para unas madres, para unos niños que llevan muchos años sufriendo un tremendo dolor. Porque eso, señorías, también es hacer política, eso también es hacer política. Y eso es lo que, desde luego, desde el Grupo Socialista, vamos a seguir haciendo, le pese a quien le pese.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues, finalmente, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley relativa al impulso a la investigación de presuntos robos de bebés y adopciones ilegales en Andalucía, durante el Franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señora Torres Ruiz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el orden del día previsto para la sesión plenaria, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

