<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Provincia de Cádiz, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000106</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000106. Pregunta oral relativa a la construcción de un puente sobre el río Guadarranque, Cádiz (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta formulada con ruego de respuesta oral, relativa a construcción de un puente sobre el río Guadarranque en Cádiz. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de febrero firmaba usted, señora Consejera, un convenio con la Diputación de Cádiz para la construcción del puente que unirá los polígonos industriales, el de Los Barrios y el de San Roque, en el Campo de Gibraltar. Un puente que, sin lugar a dudas, mejorará las comunicaciones de los polígonos industriales y posibilitará el mantenimiento de más de 250.000 puestos de trabajo en mi comarca.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista quiere trasladarle nuestro agradecimiento por el esfuerzo que está realizando el Gobierno, el Gobierno andaluz, apostando por la competitividad de las empresas de la provincia de Cádiz y, concretamente, las del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la apuesta por esas infraestructuras supone dar respuesta a las demandas de los agentes económicos y sociales de la zona. Por cierto, una demanda que ya le hicieron en su día a los gobiernos del Partido Popular, y durante los años de gobierno del Partido Popular no hubo nada de nada, no se escuchó ni a los agentes económicos y sociales de la comarca del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en disposición en estos momentos de preguntarle en qué consiste el proyecto y qué supone para el desarrollo del Campo de Gibraltar. No sin antes -y como no voy a hacer uso del siguiente turno- decirle que, desde luego, el Grupo Socialista está muy orgulloso por el esfuerzo que realiza el Gobierno, porque en los últimos meses hemos podido acudir a la inauguración de la variante de la A-369 a su paso por la estación de San Roque, la inauguración del edificio del Fresno para la zona de actividades logísticas y, por supuesto, también se ha aprobado el encauzamiento del río Guadarranque a su paso por la estación de San Roque. Todo ello enmarcado, además, en el gran proyecto de apoyo para hacer más competitivo al puerto de Algeciras. Por todo ello, como le decía, le formulamos la siguiente pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, el 22 de febrero del 2010 hemos firmado un protocolo de colaboración entre la Diputación Provincial de Cádiz y la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía, expresión de lo que es y significa colaborar y cooperar las administraciones para dar respuestas concretas a las demandas que nos hacen en este caso las industrias del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que vamos a colaborar para construir un puente sobre el río Guadarranque, que se va a ubicar al sur del actual trazado de la A-7, que va a ser una comunicación directa que va a aliviar los tráficos pesados de los núcleos urbanos de Algeciras, de San Roque y de Los Barrios, y que, sin lugar a dudas, va a significar y suponer un estímulo a favor del desarrollo empresarial y de la generación de empleo en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo suscrito por la Diputación y el Gobierno de Andalucía responde al compromiso adquirido con las industrias del Campo de Gibraltar, porque nosotros, el Gobierno de Andalucía, cumplimos los compromisos adquiridos con el conjunto de las ciudadanas y los ciudadanos y con los sindicatos. Y le puedo decir aquí, ahora, que en menos de dos meses va a estar el anteproyecto de dicha infraestructura, un anteproyecto, que, como no podía ser de otra manera, vamos a consensuar con la Diputación Provincial, pero también con los empresarios y los sindicatos en el marco del Campo de Gibraltar. Y vamos a firmar después un convenio donde se va a estipular la financiación que aporta cada Administración y con toda celeridad vamos a ejecutar esta actuación, porque con ella damos respuesta a una demanda de una industria, de unas empresas industriales, que mantienen 28.500 empleos, y vamos a generar nuevos empleos con la actuación, vamos a fomentar el desarrollo empresarial, vamos a generar riqueza en el espacio del Campo de Gibraltar, riqueza para el conjunto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Así es como trabaja el Gobierno de Andalucía, así es como trabaja el Gobierno que preside José Antonio Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

